<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">6. Februar 1973: Fraktionssitzung (2. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 09. Juni 2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1031/2</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Nachmittagssitzung vom 6. Febr. 1973</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 6. Februar 1973</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>105 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1973-02-06"><time type="start" when="14:15:00"/><time type="end" when="16:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KatzerHans_1957-10-15"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ_div_SVP-1">A. Fortsetzung der Generaldebatte aus der vorigen Fraktionssitzung (Planungsstab; Öffentlichkeitsarbeit; Basisarbeit; auswärtige Beziehungen und Reisen; bevorstehende Landtagswahlen).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ_SVP-2" corresp="#cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ_div_SVP-2">B. Fazit des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> (Europapolitik; Wirtschaftspolitik, Organisation der Fraktionsarbeit).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>{(Der Beginn der Nachmittagssitzung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ_FN001" type="comment"><p>Zur Vormittagssitzung vgl. online.</p></note></seg> mit den Ausführungen des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> (Wangen) und der 1. Teil der Ausführungen des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name> sind infolge eines technischen Defekts nicht auf dem Band.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ_FN002" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>: (...) an Aufgaben, wirklichen Aufgaben, Aufgaben, die die geistige Potenz des Planungsstabes voll in Anspruch nehmen sollen. Das ist um so bedauerlicher, als es nun wahrhaftig nicht an Aufgaben, die man dem Planungsstab zuweisen könnte, mangelt. Ich meine daher, daß wir die Stellung, die Position des Planungsstabes neu überdenken sollten, neu überdenken müssen. Wenn ich es recht sehe, geht es dabei insbesondere um folgende Punkte: 1. um eine personell bessere Ausstattung. 3, 5 oder möglicherweise auch nur noch 3 [sic!] Mitglieder sind einfach zu wenig.</p>
				<p>Es geht 2., meine ich, um eine engere Zusammenarbeit auch zwecks personeller Auffüllung mit der Adenauer-Stiftung.</p>
				<p>3., meine Damen und Herren – auch das ist ein wichtiger Punkt –, geht es um die institutionelle Verankerung, um eine bessere institutionelle Verankerung des Planungsstabes in der Fraktion. Um die Schaffung klarerer Zuständigkeiten sowohl personell als auch sachlich. Ich meine, daß dem Planungsstab Aufgaben übertragen werden können bzw. daß der Planungsstab an der Vorbereitung von Entscheidungen mitwirken könnte auf Gebieten, die umfassender, übergreifender, über die Zuständigkeiten der vorhandenen Arbeitskreise hinausgreifender Natur sind. Wir haben eine ganze Reihe wichtiger, insbesondere gesellschaftspolitischer Probleme, die in den Arbeitskreisen oft nur sehr unvollkommen zur Diskussion gelangen – wir alle haben das in der Vergangenheit bedauert, wir alle haben eine Reihe von Beispielen vor Augen –, deshalb unvollkommen diskutiert worden sind in den Arbeitskreisen, weil die in den Arbeitskreisen selbst mehr am Rande liegen. Oder auch deshalb, weil sie noch nicht zum politischen Tagesgeschäft gehören. Oder deshalb, weil vielleicht die Regierung noch keine Vorlage, noch keinen Gesetzentwurf dafür auf den Tisch gebracht hat.</p>
				<p>Diese Aufgaben sind auf der anderen Seite wiederum von hoher Aktualität, sie erfreuen sich großen öffentlichen Interesses. Ich nenne nur eine jetzt, die Vermögensbildung, das Bodenrecht, die Städtebauplanung, die Raumordnung, der Umweltschutz! Meine Damen und Herren, ich glaube, daß wir diese Dinge, diese Aufgaben, diese Probleme stärker in den Mittelpunkt der Diskussion in der Fraktion rücken müssen. Dazu ist ja in der Diskussion heute vormittag und auch gestern schon einiges gesagt worden.</p>
				<p>Nun könnte man der Auffassung sein, daß man das am besten dadurch macht, daß man einen neuen Arbeitskreis bildet. Das ist ja auch schon einmal ventiliert worden. Aber, wenn ich die Stimmung in der Fraktion richtig erfaßte, so gibt es dafür, für einen weiteren Arbeitskreis, keine rechte Meinung. Einen Arbeitskreis also, in dem Dinge behandelt werden, die man als gesellschaftspolitische Zukunftsaufgaben bezeichnen könnte. Ich möchte daher den Vorschlag machen, meine Damen und Herren, daß wir – und damit komme ich zum 5. Punkt, der den Planungsstab betrifft –, daß wir eine offene Arbeitsgruppe einrichten, die diese Aufgabe übernimmt, die über das Aktuelle hinaus diskutiert und sich nicht in erster Linie orientiert an dem, was auf dem Tisch liegt, etwa im Parlament, sondern die zeitlich vorgreift, die nach vornhin argumentiert und die nach vornhin diskutiert und die nach vornhin in die Zeit hinein das, was aber schon erkennbar ist, zur Sprache und zur Erörterung kommen [läßt].</p>
				<p>Diese offene Arbeitsgruppe könnte man eine Arbeitsgruppe für – eben – gesellschaftspolitische Zukunftsaufgaben nennen, um bei dem Ausdruck, den ich schon erwähnt habe, zu bleiben. Der Planungsstab, meine ich, könnte für diese Arbeitsgruppe die geistigen und sachlichen Vorarbeiten leisten und das darin diskutierte und gewonnene Ergebnis in eine solche Form bringen, daß man es politisch verkaufen kann. Meine Damen und Herren, wir haben in den letzten Tagen – gestern und heute – über Strategie gesprochen. Wir haben die Probleme angesprochen, die vor uns stehen. Wir reden darüber, wir tun uns aber auf der andern Seite doch mit einer Reihe von Problemen sehr schwer, deshalb, weil wir noch kein Konzept haben, weil wir noch keine einheitliche Auffassung darüber haben. Wir haben in der Vergangenheit zu sehr reagiert und uns den Problemen immer erst dann zugewandt, wenn sie von der anderen Seite bereits angepackt waren. Das war unsere Politik der Alternativen. Wir haben die Dinge erst dann angesprochen, wenn die Koalitionsparteien bzw. die Regierung die noch frei gewesenen Stühle bereits besetzt hatten. Wir müssen künftig, meine ich, vor der Regierung bzw. vor den Koalitionsparteien auf den Stühlen sitzen. Wir müssen agieren und nicht reagieren. Und unsere Strategie muß eine Art Vorwärtsstrategie sein, wie es heute morgen Herr Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name> ausgedrückt hat, eine Politik der Initiativen und nicht der Alternativen.</p>
				<p>Wir brauchen dafür aber, meine Damen und Herren, dringender denn je den Planungsstab und, ich meine, auch eine besondere Arbeitsgruppe, so wie ich sie kurz geschildert habe, der der Planungsstab dann beigeordnet werden, zugeordnet werden könnte. Eine offene Arbeitsgruppe, die eine Art ständige Klausur ist, eine Art ständige Klausur darstellt, eine Einladung praktisch für jedes Fraktionsmitglied, an der Lösung solcher Probleme mitzuwirken, für die wir erst noch ein öffentliches Bewußtsein schaffen müssen bzw. das öffentliche Bewußtsein noch mitformen können.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, gestern ist die Rede davon gewesen, daß weitere Tagungen abgehalten werden sollten, daß mehr Tagungen als in der Vergangenheit erforderlich seien, daß wir uns intensiver mit den Problemen, die auf uns zukommen, befassen sollten. Ich meine, daß eine solche Arbeitsgruppe in Verbindung mit der Zuweisung neuer Aufgaben an den Planungsstab geeignet wäre, diesem Wunsch zu entsprechen. Danke!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>, ich darf vielleicht zwei Bemerkungen machen, weil ich hier in etwa auch angesprochen bin. Erstens, vielen Dank für die Würdigung der Arbeit des Planungsstabes! Wobei ich die Fraktion, bitte, darauf aufmerksam machen dürfte, daß der Ausdruck Planungsstab dazu verführt, zu meinen, als wenn hier eine gewaltige Institution da wäre. Er besteht z.Z. aus 4 Personen. Das ist also die Realität. Das zwingt also dazu, Schwerpunkte zu setzen. Das war in der Vergangenheit so und wird in Zukunft nicht anders sein, es sei denn, wir bekommen eine ganz andere Organisationsstruktur – eine andere Organisationsstruktur, für die ich heute morgen aus anderem Anlaß plädiert habe, die zwischen Parteien und Fraktion aufgeklärt werden muß, um eine kurzfristige, mittelfristige und langfristige Schau der Dinge zu sehen. Und da geht es ineinander über. Das ist die Aufgabe, die hier erteilt werden muß, wann auch immer, an einer solchen Struktur zu arbeiten; und dann kann man, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>, allen Ihren Vorstellungen für einen offenen Arbeitskreis oder wie immer – ich bin da herzlich gerne bereit. Nur eins geht nicht, daß das ein wechselnder Verein ist, wo heute der kommt und morgen der kommt und dann der wieder damit anfängt, was man – entschuldige, ich kenne das Geschäft. Ich hab’ Erfahrung darin. Das lehne ich ab. Wenn da eine Gruppe mitarbeitet, herzlich gerne. Da bin ich sogar interessiert, so viel wie möglich! Aber Dauerwechsel und mit Leuten, die nur kommen, die Nase reinstecken, wenn es nicht um ihr Problem geht, da gehen sie wieder nach Hause und halten im übrigen den Betrieb auf. Das hat überhaupt keinen Sinn und überhaupt keinen Zweck.</p>
				<p>Von daher, glaub’ ich, haben wir uns richtig verstanden. Daß wir uns da einig sind, da bin ich sehr froh, denn alles andere wäre, glaub’ ich, nicht realistisch. Ein letztes Wort zu dieser Sache. Das ist vielleicht richtig, man kann auf der einen Seite vom Planungsstab nicht erwarten, daß er hier jetzt Gesetzesvorlagen vorlegt, ehe die Fraktion – Sie sagten, die Leute wären frustriert –, ehe die Fraktion die Richtung angibt. So weit gehen wir ja noch nicht – entschuldigen Sie höflich –, ich kann ja keinem sagen: »Setz’ Dich an die Arbeit!« Da sagt er: »Ja, was?« – »Ja, mal wählen.« – »Ja, in welcher Richtung denn?« – »Ja, ich kann ja die Richtung nicht bestimmen. Machen Sie alternativ alle Möglichkeiten!« Dann sitzt der bis zum nächsten Frühjahr und sagt: »Da hab’ ich nun so furchtbar viel Spaß dran an so ’ner Sache.« Das ist ja der Sinn der heutigen Tagung, nicht zuletzt, Fundament zu bekommen, Klarheit zu bekommen über Aufträge, und das letzte ist, das hab’ ich heute morgen mit großem Nachdruck gesagt: Denken Sie daran, das sind tüchtige, intelligente Leute, junge Leute mit Familie, die sehen, die bleiben ja im Beritt, die gehen da z.T. zu Landesvertretungen, die nicht sowas wie fahnenflüchtig werden – die bleiben hier z.T. im Beritt, die bleiben ja z.T. sogar in der Materie. Aber wir haben nicht die Möglichkeiten, Aufstiegspositionen zu geben. Und das bitte ich, sehr zu bedenken. Wenn wir es nicht schaffen, Aufstiegspositionen zu bekommen, werden wir tüchtige Leute nicht nur nicht halten, sondern keine neuen Leute hinzubekommen. Das ist unser Problem, was gesehen werden muß.</p>
				<p>Ich sehe in der Liste, vorhin aufgerufen, deshalb nicht da, weil er Mittagessen unten bestellt hatte und weil <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> einer der war, der die ganze Zeit hier gesessen hat und hat gesagt, »damit das nicht unendlich dauert«. – Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich darf an das anknüpfen, was eben gesagt worden ist, und möchte aus dem Ergebnis dieser 2 Tage doch sagen, daß die Diskussion in dieser Fraktion über diese Probleme in jedem Fall weitergehen muß. Und deswegen ist der Vorschlag, den der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name> gerade gemacht hat, sicherlich zu prüfen. Ich bin auch nicht seiner Meinung, daß man dies zu einem offenen Laden machen sollte, aber wir brauchen etwas, und zwar eine Art Arbeitskreisring, der ständig diese Diskussion weiterführt. Und ich halte nichts davon, um es klar zu sagen, was der Vorsitzende heute vorgetragen hat, daß wir jetzt eine Latte von Arbeitsgruppen bilden, die sich mit speziellen Problemen befassen sollten. Dies ist sicherlich notwendig, wenn’s konkret zur Realisierung im Parlament geht. Aber es darf einfach nicht so weitergehen in der Fraktion, daß sich z.B. in der Frage der Mitbestimmung nur ein paar Sozialpolitiker sich [damit] befassen. Dies muß in dieser Fraktion ausdiskutiert werden, und zwar alle diejenigen, die daran Interesse haben, müssen eine Möglichkeit haben, an diesen Fragen mitzuwirken. Und es sind viele Kollegen, die eben andere Aufgaben haben, die zeitlich auch anders abgehalten sind, die nicht diese Möglichkeit haben, in diese speziellen Arbeitskreise zu gehen, und die haben keine Möglichkeit, dann hier mitzuwirken.</p>
				<p>Ein Zweites, da möchte ich das Thema Planungsstab noch einmal aufgreifen. Ich glaube, wir müssen auch ein bißchen konkrete Ergebnisse heute zustande bringen, Herr Vorsitzender. Ich glaube, daß das, was bis jetzt in Ansätzen da ist, gut ist. Aber so geht es nicht weiter in dieser Fraktion, daß dann nur 3 oder 4 Leute – jetzt sind’s noch 4 – diese grundsätzliche, wichtige Arbeit der Durchleuchtung der politischen Probleme, des Nachdenkens, [das] ein Angebot war an diese Fraktion, eine Art Dienstleistungsangebot, über alle Probleme, die da sind im gesellschaftspolitischen Bereich z.B., daß das nur von diesen wenigen geleistet wird.</p>
				<p>Ich will jetzt nun keine Kritik üben, aber ich habe dieser Tage erfahren, daß z.B. die Konrad-Adenauer-Stiftung im Gegensatz dazu ganze 32 wissenschaftliche Mitarbeiter hat. Und ich frage mich als Abgeordneter – ich bin zwar jetzt drei Jahre in dieser Fraktion –, was ich von dieser Seite außer dieser ausgezeichneten Wahlanalyse bis jetzt konkret für diese meine Arbeit bekommen hab’.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich unterstreiche das sehr, was viele Kollegen gesagt haben, daß das Eigengewicht der Partei gestärkt werden muß. Aber ich bin nüchtern genug, zu sagen, daß ich aus dieser Partei bis jetzt eben auch die Erfahrung gewonnen habe – und da ändert auch ein neuer Vorsitzender<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ_FN003" type="comment"><p>Auf dem Bundesparteitag der CDU am 4./5. Oktober 1971 in Saarbrücken wurde Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> mit 344 Stimmen als Nachfolger von Kurt Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> zum neuen CDU-Parteivorsitzenden gewählt.</p></note></seg> nichts –, daß da nicht allzuviel draus wird. Die politische Gestaltungskraft in dieser Partei ist und bleibt diese Fraktion. Und wir sollten uns die Dinge jetzt nicht so leicht machen, daß wir sagen: Alles, was grundsätzlich ist und was langfristig und mittelfristig ist, dies schieben wir alles auf die Partei ab. Das Ergebnis wird sein, daß dann wiederum nichts geschieht. Deswegen mein Vorschlag, diesen Arbeitskreis, den man schaffen sollte, zu verzahnen, zu verbinden mit diesem Planungsstab, der in erster Linie die Aufgabe hätte, mittelfristige und langfristige strategische Probleme zu erarbeiten. Die konkrete Alltagsarbeit, die sollte in den Arbeitskreisen bleiben. Und es ist nicht richtig, wenn man die Arbeitskreise nur einseitig verstärkt, sondern das wichtigste ist, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, daß wir diesem Planungsstab eine gewisse Stärke geben, eine gewisse Ausstattung, daß er in der Lage ist, einmal mittel- und langfristige Überlegungen für uns zu machen, eine Art Überfunktion auch in dieser Partei zu sein, in dieser Fraktion. Es ist doch die Wirklichkeit, daß viele Kollegen von außen Anregungen bekommen und Hinweise bzw. auch sogar Ausarbeitungen, wie man weiß, die sie dann für sich benutzen, aber die Fraktion weiß darüber nichts.</p>
				<p>Das gehört gesammelt, das muß gefiltert werden, das gehört dann in der Breite allen Kollegen zur Verfügung gestellt. Und dazu muß eben ein solches Denkmanagement da sein. Es ist zweitens auch notwendig die Erarbeitung einer gemeinsamen Sprachregelung. Es sollte nicht Aufgabe dieses Planungstabs sein, Reden für den einen oder anderen Abgeordneten auszuarbeiten. Sondern hier sollte das Material aufbereitet werden, daß z.B. 7 oder 8 Kollegen in einer bestimmten Frage in die Debatte steigen, da den gesamten Komplex umfassend in der Hand haben, daß wir dann auch in der Debatte entsprechend mit dieser ganzen Front aufmarschieren können und alle Gesichtspunkte, die positiven und negativen, auch die Argumente der Gegner mit einbezogen, in eine solche Debatte einführen können.</p>
				<p>Dann können wir auch sicherstellen, daß wir eine gemeinsame Sprachregelung in dieser Fraktion zu einzelnen Aufgaben finden. Dann können wir auch sicherstellen, daß Probleme, die leider Gottes in der Vergangenheit da und dort einmal schiefgelaufen sind, sicher aufgehoben und von einem Ort aus konsequent in diesem Bundestag dann vorgetragen werden.</p>
				<p>Schließlich meine ich auch, daß eben dies eine Stelle sein muß 3., um Gedanken die im Parteiprogramm sind, dann in die konkrete Alltagsarbeit des Parlaments, der Fraktion hinein zu transformieren. Ich glaube, daß hier eine große Aufgabe liegt, und wir sollten dieses politische Führungsinstrument, das ich in einem solchen Planungsstab sehe, wirklich ernst nehmen, denn, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, das müssen wir doch ehrlich zugeben, wir haben doch heut alle nicht mehr Zeit dazu, zu lesen, nachzudenken. Wir brauchen erstens das Gespräch. Viele Kollegen haben in diesen Tagen gesagt: »Das ist doch wunderbar, daß man endlich einmal diskutieren kann!« Miteinander hier. Wir brauchen aber auch zweitens Anregungen von außen. Und wir müssen eine Basis suchen, um das Gespräch auch mit den Kräften, die für uns draußen denken, in dieser Fraktion in irgendeiner Weise zusammenzubringen. Deswegen diese beiden Vorschläge, die gemacht worden sind.</p>
				<p>Lassen Sie mich in diesem Zusammenhang noch einmal ganz kurz ein paar andere Punkte ansprechen. Ein 4. Punkt: Ich glaube, daß wir ein großes Defizit haben auch in der Darstellung der Politik der Christlich-Demokratischen Union, der Fraktion draußen im Ausland. Es ist zwar sicherlich gut, wenn der eine oder andere Kollege hinaus geht, und dies geschieht ja auch, dort diese wichtige Arbeit leistet. Aber ich muß sagen, ich habe das Gefühl – und aus vielen Gesprächen weiß ich das –, daß wir z.B. keine Kontakte haben zu den konservativen Kollegen in London. Daß wir keine Kontakte haben von der Fraktion her zu den Kollegen in Frankreich oder in Italien. Wir müssen hier einfach auch uns besinnen, was wir hier tun können, um auch unser Ansehen, unsere Politik draußen bei den befreundeten Nationen, die will ich mal in Vorrang nehmen, besser darstellen zu können.</p>
				<p>Zur Öffentlichkeitsarbeit will ich nichts sagen. Da ist schon einiges gesagt worden. Aber auch noch ein Gesichtspunkt; der ist zwar klein, aber gewichtig. Nämlich, wir müssen unsere Kontrollfunktionen in den nächsten 4 Jahren gewissenhafter und sorgfältiger wahrnehmen. Dazu gehört auch, daß wir unsere Fragestunden besser koordinieren und, daß sie besser und gezielter ablaufen. Meine sehr verehrten Damen und Herren, dies dient zu einer sinnvollen Bestreitung des Instrumentariums der Aktuellen Stunde. Man sollte dies auch ein bißchen, ich wollte sagen: forcieren, aber ein bißchen vorausplanen, wenn Themen da sind, die man nun jetzt zwar vorbereitet, nicht aus der Hand, sondern vorbereitet, in die Arbeit im Bundestag einbringt.</p>
				<p>Ich will einen letzten Gesichtspunkt noch sagen. Auch der Kontakt zu den Beamten der Ministerien, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, muß verbessert und intensiviert werden. Ich weiß, daß zwar sehr viel geschehen ist und geschieht. Es ist auch nicht möglich, dies spektakulär zu institutionalisieren. Aber es hat mich erschüttert, um dies an einem Beispiel zu sagen, [als ich] vor einigen Wochen mit 70 Beamten des Finanzministeriums zusammen war und wie alle unter großem Beifall mir erklärt haben, sie hätten die große Bereitschaft, für uns mitzuarbeiten, auch mitzudenken, Anregungen zu geben, aber es sei niemand da in dieser Fraktion, der sie anspricht und der ihr Fachwissen und ihr Sachkönnen für die Fraktion dann auch fruchtbar macht.</p>
				<p>Und, meine sehr verehrten Damen und Herren, ich brauch’ Ihnen das ja nicht auszubaden, aber die Leute warten darauf. Und wenn wir sie in den nächsten Jahren nicht ansprechen, die sind in einer großen Gefahr, weil sie dann zwangsweise – das kann man ihnen nicht übelnehmen – ihren Weg woandershin gehen. Hier haben wir auch noch eine Chance, um unsere Oppositionsarbeit gut und kräftig gestalten zu können. Dies wollte ich zum Organisatorischen sagen, was wir aus den Konsequenzen dieser Tage ziehen sollten.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, das deckt sich im Punkte Planungsstab fast voll mit dem, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name> gesagt hat. Ich glaube, wir bleiben dabei, daß wir die Verzahnung so sehen, wie ich das vorhin dargestellt habe. Sie haben dann noch weiter ergänzend gesagt, Auslandsarbeit etc. Ich würde der Meinung sein, das müssen wir jetzt erst mal aufnehmen in den Katalog und dann aufarbeiten. Das hat keinen Sinn, jetzt Punkt für Punkt dazu Stellung zu nehmen. Ich nehme an, daß Sie damit einverstanden sind. Ich sehe, das ist Ihre Reaktion. Als nächster Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ_FN004" type="comment"><p>Im Protokoll ist kein Redebeitrag des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> abgedruckt.</p></note></seg>, dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich möchte anschließen mit zwei Vorbemerkungen an die Beiträge aus der Aussprache von heute vormittag. Die erste Vorbemerkung an das, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> über die Eitelkeit einiger Kollegen sagt, die draußen gerne brillieren, und das auf Kosten anderer, der Gesamtfraktion oder der Gesamtpartei. Ich gehöre zum Bundesvorstand – das habe ich neulich im Bundesvorstand einmal in Erinnerung gerufen – seit 1956 und ich kenne leider die Zeit, da es bei uns durchaus gang und gäbe war, daß dann, wenn ein Kollege ein bißchen auf die Nase fiel, andere Kollegen im Vorstand glaubten, daß, wenn der eine abgewertet sei, es dem anderen etwas besser in den Augen und im Ansehen der Bevölkerung ginge. Während wir uns darüber klar sein müssen, daß es wie bei kommunizierenden Röhren entweder bei allen viel Wasser in den Rohren gibt oder bei allen diese Röhren ausgetrocknet sind, daß allerdings niemand sich einbilden darf, er könne etwa auf Kosten anderer sein eigenes Ansehen aufpolieren.</p>
				<p>Ich sage das mit Blickrichtung auf das, was uns heute morgen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> hier sehr eindrucksvoll gesagt hat. Das zweite ist ein Wort zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmoeleHansWerner_1972-12-13">Schmöle</name>. Ich bringe in Erinnerung, er schilderte, wie in einer CDU-Gemeinde die Sozialdemokraten die Eltern von behinderten Kindern einluden und diese Tatsache dazu führte, daß abends 60 Frauen aus dem eingeladenen Kreis der SPD beigetreten sind. Ich habe ebenfalls im Vorstand gesagt: Wir haben eine große Kunst, wer weiß wieviel über Europa zu reden. Da braucht man nicht sehr viel verstehen, da braucht man nur einige Leitartikel gelesen zu haben und kann fabelhaft darüber berichten, vor allen Dingen, wenn man Leitartikel las aus Zeitungen, die am Orte selber normalerweise nicht gehalten werden. Während wir also über diese großen Dinge reden, sind die Sozialdemokraten dabei, zu klären, ob an der Ecke in der nächsten Straße im 3. Stock nicht eine Familie lebt, die in Not ist, die irgendwelche Probleme hat. Man sucht sie auf, man kümmert sich um die. Ob man die lösen kann, ist eine zweite Frage. Sie machen die Kleinarbeit; während wir in großen Dingen nach vorne schauen, sind sie dabei, unten an der Basis die wirkliche Arbeit zu machen. Und aus eigener Erfahrung als Wähler unterstreiche ich, was Sie uns heute mit auf den Weg gegeben haben.</p>
				<p>Das dritte ist dann das berühmte Thema der Glaubwürdigkeit, wie heute und gestern eigentlich immer nur vor dem Hintergrund einer glaubwürdigen Politik behandelt wurde als Politik und ähnliches. Ich möchte reduzieren auch die Frage der Glaubwürdigkeit in dem Zusammenhang, wie ein jeder von uns an der Glaubwürdigkeit mitwirken oder diese Glaubwürdigkeit wecken kann. Wenn ich mir nämlich folgendes ansehe dabei, dann können Sie verstehen, was ich meine.</p>
				<p>Ich habe als Präsident des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ_FN005" type="comment"><p>Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> (CDU) amtierte als Bundestagspräsident in der 6. Wahlperiode.</p></note></seg> vielfache Gelegenheit gehabt, festzustellen, daß bei den vielen öffentlichen Veranstaltungen, zu denen [in] Bonn geladen wird, die Vertreter aller drei Parteien, in letzter Minute der Vertreter oder einige Vertreter der CDU/CSU in letzter Minute absagen. Das wird jedesmal mit einem großen Geheule und Pfeifen begleitet. Dort kann man die Glaubwürdigkeit beweisen, wenn man bereit ist, hinzugehen zu einer Veranstaltung eines Verbandes, den man ernst nimmt, der einmal im Jahr in Bonn oder sonstwo zusammentritt, der sich auf dieses eine Jahr konzentriert, dessen Delegierte zurückgehen in die Provinzen und nun aus der Tagung in Bonn berichten. Und der erste Bericht lautet dann zu Hause: Alle waren da, die Sozialdemokraten gut besetzt, die Freien Demokraten gut besetzt. Der Vertreter der CDU hat sich im letzten Augenblick entschuldigen müssen.</p>
				<p>Ich erlebe das ständig, und ich habe oft genug von mir aus am Fernsprecher gesessen, um zu versuchen, noch ärgeres zu verhindern. Wie oft also sind die Stühle beispielsweise bei den Organisationen leer? Oder sprechen Sie einmal mit Journalisten. Die werden Ihnen sagen: »Zum Jour fixe, etwa im ›Presseclub‹, erscheint fast kein Christlicher Demokrat«. Zu dem dankenswerterweise im Adenauerhaus eingerichteten Jour fixe von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeiskirchWilli_1976-12-14">Weiskirch</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ_FN006" type="comment"><p>Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeiskirchWilli_1976-12-14">Weiskirch</name>, Sprecher der CDU.</p></note></seg> erscheint fast niemand. Die Journalisten sagen: »Es hat nicht sehr viel Zweck. Es hat« – Augenblick, Moment. Die Journalisten sagen: »Es hat nicht sehr viel Zweck, einer Einladung zu folgen, weil einfach der Gesprächspartner fehlt.«</p>
				<p>Meine Freunde, wir haben hier gestern uns eingehend über die Medien und die Organe der Medien wieder zum zehnten Male beschwert. Der ständige Kontakt aber mit den Journalisten, den jeder einzelne von uns halten kann, ist mindestens soviel wert wie die Leute, die wir in die Organe der Medien geschickt haben. Man muß sich ein wenig versetzen in die Lage der Journalisten bei 10 Rundfunkanstalten, den Fernsehanstalten, den vielen Zeitungen, den Rundfunkanstalten, die 15 Nachrichtendienste am Tage zu füllen haben. Wenn wir nicht bereit sind, auch bei solchen Begegnungen mit denen, die neu in die Fraktion hineingekommen sind, dürfen wir uns nicht wundern, wenn wir dabei auf der Strecke bleiben.</p>
				<p>Unsere Verantwortlichen in der Presse – ich denke an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name>, ich denke an Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ_FN007" type="comment"><p>Eduard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name>, Sprecher der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>.</p></note></seg>, ich denke an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeiskirchWilli_1976-12-14">Weiskirch</name> – geben sich große Mühe, aber die Besetzung reicht nicht aus. Ich sehe nicht, warum man nicht aus dem Kreise von uns hier Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name> eine Reihe von Herren attachiert, die bereit sind, mit ihm gemeinsam die Betreuung der Journalisten auf sich zu nehmen. Das ist ja nicht eine Frage, daß man einmal im Monat mit ihnen zusammenkommt, denn die Tagesarbeit dieser Journalisten erfordert im Grunde auch den täglichen Kontakt.</p>
				<p>Ich möchte Ihnen sagen, daß ich z.B. für den Deutschen Bundestag sechs große Besuchsgruppen aus den Kreisen der Journalisten aus den Ländern eingeladen habe und daß dabei in letzter Minute bei vieren dieser sechs Einladungen die CDU-Vertreter einfach in den letzten Minuten aus triftigen Gründen absagen mußten. Dann muß man von uns aus die Gruppe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name>, die Gruppe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name>, die Gruppe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeiskirchWilli_1976-12-14">Weiskirch</name> verstärken. Ich schlage also ganz konkret vor, daß wir – ich nannte nur einmal zwei Beispiele – in der Fraktion auflisten, welche Verbände und Organisationen eigentlich in Bonn vorhanden sind. Und vielleicht, meine Damen und Herren, ist es dabei auch hilfreich, die Lobbyistenliste, die wir ausgelegt haben, bei der bereits 500 Verbände genannt wurden und sich gemeldet haben, warum also sollten wir nicht aus einer Fraktion von 225 Mann plus den Berlinern, Frauen und Männern, für jede einzelne dieser Organisationen, soweit wir sie für relevante Kräfte halten, zwei oder drei Verantwortliche benennen, die auch darüber zu berichten haben, ob sie oder ob sie diesen Kontakt nicht leisten können? Man muß ganz klar auflisten und man muß darüber Buch führen, denn, wenn wir nur glauben, einmal in vier Jahren uns dieser Kräfte einmal erinnern zu können, dann wird dabei die Glaubwürdigkeit, zu der wir im einzelnen und die kleineren Mitarbeiter von uns hier selber beitragen können, die wird dabei nicht gerade gestärkt.</p>
				<p>Das zweite ist also, daß man für jede dieser Gruppen zwei oder drei Verantwortliche bestellt. Und es tritt als zentrale Überlegung, daß man diese Kontakte regelmäßig pflegt. Das war vielleicht eine Anregung auf Bemerken, meine Freunde. Wir bekommen hier, die Mitglieder der Fraktion, eine Fülle von schriftlichem Material unserer Pressestelle zugeleitet. Ich würde darum bitten, daß man dieses Material so aufarbeitet, daß es überhaupt lesbar wird. Mir jedenfalls geht es so: Ich seh’ das Material an, stelle fest, das dauert für mich ein Wochenende, das zu lesen. Dann hefte ich es gleich ab. Oder aber, ich stelle fest, es ist in einer kurzen, präzisen Fassung, so wie die Worte zum Wochenende von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name>, dann les’ ich es. Meine Bitte ist an die Organisation in der Fraktion und in der Partei, das große, das umfassende Material, das man uns gibt, so aufzuarbeiten, daß wir es bei der vielen Arbeit, die wir haben, lesen können.</p>
				<p>Das zweite, [bei] der Basisarbeit und der Glaubwürdigkeit möchte ich auf eines verweisen. Der Deutsche Bundestag hat vor vier Jahren die wissenschaftlichen Hilfsdienste nennenswert vergrößert. Lassen Sie sich einmal berichten, wer von den wissenschaftlichen Hilfsdiensten besonders Gebrauch macht. Dann sind es leider unsere sozialdemokratischen Kollegen. Wir haben vor vier Jahren aufgebaut das Informations- und Pressezentrum, das – das werden Sie alle zugeben – eine sehr gute Public-Relations-Arbeit macht. Diese Public-Relations-Unterlagen, die dort in großer Auflage erscheinen, werden von unseren sozialdemokratischen Kollegen, ich würde sagen, zentnerweise abgeholt und in ihren Wahlkreisen eingesetzt. Und die eigenen Leute, die wir dort im Zentrum haben, sagen uns, daß die eigenen CDU-Abgeordneten sich dieser Möglichkeiten in der kostenfreien oder billigen kostengünstigen Public-Relations-Arbeit, nämlich des Presse- und Informationszentrums des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name>, fast nicht bedienen. Mehrfach spricht sich herum, daß die Sozialdemokraten in der Beziehung tätig sind, wir selber aber uns dieser Mittel nicht bedienen.</p>
				<p>Zur Frage der Glaubwürdigkeit gehört es, daß draußen bekannt wird: Auch die CDU nutzt jede auch nur denkbare Chance aus.</p>
				<p>Das dritte zur Frage der Glaubwürdigkeit ist dieses: Wir haben in keinem Bereich in Bonn so viele christlich-demokratische Beamte und Angestellte und Arbeiter wie im Deutschen Bundestag. Ein Großteil unserer Fahrer sind CDU-Leute. Wir müssen von uns aus wie früher die eine Frau, die das tat, wir müssen zwei oder drei Kollegen von uns haben, die bereit sind, den Kontakt gerade auch zu den kleinsten Leuten in der Verwaltung zu halten. Wir sollten</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>eines rühmend herausstreichen. Bei dem großen Sängerfest – die haben ja einen fabelhaften Chor, dieser Bundestag – am vergangenen Sonnabend mit 600 Leuten war 1 Abgeordneter vertreten, nämlich Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TueblerIrma_1969-10-20">Tübler</name>, die man ja von weitem schon erkennt als CDU-Frau, durch die Tracht, hätte ich beinahe gesagt, die sie hier repräsentiert. Meine verehrten Damen und Herren, so etwas spricht sich herum. Wenn von uns aus für den Bundestag und genauso für die andern Ressorts auch jemand sich verantwortlich fühlt, daß der kleine Mann, der Mitglied in diesen Ressorts ist, bei uns weiß, er kann einmal Rat haben, wenn er beispielsweise mit seinen eigenen Schwierigkeiten im Ressort nicht zu Rande kommt, das ist ein Thema der Glaubwürdigkeit und nicht nur die Frage der großen Politik.</p>
				<p>Das vierte ist ein Stichwort, das der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> gegeben hat, aber das ich von mir aus aufgenommen habe, [das] ist die Auslandsarbeit. Verehrter Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, der Kontakt der Christlich-Demokratischen Union als Partei und als Fraktion zu den englischen Konservativen ist besonders gut. Zu den Franzosen ist er vorhanden, aber er ist schwierig, weil man nicht genau weiß, mit wem man in Frankreich den Kontakt halten sollte. Dort sind nämlich die uns nahestehenden alten Gruppierungen der MRP<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ_FN008" type="comment"><p>Mouvement républicain populaire.</p></note></seg> zerspalten in eine Reihe verschiedener Gruppen. Die einen, die mit den Gaullisten die Regierung bilden, die andern, die draußen vor gewesen sind. Ich bin bereit, Ihnen ein Privatissimum zu halten, und möchte hier den europäischen Kollegen dafür danken, daß sie im Europäischen Parlament es endlich zuwege gebracht haben, eine ganz enge Kooperation zwischen den christlichen Parteien und den Konservativen – trotz der Widerstände der Christen in Holland, in Belgien und in Italien – zu erreichen. Das ist durch die Zähigkeit und durch den ständigen Kontakt unserer Mitglieder im Europäischen Parlament zustande gekommen.</p>
				<p>Aber, darf ich eines sagen? Wir haben jetzt seit Jahresfrist in der Zentrale der Bundespartei ein Büro für Auswärtige Beziehungen, das der frühere Botschafter Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BöxHeinrich">Böx</name> leitet. Es ist personell noch nicht so aufgefüllt, wie es sein sollte. Aber zwischen ihm und zwischen uns und dem Arbeitskreisvorsitzenden, Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, gibt es seit geraumer Zeit eine naht- und fugenlose Verbindung. Und es ist vereinbart worden im 7. Deutschen Bundestag, daß fortgesetzt wird, was im 6. seit Jahresfrist begonnen wurde, daß sich einmal in der Woche die für die Auslandsarbeit Verantwortlichen zu einem Jour fixe, dienstags von halb 1 bis halb 2, treffen – nicht, um Dokumente zu machen, sondern, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, um zu klären, ob alle Fragen abgedeckt sind oder nicht. Sehen Sie mal, das Büro für Auswärtige Beziehungen hat in den vergangenen 12 Monaten 1000 Besucher gehabt. Das heißt, es existiert jetzt überhaupt wieder für die CDU, [wird] wieder angelaufen. In diesem Büro wird vorbereitet ein Informationsdienst für die ausländischen Botschaften, für die ausländische Presse, auch für die deutschen Korrespondenten im Ausland, die bekanntlich über ihre Berichterstattung sehr stark zurückgehen können auf Deutschland.</p>
				<p>Das setzt aber auch eines voraus, daß die Fraktion selbst mit denen, die für Auswärtiges, die für Entwicklungspolitik, die für die andern Fragen irgendwie auch mit anderen als nur Deutschen zu tun haben, bereit ist, hier zu kooperieren. Das setzt auch voraus, daß die Reisetätigkeit des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> vernünftig koordiniert wird. Herr Vorsitzender, wir haben im Deutschen Bundestag einen Kollegen gehabt, der in seinem Büro eine große Landkarte hängen hatte, auf der alle bedeutenden Flugplätze der Welt eingezeichnet waren und dessen Ehrgeiz darin bestand, nun auf dem letzten Flugplatz, den er noch nicht gesehen hatte, nun eine Fahne einzustecken. Oder ein anderes Beispiel, die Herren sind nicht anwesend hier. Es kamen einmal zwei Kollegen zu mir, die eine Reise in ein gefährdetes Gebiet unternehmen wollten, um für die Fraktion Bericht zu erstatten. Mit großem Wenn und Aber hab ich das genehmigt. In einem halben Jahr traf ich den und sagte: Ich wußte gar nicht, daß Sie überhaupt zurückgekommen sind. Ich dachte, Sie wären verschollen. Von Ihnen hab’ ich nie wieder was gehört. Das heißt, wenn Sie auf Kosten des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> auf die Quote der Fraktion oder auf die Quote des Parlaments in Delegation Damen und Herren in die Welt entsenden, bin ich der Meinung, daß man zwar manchem, der fleißige Arbeit hier tut, auch etwas Schönes mal gönnen sollte, aber wir müssen davon abkommen, daß irgendwie auch nur der Geruch entstehen könnte, es sei eine Reise zur Ausbeute von Farb-Dias, die man dann zu Hause dem staunenden Wahlkreis vorführen kann.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich habe einen Kollegen gehabt, der nicht anwesend ist – er ist nicht mehr im Bundestag –, er wollte einen Vortrag halten an der Westküste Amerikas und dazu eine Genehmigung des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> haben. Der hat die bekommen, für den einen Vortrag, nein. Wenn Sie zwei Vorträge in zwei Städten, zwei Pressekonferenzen, zwei Gouverneure besuchen, dann bin ich bereit, diese Reise zu unterstützen. Wenn Sie es vorbereiten und dann darüber auch berichten, wenn Sie unsere Politik draußen vertreten und es eben nicht nur als Sightseeing-Tour auf Kosten des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> diese Welt betrachten, aber, daß man dann auch bereit ist, sich vorzubereiten, draußen dann den Stand auch der Christlichen Demokraten zu vertreten und zurückzuspielen, damit man weiß, was draußen wirklich los ist. Und daß man dann dem, der später, ein halbes Jahr später eine ähnliche Reise unternimmt, sofort anhand der Kartei sagen kann, mit wem vor einem halben Jahr ein Christlicher Demokrat gesprochen hat. Dann kann man nämlich die Nachbetreuung vornehmen.</p>
				<p>Diese Frage, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, ist nicht in Ordnung. Und meine Meinung geht dahin, daß die Reisen, die der Bundestag macht in den Gremien, d. h. in Gemeinschaftsreisen, das ist was anderes. Aber die Reisen, die wir auf Kosten des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> machen, [daß die] nur gemacht werden von Kollegen, die dann auch in der Lage sind, draußen die Politik der Christlichen Demokraten möglichst in der Landessprache zu vertreten und die dann auch für uns selber unsere Politik draußen eine Wirkung erreichen können, die zurückspielt nach Deutschland, und daher die Zustimmung für diese Art Reisen von jenen gegeben werden muß, die für die Auslandsarbeit die Verantwortung haben.</p>
				<p>Ich bitte um Entschuldigung, daß es ein bißchen lange dauerte. Aber ich glaubte, das müßte man hier einfach sagen.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Als nächster, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Hier ist viel gesprochen worden in diesen Tagen über Öffentlichkeitsarbeit. Ich bin mir völlig darüber im klaren, daß eine Fraktion sich [mit] dieser schwachen Besetzung – ich meine jetzt, was die personelle Besetzung der technischen Assistenz anbelangt – eine Öffentlichkeitsarbeit nur sehr bedingt leisten kann. Und jeder, meine Damen und Herren, der wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> und andere, auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>, auf der anderen Seite in Bonn gewesen ist, weiß ganz genau, wie schwierig es ist z.B. für eine Fraktion, gegen das riesige Presse- und Informationsamt anzukämpfen und gegen die Ministerien und andere Institutionen, die es dort gibt. Dennoch sage ich, daß es ein paar Schwerpunkte gibt, auf die wir uns konzentrieren sollten. Wir haben in der letzten Legislaturperiode eine Einrichtung gehabt, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstAlbert_1969-10-20">Probst</name> haben daran mitgewirkt, die wir nannten »Gruppe für Öffentlichkeitsarbeit« und eine andere Gruppe für die Fragestunde.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, es ist völlig unmöglich für eine Pressestelle mit 3 Redakteuren, z.B. eine Pressearbeit zu machen, die auch nur vergleichbar wäre der Pressearbeit, die eine Regierung tun kann. Aber wir können natürlich verlagern diese Arbeit z.T. auf die Arbeitskreise. Ich sage das deshalb, weil ich der Meinung bin, daß z.B. ein Parlamentarischer Geschäftsführer oder irgendein anderer Kollege gar nicht in der Lage sein kann, dies alles, was auf uns zukommt, zu verarbeiten und dann so simpel zu verarbeiten, daß es auch von der Presse und von der Öffentlichkeit sofort geschluckt wird. Ausgenommen natürlich die Dinge, die gemacht werden müssen, oft ohne Netz und Boden, in den Ferien, wenn man sofort reagieren muß auf irgendeine Äußerung irgendeines Mannes von der Regierung. Ich glaube deshalb, daß vordringlich ist – und wir haben mit Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> das, glaub’ ich, schon seit ’66 gemeinsam praktiziert –, daß jeder Arbeitskreis einen Kollegen benennt, der für die Öffentlichkeitsarbeit zuständig ist. Nur dann, meine Damen und Herren, ist es für uns möglich, z.B. in den »Stichworten«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ_FN009" type="comment"><p>Die »Stichworte der Woche« waren eine wöchentliche erscheinende Publikation der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>.</p></note></seg> oder anderen Diensten sachkundig zu informieren, und ich glaube, [wenn]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ_FN010" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »daß«.</p></note></seg> wir eine solche Arbeitsgruppe jetzt wieder ins Leben rufen, dann werden wir auf dem Gebiet der Öffentlichkeitsarbeit sehr viel mehr leisten können als in den ersten drei Monaten dieser Legislaturperiode, wo dies nicht möglich war, weil wir keine Arbeitskreise hatten.</p>
				<p>Das zweite will ich gleich anhängen, weil Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> das völlig zu Recht gesagt hat, [das] ist die Frage der Fragestunde und der Aktuellen Stunde. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, Sie waren ja dankenswerterweise auch in dem Kreis damals drin und Sie wissen ganz genau, daß es Arbeitskreise gab, wo dies möglich war, daß dort zu Anfang die Fragestunde durchgesprochen wurde, Zusatzfragen z.B. erarbeitet wurden und daß damit der Ablauf für diesen Geschäftsbereich gesichert war. Wenn wir dies nicht tun, dann kommt es vor, daß wir eine Fragestunde haben zu einem sehr wichtigen Thema, alles zerläuft, Zusatzfragen gestellt werden, die nicht abgestimmt gewesen sind, und wir dadurch die Fragestunde als solche entwerten. Für die Aktuelle Stunde, meine Damen und Herren, gilt natürlich genau dasselbe. Nur, hier haben wir eine Schwierigkeit. Ich kann mich an viele gute Vorsätze erinnern, eine Aktuelle Stunde durchzuführen. Und dann hab’ [ich] im letzten Moment erleben müssen, daß mir gesagt worden ist: »Wir sind noch nicht bereit. Wir können noch nicht. Wir wollen es verschieben«. Und dann hat die Tagesordnung es nicht zugelassen. Ich glaube, auch hier sollten wir einen Kollegen benennen, der sich mit dieser Frage beschäftigt, denn die Aktuelle Stunde ist ja doch in der Regel vor allem auch ein Überraschungsmoment. Mit diesem Überraschungsmoment müssen wir arbeiten, wenn wir im Parlament und in der Öffentlichkeit versuchen wollen, uns mit unseren Argumenten durchzusetzen.</p>
				<p>Schließlich, meine Damen und Herren, ich bin wiederholt angesprochen worden auf die fraktionsinterne Information. Zunächst einmal den »Stichwortdienst«, denn hier bin ich oft gefragt worden: Kann man ihn nicht erweitern? Der größere Teil, jedenfalls in der vergangenen Legislaturperiode, hat mir immer wieder gesagt, dies soll ja auch so etwas ähnliches sein wie eine Art Redemanuskript oder Informationsmanuskript für die Kollegen. Wenn man zusätzlich etwas machen will, sollte man etwas anderes tun. Das könnte man dann den Ortsverbänden geben, und dort könnte es dann vielleicht sogar abgezogen werden und verbreitet werden. Wir haben dies versucht in einem Dienst und wir sind jetzt mit der CSU – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> ist nicht da – in Kontakt, einen neuen Dienst möglicherweise – dazu brauchen wir Personal – zu erstellen, wo wir CDU auf der einen Seite, CSU auf der andern Seite, z.T. gemeinsam, sozusagen den Mantel liefern würden und der einzelne Abgeordnete die Möglichkeit bekommen könnte, seine Wahlkreisdinge in diesen Dienst hineinzubringen. Diese, glaube ich, wäre auch eine vernünftige Sache, die man schnell realisieren könnte.</p>
				<p>Wichtig, meine Damen und Herren, wir haben eine Fülle von Erfahrungen gemacht, und ich sage es, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>, auch an Ihre Adresse, nicht weil Sie berührt sind, sondern weil Sie’s von früher her kennen: Ich weiß genau, als ich noch im Norddeutschen Rundfunk war, [daß] meine Kollegen von der SPD wöchentlich fast nach Bonn eingeladen wurden. So eine Art Befehlsempfang. Ja, so war’s. Dies ist bei der CDU/CSU nie der Fall gewesen. Wir haben dann versucht, alle Sparten von Wirtschaft bis Intendanten einzuladen von der Fraktion, um mit ihnen zu diskutieren. Aber ich darf das hier in allem Freimut sagen, daß, wenn wir es gemacht haben, leider von ungefähr 15 Kollegen, die eingeladen waren, 3 bis 4 nur gekommen sind. Und dies muß sich eben auch ändern, wenn wir diese Einladungen machen, und ich werde das gern verbreiten, daß eben entsprechend viele Kollegen kommen und zeigen, daß die CDU/CSU als Fraktion dort präsent ist.</p>
				<p>Das nächste ist: Es ist auch nicht möglich für einen einzelnen z.B. etwas zu tun, was dringend erforderlich ist, was auch geschieht, daß wir in die Redaktionen gehen, dort an Redaktionskonferenzen teilnehmen und dort zeigen, daß wir mit unseren Argumenten mit den Redaktionen diskutieren. Meine Damen und Herren, in der CDU/CSU ist manchmal so der Eindruck entstanden, wir brauchen Intendantenposten und Direktorenposten. Sicherlich recht wichtig, aber entscheidend wichtig ist doch, daß wir mit den Redaktionen argumentieren und sie von unseren besseren Argumenten überzeugen. Das ist also die entscheidende Frage bei der ganzen publizistischen Arbeit. Und dies gilt ganz besonders dann auch für die Rundfunkanstalten, wo es eben oft so ist, daß wir einen CDU-Intendanten oder Programmdirektor haben, aber die Basis so rot ist, daß der Betreffende gar nicht in der Lage ist, jede einzelne Sendung zu kontrollieren.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, lassen Sie mich einen weiteren Punkt erwähnen, der hier gestern besondere Beschwernis gebracht hat, das ist die Frage der Betreuung der Landespressekonferenzen durch uns. Gestern z.B. war die Landespressekonferenz Baden-Württembergs in Bonn. Sie wurde empfangen vom Bundespräsidenten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ_FN011" type="comment"><p>Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>.</p></note></seg>, von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> und von anderen. Nun war der Termin besonders ungünstig, aber ich glaube, wir sollten, wenn die Landespressekonferenzen nach Bonn kommen, sie so betreuen, daß sie das Gefühl haben, die CDU/CSU nimmt die Heimatzeitungen wirklich ernst. Und wir sollten auch gleichzeitig versuchen, die betreffenden Landespressekonferenzen nicht nur zu besuchen, sondern auch nach Bonn einzuladen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich will dann einige Bemerkungen machen zur Betreuung der Presse in Bonn. Wir haben, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, ich weiß nicht, wer es gesagt hat, wiederholt auf diesen Jour fixe am Donnerstag hingewiesen in der vergangenen Legislaturperiode, in dieser noch nicht, weil sie gerade angefangen hat. Aber ich glaube, auch hier gilt folgendes, daß wir uns nicht, wie das manchmal gewünscht wird, darauf einigen, wir machen nun außerdem als CDU/CSU jede Woche eine Bundespressekonferenz. Meine Damen und Herren, ich glaube, das geht nur so, wie es Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> oft getan hat oder wie es andere getan haben: Wenn wir eine Sachfrage haben, gehen wir vor die Pressekonferenz. Nichts ist schlimmer, als eine Institution zu haben, und wir haben dann nicht genügend mitzuteilen. Dies würde die Journalisten nur verärgern.</p>
				<p>Ich glaube darüber hinaus, wenn wir die Arbeitsgruppe Öffentlichkeitsarbeit haben, sollten wir auch versuchen – und dies hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> gestern angeschnitten –, in den einzelnen Bereichen Informationsgespräche zu führen und dies regelmäßig zu tun. Ich halte das für ganz wichtig, und es wär’ natürlich ganz gut, wenn der eine vom anderen weiß, daß solche Gespräche geführt werden. Denn ich hab’s auch oft erlebt, daß dann parallel Gespräche geführt werden und der eine vom andern nichts wußte und dann ein Durcheinander entstand, was sicherlich nicht hilfreich für uns gewesen ist.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, zur Auslandsarbeit will ich zu dem, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> gesagt haben, nichts hinzufügen. Nur eine Sache sollten wir bei dieser Sache gleichfalls beachten, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>. Wir sollten auch uns konzentrieren auf die deutschen Journalisten, die im Ausland akkreditiert sind, weil diese Leute ja auch Innenpolitik zu machen versuchen und uns schaden können. Wir sollten sie einladen, mit ihnen reden; und sie sagen oft, wir bekommen von den Botschaften was, von Euch hören wir viel zu wenig. Meine Damen und Herren, ich glaube, dies ist sicherlich ein bescheidenes Konzept. Wenn wir es durchsetzen, glaube ich, wird es uns gelingen, daß sich viele unserer Ideen auch multiplizieren, und ich wäre dankbar, wenn gerade die neuen Kollegen sich an dieser Sache aktiv beteiligen könnten. Vielen Dank!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte jetzt zu dem Thema Öffentlichkeitsarbeit einige Anmerkungen machen, einfach auch deshalb, weil ich meine, daß Öffentlichkeitsarbeit nicht nur aus Pressearbeit bestehen kann, sondern sicher einen Teil mehr umfaßt. Es sind hier in den vergangenen Jahren und am gestrigen Tag eine ganze Reihe von politischen Aspekten vorgetragen worden, die ich einmal unter dem Gesichtspunkt der Umsetzbarkeit in eine größere Öffentlichkeitsarbeit, in Bezug auch auf die Arbeit, die wir in der Fraktion leisten, kurz überprüfen möchte. Wenn man die Öffentlichkeitsarbeit und unsere bisherige Pressearbeit betrachtet – und ich unterstütze das, was Olaf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name> eben gesagt hat –, so muß man, glaub’ ich, zuerst die Frage stellen nicht nur nach den Vorhaben und nach den Möglichkeiten, sondern die Frage nach dem, was gemacht worden ist davon. Und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name> selbst hat eben anklingen lassen, daß vieles davon noch Pläne sind.</p>
				<p>Ich glaube, daß auf einigen wenigen Punkten mit wenig Mitteln, oft auch sogar mit staatlichen Mitteln, aber bei einem breiteren personellen Einsatz sich folgende Möglichkeiten gut anbieten in der Jetztzeit schon zur Verwirklichung. Das ist 1. eine Verstärkung des Kommunikationsflusses im Innern. Ich möchte einfach nur mal fragen, warum werden z.B. – und dies ist heute einmal in einem anderen Diskussionsbeitrag kurz angeklungen – neben dem »Stichwort« nicht einfach die Pressemitteilungen täglich weitergegeben, meine Freunde? Dann ist der Kommunikationsfluß am kürzesten und er kostet sehr wenig und wir können dies unmittelbar umsetzen auch in unserer Arbeit nach außen.</p>
				<p>Ich frage weiter, hier sind rund 60 Kollegen, die neu sind hier. Welche Möglichkeiten sieht die Fraktion – und ich könnte mir vorstellen, daß gerade unter den zuständigen Parlamentarischen Geschäftsführern hier Anleitungsmöglichkeiten da sind, um Kollegen zur Hand zu gehen bei der Formulierung von Presseerklärungen für ihre eigene Heimatpresse. Die Presse besteht ja nun einmal nicht nur aus den großen Zeitungen, aus den großen Fernsehanstalten, sondern, wie Sie wissen, auch aus den vielen kleinen Zeitungen draußen zu Hause, und ich glaube, daß manches hier mehr getan werden könnte, auch mit zentraler Unterstützung der Gesamtfraktion, in der Hilfe zum einzelnen Kollegen, wenn man hier einmal gerade den Ansatz unserer Initiative ansetzt.</p>
				<p>Der weitere Punkt, der dazu gehört, ist die Betreuung der einzelnen Journalisten. Ich weiß nicht, ob Ihnen bekannt ist, daß Sie Journalisten nicht nur nach Berlin einladen können. Ich sag’ dies gerade auch den Kollegen, die neu in den Bundestag eingetreten sind. Das kostet keinen Pfennig, das zahlt die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>. Und daß neben den Landespressekonferenzen, Einladungen nach Bonn, [es]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ_FN012" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ist«.</p></note></seg> eine Vielzahl von Möglichkeiten der personellen persönlichen Betreuung von Journalisten aus unserem Lande in Bonn und in Berlin gibt, die wir nutzen sollten, einfach, um die Kommunikation zueinander besser zu haben, besser zu steuern und sie nicht nur allein den Sozialdemokraten zu überlassen.</p>
				<p>Der 2. Punkt, der hierher gehört, ist die Frage nach den Multiplikatoren. Ich habe den Eindruck, meine Freunde, und hab’ dies einmal in einem Papier der Fraktionsführung auch vorgelegt, daß wir alle insgesamt, jeder auf seine Weise, zu den Verbänden, zu den großen Verbänden in Staat und Gesellschaft, von der Gewerkschaft über die Sportverbände bis zu den Arbeitgeberverbänden, Jugendverbänden, Vertreter des wissenschaftlichen und künstlerischen Bereiches, irgendwo jeder einen Kontakt hat, daß aber die Summierung dieser Kontakte und ihre konzentrierte Einsetzung für unsere Ziele bis zum heutigen Tage ausgeblieben ist. Ich meine also, daß zur Öffentlichkeitsarbeit gerade auch hier nicht nur die Auflistung jener Personenkreise gehört, sondern das systematische Gespräch wiederkehrt, nicht nur in Bonn, sondern auch draußen und auch die Einzelwahrnehmung in den Interessen, in der Steuerung durch die Öffentlichkeitsarbeit selbst, weil hier das Verständnis für unsere politischen Anliegen unmittelbar erzeugt werden kann.</p>
				<p>Dazu gehört, meiner Meinung nach, auch die Einladung ganz bestimmter Kommunikationsgruppen nach Bonn. Einmal aus dem Parteibereich, dann aber vor allen Dingen aus dem Bereich, der über die sogenannten kommunalpolitischen Gruppen hinausgeht. Wenn hier etwas mit zentralerer Steuerung die Fraktion einsteigen würde, dann könnte ich mir vorstellen, daß man den multiplikativen Bereich der Personengruppen aus den einzelnen Bundesländern wesentlich mehr steuern und erreichen könnte, als dies heute oft durch Zufallsbenennungen der Fall ist.</p>
				<p>Der 3. Punkt ist die Frage, wie sprechen wir einzelne Presseinstitutionen an? Ich habe den Eindruck, daß insbesondere die sehr umfangreiche Fachpresse, aber auch die sogenannte Standortpresse bei der Fraktion heute nur sehr dürftig bedient wird. Ich könnte mir vorstellen, daß in einer zukünftigen Öffentlichkeitsarbeit insbesondere aufgenommen werden muß die Zielaussage durch ganz bestimmte Fachpolitiker aus unserer Fraktion, mit Hilfe der zuständigen Parlamentarischen Geschäftsführer für diese Aufgabe, weil ja oft von uns her dieser Kontakt nicht existiert.</p>
				<p>Dies kann dann aber auch untermauert werden durch eine sogenannte Drittwerbung in – wie ich immer sage – Diskussionsforen. Warum soll die Fraktion, so wie gestern abend in Berlin mit 14 Veranstaltungen, so etwas nicht einmal in anderen Großstädten oder Flächen draußen im Lande organisieren, meine Freunde?</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Dies hat nicht nur die Wirkung, daß da einige tausend Mitbürger zusammenkommen zu einem Gespräch, sondern es hat auch eine hundertausendfache Pressewirkung; wenn Sie heute die Berliner Zeitungen ansehen, so kann dies überall anderswo auch erreicht werden. Wir müssen nur mit Hilfe der Bundespartei den Anstoß für einen derartigen Einsatz geben. Ich glaube, daß dann auch das soviel zitierte Gespräch zum Bürger ganz stark zum Zuge kommt. So meine ich also, daß gerade […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ_FN013" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p></note></seg> neben der Pressearbeit vor allen Dingen die Einzel-Öffentlichkeitsarbeit in der Betreuung des Journalisten, aber auch unser unmittelbares Engagement über die Wahlkreisarbeit hinweg an ganz bestimmten konzentrierten Punkten besonders wichtig ist, weil ich glaube, daß wir erfolgreich nur dann sein können, wenn wir dies alles in einem Verbund sehen. Ich danke Ihnen schön!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Meine Damen und Herren! Wir haben mit einem Blick auf die Uhr 15.24 Uhr. Es war an sich verabredet, vom Herrn Vorsitzenden vorgeschlagen, von der Fraktion akzeptiert, um 16 Uhr zu schließen. Wir müssen uns an das halten, weil die Flugzeuge und sonstigen Verkehrsmittel bereitstehen. Es stehen jetzt noch auf der Liste 8 Wortmeldungen. Ich glaube, es wäre angenehm für diejenigen, die zum Schluß stehen, wenn die Vorhergehenden Rücksicht nehmen würden, denn sonst müßten wir, weil der Vorsitzende natürlich noch ein Schlußwort sprechen wird, sonst müßten wir die Kolleginnen und Kollegen, die nicht zu Worte kommen können, bitten, ihre Anmerkungen schriftlich zu geben. Ich hoffe, Sie sind mit diesem Verfahren einverstanden. Sie werden verstehen, daß die Fraktion selbst beschlossen hat. Ich bedanke mich! Als nächster der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte es so kurz und so schnell wie möglich machen. In der Grundsatzdebatte wurde ein wesentliches formales Element der Oppositionsarbeit angesprochen, nämlich das, ob wir als Opposition die Alternative bieten sollten, ob wir hier nur die Kontrollfunktion haben oder ob wir gar die Konfrontation suchen sollten. Wenn ich es richtig verstanden habe, waren die Beiträge sehr heterogen, und ich meine, daß wir deshalb diese Frage auch in die Abteilung Organisation mit aufnehmen müssen und dort vielleicht einen schwarzen Faden finden müssen; wenngleich wir uns davor hüten sollten, hier in irgendeine Art von Dogmatismus zu verfallen.</p>
				<p>Ich glaube, daß hier 3 Grundprobleme sichtbar sind. Einmal die Fragen, wo die Regierung auf alle Fälle kommen wird, wo wir also in unserm Handeln abhängig sind wie Freiwild. Zum zweiten, die Frage, was wir tun müssen im Hinblick auf die kommenden Landtagswahlen. Und zum dritten, die Frage, was tun wir im Blick auf die nächste Bundestagswahl? Wenn wir einmal den 1. Punkt anschauen, wo die Regierung auf alle Fälle kommen wird, wo wir also im Zugzwang sein werden, da gibt es die Möglichkeit der Konfrontation, da gibt es aber auch die Möglichkeit der Umarmung. Ich glaube, daß wir sehr wohl aussuchen und abwägen sollten, welchen Weg wir hier gehen. Ich glaube, daß wir den Weg der Konfrontation gehen sollen dort, wo es einfach aus Gründen unserer Glaubwürdigkeit nicht anders geht, z.B. bei der Frage des §218.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ_FN014" type="comment"><p>Durch das Erste Gesetz zur Reform des Strafrechts vom 25. Juni 1969 erhielt § 218 StGB folgende Fassung: »(1) Eine Frau, die ihre Leibesfrucht abtötet oder die Abtötung durch einen anderen zuläßt, wird mit Freiheitsstrafe bis zu fünf Jahren bestraft. (2) Wer sonst die Leibesfrucht einer Schwangeren abtötet, wird mit Freiheitsstrafe bis zu fünf Jahren, in besonders schweren Fällen mit Freiheitsstrafe von einem bis zu zehn Jahren bestraft. (3) Der Versuch ist strafbar. (4) Wer einer Schwangeren ein Mittel oder einen Gegenstand zur Abtötung der Leibesfrucht verschafft, wird mit Freiheitsstrafe bis zu fünf Jahren, in besonders schweren Fällen mit Freiheitsstrafe von einem Jahr bis zu zehn Jahren bestraft.« Vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1969, I, Nr. 52, S. 654</bibl>.</p></note></seg> Wir sollten diesen Weg der Konfrontation dort gehen, wo es uns zum Zwecke der eigenen Profilierung nützt, z.B. bei der Reform der Rentenreform. Aber ich glaube, wir müssen gleichzeitig sehen, daß es Gebiete gibt, wo wir durch unsere Konfrontation die Regierung nur hochjubeln.</p>
				<p>Wir haben ja in der letzten Legislaturperiode das Beispiel des Mietrechtes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ_FN015" type="comment"><p>Für das Gesetz vom 4. November 1971 zur Verbesserung des Mietrechts und zur Begrenzung des Mietanstiegs sowie zur Regelung von Ingenieur- und Architektenleistungen vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1971, I, Nr. 110, S. 1745–1750</bibl>.</p></note></seg> noch vor Augen. Hier hat die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> nur durch uns an Profil gewonnen, auch mit dem Ergebnis, daß wir nachher in einer bestimmten Ecke gelandet sind. Ich habe erst kürzlich eine Diskussion gehabt mit Kollegen, wo es darum gegangen ist, was wir mit der Vermögensbildung machen; ob wir es jetzt einbringen sollten oder nicht. Wir kamen hier zu keinem Schluß und, meine Damen und Herren, ich meine, das gehört in die Abteilung Strategie, daß man hier nicht aus der hohlen Hand heraus entscheidet, sondern, daß man das in ein strategisches Gesamtkonzept hineinpackt. Ich glaube umgekehrt, daß wir z.B. in der letzten Woche bei der Frage des Kartellrechts sehr gut gefahren sind. Das könnte man in die Abteilung Umarmung oder in die Abteilung »Ja, aber« aufnehmen.</p>
				<p>Zum 2. großen Punkt! Was machen wir zu den Landtagswahlen, die vor uns stehen?<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ_FN016" type="comment"><p>Bürgerschaftswahl in Hamburg (3. März 1974), Landtagswahl in Niedersachen (9. Juni 1974), Landtagswahl in Bayern (27. Oktober 1974), Landtagswahl in Hessen (27. Oktober 1974).</p></note></seg> Da müssen wir selbstverständlich einen Katalog finden und da wird das Konzept, das Sie, Herr Vorsitzender, für das erste Jahr genannt haben – Regierung kommen lassen –, nicht mehr aufgehen.</p>
				<p>Zum 3. Punkt, was machen wir aus ’76? Es ist hier so angeklungen, daß wir, um unserer eigenen Glaubwürdigkeit willen, ein Leitbild erarbeiten müßten. Sicherlich wird es nicht nur Aufgabe der Partei sein, sondern auch Aufgabe der Fraktion. Unsere Aufgabe wird es auch sein, rechtzeitig vor der Wahl dieses Leitbild dann umzusetzen in konkrete Einzelaktionen, wenn möglich sogar in Gesetzesentwürfe. Aber dieses Leitbild muß erarbeitet werden, weil der Bürger in einer Wohlstandsgesellschaft immer mehr danach fragt: Was ist eigentlich die Motivation für Euer Handeln? Und wenn ich selber im Wahlkampf erlebt habe, daß ich Fraktionsbeschlüsse zur Rentenreform oder zur Vermögensbildung oder zum Wohnungseigentum vertreten habe und mir nachher gesagt wurde: »Ja, das ist ja alles vernünftig, aber welche Funktion haben Sie eigentlich in den Sozialausschüssen?«, dann wird klar, woran es in der Vergangenheit gefehlt hat. Ich meine also, daß wir eine Abteilung Sandkasten errichten sollten. Und das paßt genau in die Gruppierung hinein, die der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> vorher angesprochen hat, denn da muß alternativ durchgespielt werden, wie wir handeln, wenn der Gegner eben anders handelt, als wir es vielleicht im Augenblick erwarten. Und wir sollten diese Sandkästen errichten zwischen Planungsstab, zwischen zwei sich anbietenden fraktionsstellvertretenden Fraktionsvorsitzenden, einem Parlamentarischen Geschäftsführer, der Grundsatzkommission und, meine Damen und Herren, wir sollten auch die Konrad-Adenauer-Stiftung mit einbeziehen. Ich verstehe sehr wohl, daß dort der Homo ludens gefragt ist. Aber ich glaube, wir brauchen auch ein paar Leute, die wissen, wes Brot sie essen.</p>
				<p>Lassen Sie mich noch ganz kurz auf zwei weitere Dinge eingehen. Wir haben heute morgen sehr viel von der Sprache gesprochen. Ich glaube, daß wir bereits aus dieser Diskussion ein paar Beispiele dafür haben, daß wir bereits wieder auf dem gleichen Pfad sind. Wir haben davon gesprochen, daß das Arbeitsleben humanisiert werden solle und daß wir uns dieser Sache annehmen wollen. Aber das ist gefallen unter die Kategorie Mitbestimmung. Meine Damen und Herren, wenn wir das laufenlassen unter dem Stichwort Mitbestimmung, sind wir bereits wieder auf dem falschen Dampfer, weil Mitbestimmung von den andern besetzt ist. Wir müssen ein neues Wort finden. Es ist so viel vom Leistungsprinzip gesprochen worden, daß es fälschlicherweise verstanden wird als Akkord. Warum sprechen wir nicht von der »Chance des Tüchtigen«? Ich will ein Weiteres anfügen. Wir stellen im Augenblick doch fest, daß die SPD so viel von der Qualität des Lebens spricht. Haben wir eigentlich schon einmal untersucht, ob nicht der Vater des Gedankens der ist, daß man gemerkt hat, daß der Begriff des demokratischen Sozialismus in der Bevölkerung suspekt ist, und man aus diesem Grunde einen neuen Begriff in die Debatte einführt?</p>
				<p>Letzter Punkt! Meine Damen und Herren, ich habe vorher kurz die Landtagswahlen erwähnt. Wir werden sehr darauf achten müssen, daß unsere Politik im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> mit dem <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name>, mit den CDU-Ländern koordiniert wird. Sonst werden wir es erleben, daß die nächsten Landtagswahlen unter dem Stichwort geführt werden: Wir müssen endlich diesen Bremser-<name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> loswerden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Als nächstes Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte erstens etwas sagen zur Methodik der Strategie, die wir einschlagen, zweitens eine kurze Anmerkung zu dem Vorschlag von Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> nach Einrichtung einer Planungskommission und drittens noch zwei Sätze dann zur Öffentlichkeitsarbeit. Wenn wir jetzt wieder nach Hause kommen, gehen wir an Sachfragen ran, das ist nicht zu verhindern. Die müssen in eine Strategie eingeordnet werden. Für eine solche Strategie haben wir als Opposition noch keine Erfahrung. Sie fällt uns auch nicht durch glückliche Eingebung ein. Das ist die erste Feststellung dazu. Zweitens, die Erfahrung der SPD sollten wir nicht nutzen, denn die SPD mit 28% von ihrer 1953iger Ausgangsbasis<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ_FN017" type="comment"><p>Bei der Bundestagswahl am 6. September 1953 bekamen CDU und CSU 45,2% der abgegebenen Stimmen, SPD 28,8%, FDP 9,5% und der GB/BHE 5,9%.</p></note></seg> mußte sich auf einen sehr langen Marsch einstellen. Das dürfen wir nicht, sonst kommen wir nie ans Ziel, wenn wir uns auf diesen langen Marsch einstellen würden. Die Umarmungsstrategie kommt also für uns nicht in Frage, und wenn wissenschaftliche Mitarbeiter aus einer uns nahestehenden Stiftung meinten, 1988 würden wir auch wieder gewählt, dann meine ich, sie sollten froh sein, daß z.Z. kein Kriegsrecht herrscht, denn Sadismus wird ja dort anders behandelt. Bleibt also eine Strategie der Alternativen wie vorgetragen. Dies sicherlich nicht im engsten Sinn von Alternativen, daß wir jeweils ’ne Alternative zu bringen hätten, denn dann wären wir ja von der Regierung abhängig.</p>
				<p>Eine Strategie der Alternativen gibt Platz. Ich schließ’ mich da etwas an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name> an, für Kooperation mit einem schlichten Ja, daß wir nicht hineinschleichen in die Kooperation wie jetzt bei der Wettbewerbsgesetzgebung mit dem Ziel, zu verbessern. Es ist zweitens Platz bei der Strategie der Alternativen für die Konfrontation. Konfrontation mit einem klaren Nein oder mit Alternativen, wobei es sehr schwer ist für eine Opposition, eigene Vorlagen gegenüber gleichzeitigen Regierungsvorlagen so durchzubringen, daß sie von der Öffentlichkeit erkannt werden. Günstigstenfalls werden sie erst gar nicht wahrgenommen, ungünstigstenfalls arbeitet man in die Scheunen der Regierung.</p>
				<p>Bleibt also – der Herr Vorsitzende hat’s ausgedrückt als »schwerpunktorientierter Wettbewerb« – die Alternative im eigentlichen Sinn, bleibt also Raum für Initiativen. Initiativen müssen nicht grundsätzlich Gesetzesvorlagen sein. Da gibt es ja Abstufungen auf diesem Gebiet. Wir dürfen hier, wenn wir Initiativen ergreifen, nicht den Fehler machen, daß wir immer noch glauben, zu regieren. Sicherlich dürfen wir finanziell nicht nach dem Grundsatz handeln, »Nach denen die Sintflut!«, aber umgekehrt dürfen wir auch nicht die Visionen der Jahre ’76, eventuell ’80 mit den finanziellen Maßstäben von heute messen. Dann kommen wir nie wieder dahin, wo wir hinkommen müssen. Und der 2. Fehler, wir dürfen nicht jetzt schon nach einem eventuellen Koalitionspartner schielen. Wenn wir einmal einen Koalitionspartner haben sollten, dann nimmt er uns dann noch genug in die Mangel. Dieses Vergnügen, das wollen wir nicht schon im Vorfeld jetzt genießen müssen.</p>
				<p>Initiativen müssen, so meine ich, einfach sein. Eine Komplizierung des Details und durch zu viele Vorschläge verwirrt nur. Initiativen müssen 2. von der ganzen Fraktion und von beiden Parteien getragen werden, denn sonst nützt eine Initiative nichts. Wir wären mit dem Beteiligungslohn<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ_FN018" type="comment"><p>Die CDU/CSU-Fraktion brachte am 14. April 1970 einen Gesetzentwurf ein über die Beteiligung der Arbeitnehmer am Produktivvermögen und zur Verbesserung der Kapitalstruktur der Wirtschaft, insbesondere des Mittelstandes (Beteiligungslohngesetz). Vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="06/616">BT Drs. 06/616</ref></bibl>.</p></note></seg> ganz anders durchgedrungen, wenn wir nicht auf breiter Front das Feuer erst 3 Monate vor der Wahl eröffnet hätten. Vorher haben wir ja nichts in dieser Konsequenz geschafft. Initiativen müssen 3. von uns dann gebracht werden, wenn sie für uns von grundsätzlicher Bedeutung sind und wenn sie uns grundsätzlich vom Gegner differenzieren. Initiativen müssen 4. in der öffentlichen Meinung dringlich sein und sie müssen sich 5. harmonisch einordnen in eine Ansammlung von Schwerpunkten der Oppositionsstrategie, damit das Image durch diese Ansammlung in der gewünschten Richtung Profil bekommt und wir nicht umgekehrt Gefahr laufen, einen Neckermann-Katalog zu liefern, den keiner in seinem vollen Zusammenhang versteht. Und 6., ich meine, das ist der wichtigste Punkt, Initiativen von uns nur dann, wenn sie uns zugeordnet werden oder, falls sie uns nicht zugeordnet werden, im Augenblick uns nicht zugeordnet werden, noch ein bestimmter Zeitvorsprung besteht, den wir nützen können.</p>
				<p>Es wäre jetzt verlockend für mich, dieses Thema auszufüllen durch die Schilderung unseres Vorgehens in der Politik breit gestreuten Eigentums, einer der Schwerpunkte, der genannt worden ist. Ich muß es aber mit Blick auf die Uhr unterlassen. Ich möchte aber doch feststellen, wenn der Vorsitzende sagte, im 1. Jahr die andern kommen lassen, im 2. Jahr, glaub’ ich, initiativ werden, im 3. Jahr draufschlagen, im 4. Jahr siegen – so ungefähr war die Reihenfolge gemeint –, so haben Sie sicherlich nicht ein ganzes Jahr gemeint. Und ein Vierteljahr dieses ersten Jahres ist ja für uns zur Freude schon vorüber.</p>
				<p>Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> jetzt verkündet, Vermögenspolitik nur nach der Steuerreform, dann brauchen wir jetzt eigentlich nur noch den Parteitag der SPD in Hannover<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ_FN019" type="comment"><p>Der 15. Bundesparteitag der SPD fand vom 10. bis 14. April 1973 in Hannover statt.</p></note></seg> abzuwarten, geschieht da in puncto Vermögenspolitik nichts, dann können wir in hohem Maße davon ausgehen, daß man nicht initiativ werden wird. Auf der anderen Seite. Dann können wir den Zeitvorsprung nutzen und dieses Feld, das wir allein besetzt haben, das wir allein sachlich besetzt haben, uns dann in höherem Maße zuordnen.</p>
				<p>Zu meinem 2. Punkt ganz kurz, zum Vorschlag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, Planungskommission. Es wird hier sicherlich der Versuch nicht gemacht, Parteiarbeit und diffizile Fraktionsarbeit zu vermischen. Wir sehen als Aufgabe der Partei 1. das Erarbeiten von Grundsatzfestlegungen und 2. in der Basisarbeit andere zu überzeugen, also zu werben. Und dazwischen schiebt sich die Arbeit der Fraktion ein, die großen Rahmenbedingungen der Partei durch parlamentarische Initiativen auszufüllen. Und wenn dann aus der Partei Anregungen auf die Fraktion zukommen, wenn aus der Öffentlichkeit Anregungen auf die Fraktion kommen und wenn durch die Regierungsaktivitäten Anregungen auf die Fraktion zukommen, so müssen diese Aufgaben mittelfristig im voraus planerisch-koordinierend, reflektierend wahrgenommen werden. Die Fraktion hat ein Gremium für diese Aufgaben zur Stunde nicht. Wahrhaftig wäre es notwendig, solange wir an der Regierung oder als Oppositionsregierung nahe dranwaren. Jetzt sind wir Opposition, jetzt brauchen wir dieses Gremium, eine Verknüpfungsmöglichkeit von Planungsstab, wozu der not tut, daß was geschieht, und Abgeordneten wird aufgezeigt. Hier kann, um mit den Worten von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> zu sprechen, dann pro und contra argumentiert werden. Hier kann man auch, um die Anregung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> aufzugreifen, rasch antworten können auf Fragen, die wir nur dann rasch beantworten können, wenn wir uns rechtzeitig dieser Problematik annehmen.</p>
				<p>Ein letzter Gedanke zur Öffentlichkeitsarbeit! Die beste Arbeit nutzt nichts, wenn wir nicht draußen damit ankommen. Hier sind Anregungen heute gegeben worden. Zusammen mit der Feststellung, die ich unterstreichen möchte, die Pressestelle arbeitet gut und die Öffentlichkeitsarbeit, so wie sie konzipiert ist, arbeitet gut, aber wir haben keine Fraktionsarbeit von 235 Abgeordneten der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>. Da dürfte der Ansatz zu finden sein, zumal die Abgeordneten selbst die direkteste Verbindung von der Fraktion in die Basis darstellen.</p>
				<p>Fünf kurze Anregungen von mir! Die Öffentlichkeitsarbeit in der Fraktion müßte so umstrukturiert werden, daß eine permanente Beobachtung von und Information über Themen erfolgt, die in der öffentlichen Meinung auf uns zukommen, damit sich auch Abgeordnete rechtzeitig auf Aktionen, meinetwegen Aktionen [von]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ_FN020" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »in«.</p></note></seg> Jusos [einstellen können], die übrigens ein kommunalpolitisches Aktivum nach wie vor [sind], und wir müssen hier gleichziehen, damit solche Aktionen von uns rechtzeitig von uns geplant werden können. Wenn gestern in der einleitenden Rede der Satz von der Verzahnung der Sachplanung und der psychologischen Planung gebracht wurde, dann könnte ich diesen Gedanken so verstehen.</p>
				<p>2. eine Information der Fachpresse durch sachkundige Kollegen. Das geschieht sporadisch, könnte vielleicht systematisch angegangen werden.</p>
				<p>3. Einladung von Leitartiklern und – ich möchte sagen – den Heimatredakteuren, die dann allerdings nicht nur einem, sondern mehreren Abgeordneten in Bonn vorgestellt werden könnten.</p>
				<p>4. durch eine Vermittlung von Artikeldienst und Wahlkreisservice. Der Gedanke war eben jetzt angeschnitten worden und</p>
				<p>5. unter dem Motto: Hinaus ins Volk! Auch hinaus in die Presse, dort, wo sie zu Hause ist, also Landespressekonferenz nicht nur in Bonn, sondern auch draußen. Hinaus in die Redaktionsstuben! Hinaus zu den Leuten in den Funkhäusern! Dann aber jeweils im Trupp, dann machen wir auch in der Diaspora besseren Eindruck.</p>
				<p>Zusammenfassend möchte ich noch meinen: Wir hatten eine hervorragende Grunddiskussion, aber wir sollen Politik fürs Volk machen, wie gestern morgen gesagt wurde. Ich frage mich, wenn ich jetzt nach Hause komme, was sage ich eigentlich, was da lief in Berlin? Ich kann also sagen, wir haben am Leitbild gearbeitet, und ich kann hinzufügen, wir haben den archimedischen Punkt gesucht und den haben wir noch nicht gefunden, und, wenn ich dann sagen würde, wir haben die geistige Führung verloren, dann krieg’ ich zu Haus gesagt: Na, ihr seid die richtigen. Euch kann man auch dahinschicken!</p>
				<p>So allein geht’s also nicht. Deshalb die Bitte, daß die konkreten Vorschläge, die hier gemacht wurden, sehr rasch zu konkreten Ergebnissen führen, damit wir auch draußen bei unsern Leuten vorzeigen können, wir haben verstanden, daß wir jetzt Opposition wurden, meine Freunde. Es wurde viel in diesen Tagen von Mut und von Solidarität gesprochen. Wir zeigen durch unser Handeln und durch unsere Tat am ehesten, daß wir Mut haben und daß wir uns zur Solidarität verstehen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Nächster, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>, dann Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich mach’s ganz kurz. Ein paar Anregungen, die z.T. aus meiner Arbeit als Schriftführer stammen. 1., unterschätzen Sie nicht die Bedeutung der Fragestunde, besonders an den Tagen, an denen nichts anderes im Plenum ist als Fragestunde! Am nächsten Tag ist die Presse voll davon.</p>
				<p>2., es ist in der ganzen Welt guter parlamentarischer Brauch, daß ein Fragesteller stehen bleibt, bis die Frage vom Befragten auch beantwortet ist. Ich glaube, wenn wir einen sympathischen Eindruck machen wollen, und das wollen wir doch als Fraktion, sollten wir daran bitte denken!</p>
				<p>Als nächster Punkt: Besucherbetreuung. Wir haben in Plenarwochen 1000 bis 1500 Besucher. Es ist so schwer, einen Kollegen zu gewinnen, und der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrotklagsKarl-Heinz">Grotklags</name>, Mitarbeiter bei der Fraktion, hat große Sorgen und muß manchmal bis zu 30 Kollegen fragen, bis er einen hat, der bereit ist. Das ist ein Problem, Öffentlichkeitsarbeit, auch wenn es junge Menschen sind, wenn es Schüler sind. Denken Sie daran, die nächste Wahl kommt bestimmt! Und die werden Wähler.</p>
				<p>Und ein Letztes! Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>, Sie haben vorhin so schön gesagt, daß wir uns auch um Journalisten kümmern sollten. Ich habe dies versucht im Sommer. Ich hatte herausgekriegt, daß die Regierung junge Redakteure von Schüler- und Jugendzeitschriften eingeladen hatte und daß sie daraus eine SPD-Demonstration gemacht hatte. Ich wollte daraufhin als Partei, die CDU, daß die gleichen Redakteure, deren Adressen ich hatte, eingeladen wurden. Ich habe vom 15. Juni bis zum 19. Oktober gebraucht, um endlich die Zusage der Bundesgeschäftsstelle für die Finanzierung zu bekommen. Dann war dies nicht mehr möglich. Ich konnte sie nicht mehr einladen, die Wirkung war verpufft gewesen. Ich schrieb die Schülerzeitschriften an, was sie aus dem Interview mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gemacht haben. Ich meine, solche Pannen sollten nicht passieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Meine Damen und Herren, es ist viertel vor vier. Es sind noch jetzt an Wortmeldungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin). Wenn alle sich mit 2, 3 Minuten beschränken, dann kriegen wir das prima hin. Also, bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>: Meine Damen und Herren! Es ist gesagt worden, wir müßten z.B. unsere Mitarbeiter in der Fraktion möglicherweise verstärken oder vielleicht auch besser bezahlen können. Diese Fraktion leistet sich den Luxus, einen sehr niedrigen Fraktionsbeitrag von den einzelnen Abgeordneten zu fordern – 40 Mark, wenn ich mich richtig erinnere. Ich bin sicher, daß die Sozialdemokraten mehr zahlen. Das haben sie noch aus ihrer Oppositionszeit und wir sollten das auch tun. Wenn wir 100 Mark zahlen, sind wir auf 13 000, 14 000 Mark im Monat mehr.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ich glaub’, das ist alles viel zu billig, da brauchen wir gar nicht erst zu fragen, oder wie sehe ich das hier...? Ist das Beifall gewesen? – Das wird dann die Finanzkommission unheimlich freuen. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>: Zweitens, meine Damen und Herren, wir haben hier gehört z.B. Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>, daß sie hier gesagt hat, sie freue sich darüber, für bestimmte Politiken neue Freunde hier entdeckt zu haben. Ich glaube, wenn diese Fraktion Zeit hätte, offener zu diskutieren und nicht immer nur die Fachidioten drankommen könnten – in Anführungsstrichen natürlich! –, dann würden sie leicht entdecken wechselseitig, wie viele Freunde für die anderen Felder da sind.</p>
				<p>Mein konkreter Organisationsvorschlag dazu ist – hier ist ja schon die Anregung vom Vorsitzenden gemacht worden –, kommen wir doch einmal im Monat hierher in der Absicht, nicht die Tagesordnung des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> zu besprechen, sondern Raum zu haben für die weitere Diskussion. Wir würden zwei Fliegen mit einer Klappe schlagen. Wir würden nämlich auf der einen Seite auch mal andere zu Wort kommen lassen in den Feldern, wo sie nicht normalerweise zu Hause sind, und wir würden durch laufende Anwesenheit hier auch das praktizieren, was wir sonst mit Worten nur sagen und was mit einmal oder zweimal im Jahr nicht ausreichend praktiziert wäre. Man kann das im übrigen so machen, daß man morgens hier ankommt und abends nach Bonn weiterfliegt.</p>
				<p>Drittens, meine Damen und Herren, zur Pressearbeit der Bundespartei. Ich habe, wenn ich das »Deutsche Monatsblatt«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ_FN021" type="comment"><p>Das »Deutsche Monatsblatt« wurde von der Presse und Informationsdienste Verlagsgesellschaft mbH, einem Verlag der CDU, herausgegeben.</p></note></seg> bekomme, immer ein schlechtes Gewissen, und zwar in zweierlei Hinsicht. Schlechtes Gewissen, wenn ich es nicht aufschlage. Und schlage ich es einmal auf, habe ich hinterher ein schlechtes Gewissen, weil ich die Zeit vergeudet habe. Ich würde mir wünschen, die CDU wäre in der Lage, daraus ein Wochenblatt zu machen wie den »<name type="Organisation" ref="#Baykur">Bayernkurier</name>«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ_FN022" type="comment"><p>Der »<name type="Organisation" ref="#Baykur">Bayernkurier</name>« wurde von der CSU herausgegeben.</p></note></seg>, ein Blatt mit einer klaren Meinung und ein Blatt, das auch verkauft wird. Der »<name type="Organisation" ref="#Baykur">Bayernkurier</name>« trägt sich nämlich selbst. Das würde auch unsern Finanzen gut bekommen.</p>
				<p>Und das letzte! Wir alle wissen, daß es viele Wünsche gibt, daß das öffentliche Bekenntnis zur CDU sichtbar, auch zwischen den Wahlen, am Rockaufschlag getragen werden könnte. Man kann das nicht den Sozis nachmachen, so nett ich das fand, was der Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> mit der grünen Nadel praktiziert hatte. Aber ich fand, daß das gar nicht falsch sein würde, wenn wir schwarz-rot-gold, wieder schwarz-rot-gold besetzen würden. Machen wir doch ein schwarz-rot-goldenes Zeichen zum Zeichen der CDU-Zugehörigkeit und besetzen wir damit wieder den verlorenen nationalen Posten!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Vielen Dank, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! An sich wären jetzt noch eine Reihe [dran], Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name>. Ich werde darauf aufmerksam gemacht, daß die Busse unten stehen und sie nicht warten können, sonst ist die Abfahrt in Gefahr. Ich bitte die Kollegen um Nachsicht, daß wir jetzt Schluß machen müssen, so wie unser Fahrplan vorsieht. Ich bin jetzt – 16 Jahre gehöre ich fast dem Hohen Hause an und der Fraktion und bin das erste Mal präsent, dem Fraktionsvorsitzenden das Wort zu erteilen, was ich hiermit tue.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich danke, daß ich mich ein bißchen entspannen konnte. Ich habe mir einen Durchfall geholt. Ich möchte folgendes sagen. Wir haben – das ist ein praktischer Grund, sonst entstehen Gerüchte, meine Damen und Herren –, wir haben also vorne aufgenommen, was während der beiden Tage, insbesondere auch heute nachmittag, gesagt worden ist. Die Parlamentarischen Geschäftsführer werden einen Arbeitsplan vorlegen. Ich hoffe, innerhalb der nächsten Woche. Wir wollen sie nicht unziemlich bedrängen, aber es wäre sehr gut, wenn wir uns bald an die Arbeit begeben könnten auch in den Arbeitsgruppen und in den vielen andern Dingen.</p>
				<p>Politik heißt: Was? – Wie? – Wer? Was haben wir erörtert? Noch nicht an allen Stellen hinlänglich kompensiert konkret. Aber ganz sicher haben wir uns erlaubt, ein paar Fragen zu stellen an Sachen, die wir früher für heilige Kühe gehalten hätten. Dies ist ein großer Fortschritt. Das Wie wird sich aus den Arbeitsgruppen ergeben müssen. Das wird ein bißchen zusammenhängen auch mit dem Wer, also, wer dort die Vorsitzenden sein werden.</p>
				<p>Ich hoffe, daß dies nicht zwei Tage guter Vorsätze waren, denn bekanntlich ist damit der Weg zur Hölle gepflastert. Jetzt kommt es darauf an, daß wir die entsprechenden Taten folgen lassen. Und wenn Sie, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name> – ich will dies aufnehmen und fragen: Was sagen Sie nun draußen? Dann sagen Sie, wir hatten diese Debatte, die war gut, die war grundsätzlich. Wir haben Tritt gefaßt. Und wir wissen, wo es langgeht. Und ich meine, meine Freunde, wenn wir nicht langsam dazu übergehen, wieder auch selber Mut und Zuversicht auszustrahlen und uns ein bißchen zu beschäftigen mit dem, was Politik zu tun hat und auch mit dem anderen […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ_FN023" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg>. Wenn hier Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> gewesen wäre, der hätte nicht nur eine solche Debatte natürlich nicht zugelassen, sondern der hätte in zwei Stunden geredet über die kommunistische Gefahr, über die Fragen der Inflation, über die Bestätigung, daß jedes Wort aus dem Wahlkampf richtig war. Es ist ja auch kein Streit. Es stimmt auch alles das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> dort gesagt hat.</p>
				<p>Wir haben hier Sorgen, aber was hat die Regierung eigentlich für Sorgen? Gucken Sie sich die Sache alleine mit den Devisen an. Das kriegen sie auf diesem Wege nicht in Ordnung. Und, wenn da heute morgen gesagt worden ist, wir sollten jetzt ’ne Alternative bieten, meine lieben Freunde, das paßt nicht in die Strategie dieser Opposition.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Wir haben doch erklärt, der Zug der Regierung fährt auf dem falschen Gleis, als die Weiche gestellt wurde. Ich kann doch nicht jetzt bei jedem Mal, wenn der Zug über ’ne rote Lampe rast, sagen, ja, da rast er nicht nur über ’ne rote Lampe, das sieht das Publikum. Hier ist meine Alternative! Ich kann doch den Zug gar nicht anhalten. Wir haben doch versucht, ihn über die Wahlen anzuhalten. Das ist gar nicht möglich. Wenn wir jetzt nicht den Mut haben, einfach zu sagen: Jeder Nachdenkliche und jeder Besorgte muß und deshalb muß die Opposition dies tun. Wenn die Parole heißt, Grenzen zu, dann heißt das Ausrufungszeichen und Besorgnisse äußern. Und wenn die Regierung eben europäisch und atlantisch versäumt hat, was zu tun, müssen wir dies beklagen. Um Gottes willen doch nicht an jeder Ecke jetzt so ganz konkret sein! Bleiben wir bei dem, was mir damals Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeathEdward">Heath</name> sagte, als er noch Oppositionsführer war: »Das Schlimmste an der Opposition ist, daß man da reinkommt, das Schwerste, wieder rauszukommen.« Er hat ja nicht geglaubt, daß er dies schaffte. Er hat dies geschafft.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ_FN024" type="comment"><p>Die Wahlen zum britischen Unterhaus, aus denen die Konservativen unter Edward <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeathEdward">Heath</name> als Sieger hervorgingen, fanden am 18. Juni 1970 statt.</p></note></seg> Aber er sagte: »Ihr dürft immer nur die Richtung angeben.«</p>
				<p>Und die Richtung in dieser Frage ist eben mangelnde Europapolitik! Wenn heute der Staatsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> nach Brüssel<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ_FN025" type="comment"><p>PStS <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> nahm an einer Tagung des <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Ministerrats auf der Ebene der Außenminister teil.</p></note></seg> fährt, und man fragt ihn: »Was werden Sie erreichen in der Währungssituation?<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ_FN026" type="comment"><p>Aufgrund einer Schwäche des amerikanischen Dollars war es Ende Januar 1973 zu Kurseinbrüchen an den europäischen Devisenmärkten und in Japan gekommen. Die Zentralbanken der westlichen Staaten kauften daraufhin Dollar an, um dessen Kurs zu stützen. Vgl. dazu <bibl type="series-item">AdG 1973, S. 17642</bibl>. – Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> beschloss am 2. Februar 1973, gegen den störenden Zustrom von Auslandsgeld vorzugehen. Auf Grundlage des § 23 AWG wurde eine Genehmigung durch die <name type="Organisation" ref="#BBk">Deutsche Bundesbank</name> erforderlich »1) für den entgeltlichen Erwerb aller inländischen Wertpapiere durch Gebietsfremde von Gebietsansässigen [...], 2) für die Aufnahme von Darlehen und sonstigen Krediten sowie die Inanspruchnahme von Zahlungsfristen durch Gebietsansässige bei Gebietsfremden, 3) für die Ausstattung von Unternehmen, Zweigniederlassungen und Betriebsstätten im Wirtschaftsgebiet mit Vermögenswerten durch Gebietsfremde«. Vgl. <bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#Bulletin">Bulletin</name> 1973, S. 112</bibl>.</p></note></seg>«, dann sagt er: »Gar nichts! Da werd’ ich wohl gar nichts erreichen.« Das heißt, er will doch gar nicht. Dann müssen wir diese Dinge, glaub’ ich, politisch sehen. Wir müssen das aufnehmen, was da mit den USA jetzt ist. Und das wird keineswegs heiter. Wir haben doch im Bundestag gehört, daß als sicher bereits die Reise von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> verkauft wurde. Er kommt nicht. Das hängt zusammen mit europäischen Entwicklungen, wie wir sie haben in den Zeitungen lesen können. Oder wir lesen – das wird uns sicherlich nicht erfreuen, weil uns das ja allen schweren Schaden macht –, wir lesen Steuerreform 1977. Da müssen wir ein ganz lautes »Hört! Hört!« sagen, denn das wirklich Traurige ist doch nicht, daß wir jetzt Opposition sind. Das wirklich Traurige ist, daß wir fertig waren für die Regierung, personell und im Programm, und daß wir dann die andern Leute dort ohne ein Programm jetzt wieder sehen müssen.</p>
				<p>Wir hatten es doch alles, soweit dies ging, vorbereitet!</p>
				<p>Oder nehmen Sie die Fragen der Inflation. Den Krach um Steuern oder nicht Steuern. Die Unmöglichkeit für die Regierung, wegen der harten Hand des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> jetzt also einen Konjunkturzuschlag zu erheben! Nehmen Sie andere Fragen! Wir haben hier gesprochen vom Zeitgeist. Ich bin angeblich oder nicht der Erfinder, na gut, ich hab’ davon gesprochen, weil Neutralismus und Klassenkampf, wenn dies zusammengeht mit dem Kampf um außenpolitische Zuordnung und innenpolitische Ordnung, eben lebensgefährlich wird. Aber dagegen kommen wir doch nicht an, indem wir sagen: Das ist hier ’ne Gefahr, der widerstehen wir! Wenn Klassenkampf nicht Platz greifen soll, muß eben Partnerschaft gelebt werden, meine Freunde, und zwar jeden Tag!</p>
				<p>Ich nehme hier eins auf, was Philipp <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> neulich den Unternehmern sagte: Dieses schlechte Bild der Unternehmer können Sie jeden Tag selbst ablegen. Das ist nicht glaubhaft, wenn die nächsten 4 Jahre alle, die unternehmerische Funktionen haben, sich mehr im Betrieb sehen lassen, dann können die andern Klischee-Fabriken erfinden, das geht dann nicht, wenn die Arbeitnehmer sehen, sie sind ja gar nicht so. Da braucht man keine Millionen, sondern da braucht man Alltag, meine Freunde, aber wir auch. Und ich meine, wenn Neutralismus eben um sich greift, dann heißt dies, zu Prinzipien zu stehen! Denn das ist ja nicht eine Frage des außenpolitischen Neutralismus, das fängt doch beim innenpolitischen an. Wenn man an irgendeiner Stelle die Grundvorstellung des Grundgesetzes nicht mehr ernst nimmt – und ich habe mich ein bißchen zu beklagen über mangelnde Unterstützung in meinem fast privaten Krieg auch mit dem Kanzler hinsichtlich des Nicht-Berichts über die Lage der Nation im gespaltenen Deutschland<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ_FN027" type="comment"><p>Am 11. März 1968 erstattete Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> dem Bundestag den ersten »Bericht über die Lage der Nation im gespaltenen Deutschland« Vgl. dazu <bibl type="btp"><ref type="external" target="05/158">BT Plenarprotokoll 05/158, S. 8168–8176</ref></bibl>. – Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> führte in seiner Regierungserklärung vom 18. Januar 1973 aus: »Nur der lange und mühsame Weg vom Nebeneinander zum Miteinander der beiden Staaten bietet der Nation ihre Chance. Ein schriftlicher Bericht über ›Die Entwicklung der Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Deutschen Demokratischen Republik‹ wird im Zusammenhang mit der parlamentarischen Behandlung des Grundvertrages unterbreitet werden. Die Lage der Nation und das Verhältnis zwischen den beiden Staaten in Deutschland werden uns in diesem Haus auch künftig regelmäßig beschäftigen.« Vgl. <bibl type="btp"><ref type="external" target="07/07">BT Plenarprotokoll 07/07, S. 124</ref></bibl>.</p></note></seg> –, da fängt’s doch an. Wenn man nicht mehr sagt, was drüben ist, dann entsteht eben in unsern Schulen – wir erleben es doch alle, bitte, in den eigenen Familien –, daß die DDR ein Vorbild wird.</p>
				<p>Da fängt es an. Das ist nicht eine Frage von Außenpolitik zunächst, sondern das ist eine Frage von allgemeiner Politik. Wo ist unser Protest, meine Freunde, zur Nachzensur-Empfehlung des Bundesvorstands der SPD? Das haben Sie doch gelesen, was da am 19. Januar beschlossen worden ist! Das hieß früher Landespresseausschüsse, jetzt heißt es also alle möglichen Berichtigungsdinge. Das müssen wir votieren. Wir müssen, meine Freunde, was ganz anderes. Ich glaube, in der Methode von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, was immer dazu zu sagen ist, über die Raffinesse, mit der er also unsere Vokabeln zu besetzen versucht, wie ihm das gelingt, sehen wir nach dem Parteitag. <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-06-t1415_WZ_FN028" type="comment"><p>Der 16. ordentliche Parteitag der SPD fand vom 10. bis 15. April 1973 in Hannover statt.</p></note></seg></p>
				<p>In der ganzen Anlage liegt doch die Gefahr der Veränderung der Struktur dieses Staates! Indem man uns nichts Konkretes gibt, können wir nicht kontrollieren. Und indem man sich weigert, von der Regierung jetzt z.B. Stabilitätspolitik zu machen, das alles der <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> gibt, die <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> zusätzliche Rechte haben soll, da nimmt man uns doch ein Stück Kontrollmöglichkeit wieder weg. Dies ist doch gar keine Frage. Und es wird auch hier eine Frage – ich erinnere an das, was der Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name> uns damals gesagt hat: Wenn wir blindwütig der Einbahnstraße der Zuständigkeit noch dem Bund folgen, verändert sich auch wieder die Struktur dieses Staates zu ein Stück weniger Demokratie, wie wir sie meinen. Und ich meine, alle diese Gefahren sollten wir sehen, davon sollten wir reden. Und dafür gibt es uns z.B. Wenn ich daran denken darf, wir haben ja auch was abzuwehren. Dafür sind wir jetzt zuerst gewählt. Das ist die erste Aufgabe. Die zweite ist zugleich damit, in die bessere Konzeption zu kommen. Und hier kann ich nur sagen: Ich will jetzt die eine Debatte nicht aufnehmen. Wenn wir uns dazu bekennen, mehr Prinzipien – einverstanden! Aber dann auch im Parlament! Das Parlament ist nicht der Ort des tagespolitischen Pragmatismus, wenn wir wieder nach vorn wollen. Und wenn wir die Gefahren abwehren wollen, dann findet im Parlament die erste Grundsatzdebatte statt, und glauben Sie mir, in den nächsten 4 Jahren, nur von dort werden wir noch gehört werden.</p>
				<p>Wer hört uns denn bei einer Pressekonferenz im Lande? Da geht’s hier vorne schon los, daß wir Schwierigkeiten haben, überhaupt durchzukommen und gedruckt zu werden. Wenn man das alles aus dem Parlament raushaben will, meine Freunde, dann würden wir uns auf den Weg begeben unter die 40%.</p>
				<p>Der wirkliche Witz wird sein – nicht der Witz, sondern der Punkt, und ich fürchte, in dem bin ich nicht genügend verstanden [worden]; vielleicht liegt’s daran, daß ich das wieder zu, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> hat früher mal gesagt, »konsiv« formuliert hätte. Meine Freunde, in den Themen, die andere besetzt halten, müssen wir uns als nachdenkfähig, als überprüfbar, weiß ich wie, als oppositionellen Gedanken darstellend zeigen. Aber, wenn uns nicht gelingt – und dafür hab’ ich versucht, einen systematischen Punkt hinzulegen, wie dies geschehen kann –, wenn es uns nicht gelingt, aus dieser systematischen Prüfung zu neuen Themen und neuen Antworten zu kommen – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name> hat ein paar Punkte heute genannt –, wollen wir das doch aufgreifen! Aber da wird unsere Chance liegen.</p>
				<p>Also reden wir zunächst mal getrost nicht von den Gefahren, die darin bestehen, daß es uns gibt, sondern die Gefahren, die bestehen würden, wenn es uns nicht mehr geben würde. Und wenn wir etwa uns nur noch mit uns beschäftigen würden, meine Freunde.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Und deshalb, wenn hier so ein Zuruf kam: Laßt uns dies jeden Monat einmal in Berlin machen – einverstanden! Nur, ich kann nur warnen, uns nur noch mit uns zu beschäftigen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Meine Freunde: Ran und nach draußen! Das den Montag freimachen ist prinzipiell richtig, doch ob das technisch richtig ist, darüber kann man sich lange unterhalten. Wir dürfen uns nicht nur mit uns beschäftigen. Wir wollen diese Sachkonzeptionen entwickeln. Wir dürfen uns auch nicht scheuen. Ich hoffe, es gibt keine Eitelkeiten. Ich werde also ohne Rücksicht auf sowas Kollegen, denen ich das zutraue – das heißt nicht, daß ich den andern nicht was zutraue –, in den einzelnen Bereichen um ein Papier bitten, z.B. Freizeit.</p>
				<p>Wenn wir da jetzt ’ne Arbeitsgruppe gründen, dann kommen wir vielleicht in ’nem Jahr so weit, daß wir die Themen haben. Da soll sich einer hinsetzen und nach 8 Wochen eine Arbeit geben. Und dann sagen wir: Gut! Das und das scheint uns im Bund und das in den Ländern vernünftig. Das können wir dem <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> geben.</p>
				<p>Was die Organisationsprobleme betrifft, werden wir sie auch beantworten. Wir werden dann auch hier die Geschäftsverteilung über die Geschäftsführer und unter den stellvertretenden Vorsitzenden vornehmen. Die Schwerpunkte sind gesetzt. Es gibt einige Nuancen, aber ich habe Fundamentales dazu nicht gehört, mit Ausnahme des Vorschlages, seit ich hier drin bin – ich war nicht die ganze Zeit am Nachmittag da –, des Vorschlags, eine Planungskommission oder so etwas einzusetzen. Dies ist ein grundsätzlich vernünftiger Gedanke. Wir müssen nur sehen, daß wir uns hier nicht überorganisieren. Und das letzte – nun wir müssen das prüfen. Vielleicht gibt’s das auch mit dem Mut, ein oder zwei Kollegen dazu zu bringen, denn wenn wir grundsätzlicher diskutieren wollen, dürfen wir das nicht an einen Ort vertagen, sondern wollen wir das auch hier, glaube ich, miteinander machen. Es wird dies Kunststück sein der Parlamentarischen Geschäftsführer, des Vorstandes und dann der Fraktion, aus diesen vielen Anregungen die Punkte herauszufinden, die wir wirklich auf die Hörner nehmen, daß wir uns nicht übernehmen. Denn das, was wir hier heute gehört haben, war eine Menge Zeug. Wenn ich alle Anregungen alleine nehme und mir jetzt vorstelle, was bedeutet das für den einzelnen Abgeordneten, unmöglich! Da soll er zu dem Jour fixe und da soll er zum Verband und dann soll er in seinem Wahlkreis und dann soll er im zentralen Rednereinsatz und dann soll er der beste Mann im Parlament sein und der Arbeitsgruppe! Bescheiden wir uns auf das, was möglich ist nach ausgesuchten Schwerpunkten. Und eine Bitte, denken Sie, bitte, darüber nach, mit welchem Thema wir starten wollen.</p>
				<p>Wir haben nun hinlänglich gesagt, wir wollen im 1. Jahr nichts – ich habe das dann gesagt, ich wollte zurückdrängen. Natürlich möchte ich im April mal mit irgendwas Großem dastehen. Nicht ich, sondern wir alle natürlich! Aber ich wollte nicht mit 20 Vorlagen hier einfach herandröppeln.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, es ist gleich 4 Uhr – es ist schon 2 Minuten nach 4 Uhr. Die Pflicht des Vorsitzenden, pünktlich aufzuhören. Ich danke Ihnen und wünsche eine gute Heimreise!</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
