<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 10. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1031/2</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 13.3.1973</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 13. März 1973</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>93 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1973-03-13"><time type="start" when="16:12:00"/><time type="end" when="17:45:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> (Wahlen in Frankreich, Währungsfragen, Grundvertrag, Rechtsstellung der Vertretung der DDR, Renten, Steuern, Kriegsopferversorgung).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_SVP-2" corresp="#cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_div_SVP-2">B. Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> aus dem Ältestenrat mit Aussprache.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_SVP-3" corresp="#cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_div_SVP-3">C. Bericht des Arbeitskreisvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> zum Plenum der Woche (Beratung des Jahresgutachtens 1972 und des Jahreswirtschaftsberichts 1973).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_SVP-4" corresp="#cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_div_SVP-4">D. Bericht des Arbeitskreisvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> (Gesetz zur Änderung des Einkommensteuergesetzes).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_SVP-5" corresp="#cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_div_SVP-5">E. Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> (Berichterstattung der Bundesregierung im Plenum).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_SVP-6" corresp="#cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_div_SVP-6">F. Bericht des Arbeitskreisvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> (Behinderung der Berichterstattung der »Deutschen Welle«).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_SVP-7" corresp="#cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_div_SVP-7">G. Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> (Zuständigkeiten und Bezeichnung der Arbeitskreise).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_SVP-8" corresp="#cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_div_SVP-8">H. Bericht des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> (Berufs- und Laufbahnreform).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_SVP-9" corresp="#cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_div_SVP-9">I. Berichte aus den Arbeitskreisen: AK IV (Erziehungsberatungsstellen; Einsetzung einer Enquete-Kommission »Soziale Sicherung der Frau«). – AK I (Bundesgrenzschutz; Petitionsausschuss).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine lieben Kolleginnen und Kollegen, ich eröffne diese Fraktionssitzung. Ich hoffe, daß Sie, wie wir alle, die 14 Tage draußen genutzt haben, und ich habe die Bitte, daß wir hier in diesen 14 Tagen möglichst verzichten auf interne Auseinandersetzungen nach draußen, weil wir in Nordrhein-Westfalen und Ost-Westfalen und in Niedersachsen über 1,5 Millionen Kommunalwähler haben, die von uns in diesen 14 Tagen etwas anderes erwarten. Meine Freunde, der Bericht, den ich Ihnen zu geben habe, umfaßt zu meinem Bedauern sehr viele Punkte, weil halt in den 14 Tagen, in denen wir nicht zusammen waren, eine Menge passiert ist. Erster Punkt: Wahlen in Frankreich!</p>
				<p>Ich hoffe, daß hier keiner ist, der sich durch das Schlußergebnis hinsichtlich der Sitzverteilung im Parlament den Blick verstellen läßt, den Blick vom 1. Wahlgang, wo es ganz klar 35% nur noch für die Regierung gab und alle andern dagegen waren aus unterschiedlichen Gründen, den Blick für den 2. Wahlgang bei völliger Gleichheit der Stimmen und bei Verlusten der Gaullisten, die allein nicht mal mehr die einfache Mehrheit haben. Das Wort über Wahlrecht hat keinen Zweck, aber ich denke, meine Freunde, daß mit dem Blick auf diese Wahl alles das, was wir über Zeitgeist, von Sozialismus und ähnlichem sagen, von uns noch ernster genommen werden muß – nicht, um uns da anzupassen, sondern die Konsequenzen zu ziehen, über die wir uns einig sind. Das ist also so, wie in der Woche nach unserer Wahl man uns sagte: Paßt mal auf, was dort in Frankreich jetzt passieren wird.</p>
				<p>Der 2. Punkt – ich mach’ dies alles kurz – betrifft die Währung. Das wird am Mittwoch, also morgen eine Rolle im Parlament spielen, weil der Finanzminister darüber einen kurzen Bericht geben wird, und es wird eine Rolle spielen müssen in der Debatte über den Wirtschaftsbericht. Wir haben dies heute im Vorstand erörtert. Wir empfehlen uns allen, in dieser Sache eine distanziert-kritische Stellungnahme einzunehmen. Das Schlimme daran ist, außer der deutschen Vorleistung, natürlich die Frage der Auffächerung der Europäischen Gemeinschaft in Wahrheit ja nicht nur in zwei Blocks, denn einige floaten ja nur mit [anderen] gemeinsam, nachdem sie den Finanzraum von dem andern getrennt haben. Hierzu kann man sich nicht kritisch genug einlassen. Aber ich hoffe, es geschieht dies auch politisch, so wie wir dies gestern gesagt haben und wie wir dies in dieser Woche sagen werden. Es ist nicht die Auffassung des Vorstands, daß das etwa ein Anlaß sein sollte, nun längst vergangene Gefechte über ideologische Fragen – Aufwertung ja oder nein – erneut zu führen.</p>
				<p>Der nächste Punkt betrifft die Jusos. Da gibt es außer dem gesamten Volksfront-Trend zwei wichtige Punkte. Das eine ist die Sozialisierung der Banken und anderer, und das Allerwichtigste ist natürlich der Antiamerikanismus, der in den Beschlüssen zum Ausdruck kommt z.B. hinsichtlich der Nicht-mehr-Zahlung von Devisenausgleich. Wir empfehlen, in diesen Fragen propagandistisch sehr tätig zu sein, raten aber davon ab, jetzt etwa durch eine Aktuelle Stunde oder Fragen das ins Parlament zu bringen. Dann sagt die Regierung: ist nicht unsere Meinung, und wir sind die Sache los. Warten wir ab, wie das in Hannover geht, und benutzen wir die ganzen Tendenzen zu einer politischen Aussprache in der politischen Debatte über den kommenden Haushalt. Das ist in der 1. Aprilwoche. Wir werden darüber später noch zu sprechen haben. Aber bitte, in dieser Frage des Devisenausgleichs, des Antiamerikanismus, können wir nicht heftig genug sein, denn dies bewegt aus Sicherheitsgründen unsere Mitbürger.</p>
				<p>Nächster Punkt! Wir haben in den 14 Tagen gesehen, daß einige unserer Befürchtungen hinsichtlich des Grundvertrages und der Inhalte, wie die Regierung ihn darstellte, noch übertroffen worden sind, z.B. hinsichtlich der Journalisten. Ich habe während der Tage gesagt, wir würden dies im Parlament zur Sprache bringen. Das wird in dieser Woche geschehen. Ich nehme an, daß wir das nachher durch den Bericht aus dem Arbeitskreis V im einzelnen hören werden.</p>
				<p>Hinsichtlich des [mit] dem Bundesrat erreichten Gesetzentwurfs über die Rechtsstellung der Vertretung der DDR hier sind wir mit unsern Freunden in den Ländern der Auffassung, daß dieser Gesetzentwurf erst dann verabschiedet werden kann – er ist zustimmungsbedürftig –, wenn vorher die Details geklärt sind. Denn sonst gibt man hier also eine zu große Vollmacht und nachher landet man doch bei einem Botschafter. Dies wollen wir nicht. Und ich hoffe, es wird auch niemandem einfallen, in der Tat den Petersberg für den künftigen Vertreter der DDR hier zu verkaufen. Dies wäre ja wohl eine psychologisch und politisch schreckliche Sache.</p>
				<p>Nächster Punkt – ja, das ist alles hier im Gespräch! Nächster Punkt: Renten! Sie erinnern sich an die Sache. Wir hören nachher aus dem Ältestenrat mehr dazu. Die Bundesregierung hat hier den Beschluß des Bundesrates, nicht zuzustimmen, umgemünzt in einen Beschluß, als sei dies nur ein Einspruch. Wir haben vor, wenn das im Bundestag zur Sprache kommt, in der Sache sowieso dagegen zu stimmen, aber auch in der Rechtsfrage dem Bundesrat beizutreten. Es wird einer vom Bundesrat auftreten, wahrscheinlich der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeißlerHeiner_1965-10-19">Geißler</name>, und wird sagen: Ihr dürft hier eigentlich gar nicht abstimmen, denn das ist gar kein »Einspruch« gewesen. Und wir werden uns dann entsprechend verhalten.</p>
				<p>Nächster Punkt: Steuern! Wir haben heute morgen im Vorstand angefangen, uns über unsere Einlassungen zu den verschiedenen Bereichen zu unterhalten, weil wir morgen eine Abstimmung mit unsern Ländern haben werden. Ich glaube, dies ist den Kollegen, die unter dem Vorsitz von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> tagen, bekannt. Ich will dazu jetzt im einzelnen nichts sagen. Wir meinen aber, und dies ist wichtig, da bitt’ ich um Ihre Aufmerksamkeit, wir meinen, daß wir in der Debatte entweder dieser Woche oder spätestens, wenn wir die Steuern, die unter dem Gesichtspunkt »Stabilität« fälschlicherweise eingebracht werden, daß wir spätestens dann einen Vorstoß machen sollten hinsichtlich unseres Beteiligungslohngedankens, da wir glauben, daß die wirkliche Alternative außer nach dem Fordern nach Bestandsaufnahme und Denken an die Steuerprogression für Kinderreiche und für Bezieher niedrigerer Einkommen im Hinblick auf die Inflation nun jetzt das Angebot sein muß, hier mit der Beteiligung und der Vermögensbildung zu kommen. Und ich möchte Ihnen hierzu – und ich kann nur raten, dies hervorragend auszunutzen – folgendes Zitat sagen, und da wir hier keine Späßchen machen, darf ich Ihnen gleich sagen, das Zitat ist vom 2. März von Philip <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name>, dem Erfinder der »Unter-dem-Strich-Rechnung«. Eben dieser sagt jetzt wörtlich: »Der Arbeitnehmer kommt doch allmählich dem – ich sage es – Nominallohn-Betrug auf die Schliche. Ich möchte nicht in der Haut der Gewerkschaften stecken, wenn sie es weiter versäumen, den 2. gangbaren Weg – über die Vermögensbildung der Arbeiter soziale Gerechtigkeit zu verschaffen – einzuschlagen. Jetzt verlassen sie sich lediglich auf die Nominallohn-Steigerung, die dem Arbeiter in die eine Tasche hineingibt, was ihm über höhere Preise dann wieder genommen wird«. So sprachen wir vor den Wahlen, jetzt Philip <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name>! Und ich meine, das sollten wir ein bißchen auch unter die Leute bringen. Deshalb die Anregung, in der Frage der Vermögensbildung nun tätig zu werden. Sie erinnern sich, wir haben dies zurückgehalten. Eine erste wichtige Initiative!</p>
				<p>Ich habe noch 3 andere Punkte. Nächster Punkt, Bundesgrenzschutz! Sie sehen, was Herr [von] Kuhlmann[-Stumm] betreibt. Wir sollten hier die uns hingehaltene Chance, die bereits eine öffentliche Aufforderung an die Opposition, nun einen Untersuchungsausschuß einzusetzen, dies sollten wir uns 85mal überlegen. Der Bundesgrenzschutz ist eine hervorragende Einrichtung. Er ist entlang der Zonengrenze enorm beliebt. Und wenn man ihn jetzt ärgern will, im Grunde, um ihn abzuschaffen, können wir dies nicht mitmachen. Es kommt hinzu, daß es sicherlich</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>im Hinblick auf die Langfristigkeit der Entwicklung und die Daten der Vorkommnisse, die in der Öffentlichkeit genannt sind – ich denke, ich bin verstanden –, es nicht unsere Aufgabe sein kann, hier reinzuschlagen, sondern wir sollten hier die Leute sein, die sagen: Zunächst soll der Bundesinnenminister im zuständigen Ausschuß berichten und von diesem Bericht werden wir alles weitere abhängig machen. Wir sollten hier nicht in offene Messer laufen.</p>
				<p>Es gab dann einen Punkt, der noch zu behandeln ist aus der Zeit, wo wir uns nicht sahen, das ist die Frage der Neugliederung. Meine Damen und Herren, wir sollten hier, so meinen wir, übereinstimmen, uns wie folgt einzulassen. 1. Der Neugliederungsauftrag ist nur als ein Ganzes aufzufassen und nur als ein Ganzes zu lösen. Wer da irgend etwas rausnimmt, wie z.B. Stadtstaaten, der beerdigt die ganze Sache. Deshalb sollten wir abwarten, welche Antwort [durch] die Regierung auf den i.ü. hochqualifizierten und sehr zu lobenden Bericht unter dem Vorsitz unseres früheren Staatssekretärs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnstWerner">Ernst</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_FN002" type="comment"><p>Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnstWerner">Ernst</name>, Jurist und von 1959–1965 Staatssekretär im Bundesbauministerium.</p></note></seg> […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_FN003" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »verfaßten Gutachtens«.</p></note></seg> gegeben worden ist. Der 2. Gesichtspunkt: Der sachliche Zusammenhang zwischen Neugliederung und Ergebnissen der Verfassungs-Enquete-Kommission ist offenkundig, so daß wir mit diesen beiden Argumenten, glaube ich, arbeiten [können]. Und sollte dann zum Schluß – dies sag’ ich jetzt intern – dabei herauskommen, daß man nach sachlichen Gründen jetzt von einer Neugliederung absieht, dann sollte man am Schluß dies auch ehrlich sagen und die entsprechende Passage aus dem Grundgesetz streichen. Aber, so weit ist es lange nicht. Zunächst wollen wir uns in diesen beiden Richtungen bewegen.</p>
				<p>Letztes und aktuellstes, meine Kolleginnen und Kollegen! Wir haben uns heute früh auf Anregung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> mit dem Blick auf die Lage, aber auch mit dem Blick auf Gespräche, die wir diese Woche haben werden, mit der Lage der Kriegsopfer vertraut gemacht. Wir wollen Ihnen empfehlen, unter Einbringung eines Deckungsvorschlages im Haushalt – dies ist heute morgen besprochen worden – zum 1. Juli ’73 hier eine Verbesserung zu beschließen. Das, meine Damen und Herren, wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> im einzelnen vortragen. Hier ist etwas passiert, was ich als eine technische Panne bezeichnen möchte, nämlich über Mittag die Veröffentlichung der CSU, daß sie einen Antrag einbringt. Wir haben uns darüber unterhalten. Dies war heute morgen ein einstimmiger Beschluß des Fraktionsvorstandes, dem ganz sicherlich die Fraktion ebenso einstimmig sich anschließen wird.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, das ist in Kurzfassung der Bericht über die politischen Fragen, der hier zu geben war. Ich würde Ihnen vorschlagen, daß wir jetzt den Bericht aus dem Ältestenrat hören und, wie immer, beides zusammen diskutieren, soweit dies gewünscht ist. Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> ist heute verhindert.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Ja, meine Damen und meine Herren, im Ältestenrat ist eigentlich zur Tagesordnung dieser Woche nichts Neues hinzugekommen. Die ist Ihnen ja schon bekanntgegeben. Lediglich müssen wir noch einmal darauf hinweisen, daß bei dem Wahlverfahren am Donnerstag mittag um 15 Uhr wir alle präsent zu sein haben. Das Wahlverfahren wird in der Weise durchgeführt, daß jeder für die Liste seiner Fraktion stimmt und das i.ü. wahrgenommen wird in der Form des Hammelsprunges, damit man fürs Protokoll auch genau feststellen kann die Zahl der abgegebenen Stimmen.</p>
				<p>Dann ist weiter behandelt worden die Frage, wie wir in der 1. Woche des April den Haushalt terminlich abwickeln wollen. Hier wird vorgeschlagen, daß wir damit einverstanden sind, daß die Einbringung des Haushaltes am Dienstag nachmittag erfolgt und daß wir dann am Donnerstag und Freitag Gelegenheit haben könnten, je nachdem, in wieviel Umläufen wir das beschließen wollen, dann diesen Haushalt in der 1. Lesung zu behandeln.</p>
				<p>Ich müßte dann noch berichten über die Behandlung der Berichterstattung der Bundesregierung, die ja in dieser Woche erstmals praktiziert werden soll. Aber dazu steht ein besonderer Tagesordnungspunkt ja unter Punkt 4 heute an. Ich glaube, es ist am zweckmäßigsten, daß man das dann behandelt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank! Wird das Wort gewünscht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Sie haben eine Bemerkung gemacht so zum Verhältnis zu Amerika und, wenn ich Sie recht verstanden habe, gemeint, man müsse davor warnen, daß wir in einen etwas undifferenzierten Antiamerikanismus geraten, in dem wir eigentlich schon drin sind. Ich glaube, das ist sicher richtig.</p>
				<p>Aber trotzdem muß man über das Problem nachdenken, weil wir – wenn ich das recht sehe – eine breite Welle vom kleinen Mann auf der Straße bis zum Großunternehmer haben, und zwar dahingehend: Wir haben viele Jahre das getan, was die Amerikaner wollten; es ist endlich Zeit, daß wir aus Loyalität manches tun, was notwendig ist, aber nicht weil die Amerikaner das wollen. Ich meine, wir sollten uns davor hüten, den Eindruck zu erwecken, als ob wir in irgendeiner unserer politischen Entscheidungen oder Verhaltensweisen so täten, weil die andern [das so wollten], sondern wir müssen klarmachen, daß in unserm eigenen Interesse es notwendig ist, Dinge zu tun, die rein zufälligerweise mit dem übereinstimmen, was die Amerikaner für richtig oder für notwendig halten. Mir scheint das außerordentlich wichtig zu sein, weil ich nicht einzusehen vermag, daß wir – nun sagen wir – frömmer als die Frömmsten oder treuer als die Treuesten sein müßten. Ich glaube, wir brauchen auch bei uns eine nüchterne und durchaus auf Eigenbewußtsein gegründete Verhaltensweise gegenüber den Amerikanern.</p>
				<p>’ne zweite Bemerkung zum Ältestenrat möchte ich machen, eigentlich eine Frage. Wir haben vor längerem schon einmal diskutiert, wie das ist mit denen, die das Glück oder das Pech haben, hier so ein Appartement zu besitzen, mit deren Telefongesprächen. Ich kann mich des Eindrucks nicht erwehren, daß damals, als die Idee aufkam, denen, die drüben ein Appartement haben, das Telephonieren zu untersagen bzw. auf eigene Kosten nur zu erlauben, so ein bissel der Neidkomplex derer die Ursache gewesen sei, die keins haben. Ich will das auch präzisieren. Wenn ich da drüben sitze um 7 und telephoniere, sitze ich nicht auf meinem Büro. Wenn ich auf meinem Büro sitze am Abend um 8 und telephoniere, kann ich nicht von drüben es tun. Ich kann’s entweder von da oder von da tun. Mir ist die Bilozität noch nicht gegeben. Wenn die unsren Geschäftsführern oder den Mitgliedern des Ältestenrates gegeben ist, kann ich da nicht helfen. Dann mögen die den Mißbrauch treiben, aber ihn nicht uns unterstellen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Darf ich in der Reihenfolge zunächst zu dem USA-Problem dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> [das Wort geben], nachher Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> zu der Frage und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> zu der Kriegsopferversorgung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte mir zwei Bemerkungen erlauben, eine zu der Amerika-Erklärung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> und die zweite zur Europadebatte. Zur Amerika-Erklärung möchte ich folgendes sagen. Die außenpolitischen Beziehungen von Nationen werden beherrscht von Interessen. Das heißt, ein Interessenausgleich ist immer die Basis im Verhältnis der Nationen zueinander. Wenn man aber von einer Nation abhängt in einem solchen Maße, wie wir von der amerikanischen Nation abhängen – was unsere Verteidigung anbelangt, und nicht nur das –, dann ist das gleichzeitig Gegenstand unserer eigenen Interessen. Das muß man sehen.</p>
				<p>Um des Herrn Miller aus Baltimore willen tut niemand etwas. Aber wenn Sie an den Marshall-Plan denken oder an den amerikanischen Einsatz in den 50er und 60er Jahren denken, der in dieser Form heute nicht mehr besteht – wir werden darüber gleich einige Worte zu sprechen haben –, dann besteht ein vitales Interesse unsererseits, zu versuchen, diese Amerikaner, soweit es möglich ist, in ihrem Interesse, im Rahmen dieses Gesamtinteressenausgleichs am Kontinent interessiert zu halten.</p>
				<p>Welche Nation wird nahezu 250 oder 300 000 Mann in einen andern Kontinent setzen 25 Jahre nach dem Weltkrieg? Diese Nation ganz sicherlich nicht. Die Amerikaner sind in einer außerordentlich schwierigen Lage. 1. Sie haben eine Zahlungsbilanz seit 20 Jahren, die negativ ist. Eine Weltmacht mit einer negativen Zahlungsbilanz ist eine Weltmacht, die gleichzeitig eine Achillesferse hat. [2.] Die Amerikaner haben erstmalig in diesem Jahrhundert negative Handelsbilanzen. [3.] Die Amerikaner haben eine Arbeitslosigkeit, die größer ist prozentual als [die] aller westlichen Staaten des Bündnisses. 4. Die Amerikaner haben außerordentlich schwierige interne Probleme. Schwierigere als viele der westeuropäischen Staaten, mit denen sie alliiert sind. Dieser Tatsache müssen wir Rechnung tragen.</p>
				<p>Wenn also nach all dem, was geschehen ist, das Interesse der Vereinigten Staaten an ihrer aktiven Präsenz in Europa nicht mehr so groß ist, wie es war, dann besteht aller Anlaß, unsererseits zu versuchen, den Interessen der Amerikaner entgegenzukommen, die vernünftig sind, und in diesem Rahmen dies zu berücksichtigen, zusammen mit jenen Ländern auf diesem Kontinent, die das gleiche Interesse haben.</p>
				<p>Das wär’ Punkt 1. Punkt 2</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>möchte ich eine Erklärung abgeben, die den einen oder andern wundern wird. Ich gehöre nicht der Sozialdemokratischen Partei an. Aber auf der andern Seite möchte ich vor etwas warnen – und das ist mir heute eben im Arbeitskreis V gesagt worden. Im Arbeitskreis V war davon die Rede, daß die Haltung der Bundesregierung im Laufe der letzten Verhandlungen in der Währungskrise besonders kritisiert worden sei als antieuropäisch oder nicht genügend europäisch. Meine Damen und Herren, aus engster Kenntnis der Sachlage muß ich Ihnen sagen, daß das nicht stimmt. Daß dies kein großartiges Ergebnis ist, darüber brauchen wir gar nicht zu reden.</p>
				<p>Drei Möglichkeiten bestanden. Erste Möglichkeit, ein Floaten nach Überschätzung des Art.23, ein Floaten gemeinsam mit der ganzen Gemeinschaft. Das, meine Damen und Herren, war völlig unmöglich und scheiterte an der internen Situation Großbritanniens wie Italiens. Man ist so weit gegangen, Beträge zur Verfügung zu stellen oder anzubieten in einer Größenordnung, die wenige von Ihnen ahnen. Ein europäischer Akt.</p>
				<p>Zweitens, man hat einen zweiten Akt begangen. Man hat eine erneute Aufwertung angeboten, was ich bedauere. Aber immerhin, da kann man nicht sagen, daß das in antieuropäischem Sinne im Gegensatz stünde zu den Interessen unserer europäischen Nachbarstaaten, soweit sie Partner der EWG sind. Die zweite Möglichkeit war die, daß man diejenigen Staaten der Europäischen Gemeinschaft, die mindestens bereit waren zu einem gemeinsamen Floaten, das blieb als einzige technische Möglichkeit noch, daß man mit denen zusammenarbeitete. Das ist geschehen. Die dritte Möglichkeit wäre ein alleiniges Floaten gewesen. Das wäre eine Katastrophe gewesen. Ich sage Ihnen allerdings, daß in dem sogenannten Gruppenfloaten weitere Aufwertungseffekte stecken könnten. Darüber besteht kein Zweifel.</p>
				<p>Drittens, was die Amerikaner anbelangt, hat die Regierung sich bereit erklärt, in großem Stile Swap-Arrangements mit den Amerikanern zu machen, um diesen die Möglichkeit zu geben, da sie selbst über fremde Devisenreserven nur in geringem Maße verfügen, zu intervenieren zur Blockierung der augenblicklichen Dollarschwemme. Das ist von der Regierung geschehen.</p>
				<p>Das heißt also, keine der westlichen Nationen Europas nimmt an, daß diese Regierung in dieser Aktion nicht genügend europäisch gewesen sei. Daß das Ergebnis nicht befriedigend ist, lag diesmal nicht an der Regierung. Ob vorher Fehler gemacht worden sind währungstechnischer Art und andere Dinge, darüber will ich hier nicht reden. Ich möchte nur warnen, die Debatte auf dieses spezifische Thema abzustellen, denn dann würden wir in Konflikt kommen mit Frankreich, Großbritannien und Italien. Das kann nicht das Interesse dieser Fraktion sein. Danke!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte gerne zunächst den Punkt der Kriegsopferversorgung behandelt wissen, weil ich eine Reihe Wortmeldungen hier bekomme. Ich kann zum Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> sagen, in der Frage USA stimme ich zu. In der Frage Europa nicht. Daß jetzt am Schluß die drei Möglichkeiten nur waren, von denen geredet wird, ist ganz klar. Aber unser Vorwurf richtet sich doch auf die unzureichende Gipfelkonferenz, auf die unzureichende Planung von Wirtschafts- und Währungsunion, die unzureichende Verzahnung mit wirtschaftspolitischen Instrumenten usw. usf., also in dem mangelnden europäischen Willen und [mangelnden] Instrumentarien.</p>
				<p>Ich bitte um Ihr Verständnis, daß wir mit dem Blick auf die Zeit – wir machen die andere Debatte gleich weiter – jetzt zunächst den Kriegsopferpunkt aufrufen, damit hier gar nichts erst entsteht im Hinblick auf die Panne, von der ich sprach. Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Meine Damen und Herren, wir haben – Sie werden sich erinnern, als wir in der letzten Legislaturperiode die Renten insgesamt vorzogen, wurde aus der Fraktion immer wieder die Frage gestellt: Was ist mit den Kriegsopferrenten? Müssen wir hier nicht dasselbe tun? Unsere Antwort hat damals geheißen: im Prinzip ja! Aber es stellen sich Probleme vom Haushalt her, weil die Rentenversicherung einen eigenen Träger hat und hier der Haushalt in Anspruch genommen wird.</p>
				<p>Heute morgen hat der Fraktionsvorstand einstimmig, auch mit den Kollegen des Haushaltsausschusses und Finanzausschusses, beschlossen, nunmehr zu empfehlen, für das Halbjahr, also ab Juli dieses Jahres, die Kriegsopferrenten ebenfalls vorzuziehen, nicht erst [ab] 1. Januar nächsten Jahres anzupassen, sondern wie in der allgemeinen Rentenversicherung ab 1. Juli dieses Jahres. Das macht ein Finanzvolumen von, das halbe Jahr, 175 Millionen D-Mark. Die Hälfte –</p>
				<p>(Zwischenrufe.)</p>
				<p>350 insgesamt, dann ist das Halbjahr […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_FN004" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »3hundert«.</p></note></seg> 175 Millionen. Das sind die Zahlen, die uns gegeben worden sind heute morgen, unwidersprochen heute morgen im Arbeitskreis, auch von Ihnen, Herr Kollege.</p>
				<p>(Zwischenrede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: 350 fürs halbe Jahr!)</p>
				<p>350 – wir waren der Meinung heute morgen, und das darf ich doch sagen, Herr Kollege, einmütig, einschließlich der Haushaltskollegen, einschließlich Finanzausschuß, daß wir dies verantworten können, und schlagen deshalb der Fraktion vom Vorstand her einstimmig vor, einen solchen Antrag einzubringen.</p>
				<p>Ich höre, daß der Arbeitskreis IV noch eine Ergänzung gebracht hat. Es wär’ vielleicht gut, wenn der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, weil ich dort im Arbeitskreis nicht habe teilnehmen können, diese Ergänzung noch dazu bringt. Ich bedanke mich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Bei der Verabschiedung des 3. Rentenversicherungsänderungsgesetzes hatten wir eine Entschließung gefaßt, in der also drin stand, daß wir zur gegebenen Zeit, je nach Lage des Haushalts, uns auch dafür einsetzen würden, die Anpassung der Kriegsopferrenten um ein halbes Jahr vorzuziehen. Wir haben in diesem Entschließungsantrag nicht nur dies aufgenommen, sondern auch strukturelle Verbesserungen, und zwar zwei strukturelle Verbesserungen: Einmal sollte wegfallen die Einkommensüberprüfung bei der Elternrente und zum zweiten das Sterbegeld angehoben werden.</p>
				<p>Der Arbeitskreis IV hatte sich heute nur mit der Frage zu beschäftigen, ob also neben der vorgezogenen Rentenanpassung noch weitere Forderungen zu stellen sind, denn die Frage der Vorziehung der Rentenanpassung und ihre finanzielle Deckung ist ja praktisch durch die Kollegen aus dem Haushalt und Arbeitskreis III vorweggenommen worden. Heute morgen ist also dann unter Bezugnahme auf den beabsichtigten Antrag der CSU der Antrag gestellt worden, nicht nur die Anpassung der Renten um ein halbes Jahr vorzuziehen, sondern auch mit aufzunehmen den Wegfall dieser beiden strukturellen Verbesserungen aus unserm Entschließungsantrag. Die Abstimmung hat ergeben, daß nur 2 Mitglieder des Arbeitskreises IV dagegen waren, die Vorziehung noch mit diesen beiden Forderungen zu belasten. Die Mehrheit war dafür.</p>
				<p>Der Arbeitskreis III aber hat dann seinerseits sein Votum in der Richtung abgegeben, nicht nur die Anpassung vorzuziehen, sondern auch diese beiden strukturellen Verbesserungen mit aufzunehmen und die Deckungsvorschläge entsprechend zu machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Als Initiator des Gesetzentwurfes zur Anpassung der Kriegsopferrenten zum 1.7.’73 um 11,35% darf ich sagen, daß ich dann auch der Schuldige dieser Panne bin. Aber, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, wir haben immer ein gutes Verhältnis gehabt. Wir haben gut zusammengearbeitet in der Rentenreform, bei den Kleinstrenten. Ich glaube, dieses gute Verhältnis soll auch heute nicht getrübt werden. Ich bin der Meinung, meine sehr verehrten Damen und Herren, daß die CSU als Landesgruppe durchaus das Recht, ich meine sogar die Pflicht hat, auch auf sozialpolitischem Gebiet einmal aktiv zu werden. Und die Einreichung eines Gesetzentwurfes – wir wußten von den Initiativen der CDU nichts, noch nichts – kann doch nur im Interesse unser aller liegen. Und ich darf es dankend anerkennen dem Vorsitzenden und Ihnen allen, daß Sie dem CSU-Gesetzentwurf Ihre Zustimmung geben und daß der Fraktionsentwurf nun zur rechten Zeit, bevor die Bundesregierung kommt, zur Stelle ist.</p>
				<p>Was die Kosten betrifft – und hier beziehe ich mich auf den Gesetzentwurf des bayrischen Arbeitsministeriums, der über das bayrische Kabinett auch schon dem Bundesrat zugeleitet wurde, und der Bundesrat befaßt sich nächste Woche am 23. März mit diesem Gesetzentwurf ebenfalls. Folgende Kosten fallen an. Da gibt es Unstimmigkeiten. Ich hab’ es heute im Arbeitskreis III auch klargestellt, und der Arbeitskreis III hat dem zugestimmt. 1., für dieses Jahr 1973 ab 1.7. Anhebung ergeben sich Kosten in Höhe von 394,8 Millionen. Im Jahr 1974 sind es 780,9 Millionen. Wir sollten uns aber hier nicht schrecken, denn ich habe Querverbindung und erfahren, daß die Bundesregierung auch schon dabei ist, ähnliche Initiativen zu entwickeln. Herzlichen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, es wird sich hier darum handeln, daß ein CDU/CSU-Gesetzentwurf aufgrund einer Vorstandsempfehlung nach besonders sachkundiger Beratung im Arbeitskreis IV, mitinitiiert vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name> […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_FN005" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> – ich glaube, so haben wir dann die richtige klare Ordnung, daß wir auch alle zu unsern Rechten und Pflichten dabei kommen. Hierzu hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> noch um das Wort gebeten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Ich wollte nur mit einem Satz klarstellen, Herr Vorsitzender, damit keine falschen Vorstellungen in der Fraktion herrschen: ’ne Deckung ist noch nicht gefunden. Die muß erst gefunden werden.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, wir haben ungefähr 200 Millionen zur Verfügung, wenn wir die Propagandatitel streichen. Nicht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="# MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="# MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name> (Berlin): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Sicherlich werden uns die Koalition und die Regierung fragen, welche Deckungsvorschläge wir zu machen haben. Aber ich darf daran erinnern, daß ja diese Koalition schon in der letzten Legislaturperiode, als wir um die Vorziehung der Rentenanpassung aus der gesetzlichen Rentenversicherung gekämpft haben, erklärt hat, das sei eine Präjudizierung auch für die Kriegsopferrenten. Die Koalition und die Regierung müßten sich eigentlich verpflichtet fühlen, nach dem Gesetz die Renten der Kriegsopfer zum Zeitpunkt der Anpassung aus der gesetzlichen Rentenversicherung vorzunehmen, und sind also verpflichtet, auch von sich aus Deckungsvorschläge zu machen bzw. ihren Haushalt darauf zu überprüfen und die mittelfristige Finanzierung, ob dort nicht Mittel noch freigemacht werden können für die Anpassung. Wir sollten uns also nicht die Köpfe der Regierung zerbrechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich glaube, es ist müßig, darüber zu streiten, wer der Initiator in der Sache ist. Wir haben uns bisher grundsätzlich geeinigt, keine Initiativen mit finanziellen Auswirkungen zu ergreifen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Eine Sekunde, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>, es ist kaum etwas zu verstehen. Meine Damen und Herren, darf ich Sie darauf aufmerksam machen, daß wir bis zum September, d.h. bis zum Ablauf des 1. Jahres der Legislaturperiode noch 8 Parlamentswochen haben, diese eingeschlossen. Das bedeutet 8 Fraktionssitzungen dieser Art. Da sollte Präsenz und Zuhören möglich sein. Das Wort hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: Herzlichen Dank, Herr Vorsitzender. Ich sagte, es ist in der Tat so, daß wir in dieser Frage bisher oder generell uns einig waren: keine Entwürfe mit finanziellen Ausgaben. Hier aber eine Ausnahme [zu machen] halte ich für absolut gerechtfertigt. Es ist eine Fraktionsinitiative, von der bayrischen CSU sofort in Angriff genommen – aber, was ich außerordentlich begrüße.</p>
				<p>Nun möchte ich eigentlich [das sagen], weshalb ich mich zu Wort gemeldet habe. In der Frage der Kriegsopferversorgung haben wir es nur mit einem Problem zu tun im Augenblick, nämlich der Frage, daß in der Kriegsopferversorgung, die angepaßt wurde nach den Grundsätzen der Rentenreform, analog eben diese Anpassung 6 Monate zuvor, das heißt in der finanziellen Auswirkung diese Erhöhung um 6 Monate früher wird sich auf die folgenden Jahre entsprechend finanziell auswirken. Das ist die erste Frage. Die zweite Frage, ich habe es heute früh gesagt, aber es ist anders entschieden worden. Die zusätzlichen Punkte kommen im Entwurf der CSU über den Bundesrat. Ich bin vorneweg überzeugt, daß mindestens der Punkt wegen der Eltern abgelehnt [wird], weil es auch das letzte Mal abgelehnt wurde, aber nicht aus finanziellen, aus anderen Gründen, auch mit den Stimmen unserer Freunde im Ausschuß. Aber wir haben das drin, und ich bin dafür, daß es drin bleibt.</p>
				<p>Das aber, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, das muß ich zu Ihrer Unterrichtung sagen, [womit man] in der Öffentlichkeit sich ganz besonders befassen wird, das können Sie zur Kenntnis nehmen in der Fragestunde dieser Woche und Sie konnten es zur Kenntnis nehmen in der Sendung vor 14 Tagen, die das Arbeitsministerium sehr aufgeregt hat, nämlich die Frage bei den Witwen, wenn der Ehemann das 65. Lebensjahr vollendet. Ein praktischer Fall: Eine Witwe, die bisher nach Besoldungsgruppe A14 1100 Mark bekam, hat nach der Erhöhung noch 935 D-Mark bekommen. Und das ist eine Frage von ganz entscheidender Härte. Diese Frage aber wird nicht in der Gesetzgebung geregelt, sondern in der Rechtsverordnung. Darüber sprechen wir in dieser Woche im Rahmen der Fragestunde. Aber allgemein möchte ich ein Zweites sagen:</p>
				<p>Der VdK wird ja morgen bei der CDU-Fraktion sein. Und da wird diese Frage besprochen. Ich meine, es ist eine Frage der Taktik, ob wir sagen: wir haben beschlossen, bringen ein, aber erst nach der Besprechung. Das heißt, es ist eine Frage der Taktik. Das kann man überlegen. Der VdK hat gegenüber der SPD erklärt – also die SPD, sie werden’s prüfen. In einem Gespräch mit dem Arbeitsminister, der gab aber eine kategorische Ablehnung. Das ist nur noch zu berichten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, damit ist die Debatte über diesen Punkt abgeschlossen. Wir bringen dies heute ein mit der Zusicherung, den Deckungsvorschlag im Laufe der Beratungen nachzureichen und vorzutragen – nicht nachzureichen, das ist ein schlechtes Wort. Das muß besser gesagt werden. Auf das Deckungsproblem sollten wir selbst hinweisen.</p>
				<p>Nun kommen wir an den andern Punkt noch – ich hatte eben die Debatte unterbrochen nach Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> –, da hatte sich Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name> gemeldet, und dann ist Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> noch auf Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> in der Telefonfrage eine Antwort schuldig. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Was das europäisch-amerikanische Verhältnis angeht, da sind wir uns sicherlich ja einig, daß man es gar nicht ernst genug nehmen kann. Unter diesem Aspekt ist das, was die Jusos sich geleistet haben, m.E. viel schlimmer noch als das, was in Sachen Vietnam vor zwei Monaten durch dieses Land ging in der Wirkung auf Amerika.</p>
				<p>Nun weiß ich aus dem Bericht in der Arbeitsgruppe Verteidigung, Herr Vorsitzender, und entnehme das auch Ihrem Bericht vorhin, daß der Vorstand nicht geneigt ist, in dieser Spezialfrage etwa in Form einer Aktuellen Stunde nächste Woche initiativ werden zu wollen. Ich möchte hier bei allem Respekt vor der Weisheit des Vorstandes sagen, daß ich es für falsch halte. Sie schlagen vor, daß wir das alles eingebettet in die Haushaltsberatungen hineinnehmen sollen. Meine Meinung ist, daß das da zu sehr untergeht, selbst wenn es also etwa im Bereich Außenpolitik oder Verteidigungspolitik sehr hervorgehoben würde. Wir haben eben dann drei Tage hintereinander große Debatten, und die Berichterstattung darüber kann logischerweise ja doch nur begrenzt sein. Ich möchte hier in der Fraktion dafür plädieren, daß wir in der nächsten Woche eine Reihe von Anfragen für die Fragestunde machen in dieser Sache und dann gegebenenfalls zu einer Aktuellen Stunde kommen. Natürlich bin ich mir klar darüber, daß die Regierung sagen wird: Das ist nicht unsere Position. Das ist logisch! Das wäre auch noch schöner, wenn die Regierung schon diese Position hätte. Das entbindet uns aber nicht, deutlich zu machen, welche Gefahr hier liegt, und entbindet auch die Regierung nicht, endlich einmal deutlich Front gegen diese Juso-Vorstellungen zu machen. Aber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> hat diesen Bundeskongreß insgesamt als einen ganz vernünftigen Kongreß bezeichnet, wenn ich die Zeitung richtig gelesen habe. Und meine Hoffnung, daß es doch gelingen könnte, die im Bundestag anwesenden Juso-Führer hier zum Reden zu bringen, ist ja wahrscheinlich auch nicht ganz abwegig. Also, der langen Rede kurzer Sinn: Gerade wegen des europäisch-amerikanischen oder deutsch-amerikanischen Verhältnisses, meine ich, täten wir gut, diese Sache gesondert zu behandeln in Form einer Aktuellen Stunde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>, das sind bemerkenswerte Argumente. Wir waren von einer ganz primitiven Voraussetzung ausgegangen. Dazu können wir fragen, was wir wollen. Die Regierung sagt: Ist nicht unsere Politik! Punkt, Aus! Ende! Dann sagen wir: Das genügt uns nicht – Aktuelle Stunde! Dann sagen die: Wofür Aktuelle Stunde? Unsere Antwort war klar. Wir beteiligen uns nicht. Ob es Ihnen dann gelingt, einen einzigen Juso zum Sprechen zu bringen, wenn denen das nicht paßt, wissen wir nicht. Wenn Ihnen im Zusammenhang damit bei sorgfältigster Lektüre noch ein weiterer Punkt einfällt, will ich mich gerne mit Ihnen bewegen für die nächste Woche. Aber, nur mit diesem Punkt, sagt die Regierung »Ist nicht unsere Meinung«, und dann sind wir ein bißchen totgelaufen. Gucken Sie sich noch mal die Dokumente an. Wenn Sie zwei, drei Fragen finden, würde ich dies neu gerne im Vorstand erwägen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Ja, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> hat in der Tat recht. Diese Geschichte der Abschaffung der Telefone dort drüben ist zurückzuführen auf Beschwerden derjenigen, die nicht im Besitz solcher Telefone sind. Die haben sich nämlich in der Tat ans Präsidium gewandt, und das Präsidium hat also dann einen entsprechenden Vorschlag unterbreitet mit der Begründung, daß hier tatsächlich eine einseitige Bevorrechtung einzelner Abgeordneter nicht in Frage kommen konnte. Dem konnte man sich kaum verschließen. In der Zwischenzeit ist allerdings eine Reihe von Vorstellungen der davon betroffenen Kollegen […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_FN006" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> mit der Begründung, die sagen: Wir verzichten ja sogar noch auf ein Büro drüben im Hochhaus. Und diese Fragen werden in der Tat erneut überprüft werden müssen. Ich darf nur diejenigen bitten, die davon betroffen sind, mir einen entsprechenden Vermerk hereinzugeben, damit wir’s dann für die nächste Ältestenratssitzung noch mal als Anregung zu einer neuen Diskussion über diese Frage nehmen dürfen. Ja?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: So ist die Sache erst [mal] erledigt. Sie kommt wieder. Das ist ein Selbstgänger. Meine Damen und Herren, Punkt 1 und 2 ist erledigt. Ziffer 3 a) und b), Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren! Die währungspolitischen Entscheidungen der letzten Tage sind schon für einen Experten schwer zu verstehen, geschweige denn für einen Laien, und ich würde meinen, darauf sollten wir vielleicht auch Rücksicht nehmen bei der Debatte am kommenden Donnerstag und nicht in zu viel Experten-, Expertisendeutsch [verfallen] – das versteht draußen kein Mensch. Ich habe den Eindruck, daß in der Öffentlichkeit doch ein weites Gefühl der Unsicherheit zurückbleibt, und dieses Gefühl der Unsicherheit beherrscht sicherlich auch weite, wenn nicht alle Kreise der deutschen Wirtschaft.</p>
				<p>Wir haben bei der Vorbereitung der Debatte am kommenden Donnerstag zunächst einmal als Leitlinie festgehalten, daß wir die Debatte nicht nur etwa auf die Frage der Währungspolitik beschränkt wissen wollen, so wie das vielleicht die Regierungskoalition gerne sieht, um ablenken zu können von dem totalen Versagen bei der inneren Stabilitätspolitik. Wir werden daher möglichst mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> nur auf Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> in einer Runde antworten und bei den folgenden Diskussionsrednern die Thematik, die auf der Tagesordnung steht, in den Vordergrund schieben, nämlich zunächst die Debatte über den Jahreswirtschaftsbericht und das Sachverständigengutachten zur Wirtschaftslage. Wir sind uns auch darin einig, meine Damen und Herren, daß Fragen der Währungspolitik 1. sich nicht eignen, sehr auf dem offenen Markt ausgetragen zu werden, und sicherlich auch nicht gerade prädestiniert sind für parteipolitische Auseinandersetzungen. Deshalb werden wir von uns aus zu erkennen geben, daß wir bereit sind, der Regierung auch in schwierigen Situationen die nötige Hilfestellung zu geben, wo das nötig und zweckmäßig ist.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir sollten aber nicht daran vorbeigehen, gegenüber der Bundesregierung und vor allem gegenüber dem Herrn Finanzminister Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> deutliche Worte der Kritik anzumelden. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hat nach der letzten Währungskrise optimistische Prognosen von sich gegeben: Es würde nun die Ruhe an der Währungsfront eintreten, eine Aufwertung käme nicht in Frage, und die Spekulanten sollten sich diesmal in die Finger schneiden. Meine Damen und Herren, die wenigen Wochen nach der letzten Währungskrise haben nur gezeigt, daß Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und offenbar auch die Bundesregierung die internationale Währungssituation und Währungsentwicklung total falsch eingeschätzt haben. Und der massivste Vorwurf, den wir an die Adresse der Regierung zu richten haben, ist der, daß sie die Fragen der Westpolitik, der Integrationspolitik in Europa, des Geltendmachens ihres Einflusses zur Weiterentwicklung der Wirtschafts- und Währungsunion sträflich vernachlässigt haben. Und das muß auch von unsern Rednern immer wieder zum Ausdruck gebracht werden.</p>
				<p>Nun ist jetzt, nach der neuen Währungsentscheidung, der Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> wieder vor die Öffentlichkeit gegangen in der Pose eines großen Siegers. Und dabei weiß im Grunde jeder, meine Damen und Herren, daß wir auf dem Wege wahrscheinlich in die nächste Währungskrise uns schon jetzt befinden. Positiv ist zu bewerten, daß es nicht zu dem Alleingang der Bundesrepublik mit alleinigem Floaten gekommen ist und daß Frankreich sich einer Mehrheitsgemeinschaftslösung angeschlossen hat. Aber, meine Damen und Herren, schon dies hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, bevor die Verhandlungen noch abgeschlossen waren, als einen schweren Rückschritt in der Europapolitik bezeichnet. Und auf der Pressekonferenz, die Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> gegeben hat, wurde dann unter Hinweis auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> diese Anmerkung in Form einer Frage an Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> gerichtet, worauf der dann bemerkte: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, wenn er diese Äußerung gemacht hätte, hätte natürlich recht, aber er wäre eben nicht Mitglied der Verhandlungsdelegation gewesen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, Tatsache ist, daß wir für die nächste Zeit zwei Währungsblocks innerhalb der Europäischen Gemeinschaft haben werden und daß vor allem der gespaltene Devisenmarkt in Frankreich nun aller Wahrscheinlichkeit nach eine neue Quelle für Spekulationen sein wird, von denen wir nicht wissen, wie sie sich gegenüber der D-Mark auswirken werden. Und die Folgen für die deutsche Wirtschaft, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> in der Pressekonferenz auch sehr versucht hat herunterzuspielen, sind im Grunde auch nicht abzusehen. Wir haben im Augenblick eine D-Mark-Aufwertung von etwa 6%. Aber das weitere Floaten beinhaltet natürlich weitere Gefahrenquellen, und es gibt Ansätze dafür, von einem Aufwertungssatz von 10 bis 13 oder 14% als einer wahrscheinlichen Endlösung bei dieser Währungsrunde auszugehen. Und es ist ganz klar, meine Damen und Herren, daß insbesondere einige spezielle Wirtschaftsbereiche von dieser Aufwertungsentwicklung besonders hart betroffen sein werden. Ich denke an die Kohle, ich denke auch an die Landwirtschaft, ich denke an die Werften, aber auch vielleicht an ein Werk wie VW, das, wie wir wissen, gerade auf dem amerikanischen Markt einen sehr schweren Stand haben wird.</p>
				<p>Ich würde trotzdem empfehlen, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, ich würde trotzdem empfehlen, nun nicht etwa bei der Debatte am Donnerstag in eine allgemeine Schwarzmalerei zu verfallen. Ich würde nur davor warnen, dem Optimismus oder der optimistischen Darstellung der Regierung mit dem nötigen Maß an Skepsis zu begegnen. Wir haben leider allzuoft mit einer zu überzogenen Schwarzmalerei im Laufe der letzten Jahre nicht immer die besten Erfahrungen gemacht. Daher würde ich auch hier vor einer Überschätzung der Gefahrenentwicklungen etwas warnen.</p>
				<p>Ich darf auch darauf hinweisen, meine Damen und Herren, daß das Spannungsverhältnis zwischen Europa und den Vereinigten Staaten vielfältige Probleme uns auftischt und wir die Gefahren eines Handelskrieges zwischen der Europäischen Gemeinschaft und den Vereinigten Staaten durchaus nicht gebannt sehen. Ich darf darauf hinweisen, daß wir im Arbeitskreis II, Herr Vorsitzender, am nächsten Dienstag den Leiter der Wirtschaftsabteilung der hiesigen US-Botschaft als Gast haben werden, um von ihm einmal eine Darstellung der Situation aus amerikanischer Sicht zu erhalten. Ich glaube, daß das nützlich sein wird für unsere eigenen Einlassungen Und ich möchte insbesondere die Kollegen aus dem agrarischen Bereich bitten, sich auf eine eventuelle Diskussion mit dem Herrn der Botschaft einzurichten, denn ich bin sicher, das Thema Agrarpolitik wird von amerikanischer Seite auch bei dieser Gesprächsrunde sicherlich sehr stark in den Vordergrund gerückt werden.</p>
				<p>Nun zu der Debatte am Donnerstag! Ich sagte schon, wir wollen eine politische Debatte führen und nicht eine Debatte von Experten, die kein Mensch in deutschen Landen versteht. Wir wollen – wie gesagt – den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> antworten lassen auf Herrn Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>. Dann aber bei den nächsten Rednern auf die binnenwirtschaftliche Stabilitätspolitik und das Versagen der Regierung auf diesem Gebiete hinlenken, und als erster wird dazu sprechen Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>, der vielleicht noch einige Erläuterungen zu dem geben wird, was er hier zu sagen beabsichtigt. Es wird dann der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name> insbesondere auf die Fragen der Steuerpolitik zu sprechen kommen auch unter dem Gesichtspunkt der Konjunktur- und Stabilitätsbemühungen. Es wird dann der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name> [auf] unsere Vorstellungen von der Verzahnung Stabilitätspolitik und Eigentumspolitik zu sprechen kommen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> wird hinweisen auf die schwierige Situation und die gezielten Benachteiligungen durch die Regierungspolitik in den regional schwachen, wirtschaftlich schwachen, regional benachteiligten Räumen. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name> wird einmal anhand von Zahlenmaterial verdeutlichen, wie unter der gegenwärtigen Inflationspolitik insbesondere die Arbeitnehmer zu leiden haben, meine Damen und Herren, deren Unter-dem-Strich-Rechnung längst nicht mehr aufgeht, und das Zitat, das eben hier von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name> schon vorgetragen worden ist, spricht auch hier Bände. Schließlich wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> auch auf die besondere Situation der mittelständischen Wirtschaft eingehen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, eine letzte Anmerkung: Gerade das Sachverständigengutachten birgt eine oder gibt uns eine Fülle von Material an die Hand und eine Fülle von Vorwürfen an die Regierung, wie sie bisher vom Sachverständigenrat gegenüber einer Regierung und auch speziell gegenüber einem Finanzminister – wenn auch in versteckter Form – [nicht] vorgebracht worden sind, und wir werden also uns bemühen, diese Debatte am Donnerstag politisch akzentuiert zu führen und in einer Sprache, die der Mann auf der Straße versteht.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Vorsitzender, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Gestatten Sie, daß ich vielleicht doch aus der agrarpolitischen Sicht noch einiges zu den währungspolitischen Beschlüssen vom Sonntag sage. Es kann gar kein Zweifel sein, daß diese währungspolitischen Beschlüsse, die Aufwertung und das Gruppenfloaten, die gemeinschaftliche Preispolitik innerhalb der EWG fast zur reinen Fiktion gemacht haben. Noch stärker, als dies bisher ohnehin schon der Fall war. Aber für uns genauso entscheidend ist die Frage, welche Folgen haben diese Beschlüsse auf die deutsche Landwirtschaft? Hier hat nun Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> – entweder in Verkennung der tatsächlichen Situation oder in sehr bewußter Verniedlichung – in der Pressekonferenz gesagt, da kann ja nichts passieren; wir haben das Instrument des Grenzausgleichs, den heben wir ein wenig an und damit sind die Benachteiligungen für die Landwirtschaft aus der Welt geschafft. Das deckt sich offensichtlich auch mit den Aussagen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, der Benachteiligung im Bereich der Wirtschaft nur sieht für die Kohle, möglicherweise [für das] VW-Werk und mittelfristig für die Werftindustrie. Tatsache ist, meine Damen und Herren, und dazu muß ein Wort gesagt werden, daß eine Anhebung des Grenzausgleiches nur eine sehr begrenzte Gruppe von Agrarprodukten erfaßt, eine große Zahl von Agrarprodukten, wie Obst, Gemüse, Eier, Holz, Kartoffeln überhaupt nicht umfaßt und andere Produkte nur mit einem Teilgrenzausgleich versehen sind. Mit andern Worten: Wenn Sie diesen Grenzausgleich jetzt weiter erhöhen, so entsteht für die deutsche Landwirtschaft eine langfristig große Benachteiligung, die negative Konsequenzen hat.</p>
				<p>Nun, wie ist das zu behandeln? Ich habe zunächst versucht, durch dringliche mündliche Anfragen in der Fragestunde dieses Thema zur Debatte zu stellen. Dies war nicht möglich, weil die Präsidentin die Dringlichkeit verneint hat mit Hinweis auf die Debatte am Donnerstag zum Jahreswirtschaftsbericht. Es wird also jetzt gar nichts anderes übrigbleiben, als daß in dieser Währungsrunde, die offensichtlich der wirtschaftspolitischen Aussprache vorweggehen wird, entweder unser währungspolitischer Sprecher ganz deutlich diese Zusammenhänge darstellen muß oder daß uns gar nichts anderes übrigbleibt, falls die Koalition dies [nicht] tut, von uns aus zu diesen Fragen Stellung zu nehmen.</p>
				<p>Ich wollte dies nur sagen, daß wir jetzt nicht in der Öffentlichkeit den Eindruck erwecken können und auch sachlich nicht dürfen, als würden die Beschlüsse vom Sonntag keinerlei nachteilige Auswirkungen auf die Landwirtschaft haben. Dies ist einfach sachlich falsch. Hier betreibt die Regierung zweifelsohne eine Verniedlichung bzw. Verdunkelungspolitik, der wir von vornherein in der Gesamtdarstellung der Probleme deutlich unsere Aussage entgegensetzen müssen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, wird zu dem Punkt sonst das Wort gewünscht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederHorst_1972-12-13">Schröder</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederHorst_1972-12-13">Schröder</name> [(Lüneburg)]: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich möchte doch hier in der Fraktion noch einmal eine Frage aufwerfen, die ich heute morgen im Arbeitskreis schon angesprochen habe, nämlich die Frage, ob wir überhaupt in der Lage und bereit sein wollten, auf der Basis dieses Jahresberichtes über die vorgesehenen wirtschafts-, konjunktur- und finanzpolitischen Maßnahmen der Regierung zu sprechen, oder aber die Regierung nicht ganz kategorisch auffordern sollten, einen neuen, den heutigen und zukünftigen Gegebenheiten entsprechenden Jahreswirtschaftsbericht vorzulegen. Ich will das begründen.</p>
				<p>Erstens geht die Regierung selber im Vorspann des Jahreswirtschaftsberichtes davon aus, daß die nachfolgenden Maßnahmen und Überlegungen aufbauen auf einer bestimmten konkreten währungspolitischen Situation, die sich, wie Sie alle wissen, in der Zwischenzeit völlig verändert hat. Die Regierung geht ja sogar so weit, daß sie in dem Jahreswirtschaftsbericht davon spricht, sie hätte diese Frage gelöst. Das nur am Rande vermerkt.</p>
				<p>Zum zweiten: Wir selber wissen auch heute und am Donnerstag noch nicht, wie der endgültige währungspolitische Datenkranz – wenn ich es mal so formulieren darf – aussieht, denn am Freitag wird dazu erst Endgültiges im Zehnerblock geregelt werden, weil dann nämlich erst sich die Amerikaner erklären werden.</p>
				<p>Und zum dritten, ich meine, wir würden der Regierung einen Freibrief ausstellen, wenn wir auf der Basis dieses Jahreswirtschaftsberichtes diskutieren würden, weil die Regierung nämlich in Zukunft im Laufe des Jahres, wenn wir und andere immer wieder sagen: Was habt Ihr nun eigentlich konkret getan? Wie wollt Ihr hier die Dinge, die Ihr im Jahreswirtschaftsbericht vorgesehen habt, nun eigentlich realisieren? Die Regierung wird sich dann nämlich hinstellen und sagen: Ja, liebe Leute, was wollt Ihr eigentlich? Die währungspolitische Lage hat sich völlig verändert. Die Maßnahmen und Empfehlungen, die im Jahreswirtschaftsbericht drinstehen, sind unter einer ganz bestimmten währungspolitischen Voraussetzung postuliert worden, und die trifft ja heute nicht mehr zu.</p>
				<p>Ich würde doch anheim geben, das noch einmal zu durchdenken, ob man nicht in einer sehr demonstrativen Geste, die uns davon entbinden würde, selber im Moment klar zu sagen, was wir statt dessen wollten – das können wir, wenn wir ehrlich vor uns selbst sind, im Moment auch noch gar nicht –, auf der anderen Seite der Regierung das zurückgeben. Ich glaube, das ist ein sehr demonstrativer Akt. Der würde auch draußen verstanden werden, wenn wir den Leuten sagen: Es ist eine völlig neue Lage, die erfordert neue Maßnahmen, und die Blamage der Regierung wäre perfekt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, es wird alle interessieren, was das Ergebnis davon war im Arbeitskreis. Dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Also, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederHorst_1972-12-13">Schröder</name>, in der gemeinsamen Sitzung ist die Frage ja nicht aufgeworfen worden, sondern die ist, wie ich jetzt eben höre, im Arbeitskreis III. Ich habe heute mittag erfahren, daß der Sachverständigenrat in den letzten Tagen ein neues Gutachten zur wirtschaftlichen Lage gegeben hat im Zusammenhang mit der neugeschaffenen Währungssituation. Dieses Gutachten ist uns ja bisher völlig unbekannt. Das wäre also ein Aufhänger, um eventuell die Vertagung der Debatte auf die nächste Woche zu verlangen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren, wir haben im Arbeitskreis diese sehr interessante und sehr beachtliche Anregung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederHorst_1972-12-13">Schröder</name> behandelt. Und es gab Argumente dafür und dagegen. Wir waren der Meinung, wir sollten in die Debatte einsteigen erstens einmal, um darzustellen, daß wir jederzeit in der Lage sind, über alles und jedes zu debattieren. Wir sollten aber der Regierung vorhalten, daß sie mit ganz ungenügenden Materialien und Voraussetzungen antritt und diese Debatte verlangt. Sie verweigert die Einsichtnahme und Erteilung dieses Sondergutachtens. Sie hat selbst erklärt im Jahreswirtschaftsbericht, die Währungskrise wär’ abgeschlossen, und daran sollten wir sie messen und daran sollten wir sie festhalten und sollten sagen: Wir müssen in eine Debatte hineingehen, ohne genügende Voraussetzungen, wie sie die Regierung eigentlich dem Parlament schuldet. Das ist eine bessere Situation, als wenn wir wieder erscheinen: Wir sind nicht in der Lage, zu debattieren. Das war der Grund, daß wir uns dieser Anregung verschlossen haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich meine gleichwohl, daß wir eine Sekunde darüber nachdenken sollten. Daß wir die Debatte annehmen aus den Gründen, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> gesagt hat, ganz klar, daß wir immer können, auch wenn die keine Berichte machen, ist selbstverständlich. Wenn aber unser Arsenal so gut bestückt ist, daß wir weder hier einen passenden Wirtschaftsbericht noch eine fortgeschriebene mittelfristige Finanzplanung, noch sonst eigentlich die Daten haben – wenn das stimmt, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> eben sagte über ein neues Gutachten des Sachverständigenrats –, dann sollten wir die Debatte annehmen, ein paar Runden führen und am Schluß sagen: Und nun bitten wir, wir haben das ja begründet, um einen neuen Bericht, denn das alles ist doch Makulatur, was Ihr vorgetragen habt. Am Schluß dann sagen, einen solchen Antrag: Wir ersuchen die Regierung, einen neuen Wirtschaftsbericht vorzulegen auf der Basis der inzwischen eingetretenen Fakten. Und da kann die Regierung sagen: Liegt doch gerade hier. Da kann man wieder drüber debattieren. Ich glaube, das ist vernünftig, weil das den unzureichenden Charakter der Regierungspolitik deutlich macht. Diese Empfehlung würde ich Ihnen gerne geben und ich glaube, so könnten wir verfahren. Vielen Dank! Dann haben wir den Punkt erledigt.</p>
				<p>3 c, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Ja, 3c, Herr Vorsitzender, ist behandelt worden vorhin in dem Bericht über den Ältestenrat. Es kommt eben darauf an, daß wir alle präsent sind, weil nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HondtVictord">d’Hondt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_FN007" type="comment"><p>Victor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HondtVictord">d’Hondt</name>, Autor eines Berechnungsmodus für die Verteilung der Sitze in Vertretungskörperschaften bei der Verhältniswahl.</p></note></seg> die Zahlen nachher vergeben werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, absolute Präsenz, außer Transportunfähigkeit aus Gesundheitsgründen keine Entschuldigung. Weiter Einkommensteuergesetz, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Wir haben diesen Punkt nicht behandelt, Einkommensteuergesetz. Das ist der [§] 34a. Da hat sich folgendes ereignet. Wir haben den [§] 34a, d.h. eine Steuerbegünstigung oder Befreiung für Nacht- und Feiertagsarbeit, schon im letzten Bundestag vorgelegt. Die Regierung hat erklärt, wir würden uns die Rosinen herausholen. Das käme überhaupt nicht in Frage. Wir haben diesen Antrag neu vorgelegt. Ich muß nun folgende Überraschung erleben: Die Regierung hat in ihrem sogenannten Stabilitätsprogramm sich hier diese Aufgabe angeeignet, sie hat sie als eigene verkauft, ganz überraschend! Und deswegen müssen wir uns bei jeder Initiative überlegen, ob die Regierung nicht das abschreibt und die Hasen in die eigene Küche treibt, und unseren eigenen Verdiensten und Autorleistungen bleibt überhaupt nichts übrig. Das ist der Sachverhalt. Wir werden am Freitag darauf eingehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Das ist nicht der Fall. Ziffer 4, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Ja, meine Damen und Herren, es ist eine gewisse Unruhe entstanden in der Fraktion über die Richtlinien, die von der Bundestagspräsidentin zu der neuen Art der Unterrichtung des Parlamentes durch die Bundesregierung herausgegeben [wurden]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_FN008" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »hat«.</p></note></seg>. Dazu ist zu sagen, daß wir heute im Ältestenrat natürlich unsere Bedenken angemeldet haben, und zwar dahin angemeldet haben, daß dies hier selbstverständlich nur ein Versuch sein kann. Nur darf ich dann darum bitten, wenn morgen die erste Berichterstattung dieser Art stattfindet, daß dann auch genügend Kollegen von uns vorhanden sind, vor allen Dingen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, auch aus dem Arbeitskreis III, die dann das Fragerecht in der richtigen Weise nutzen, denn es ist selbstverständlich, daß da morgen diese Währungsberichte kommen werden. Ich glaube, das sollten wir sehen.</p>
				<p>Eine weitere Zusatzbemerkung dazu noch. Es ist auch Unruhe darüber entstanden, daß keine Zusatzfragen zugelassen sein sollten. Das ist natürlich darauf zurückzuführen: Wenn nur 20 Minuten zur Verfügung stehen von der halben Stunde, dann sollen möglichst viele Abgeordnete fragen können. Deswegen nur jeder Abgeordnete eine Frage in diesem Bereich. Ich glaube, dafür muß man Verständnis haben. Aber ich darf noch mal darauf hinweisen, dies ist nur ein Versuch. Heut morgen ist im Vorstand beschlossen worden, daß der Arbeitskreis I die Richtlinien sehr sorgfältig prüft, und bevor die Geschäftsordnung geändert wird, werden wir uns selbstverständlich mit dieser Sache hier noch einmal zu befassen haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Eine Sekunde, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>. Meine Damen und Herren, wir haben uns heute im Vorstand ein bißchen damit befaßt, weil hier in der Tat, glaube ich, etwas auf dem Schleichweg passiert, was am Schluß fundamental sein kann. Das Prinzip muß bleiben: Wann immer die Regierung sich erklärt, ist eine Debatte eröffnet. Oder es sind die Normen der Fragestunde oder die der Aktuellen Stunde – alles was dazwischen ist, ist im Zweifel nicht zugunsten der Opposition. Wir haben deshalb den Arbeitskreis I gebeten, die Sache sorgfältigst zu prüfen, dem Fraktionsvorstand nächste Woche einen Bericht zu geben, weil die Sache von hohem Rang ist. Das ist eine schleichende Geschichte, die hier passiert ist. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> und dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Ich möchte den Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> nur fragen, ob er der Auffassung ist, wir sollten morgen demonstrieren, daß das so funktioniert? Ich glaube, daß das nicht unser Interesse ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>: Wenn ich richtig unterrichtet bin, ist das morgen um 15 Uhr vorgesehen? Für 15 Uhr sind Ausschußsitzungen anberaumt worden, die kaum noch verlegt werden können. Frage, ob es möglich ist, diese Unterrichtung wenigstens etwas vorzuziehen? Sonst ist die Präsenz kaum so möglich, wie sie wünschenswert wäre.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Die Präsenz wird deswegen möglich sein, weil die Präsidentin morgen vorher bekanntgeben wird, daß die Ausschußsitzungen sich alle um eine halbe Stunde verschieben. Ein Vorziehen dieser Situation wird nicht möglich sein, und zwar deswegen nicht möglich sein, weil ja vorher die Fragestunde stattfindet von 14 bis 15 Uhr. Zu der Frage des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> will ich sagen, daß ich in der Tat der Meinung bin, daß wir morgen einmal die Sache laufenlassen müssen, weil sie so nicht aus der Welt zu schaffen ist. Ich teile seine Bedenken. Aber wir haben am Montag Ältestenratssitzung, und wir können dann genau Montag sofort die Diskussion darüber aufnehmen und hier in aller Deutlichkeit klarmachen, daß es eben zu einer Beschneidung der Rechte der Opposition nicht kommen darf. Sollten wir aber jetzt den Versuch überhaupt nicht annehmen, dann wird uns vorgeworfen werden, meine Damen und Herren, daß wir eine zusätzliche Unterrichtung des Parlamentes nicht entgegennehmen wollen und damit der Regierung immer den Weg eröffnen, zu sagen: Bitte, Ihr dürft Euch nicht beschweren, wenn wir vorher an die Presse gehen. Das ist die politische Situation.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Dazu Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich möchte das unterstreichen, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> sagt: Die Sache hat zwei Seiten. Die eine Seite ist die, daß wir etwas kriegen, was bisher die Presse bekommen hat. Das ist ein Positivum. Die andere Sache ist die, daß Regeln dort angewandt werden, die nicht so günstig sind wie in der Debatte und in der Aktuellen Stunde. Das ist ein Negativum. Ich glaube, man wird nach dem Beschluß des Ältestenrates verfahren müssen und das mal eine Zeitlang ausprobieren, um auch aus unserer Sicht zu sehen, ob das Positive oder das Negative überwiegt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ja, ohne das grundsätzliche zu verwischen, was ich vorher sagte. Sonst sind Sie ganz schnell am kurzen Hebel. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Ich hätte nur eine Frage: Besteht nicht die Möglichkeit, um 14 Uhr die Sache zu machen und die Fragestunde anschließend zu machen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Das müßte interfraktionell versucht werden, noch auszuhandeln. Ich will mich gerne dieser Aufgabe unterziehen, wenn das Wunsch der Fraktion ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wir wollen dies versuchen. Danke schön! Ziffer 5, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren, der Vorstand hat sich heute morgen mit einem Vorfall beschäftigt, der sich Mitte Februar bei der Deutschen Welle ereignet hat. Die Deutsche Welle ist wiederholt von Radio Moskau und anderen osteuropäischen Sendern schwer beschossen worden, so auch im Februar dieses Jahres, und es hieß, die russischsprachigen Sendungen enthielten Fälschungen voller Verleumdungen und Aufhetzereien, die bei den Hörern Zweifel an der Aufrichtigkeit des von Bonn proklamierten Kurses auf die Entwicklung der Beziehungen zu den Nachbarländern im Osten auszulösen vermögen.</p>
				<p>Auf diese letzte Intervention, die dann auch die verantwortlichen Redakteure scharf attackierte, hat der Intendant der Deutschen Welle, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteignerWalter">Steigner</name>, unmittelbar an die Adresse von Radio Moskau geantwortet und bekanntgegeben, daß er den verantwortlichen Leiter dieser Redaktion entlassen habe. Daraufhin hat dann Radio Moskau in einem neuen Kommentar folgendes zum Ausdruck gebracht, und das les’ ich Ihnen mal vor, weil es ganz bezeichnend ist.</p>
				<p>»Auf diese Glosse des Moskauer Rundfunks antwortete der Intendant der Deutschen Welle, Herr Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteignerWalter">Steigner</name>, er wollte, oder genauer gesagt, er konnte unsere Beurteilung der Kölner Senderprogramme nicht widerlegen. Im Grunde genommen beschränkte er sich lediglich auf die Mitteilung, daß der Leiter der Abteilung Südosteuropa in der Deutschen Welle, Carl Gustaf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StröhmCarlGustaf">Ströhm</name>, seinen Posten verlassen habe.« Dann geht es weiter: »Anscheinend befassen sich mit der Zusammenstellung dieser Programme immer noch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StröhmCarlGustaf">Ströhm</name> nahestehende Leute, die von ihm ausgewählt und geholt worden sind. Die Zuwendungen der ihnen gewährten Möglichkeiten und Millionen D-Mark aus der Staatskasse laufen sowohl den staatlichen Interessen der Bundesrepublik als auch dem Streben der überwiegenden Mehrheit der westdeutschen Bürger nach Frieden und Sicherheit zuwider. Der Intendant der Deutschen Welle <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteignerWalter">Steigner</name> teilte mit, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StröhmCarlGustaf">Ströhm</name> heute das Münchner Büro der Zeitung ›Die Welt‹ leite. Nun also, wie man so sagt, gehört er auch dort hin. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springers</name> ›Welt‹ ist nämlich bereits lange zu einem Sprachrohr der Gegner der internationalen Entspannung geworden. Es wäre nur durchaus verständlich, wenn die Blätter dieser Art sämtlichen Mitarbeitern der Deutschen Welle, die sich nach dem Kalten Krieg zurücksehnen, zunächst Unterschlupf gewährten. Solange das aber nicht der Fall ist, solange sie sich auch noch in einem offiziösen Sender betätigen und sich von den westdeutschen Steuerzahlern aushalten lassen, hätte der Intendant mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StröhmCarlGustaf">Ströhms</name> Abtreten offensichtlich nicht auftrumpfen sollen.«</p>
				<p>Diese massive Intervention hat mich dann veranlaßt, einen Brief an den Intendanten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteignerWalter">Steigner</name> zu schreiben. Ich will Ihnen die entscheidenden Sätze einmal vorlesen:</p>
				<p>»Nun hat Radio Moskau sich unmittelbar in die Personalentscheidungen der Deutschen Welle eingeschaltet. Ich finde es peinlich, daß Sie sich als Intendant überhaupt in einen öffentlichen Dialog mit Radio Moskau eingelassen haben.«</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>»Wie die Sendung von Radio Moskau am 9.2.1973 zeigt, werden Sie auf diese Weise unter immer massiveren Druck gesetzt, nach Moskaus Pfeife zu tanzen. Wollen Sie sich Ihre Personalpolitik von Radio Moskau vorbestimmen lassen?</p>
				<p>Ich trete für betont unpolemische und sachbezogene Sendungen der Deutschen Welle ein, wehre mich aber mit Entschiedenheit dagegen, daß Inhalt, Form und Gestalter der Sendungen nach Osteuropa etwa von der Gnade Radio Moskaus abhängig gemacht werden.</p>
				<p>Ich bitte Sie, diesen Fragenkomplex auf die Tagesordnung der nächsten Rundfunkratssitzung zu setzen. Die Deutsche Welle muß im eigenen Interesse alles vermeiden, was so aussehen könnte, als legte sie sich selbst und ihren Mitarbeitern einen Maulkorb an, der mit Pressefreiheit und den Aufgaben der Deutschen Welle nicht in Einklang zu bringen wäre.«</p>
				<p>Das ist der Tatbestand. Der Vorstand hat heute noch einmal bekräftigt, daß – hat noch mal sein Mißfallen über diese Praktiken bei der Deutschen Welle zum Ausdruck gebracht und eine Presseerklärung [herausgegeben] und die Mitglieder der Deutschen Welle, die in den Aufsichtsgremien sind, gebeten, diesen Vorfall zum Anlaß der Gespräche in den Aufsichtsgremien zu machen. Leider trifft es sich so, daß die nächste Sitzung gerade am Donnerstag stattfindet, außerhalb der Bundesrepublik, in Malta, und ich jetzt wahrscheinlich genötigt sein werde, diesen Punkt wieder von der Tagesordnung absetzen zu lassen, den Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteignerWalter">Steigner</name> darauf gesetzt hat. Ja, mein lieber Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>, in Malta hat die Deutsche Welle einen eigenen Sender. Und den zu besichtigen war eben der Zweck dieser Rundfunkratssitzung, auf deren Tagesordnung nun dieser Punkt gesetzt wurde.</p>
				<p>(Unruhe.)</p>
				<p>Das nur zu Ihrer Information.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Das Wort dazu hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Das hier ist ein einzigartiger Skandal.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Und zwar aus zwei Gründen. Einmal, weil hier ein freier Journalist mit Sanktionen belegt wird, weil [er] in Ausübung der Meinungs- und Pressefreiheit eine kritische Äußerung über die Deutsche Welle getan hat. Selbst wenn Radio Moskau nicht beteiligt wäre, könnten wir das nicht dulden. Denn wenn wir das hinnehmen würden, dann würde in Zukunft kaum ein Journalist, wenn er nicht ein Held ist, noch bereit sein, an dieser Regierung Kritik zu üben. Das ist das Erste.</p>
				<p>Daß das Ganze aber noch in einer Komplizenschaft geschieht zwischen dem Intendanten der Deutschen Welle und Radio Moskau, schlägt dem Faß den Boden aus. Ich bin der Meinung, daß hier mit Briefen und mit Befremden die Sache nicht abgetan ist. Sondern wir müssen fordern, daß diese Sanktion gegen einen freien Journalisten zurückgenommen wird.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Das sollte die Fraktion als ihre Forderung beschließen. Ich bin ferner der Meinung, daß dies nicht nur unsere Vertreter in den Organen der Deutschen Welle vortragen dürfen, sondern daß das ein Punkt ist, der den Partei- und Fraktionsvorsitzenden veranlassen sollte, selbst vor die deutsche Öffentlichkeit zu treten und hier mit aller Entschiedenheit die Rücknahme dieses Beschlusses zu verlangen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>. Dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ein Wort noch an den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>. Ich höre zu meiner großen Überraschung, daß der Verwaltungsrat der Deutschen Welle, der ja aus dem Bundesetat finanziert wird, sich in Malta trifft – oder der Rundfunkrat. Sie verteidigen das mit dem Argument, verehrter Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, daß dort die Deutsche Welle [über] eine Relaisstation verfügt. Darf ich Sie darauf hinweisen, daß die Deutsche Welle auch in Kigali in Ostafrika ebenfalls [über] eine Relaisstation verfügt, und ich frage, wann der Rundfunkrat sich denn entschließen wird, dort zu tagen. Ich wäre sehr erpicht auf –</p>
				<p>(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ist schon längst gewesen, allerdings ohne mich!)</p>
				<p>(Großes ironisches Gelächter.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, Spaß beiseite. Ich stimme Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> vollkommen zu. Das war ja mein Zuruf, der also hier nun wirklich dem kleinen Mann die Schuhe auszieht. Das ist unmöglich! Meine Damen und Herren, die ganze Sache sollte in beiden Aspekten, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> und dem von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>, sorgfältig noch einmal geprüft werden. Zunächst Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Auch ich bin der Meinung, daß dies ein Skandal von außerordentlicher Größenordnung ist und daß es unsere Pflicht ist, für die Unabhängigkeit der Redakteure und der Journalisten an den Sendern und überhaupt in der Presse in unserm Lande einzutreten.</p>
				<p>Ich glaube, so dankenswert der Brief von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> ist, dies genügt nicht. Wir sollten uns überlegen, was wir tun. Aber ich glaube, wir müssen als Fraktion eine Haltung, eine Stellungnahme in dieser Frage beziehen. Und ich möchte nur, meine Damen und Herren, einen Augenblick bitten, um mal die politische Lage, in der wir uns befinden, schlaglichtartig zu beleuchten, sich vorzustellen, daß dasselbe aus Washington gekommen wäre. Daß dieser Redakteur eine antiamerikanische Sendung verfaßt hätte und daß die Amerikaner seine Entlassung verlangt hätten. Er wäre nicht entlassen worden. Der Intendant hätte sich schützend vor ihn gestellt. Der Intendant wär’ der Held des Tages gewesen. So ist die politische Szene in unserm Lande verändert. Dies ist ein ganz gravierender Vorgang, dem wir meiner Meinung nach mit allen uns zu Gebote stehenden Mitteln entgegentreten müssen.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>, darf ich gleich, da Sie ja Verwaltungsratsvorsitzender sind, die Frage hinzufügen, daß wir den Tatbestand zunächst ganz klarstellen, ob Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StröhmCarlGustaf">Ströhm</name> von sich aus hat gehen wollen oder ob er deshalb entlassen worden ist. Das ist der Punkt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StröhmCarlGustaf">Ströhm</name> ist nicht aus diesem Anlaß entlassen worden. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StröhmCarlGustaf">Ströhm</name> hat einige Zeit vorher von sich aus gekündigt, und wir haben uns kräftig bemüht, ihn bei der Deutschen Welle zu halten. Es ist vielmehr so, daß der Intendant diesen Vorgang zum Anlaß genommen hat, eine Sendung, für die der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StröhmCarlGustaf">Ströhm</name> verpflichtet war, zurückzuweisen. Und das ist an sich ein Tatbestand, der in der Tat vollkommen unmöglich ist. Ich habe den Intendanten bereits aufgefordert, das unverzüglich zurückzunehmen. Wir haben am nächsten Montag Verwaltungsratssitzung und</p>
				<p>(Zwischenfrage: Wo?)</p>
				<p>– in Bonn!</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p>Wir haben am nächsten Montag Verwaltungsratssitzung. Falls der Intendant diese Entscheidung bis dahin nicht zurückgenommen hat, werde ich dort die Forderung mit Nachdruck erheben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Und dann stehen wir noch mit weiteren Kanonen zur Verfügung, außer denen der Erschießung. – Moment, ich hab’ noch ein paar Wortmeldungen. – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, dann noch mal Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>: Ich meine, auf Grund von Erfahrungen dieser Art mit vielen Rundfunkstationen empfiehlt es sich sicher, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, allmählich auch mit unseren Mitgliedern in der Deutschen Welle, die dort arbeiten, Kontakt aufzunehmen, denn es hat sonst immer wieder Klagen gegeben, daß diese, unsere Parteifreunde in den Rundfunk- und Fernsehstationen sich übergangen gefühlt haben.</p>
				<p>(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Heute abend, 18.30 Uhr, Konrad-Adenauer-Haus, herzlich eingeladen!)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich möchte nichts Gesagtes wiederholen, aber auf einen Aspekt hinweisen. Ich glaube, wir würden die Sache verkürzt betrachten, wenn wir nicht sehen würden, daß hinter diesen Vorstößen Moskaus gegenüber der Deutschen Welle im Grund genommen eine viel umfassendere Konzeption steht, nämlich der Versuch, den Souveränitätsbegriff neuerdings so auszulegen, daß Ausstrahlung von Rundfunksendungen in Staaten als Einmischung in innere Angelegenheiten eines Fremdstaates deklariert wird, d.h. man fürchtet die jetzt ansetzende Phase der Auseinandersetzungen, versucht nun, auch in den Wellen eine Mauer zu ziehen. Und gleichzeitig den Wettbewerb in den freien Staaten des Westens dadurch zu blockieren, daß man dort jede Rundfunksendung, die sich nicht mit der eigenen Auffassung deckt, als entspannungsfeindlich deklariert und damit zu unterbinden versucht. Das ist also eine ganz neue Dimension der politischen Auseinandersetzung für die jetzt ansetzende Phase der sogenannten Koexistenz.</p>
				<p>Und, wenn wir Stellung nehmen, dann muß dabei sichtbar werden, daß wir diese Interpretation des Souveränitätsbegriffs nicht hinzunehmen gedenken, sondern daß, wenn überhaupt von Koexistenz die Rede ist, für uns der Wettbewerb der Ideen auch auf diesem Sektor das Leitbild sein muß, nach dem wir handeln. Ich meine, daß dieser Aspekt nicht untergehen sollte.</p>
				<p>Im übrigen zur Kennzeichnung der Verhältnisse in der Deutschen Welle: Seit [der] Intendanz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteignerWalter">Steigner</name> hat sich die Situation so entwickelt, daß wir inzwischen von den Programmchefs haben 6 SPD-Mitglieder, 2 FDP-Mitglieder und nur noch 1 als Programmchef ist Mitglied der CDU. Nur damit einmal klar ist, wie effektiv dort die Personalpolitik in den letzten Jahren gehandhabt wurde. Und ich finde, das sollte auch für unsere Mitglieder in den Aufsichtsgremien der Anlaß sein, nachzudenken darüber, was getan werden kann, um solche Dinge auch in der Öffentlichkeit bekanntzugeben. Ich gestatte mir noch einmal die Anregung zu wiederholen, die ich heute vormittag im Fraktionsvorstand vorgetragen habe. Ich möchte keinem der Kollegen, die in diesen Aufsichtsgremien ihre Arbeit tun, zu nahe treten. Aber es ist eben einfach gelegentlich von der zeitlichen Inanspruchnahme dieser, unserer Mitglieder her unmöglich, daß sie ihre Tätigkeit in diesen Gremien so ausüben, wie das an sich erforderlich wäre. Und darum habe ich heute morgen gesagt – ich wiederhole es: Wir sollten darauf achten, daß wir in diese Aufsichtsgremien nur solche Damen und Herren entsenden, die auch wirklich die Zeit haben, sich dieser Aufgabe in voller Intensität zu widmen.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>: Meine Freunde, ich darf zur Ergänzung des Tatbestandes noch folgendes sagen. Es ist richtig, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StröhmCarlGustaf">Ströhm</name> nicht mehr Mitarbeiter der Deutschen Welle war, nicht festangestellter Mitarbeiter der Deutschen Welle, aber freier Mitarbeiter. Und dieses Verhältnis [als] freier Mitarbeiter ist aufgekündigt worden. Auf Grund eines Artikels, den er in der »Welt« veröffentlicht hat am 1. Februar mit der Überschrift »Auf kaltem Wege zum Staatsrundfunk?« Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StröhmCarlGustaf">Ströhm</name> hat Bedenken geäußert und sich dabei bezogen auf ein Gutachten, das die Deutsche Welle von einem BBC-Direktor hat erstatten lassen, und in diesem Gutachten ist folgender Satz, den ich wörtlich zitiere: »Journalisten der Deutschen Welle sollten keine Meinungen zu international umstrittenen Themen äußern, wenn sie nicht mit dem Kurs der Bundesregierung übereinstimmen.« Darüber hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StröhmCarlGustaf">Ströhm</name>, ich glaube mit vollem Recht, seine Bedenken geäußert.</p>
				<p>Die Konsequenz war folgende: Der Artikel erschien am 1. Februar. Am 9. Februar gab der Redakteursausschuß der Deutschen Welle eine Information, in der es zum Schluß wie folgt heißt: »Der Redakteursausschuß ist überdies der Überzeugung, daß nach diesen Verunglimpfungen der journalistischen Arbeit der Deutschen Welle« – weil er also die Befürchtung geäußert hat, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StröhmCarlGustaf">Ströhm</name>, daß daraus ein Staatsrundfunk werden könne, ein Regierungsrundfunk –, »daß nach diesen Verunglimpfungen der journalistischen Arbeit der Deutschen Welle eine weitere Verwendung von Carl Gustaf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StröhmCarlGustaf">Ströhm</name> im Programm der Deutschen Welle nicht mehr zumutbar ist. Der Redakteursausschuß hat nach einem Gespräch mit dem Intendanten zur Kenntnis genommen, daß seitens der Leitung des Hauses eine weitere Verwendung der freien Mitarbeit von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StröhmCarlGustaf">Ströhm</name> nicht mehr vorgesehen ist.«</p>
				<p>Das bedeutet eine wirtschaftliche Schädigung dieses Journalisten, weil er diese laufende Einnahme, die er auch als freier Journalist hatte, nun nicht mehr haben wird. Nachdem diese Sanktion ergriffen war, hat sich der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteignerWalter">Steigner</name> vor das Mikrophon gestellt und hat den Leuten in Moskau erklärt: Seht, wie nett wir doch sind. Wir haben den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StröhmCarlGustaf">Ströhm</name> entlassen. Und daraufhin hat Moskau ganz höhnisch geantwortet, das genüge nicht, denn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StröhmCarlGustaf">Ströhm</name> habe ja noch andere Leute angestellt, die dort in der Deutschen Welle tätig seien, und auch die müßten verschwinden.</p>
				<p>Das ist der Tatbestand, meine Damen und Herren. Und ich bin der Meinung, daß wir es erzwingen müssen, daß diese Sanktion gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StröhmCarlGustaf">Ströhm</name> zurückgenommen wird. Wenn wir das nicht fertigbringen, dann gibt es in diesem Lande keine Presse- und Meinungsfreiheit mehr</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>und dann gibt es keine Leute mehr,</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>die bereit sind, sich für uns zu engagieren. Ich bin überzeugt, das ist nicht der einzige Fall. Ich habe mich mit einigen Leuten unterhalten. Auch über das Verhalten nicht jetzt unserer Rundfunkräte, sondern mancher hauptamtlicher Leute, die von uns in die maßgebenden Positionen hineingebracht worden sind. Es ist doch so, daß die Baracke Leute hat, die sämtliche Sendungen verfolgen. Und wenn irgendeine Äußerung getan wird von einem Journalisten, die nicht im Sinne der SPD ist, erfolgt sofort ein Anruf bei unserem Intendanten, bei unserem Programmdirektor oder wer’s auch sein mag. Und das sind häufig Leute, die nun keine Kämpfer sind und die das lästig finden und die dann nicht etwa in der Weise reagieren, daß sie zurückschlagen, sondern die schließlich fragen, warum denn nun eigentlich unsere Leute immer so unbequem sind, daß sie Anrufe zu gewärtigen haben.</p>
				<p>Ich glaube, daß das die Situation in den deutschen Sendern ist und daß wir uns gar nicht wundern müssen, daß wir kaum noch Journalisten haben, die sich für uns einsetzen. Und deswegen, meine ich, ist das nicht eine Lappalie. Es geht hier nicht um den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StröhmCarlGustaf">Ströhm</name>, sondern es geht um die Frage, ob wir das hinnehmen oder ob wir’s erzwingen mit Hilfe der öffentlichen Meinung in unserm Lande, den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteignerWalter">Steigner</name> zu zwingen, der in einer Komplizenschaft mit Moskau einen freien Journalisten geschädigt hat, diese Maßnahme zurückzunehmen. Ich meine, dafür müßte diese Partei sich schlagen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich glaube, ich kann das zusammenfassen als die Bitte, zunächst an den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>, in dieser Richtung am Montag im Verwaltungsrat das in Ordnung zu bringen. Sollte dies nicht gelingen, müßten wir uns am Dienstag im Fraktionsvorstand erneut damit beschäftigen. Ich möchte den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> auf jeden Fall bitten, dazuzukommen. Nachdem wir heute in eine öffentliche Erklärung eingestiegen sind, gehört das zu der Abteilung nicht in der Luft herumballern, sondern schießen und dann auch treffen. Ja? Können wir so verbleiben?</p>
				<p>(Zuruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>.)</p>
				<p>Danke herzlich. Das werden wir dann sehen. Ziffer 6, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_div_SVP-7">
				<head>G.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Zu Ziffer 6, meine Damen und Herren, ist zu berichten, daß der Arbeitskreis I den Antrag gestellt hat, umbenannt zu werden. Nach einer Beratung im Vorstand schlägt der Vorstand Ihnen vor, den Arbeitskreis I künftig so zu nennen: »Arbeitskreis I Innen- und Rechtspolitik«. Zugleich ist dazu dann unter diesem Punkt weiter zu berichten, meine Damen und Herren, daß im Arbeitskreis I auf Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name> eine Arbeitsgruppe »Umweltvorsorge« eingerichtet werden soll und im Arbeitskreis II eine Gruppe »Energiepolitik«. Da dies ständige Arbeitsgruppen sind, bedarf es der Zustimmung der Fraktion. Ich möchte nur dazu noch mitteilen, daß der Vorstand heute morgen vorgeschlagen hat, der Fraktion doch zu berichten, daß hier gebeten wird, daß diese Arbeitskreise selbstverständlich nur im Rahmen der Arbeitskreise, die hier bestehen, d.h. Arbeitskreis I und II, eingerichtet werden können. Das bedeutet, daß die auch von der Assistenz her bestehenden Arbeitskreise mitbetreut werden müssen, denn sonst ist das finanziell aus der Sicht der Fraktion nicht durchzustehen. Wir bitten, auch dies zustimmend zur Kenntnis zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name>: {(Ohne Mikrophon.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_FN009" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg> Das heißt aber, daß die Zusammensetzung der Mitarbeiter über alle Arbeitskreise hinweg möglich ist?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Selbstverständlich, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name>. So beschlossen! Ziffer 7, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalzHanna_1969-10-20">Walz</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>, wer berichtet? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_div_SVP-8">
				<head>H.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Es handelt sich hier um einen Antrag, der folgendes Problem im Hintergrund hat. Wir werden in den kommenden 4 Jahren eine erhebliche Zunahme der Studentenzahlen und vor allem der Abiturientenzahlen bekommen mit dem Ergebnis, daß die Studienchancen der Abiturienten ständig schlechter werden und der Numerus Clausus sich in einem Maße verbreitern wird, wie sich das im Augenblick niemand von uns in der Schärfe vorstellen kann. Ich würde darüber gerne mal bei einer anderen Gelegenheit etwas ausführlicher in der Fraktion unterrichten. Bei diesem Antrag geht es nun darum, daß nicht die gesamte Ausweitung der quantitativen Abiturientenzahlen auf die Spitze der Bildungspyramide, d.h. ausschließlich in die Universitäten geleitet wird, sondern daß ein ständig größer werdender Anteil dieser Abiturienten entweder die Fachhochschule besucht oder attraktive Berufsbilder für Abiturienten ohne Hochschulstudium angeboten erhält.</p>
				<p>Wir fordern deshalb die Bundesregierung auf, 1. im Laufbahnrecht dafür zu sorgen, daß die Absolventen der Fachhochschulen eine andere Aufstiegsmöglichkeit bekommen, als das bisher der Fall ist, und zum 2., daß in Verhandlungen mit der Wirtschaft eben Berufsbilder entwickelt werden, die für Abiturienten ohne Hochschulstudium attraktiv sind. Der Antrag ist in der letzten Periode bereits einmal gestellt worden. Die Regierung hat praktisch überhaupt nichts veranlaßt, im Gegenteil dieses Problem immer weiter vor sich hergeschoben. Und aus diesem Grunde legen wir Wert darauf, daß diese Initiative jetzt erneut eingebracht wird und die Bundesregierung auf diese Art und Weise veranlaßt wird, endlich sich dieses Problems anzunehmen. Vielen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das Wort wird nicht gewünscht, ist so beschlossen: als Fraktionssache eingebracht. Berichte aus den Arbeitskreisen. Arbeitskreis III – erledigt? IV.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-03-13-t1612_WZ_div_SVP-9">
				<head>I.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Ich habe erst mal, Herr Vorsitzender, eine Kleine Anfrage, die von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> initiiert wurde. Es geht um die Vermehrung und Verbesserung der Erziehungsberatungsstellen. Das ist an sich eine Sache der Länder, nach dem § 4 und 5 des Jugendwohlfahrtsgesetzes. Wir hatten in der vergangenen Legislaturperiode auf Anregung des Arbeitskreises VI, Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>, schon einmal einen Antrag eingebracht, in dem wir die Regierung aufgefordert haben, nun doch die Länder aufzufordern, hier mehr zu tun als bisher, denn wir haben z.Z. in der Bundesrepublik so etwa 453 Erziehungsberatungsstellen. Das ist sicherlich zu wenig. Mit dieser Kleinen Anfrage soll nun jetzt die Regierung aufgefordert werden, zu berichten, was sie nach der vom Bundestag im Juli 1972 oder ’71 angenommenen Entschließung unternommen hat, um die Verhältnisse zu verbessern. Ursprünglich war geplant, diese Kleine Anfrage als Fraktionsanfrage einzubringen. Wir haben aber heute morgen beschlossen, sie als Gruppenanfrage laufen zu lassen.</p>
				<p>Darf ich gleich noch etwas hinzufügen, Herr Vorsitzender?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Eine Sekunde! Wird dazu das Wort gewünscht? Ist nicht der Fall. So beschlossen. Nächster Punkt?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Es lag ein weiterer Antrag vor, der hier nicht aufgeführt ist auf der Tagesordnung, nämlich die Einsetzung einer Enquete-Kommission, die sich beschäftigen soll mit der Frage »Soziale Sicherung der Frau«. Diese Enquete-Kommission ist initiiert von Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>. Der Arbeitskreis IV, Herr Vorsitzender, hat heute morgen die Auffassung vertreten, dieser Antrag sollte als Fraktionsantrag eingebracht werden. Wenn es wünschenswert ist, kann Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name> – sie hat ihn initiiert – kurz den Inhalt dieses Antrages bekanntgeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke dafür. Wir unterstützen dies sehr. Ich bitte nur, dies nicht heute zu publizieren, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>, sondern morgen in einer gesonderten Presseweise auch mit einem Journalistengespräch, weil es ein sehr wichtiges Thema ist. Das Wort hat Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>, dann Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>: Um nur noch zu Text und Inhalt etwas zu sagen: Es soll die Enquete-Kommission nach [§] 74 a der Geschäftsordnung sein, und zwar soll sich diese Enquete-Kommission damit beschäftigen, Empfehlungen für Gesetze auszuarbeiten, die der sozialen Chancengerechtigkeit der Frau noch widersprechen. Wir haben mehrere Anlässe. Jetzt auch gerade heute ist die Nachricht gekommen, daß die Regierung selber versucht, eine Regierungskommission einzusetzen. Wir sind nur an der Information beteiligt und natürlich dann auch im Proporz in dieser Enquete-Kommission vertreten, wenn wir eine Bundestags-Enquete-Kommission beantragen. Damit wären wir in der politischen Aussage und in der politischen Auseinandersetzung vertreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke schön! Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name>: Ich darf nur darauf hinweisen, wenn schon morgen diese Angelegenheit veröffentlicht werden soll, dann würde ich aber doch sehr bitten, den ganzen Text noch etwas zu überdenken. Es darf m.E. diese Enquete-Kommission nicht nur – die ich an sich durchaus unterstütze, Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name> –, es darf nicht nur darauf ausgerichtet sein, wie es hier heißt, die rechtliche volle Gleichberechtigung, sondern wir sollten darauf Wert legen, unsern Programmpunkt der Entscheidungsfreiheit der Frau, sich auch der Familie widmen zu können und hierfür die Chancen zu verbessern. Das müßten m.E. wir mehr [betonen], mit dem einen Satz arbeiten wir, Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>, den andern zu sehr in die Hände. Also, hier bitte ich, doch die Melodie dieser Enquete-Kommission ein bißchen anders abzustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Na gut! Mit diesem Hinweis erledigt. Vielen Dank! Arbeitskreis V – ist vorher vorgetragen worden. Eine Aktuelle Stunde machen am Donnerstag, ohne jetzt, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>, das im einzelnen vorzutragen, denke ich – wegen des Überraschungseffektes –, nein, wegen der Presse. Arbeitskreis VI ist erledigt. Arbeitskreis I, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Zwei Punkte, die hier nicht aufgeführt sind, haben eine Rolle in der Arbeitskreissitzung gespielt. Das eine sind die Angriffe von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">[von] Kühlmann[-Stumm]</name> gegen den Bundesgrenzschutz. Hier teilen wir voll die Auffassung, die der Fraktionsvorsitzende zu Eingang der Fraktionssitzung mitgeteilt hat. Das zweite ist die Fragestunde dieser Woche zum Punkt Umgliederung im Bundesamt für Verfassungsschutz. Ich mache nur darauf aufmerksam, daß sich die Kollegen der Fraktion diese Frage etwas ansehen.</p>
				<p>Es gibt 3 Anträge, einmal einen Antrag auf Fassung einer Entschließung zum Adoptionsrecht. Hier empfehlen wir die Annahme und die Einbringung dieses Antrages, bei dem es darum geht, einige Maßstäbe für die Neuregelung des Adoptionsrechtes der Bundesregierung an die Hand zu geben. Das zweite ist ein Paket von 2 Gesetzen. Es bezieht sich auf den Petitionsausschuß. Hier ist eine Grundgesetzänderung notwendig und ein Ausführungsgesetz. Beides schließt sich an an die Ergebnisse der Beratungen [der] Enquete-Kommission Verfassungsreform. Hier empfehlen wir, daß wir uns an einem interfraktionellen Antrag beteiligen. Die Einzelheiten werden noch in einem interfraktionellen Gespräch abgesprochen. Das dritte ist ein Antrag, der eine Formalie ist. Auch hier empfehlen wir Annahme.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke für den Bericht! Meine Damen und Herren, ich möchte nur eins fragen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, Sie hatten hier gesagt: Grundgesetzänderung, möglichst also nicht mehr scheibchenweise. Kann man hier zu dem Punkt noch ein paar Sätze sagen? Weil wir alle danach draußen gefragt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Hier geht es darum, daß der Petitionsausschuß eine in der Verfassung verankerte Position bekommt und in seinen Befugnissen zur Kontrolle der Verwaltung – darum geht es – gestärkt wird. Insoweit sind die Beratungen in der Enquete-Kommission Verfassungsreform abgeschlossen, die Arbeit fertig, wir haben ein fertiges Ergebnis vorliegen. Und deshalb sind wir der Auffassung, da es ja auch die Position der Opposition stärkt, daß wir hier abweichend von der Linie, die wir vereinbart haben, uns an einer Grundgesetzänderung beteiligen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke sehr! Es ist gut, daß die Fraktion diese Argumentation kennt. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte das vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> Gesagte unterstützen und noch folgendes hinzufügen. Es gibt noch zwei Grundgesetzänderungen in dieser Richtung. Die eine betrifft Untersuchungsausschüsse und die andere Enquete-Kommissionen. Es wäre gut gewesen, wenn man bei der Wiedereinsetzung der Enquete-Kommission mit den andern gleich diesbezüglich Vereinbarungen getroffen hätte. Das ist nun nicht geschehen. Das war eine technische Panne. Aber diese beiden Grundgesetzänderungen einzubringen im Zusammenwirken mit den andern liegt in unserm Interesse. Es handelt sich da um eine Stärkung der Position der parlamentarischen Opposition.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall, ist so beschlossen. Punkt Verschiedenes? Das Wort wird nicht gewünscht. Die Sitzung ist geschlossen. Ich danke Ihnen!</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
