<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 3. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1038/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 24. Sept. 1974</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 24. September 1974</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>176 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1974-09-24"><time type="start" when="15:02:00"/><time type="end" when="17:58:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> zur Lage (Kundgebung auf dem Römerberg; Rede des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> in Hamburg; Haushaltsdebatte; Koordinierung der Sprecher für die Bereiche Wirtschaft, Finanzen und Gesellschaft; 4. Partei; Bodenrecht).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_div_SVP-2">B. TOP 3: Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> und Stellungnahme des Arbeitskreisvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> (Entschließungsantrag zur wirtschaftlichen Lage der deutschen Zeitungs- und Zeitschriftenpresse).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_div_SVP-3">C. TOP 3: Aussprache zu den Berichten von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> (Pressefreiheit und Pressevielfalt; Bundespressekonferenz).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_div_SVP-4">D. TOP 2: Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> aus dem Ältestenrat (Große Anfrage zur Raumordnung).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_SVP-5" corresp="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_div_SVP-5">E. TOP 4: Berichte aus den Arbeitskreisen: AK V (KSZE; deutsch-französisches Abkommen; Umweltbundesamt; Chile). – AK VI (Beschäftigung ausländischer Arbeitnehmer; Jugendarbeitsschutzgesetz). – AK I (Gesetz über Volksentscheide in Rheinland-Pfalz und Niedersachsen). – AK II (Limburger Thesen; niedrigverzinsliche Rentenpapiere; Mietraumschutzkündigungsgesetz). – AK III (Haushalt 75; Verteidigungshaushalt). – AK IV (Jugendarbeitsschutzgesetz; Schwarzarbeit; Programm für ältere Menschen).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, darf ich Sie bitten, Platz zu nehmen und freundlicherweise die Türen zu schließen? Ich möchte ein paar Bemerkungen über die Ereignisse der letzten Woche machen und darf vielleicht beginnen mit der Kundgebung auf dem Römerberg in Frankfurt am Main. Also ich kann nur sagen, für mich war das das Eindrucksvollste, was ich in den letzten Jahren erlebt habe. Da waren immerhin 12000 Menschen versammelt – Gut, meinetwegen noch mehr! –, mindestens 12000 Menschen, und davon waren vier- bis fünfhundert, die störten, und die übrigen waren gekommen, teils, um uns zu unterstützen, teils, um sich durch uns belehren, informieren zu lassen. Im großen und ganzen, glaube ich, kann man sagen, das ist die Meinung unserer hessischen Freunde ganz entschieden, ist das ein Erfolg für uns gewesen. Wir haben am Schluß das Deutschlandlied gesungen und die hessischen Freunde sagen, daß überhaupt so etwas auf dem Römerberg in Frankfurt mal wieder durchgeführt werden konnte – alle haben sie mitgesungen –, ist eine Sache gewesen, die man in Jahren nicht für möglich gehalten hat.</p>
				<p>Es war natürlich, meine Damen und Herren, es waren natürlich widerliche Szenen damit verbunden. Ich glaub’, das sollte ich hier einmal auch sagen. Das Werfen mit Farbbeuteln ist eine Erscheinung, die wir alle mehr oder minder erlebt haben. Es ist ärgerlich, und vielleicht sollte und muß [man] dem natürlich mit aller Entschiedenheit entgegentreten. Aber für mich persönlich ist viel, viel schlimmer als diese Farbbeutel gewesen die Tatsache, daß ein Kruzifix da geschwenkt wurde von einem dieser jungen Männer, ein lebensgroßes Kruzifix, auf dem Christus in einer sehr realistischen und, wenn ich es mal rein ästhetisch sagen sollte, schönen Weise dargestellt war – und auf den Kopf gestülpt eine Militärmütze! Nicht wahr? Und das Ganze wurde da vor unseren Augen hin- und hergeschwenkt als Verhöhnung der CDU und ihrer Redner. Ich muß offen sagen, daß dies über das hinausgeht, was ich zu ertragen bereit bin. Und wenn da einer dieses heruntergerissen hätte, dann wäre ich persönlich darüber sehr froh und sehr glücklich gewesen. Es war absolut abscheulich und man mußte sich das während der Stunde, während der man da saß, pausenlos ansehen, weil der Mann, der das Kruzifix in der Hand hielt, umringt war von Zwei- bis Dreihundert, die ihn gegen irgendwelche Angriffe schützten.</p>
				<p>Es kam nachher die Polizei. Die konnte aber auch an dieser Situation nichts ändern. Immerhin hat sie sich da wacker eingesetzt und geschlagen. Ich habe den Versuch gemacht und fand ihn selbst etwas riskant, meine Rede mit einem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetheJohannWolfgangvon">Goethe</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN001" type="comment"><p>Johann Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetheJohannWolfgangvon">von Goethe</name> († 1832), Dichter.</p></note></seg>-Zitat zu beenden aus dem »Götz von Berlichingen«, aber nicht dem bekannten natürlich, dem Zitat, sondern – ich hab’ vor 40 Jahren mal eine Götz-Aufführung auf dem Römerberg in Frankfurt, eine Freilichtaufführung mit Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeorgeHeinrich">George</name> gesehen. Da waren auch ein paar Tausend Menschen versammelt, und er brauchte keinen Lautsprecher. Der hatte eine so gewaltige Stimme, daß er den Platz mit seiner natürlichen Stimme ausfüllte. Und er stirbt mit folgenden Worten: »Es kommen die Zeiten des Betruges. Die Nichtswürdigen werden regieren und der Edle wird in ihre Netze fallen«.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>Und dann habe ich also kurz zu unserem Freunde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> übergeleitet und gesagt, sie sollen doch dafür sorgen, daß dieser Mann nicht in die Netze der Nichtswürdigen fällt, sondern in Hessen Ministerpräsident wird.</p>
				<p>Dann ein paar Worte zu Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidts</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN002" type="comment"><p>MdB (SPD) und Bundeskanzler.</p></note></seg> Rede am Wochenende in Hamburg! Es ist ja bemerkenswert, mit welcher Energie er sich nun mit den eigenen Linken seiner Partei auseinandersetzt. Aber ich glaube, wir sollten daran ganz bestimmte Kommentare knüpfen. Erstens den Kommentar, daß das doch ganz offensichtlich ein sehr ernstes Problem nach wie vor ist, sonst würde Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> ja nicht ein derartiges Vokabular gegen Leute gebrauchen, die in Wirklichkeit gar nichts hinter sich haben. Aber ich finde, daß es noch wichtiger ist, zu sagen, daß das alles überhaupt nichts nützt, weil Leute wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteffenJochen">Steffen</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN003" type="comment"><p>Karl Joachim Jürgen (Jochen) <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteffenJochen">Steffen</name>, MdL Schleswig-Holstein (SPD) und Landesvorsitzender.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OertzenPetervon">von Oertzen</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN004" type="comment"><p>Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OertzenPetervon">von Oertzen</name>, MdL (SPD), Mitglied des Parteivorstands und ehemaliger Kultusminister des Landes Niedersachsen.</p></note></seg>, und dann würde ich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN005" type="comment"><p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, MdB (SPD), SPD-Bundesvorsitzender und 1969–1974 Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN006" type="comment"><p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, MdB (SPD) und Vorsitzender der SPD-Fraktion.</p></note></seg> hinzufügen, maßgebende Funktionen in dieser Partei haben. Die sind es doch, die diesen linken Flügel decken und stützen und anfeuern. Jedenfalls von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteffenJochen">Steffen</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OertzenPetervon">[von] Oertzen</name> gilt das einwandfrei, von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gilt das aus vielen Äußerungen, die er gemacht hat, auch. Ich bin also der Meinung, daß wir sehr aufpassen sollten, hier nun nicht eine zweite Lobeskampagne über den Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> zu beginnen, sondern daß wir den Pfeil dahin lenken müßten, wo er hingehört, nämlich in das Zentrum der SPD und der Partei hinein.</p>
				<p>Der nächste, der dritte Punkt, den ich berühren möchte, ist die Haushaltsdebatte – ich darf vielleicht die Kollegen bitten, mir ihre Aufmerksamkeit zu schenken –, ist die Haushaltsdebatte der vergangenen Woche. Ich selbst muß von mir aus sagen, daß ich mit dem Verlauf der Debatte nicht unzufrieden bin, aber ich kann Ihnen nicht verschweigen, daß ich eine Reihe von Briefen bekommen habe, auch mündliche Äußerungen gestern im Vorstand und im Präsidium der CDU von Freunden oder uns nahestehenden, wohlgesonnenen Männern, die kritisch sich äußerten über den Verlauf der Haushaltsdebatte, vor allen Dingen bemängelten, daß wir nicht differenziert genug eingegangen seien auf die Argumentation von sowohl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN007" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, MdB (SPD) und Bundesminister der Finanzen.</p></note></seg> zur gegenwärtigen Lage und zu der Prognose, die sie stellen. Ich glaube, in der Abrechnung mit der Vergangenheit stehen wir auf festem Boden und sprechen wir wohl auch alle, soweit ich sehe, die gleiche Sprache. Aber die Auseinandersetzung mit dem, was die jetzt machen, mit ihrer sog. Stabilitätspolitik, in der aber natürlich auch Elemente einer Stabilitätspolitik im wörtlichen Sinne des Wortes drin sind, die Auseinandersetzung mit dem Konjunkturprogramm usw., [da] sind wir vielleicht nicht entschieden und vielleicht auch nicht differenziert genug gewesen. Speziell ist bedauert worden, daß niemand – und das sage ich natürlich in erster Linie an meine eigene Adresse – darauf eingegangen ist, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> in seiner Rede mit einem Schlenker noch mal wieder eingegangen ist auf das Langzeitprogramm der SPD und auf die Notwendigkeit, den Anteil der Staatsausgaben am Bruttosozialprodukt zu erhöhen.</p>
				<p>Dies weist natürlich klar wieder in die Richtung von Steuererhöhungen und all dem, was dazugehört, hinein und das hätte sicherlich aufgegriffen werden sollen. Ich betone noch mal, das ist eine Bemerkung, die ich an meine eigene Adresse mache.</p>
				<p>Ich möchte gerne etwas wiederaufnehmen, was wir vor einigen Monaten zum ersten Mal gemacht haben, nämlich die maßgebenden wirtschafts-, finanz- und gesellschaftspolitischen Sprecher unserer Parteien und unserer Fraktion zu einem Gespräch einladen, damit wir über diese Punkte diskutieren und dann eine einheitliche Linie beziehen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Das ist natürlich nicht genug. Es wird darauf ankommen, solche Gespräche in regelmäßigen, relativ kurzen Abständen zu führen, denn die Lage ändert sich, wie hier gesagt worden ist, mit großer Schnelligkeit. Und natürlich setzt die Regierung dadurch, daß sie Erklärungen abgibt, dadurch, daß sie Entscheidungen trifft, dauernd neue Taten, auf die wir sehr schnell und natürlich einheitlich reagieren müssen.</p>
				<p>Ich hab’ diesen Vorschlag, den ich Ihnen hier mache, mit den Vorsitzenden der beiden Parteien abgestimmt. Die sind einverstanden. Habe auch mit unserem Freunde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN008" type="comment"><p>Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, MdL Schleswig-Holstein (CDU) und Ministerpräsident.</p></note></seg> gesprochen, der ebenfalls einverstanden ist. Und ich werde also mit den übrigen Beteiligten wegen eines Termins in aller Kürze Fühlung nehmen, so daß wir möglichst im Oktober die erste und vielleicht dann im November eine zweite Sitzung zu diesem Thema haben können.</p>
				<p>Ein weiterer Punkt, auf den ich kurz eingehen möchte, ist die Diskussion über die sog. Vierte Partei. Wir haben, ich habe die Präsidien der beiden Parteien, der CDU und der CSU, gebeten, diese Frage am kommenden Donnerstag, also übermorgen zu erörtern. An dem Tage treffen die beiden Präsidien zusammen, um u.a. zu der Frage der Mitbestimmung auch zu beraten. Aber nach meiner Auffassung ist das der Ort, wo auch über diese Frage der Vierten Partei gesprochen werden müßte. Ich selbst habe überall, wo ich gefragt worden bin, keinen Hehl daraus gemacht, daß ich gegen die Idee einer solchen Vierten Partei bin.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Aber damit allein, daß ich das oder andere das erklären, ist die Sache nicht erledigt. Wir brauchen hierüber, wie ich meine, eine vertrauensvolle, gründliche Diskussion zwischen den Spitzen beider Parteien, der CDU und der CSU. Dafür ist der kommende Donnerstag, also der Tag übermorgen, vorgesehen.</p>
				<p>Ich möchte dann mit einigen Worten Stellung nehmen zu der Rede, die der Außenminister gestern vor dem Forum der Vereinten Nationen gehalten hat. Ich finde in dieser Rede Formulierungen, die von uns stammen könnten, die unseren ständigen Formulierungen zur Deutschlandfrage z.B. entsprechen, Formulierungen, die ich allerdings lange aus dem Munde maßgebender Vertreter des Regierungslagers nicht gehört habe. Ich darf daran erinnern, daß der Kanzler in seiner Regierungserklärung zur Einheit unseres Volkes überhaupt nicht Stellung genommen hat, und ich darf daran erinnern, daß Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN009" type="comment"><p>Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>, MdB (SPD) und Bundesminister für innerdeutsche Beziehungen.</p></note></seg> noch vor wenigen Tagen erklärt hat, die Teilung unseres Volkes sei zum festen Bestandteil der Lage in Europa geworden. Das sind natürlich ganz entgegengesetzte Töne, so daß man hier, glaub’ ich, sagen muß, es kommt darauf an, ob sich nun Regierung und die beiden Parteien innerhalb der Regierung zu einer einheitlichen Linie durchringen werden. Das gleiche gilt von den Ausführungen, die der Außenminister zur Europapolitik gemacht hat. Auch da finden sich Formulierungen, die sich mit unseren Forderungen decken, die aber in klarem Widerspruch zu Äußerungen und zu Aktionen und Entscheidungen stehen, die der Bundeskanzler in der letzten Zeit getroffen hat.</p>
				<p>Ich möchte Ihnen vorschlagen, das wäre mein nächster Punkt, daß wir gleich im Anschluß an meinen Bericht das Thema unter Ziffer 3 unserer Tagesordnung behandeln, Entschließungsantrag zur wirtschaftlichen Lage der deutschen Zeitungs- und Zeitschriftenpresse. Deswegen erspare ich es mir, darauf jetzt selbst einzugehen. Ich werde die Herren Kollegen, die das übernommen haben, bitten, dazu gleich anschließend vorzutragen.</p>
				<p>Zum Thema Bodenrecht haben wir eine 1. Lesung am Freitag dieser Woche, meine Damen und Herren. Dies wird es wahrscheinlich erforderlich machen, daß wir eine Fraktionssitzung am Donnerstag abend veranstalten. Wir brauchen in dieser Fraktionssitzung am Donnerstag abend nicht alle in diesem Zusammenhang auftauchenden Fragen endgültig zu entscheiden, weil es sich um die 1. Lesung handelt. Wir müssen aber doch der Fraktion vorschlagen, in welcher Weise sich unsere Sprecher zu äußern beabsichtigen und die Fraktion muß Gelegenheit haben, dazu Stellung zu nehmen. Ich bitte Sie also freundlichst, sich auf eine Fraktionssitzung am Donnerstag abend einzurichten. Daß über das Thema Mitbestimmung im Präsidium der beiden Parteien am Donnerstag gesprochen werden soll, habe ich schon gesagt. Ich würde also vorschlagen, daß wir dies heute aus unserer Diskussion ausklammern. Wir würden es dann alsbald in der Fraktion erneut besprechen.</p>
				<p>Ein letzter Punkt, den ich von mir aus vorzutragen habe, betrifft den Komplex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN010" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, MdB (SPD).</p></note></seg>. Ich habe an die Staatsanwaltschaft in Bonn einen Brief gerichtet, in dem ich die Verdachtsmomente zusammenstelle, die den Schluß, die zu der Schlußfolgerung führen, daß ein dringender Verdacht besteht, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> auch in dem Ausschuß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN011" type="comment"><p>Julius <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name>, 1969–1973 MdB (CDU).</p></note></seg> – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> mindestens fünf- oder sechsmal die Unwahrheit gesagt hat. Ich denke, es ist notwendig, diesen Komplex ebenfalls zu untersuchen, zumal mit diesem Komplex natürlich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> in noch viel engerer Weise verknüpft und verflochten ist, als es mit dem Komplex Paninternational der Fall war. Die SPD-Fraktion hat erklärt, das wäre reine Heuchelei, daß wir sowas täten. Ich weiß überhaupt nicht, was das in dem Zusammenhang bedeuten soll, aber der Kreisverband von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> hat ihn gestern aufgefordert, auch sein Mandat niederzulegen. Ich möchte übrigens, damit vielleicht unter uns darüber Einverständnis besteht, klarstellen, daß ich weit davon entfernt bin, eine Art Verfolgungstendenz hier gegenüber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> zu haben. Es ist hier oft gesagt worden, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> als Parlamentarischer Geschäftsführer ein umgänglicher Mann war und in manchen Dingen und in manchen Jahren man auf das, was er gesagt hatte, sich auch wirklich verlassen konnte. Ich habe überhaupt keine Veranlassung, hier eine Riesenkampagne gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> zu entfalten. Aber ich meine, wir müssen verlangen, daß diese Dinge aufgeklärt werden, denn hinter diesen Dingen stehen ja alle möglichen anderen Persönlichkeiten der SPD außer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>. Das ganze Verhalten von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> – ich kann es nur noch mal sagen – ist aus meiner Sicht nur so zu erklären, daß er <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> deckt, um zu verhindern, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> eines Tages auspackt, weil das Auspacken von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> eben wahrscheinlich oder mit Sicherheit Kreise ziehen würde, die in die Spitzen der SPD hineingehen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, soviel zum Bericht der Lage. Ich würde gerne vorschlagen wollen, daß, was immer hier zu diskutieren sein wird, zurückgestellt wird von uns, damit unsere Kollegen, die sich mit der Situation der Zeitungen und Zeitschriften befassen wollen, Gelegenheit haben, ihren Standpunkt jetzt vorzutragen, daß wir jetzt möglichst innerhalb der nächsten dreiviertel Stunde dazu eine Entscheidung treffen. Dann sollte das, was wir entscheiden, der Öffentlichkeit rechtzeitig mitgeteilt werden, so daß es Eingang in die Medien und in die Presse findet. Wer berichtet zum Thema Presse?</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> zunächst, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> danach. Ich darf, bevor Sie anfangen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>, unseren Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN012" type="comment"><p>Felix <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name>, 1965–1972 MdB (CDU).</p></note></seg> sehr herzlich in unserer Mitte begrüßen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">v. Eckardt</name>, Sie hätten sich keinen besseren Zeitpunkt für Ihren Besuch der Fraktion als diesen aussuchen können, wie Sie aus dem Vortrag des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> sogleich entnehmen werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> [(Göttingen)]: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Die wirtschaftliche Situation der Presse ist außerordentlich prekär. Sie ist prekär einerseits durch die enormen Kostensteigerungen der letzten Zeit, Papierpreise und Lohnkosten, insbesondere aber auch [durch] die bereits in Kraft getretenen Gebührenerhöhungen im Bereich der Bundespost zum 1.7. ds. Jahres, und darüber hinaus die zu erwartenden Gebührenerhöhungen zum 1. Januar des kommenden Jahres, andererseits die sinkenden Einnahmen aus den Anzeigenerlösen. Das möchte ich Ihnen an einigen Beispielen aus jüngsten Erhebungen erläutern. Im 1. Halbjahr ds. Jahres hat der Erlös der großen regionalen Tageszeitungen aus Stellenanzeigen sich bei der »Frankfurter Allgemeinen Zeitung« und bei der »Welt« um zwischen 20 und 30 und bei der »Süddeutschen Zeitung«, die in diesem Punkt Spitzenreiter ist, um 41% vermindert. Das Anzeigengeschäft im Immobilienbereich geht in gleicher Weise im Laufe des 1. Halbjahrs zwischen 20 u. 30% zurück. Daraus können Sie entnehmen, wie schwer die Zeitungen derzeit getroffen sind und wie erheblich der Fusionsdruck ist, unter dem sie z.Z. stehen. In dieser Situation hat sich die Bundesregierung und haben sich die Koalitionsparteien, soweit wir es bisher beobachten konnten, bisher geweigert, den Zeitungen wirtschaftlich unter die Arme zu greifen und damit also die Konzentrationsentwicklung in ihren Ursachen zu bekämpfen. Sie haben sich vielmehr darauf beschränkt, einen Pressefusionskontrollgesetz-Entwurf vorzulegen und sie stehen im Begriff, ein Presserechtsrahmengesetz vorzubereiten, das gleichfalls eine staatliche Manipulation der Presse jedenfalls tendenziell ermöglicht.</p>
				<p>Wir dagegen halten es für notwendig – wenn ich von wir spreche, dann meine ich in erster Linie die Arbeitsgruppe Medienpolitik der Fraktion –, daß wir die Fusionsbewegung in ihren Ursachen angehen, und deshalb machen wir Ihnen eine Reihe von Vorschlägen, wie den Zeitungen wirtschaftlich geholfen werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte um Aufmerksamkeit für Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>. Bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> [(Göttingen)]: Ich glaube, der endgültige Entwurf unserer Entschließung liegt Ihnen noch nicht vor. Sie haben auf Ihrem Tisch lediglich einen Entwurf, der in einem Punkte noch eine Veränderung erfahren hat. Ich darf Ihnen deshalb die Maßnahmen, die wir vorschlagen, hier vortragen.</p>
				<p>1. Um einer künftigen Verstärkung des Kostendrucks von der Seite der Gehälter her vorzubeugen, sind die Freibeträge für Journalisten – derzeit für angestellte Journalisten 15% des Arbeitsentgelts, höchstens jedoch 3 000 Mark pro Jahr – im Maße des Anstiegs der Lebenshaltungskosten seit der letzten Festsetzung dieser Freibeträge in gewissem Umfang anzuheben.</p>
				<p>Wir meinen, daß dies eine Maßnahme ist – übrigens die einzige im Maßnahmenkatalog, die nicht nur die Journalisten aus dem Bereich der Presse, sondern auch die aus dem Bereich des Fernsehens und des Rundfunks anspricht –, daß uns dieser Vorschlag einen guten Start unserer Initiative verschafft.</p>
				<p>2. möchten wir empfehlen, die Erlöse aus dem Vertrieb von Tageszeitungen und Wochenzeitungen</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren – entschuldigen Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> –, meine Damen und Herren, ich bitte noch mal sehr dringend um Aufmerksamkeit. Dies sind sehr wichtige Fragen und es ist unmöglich auch für diejenigen Kollegen, die zuhören möchten, dem Redner zu folgen, wenn soundso viel Kollegen gleichzeitig sprechen. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> (Göttingen): 2. möchten wir die Erlöse aus dem Vertrieb von Tages- und Wochenzeitungen unter Beibehaltung des Vorsteuerabzugs von der Mehrwertsteuer freigestellt sehen. Hier beziehen wir uns auf das Vorbild, das die übrigen Mitgliedsländer der Europäischen Gemeinschaft uns in diesem Punkte geben.</p>
				<p>3. empfehlen wir Maßnahmen im Bereich der Post, und zwar erstens die Aufrechterhaltung des Postzeitungsdienstes in seinem gegenwärtigen Umfang – dessen noch von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> in seiner Eigenschaft als Postminister geplante rigorose Einschränkung würde den Tod unserer Zeitschriftenpresse bedeuten.</p>
				<p>Man hört, daß sein Nachfolger in diesem Amt, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>, diesen Plänen gegenüber etwas zurückhaltender ist. Endgültig vom Tisch sind sie jedoch nicht.</p>
				<p>Zweitens meinen wir, daß die zum 1. Januar des kommenden Jahres anstehenden Gebührenerhöhungen weiterhin ausgesetzt werden sollten, Gebühren, die also den Postzeitungsdienst betreffen. Und wir meinen, daß die Mindereinnahmen der Deutschen Bundespost, die aus diesen Maßnahmen natürlich erwachsen, aus allgemeinen Haushaltsmitteln auszugleichen sind.</p>
				<p>4. plädieren wir für die Möglichkeit der Gewährung von ERP-Krediten, ihre Beibehaltung im bisherigen Umfang und nach Möglichkeit ihre Erweiterung</p>
				<p>und 5. treten wir dafür ein, daß zum Zwecke der Sicherstellung der Versorgung der deutschen Presse mit Papier das Papier sofort in die Liste der als förderungswürdig erklärten Rohstoff-Produkte aufgenommen wird.</p>
				<p>Ich darf meinen Bericht mit einem kurzen Hinweis abschließen auf ein Gespräch, das gestern abend auf Einladung von Frau Bundestagspräsidentin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> im Kreise einiger Medienpolitiker der Parteien und führender Journalisten – ich betone Journalisten, also nicht Verleger – aus dem Kreis des Fernsehens, des Rundfunks und der Presse stattgefunden hat. Hier haben diese Vorstellungen eine lebhafte, eine allgemeine, lebhafte Unterstützung erfahren, während die pressepolitischen Maßnahmen, die die Bundesregierung plant – Pressefusionskontrolle, Presserechtsrahmengesetz –, auf die nahezu einhellige Ablehnung der dort versammelten Journalisten gestoßen sind. Vielen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, bevor ich das Wort weitergebe, habe ich die große Freude, einigen unserer Kollegen zu ihrem Geburtstag zu gratulieren. Herrn Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name> zum 49. Geburtstag,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>. Herrn Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WallmannWalter_1972-12-13">Wallmann</name> zum 42. Geburtstag.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Er ist leider nicht bei uns, aber wir haben dafür sicherlich Verständnis. Und Herrn Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> zum 40. Geburtstag.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>Das ist natürlich, weil die Schwaben – wird mir gerade gesagt – werden dann gescheit. Dann allerdings, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, wage ich nicht abzusehen, wohin Sie Ihre Laufbahn noch führen wird.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>Schön, darf ich Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> noch mal bitten?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren! Der Arbeitskreis III hat sich mit diesen Vorschlägen, die Sie soeben gehört haben, sehr eingehend befaßt und ist keineswegs ideologisch-fiskalisch an die Beratung herangegangen.</p>
				<p>Aber es ist ihm nicht gelungen, angesichts der vielen Schwierigkeiten, allen Punkten zuzustimmen, und es werden Ihnen folgende Vorschläge gemacht. Zum Punkte 1, eine Verstärkung der Werbekostenpauschale bei Journalisten, die ja nach verschiedenen Abstufungen – sei es Mitglieder der Bundespressekonferenz, Auslandsjournalisten usw. – z.T. recht gut ausgestattet sind mit einer Werbekostenpauschale, da war der Arbeitskreis der Meinung, das würde die Lage und die Situation der Presse nicht beeinflussen können und eine weitere Begünstigung angesichts der erst kürzlich verabschiedeten Steuerreform mit vielfachem Verzicht auf sehr dringliche Dinge könnte […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN013" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »das«.</p></note></seg> nicht befürwortet werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, wir werden genötigt sein, abzustimmen im Anschluß daran. Ich würde doch sehr darum bitten, daß Sie die Argumente der einzelnen Kollegen anhören, damit Sie sich ein Urteil bilden können. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Zu dem Punkt 2, nämlich die Erlöse aus dem Vertrieb von Zeitungen und Zeitschriften unter Beibehaltung des Vorsteuerabzuges von der Mehrwertsteuer freizusetzen, nachdem ja bisher auch schon der Mehrwertsteuersatz nicht der offizielle und der allgemeingültige ist, sondern Mehrwertsteuersatz von 5,5%, hier ist der Arbeitskreis III folgender Meinung. Angesichts der nicht […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN014" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p></note></seg> vermeidbaren Einnahmeausfälle müßte eine Null-Stellung der Mehrwertsteuer unter Beibehaltung des Vorsteuerabzuges beschränkt werden auf Tageszeitungen. Es gab eine Abstimmung, sowohl Zeitungen und Zeitschriften. Aber hier gibt es schwierige Definitionsfragen. Oder als zweite Abstimmung zu sagen, Zeitungen, Tageszeitungen und Wochenzeitungen – und hier war nicht zu übersehen, wie die Ausfälle sein werden. Jedenfalls steht fest, wenn es so wäre, daß man die Null-Stellung auf Zeitungen und Zeitschriften insgesamt ausdehnen würde nach der Legaldefinition im bisherigen Sprachgebrauch, dann würde das einen Ausfall von 430 Millionen bedingen. Und da war der Arbeitskreis der Meinung, wir könnten nicht unmittelbar nach der Lesung unseres Haushaltes und unseren verschiedenen Einlassungen eine solche Summe vorschlagen, während die Beschränkung auf die Tageszeitungen einen Einnahmeausfall von rund 70 bis 75 Millionen bedeutet. Das glaubt der Arbeitskreis, im Interesse der Presse in Kauf nehmen zu können.</p>
				<p>In Punkt 3a der Vorschläge ist enthalten, daß der Postzeitungsdienst in seinem gegenwärtigen Umfang aufrechtzuerhalten sei und einige andere Bedingungen. Nachdem hier natürlich bei der Post – das wird Ihnen jeder Fachmann, vor allem der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, sagen können – ja ein Betriebsdefizit von rund 900 Millionen insgesamt zur Debatte steht, aber andererseits zu hören ist, daß der neue Postminister nicht daran denkt, diese früheren Überlegungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> aufzunehmen, war der Arbeitskreis III der Meinung, es sollte beim bisherigen Zustand verbleiben. Abgelehnt wurde dann vom Arbeitskreis III die Erhöhung für die Zeitungs- und Zeitschriftenverlage, die ab 1. Januar 1975 eintreten sollte, nachdem bereits eine halbjährige Verschiebung eingetreten ist. Das ist ebenfalls ein erheblicher Betrag, [für] den der Arbeitskreis III Ihnen vorschlägt, das nicht zu akzeptieren.</p>
				<p>Nun der Punkt 4 mit der Frage der Gewährung von ERP-Krediten. Das ist keine streitige Sache, ebensowenig der Punkt 5. Das war das Ergebnis der Beratung, das materiell wesentlich [sind] die Aufrechterhaltung der bisherigen Dienstleistungen und die Freistellung von der Umsatzsteuer, die nicht ohne Bedenken ist, weil es zahllose andere Vorschläge dieser Art gibt, die z.T. auch ihre Berechtigung haben. Aber der Arbeitskreis war der Meinung, der Art. 5 des Grundgesetzes gibt der Presse eine derartige Sonderstellung und wir sind so stark interessiert an der Vielfalt der produzierten Meinungen, daß wir glaubten, uns deswegen über die Gefahren hinwegsetzen zu können, die von Berufungsfällen ganz zweifellos ausgehen werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>! Würden Sie vielleicht noch sagen, wenn ich recht verstanden habe, lehnt der Arbeitskreis III die Ziffer 3b ab. Was kostet denn das?</p>
				<p>(Zurufe: 95 Millionen Mark.)</p>
				<p>Danke schön! Ich wollte das nur zur Vervollständigung des Bildes hier wissen. Ich habe jetzt Wortmeldungen der Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name> registriert. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name> – gut! Fangen wir mal an! Herr Kollege [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>].</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Ich will mich beschränken auf wenige Bemerkungen im Gegensatz zu meiner Einlassung heut’ morgen im Arbeitskreis. Wir haben in dieser Fraktion ja schon mehrmals über die Lage der deutschen mittleren und kleineren Unternehmen uns unterhalten, die unter erheblichen strukturellen Schwierigkeiten zu leiden haben, von denen auch niemand sieht, wie sie beseitigt werden könnten. Wenn man das vergleicht und dann einmal berücksichtigt, was ja jeder bei seinem Wahlkreis ja selber kann, welche große Zahl von Zeitungen und Heimatzeitungen und örtlichen Zeitungen er hat, und wenn ich dann vergleiche, wie die Situation in anderen, auch demokratischen, liberalen, freiheitlichen Ländern ist, dann wage ich ein bißchen die Grundthese zu bezweifeln, als ob ein weiterer sog. Konzentrationsprozeß in der deutschen Presse die Vielfalt der Meinungen gefährden würde. Etwas salopp und primitiv ausgesprochen hab’ ich’s lieber mit einer roten Zeitung in meinem Wahlkreis zu tun als mit zehn.</p>
				<p>(Schallendes Gelächter.)</p>
				<p>Ich frage mich, welches Interesse habe ich eigentlich daran, zehn am Leben zu erhalten?</p>
				<p>Wir werden sehen! Den »Bayernkurier« trifft’s nicht, der wird eh subventioniert!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>?</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Nun, ich wollte darauf aufmerksam machen, daß vielleicht die Ausgangsüberlegung nicht unbedingt hundertprozentig schlüssig ist. Zweite Bemerkung! Wenn ich vergleiche die Situation unserer Zeitungen mit der Situation in den anderen Unternehmen, da wird also geklagt darüber, daß bei der, wenn auch möglichen, Fusion oder Konzentration nur die Hälfte dessen zu erlösen sei, was so ein Zeitungsverlag wert sei. Ich kenne eine Vielzahl von Unternehmen – wenn wir uns Mühe machen, kann das jeder erfahren im eigenen Wahlkreis –, die einen hohen Wert darstellen, die überhaupt nicht verkauft werden können, weil das eine Folge dieser miserablen Wirtschafts- und Finanzpolitik ist. Und [es] ist doch die Frage – ich will über den Punkt 1 nichts sagen, der wird ja hoffentlich abgelehnt, auch als Fraktion. Nun also die Frage, ob wir 90% derjenigen, die uns ständig Prügel austeilen, am Leben halten sollen? Die 10%, um die es geht, die bleiben eh, weil die kapiert haben, daß sie unter dieser Regierung leiden und daß es darum geht, die Verhältnisse zu ändern dadurch, daß man die Mehrheitsverhältnisse ändert. Ich bin absolut überzeugt, meine Damen und Herren, daß uns eine noch so großartige Goodwill-Leistung zugunsten der deutschen Presse keine wohlwollendere Berichterstattung bringt, wenn es uns nicht gelingt, eine hervorragende Politik zu machen und den anderen zu zeigen, wie schlimm sie sind. Das ist der entscheidende Punkt, um auf Dauer in der deutschen Presse einen besseren und günstigeren Niederschlag zu finden!</p>
				<p>Das vorausgesetzt, bin ich der Auffassung, Herr Vorsitzender, daß wir einen 3. Punkt zu berücksichtigen haben, nämlich den, was das für den Bundeshaushalt ausmacht. Wir befinden uns nicht in einer Großkundgebung in Frankfurt – da wird nicht argumentiert.</p>
				<p>([Zwischenruf] Doch, doch!)</p>
				<p>Nur von einer Seite – nicht in Rede und Gegenrede. Da gibt es ja keine Möglichkeit. Leider Gottes! Aber, wo diese Möglichkeit besteht, erleben wir’s doch von Veranstaltung zu Veranstaltung, daß da irgend jemand unten sitzt, und das sind in aller Regel keine bösartigen Genossen, sondern Leute, die uns wohlwollen, die uns darauf aufmerksam machen, daß es einen bis jetzt jedenfalls nicht aufzulösenden Widerspruch zwischen Taten und Handeln einerseits und Taten und Handeln anderseits, aber komischerweise der eigenen Fraktion gibt. Daß wir mit Sparappellen, Stabilitätsappellen ständig verbal bleiben, aber ständig immer wieder in die Versuchung geraten und ihr erliegen, wegen der größten und besten Ziele natürlich diesen unseren Appell selber nicht ernst zu nehmen. Und diesen unauflösbaren Widerspruch im Auge habend, frage ich mich wirklich, ob das, was wir vorhaben, einen positiven oder vielleicht auch einen negativen Effekt hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>! Das Wort hat Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! In der Gesamtdiskussion um die Frage der Unterstützung der Presse sollten wir uns alle immer gemeinsam von einem Motto leiten lassen, daß Pressefreiheit und Pressevielfalt auch dann gut ist, wenn es der Opposition nicht immer guttut – oder noch konkreter, wenn’s der CDU/CSU nicht immer gut geht –, weil halt die Pressefreiheit ein verfassungsmäßiges Recht ist, das wir garantieren müssen, auch wenn’s uns parteipolitisch nicht in jeder Richtung paßt.</p>
				<p>Und eine zweite Vorbemerkung: Wir sollten auch sehr klar sehen, daß uns ein Teil der Presse, die uns nicht immer gut gesonnen war und die auf der politischen Seite steht, die zur Zeit in der Bundesrepublik dank einer zusammenkonstruierten Mehrheit in diesem Parlament das Sagen hat, zwischenzeitlich gute Dienste geleistet hat. Auch das muß man im Zusammenhang einmal sehen – auch Zeitschriften und Wochenzeitungen, zu denen wir aus gegebenem Anlaß eine Menge von Kritik anmelden konnten.</p>
				<p>Das als grundsätzliche Vorbemerkung. Nun, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, zur Entscheidung Ihres Arbeitskreises</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren – entschuldigen Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> –, ich muß noch mal dringend um Ruhe bitten. Ich bitte wirklich diejenigen Kollegen, die sich unbedingt jetzt miteinander unterhalten müssen, dies außerhalb des Fraktionssaales zu tun. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, ich erinnere mich sehr gut daran, mit wieviel Elan wir das Inflationsentlastungsgesetz verkauft haben. Der Elan hat ja zum letzten dazu geführt, daß wir weitestgehend unsere steuerpolitische Konzeption nachher im Vermittlungsausschuß bzw. in dem berühmten Spitzengespräch durchsetzen konnten. Wir haben immer wieder behauptet, wenn wir die Arbeitnehmer steuerlich entlasten, wird dies zu einer Kostenentlastung und auch zu einer Entlastung an der Preisfront führen. Dieses Argument gilt nun für alle Arbeitnehmer, auch nach Auffassung Ihres Arbeitskreises, [der] sagt, wir müssen jetzt die Journalisten von der steuerlichen Seite her entlasten. Jetzt spielt der Kostengesichtspunkt keine Rolle mehr. Ich bitte doch, bei Ihrer Entscheidung des Arbeitskreises zu berücksichtigen, wenn diese Entscheidung der Fraktion die Mehrheit findet, daß die Journalisten von so kurzsichtigem Gemüt nun auch nicht sind, daß sie dieses Argument nicht wiederum aufgreifen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, ich danke Ihnen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name>: Der Vorsitzende des Arbeitskreises III, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, hat schon von der Entscheidung des Arbeitskreises berichtet, wonach sich der Arbeitskreis nicht für die negative Mehrwertsteuer bei den Zeitungen und Zeitschriften hat entschließen können. Der Arbeitskreis hat gefunden, daß nur die Zeitungen, nicht aber die Zeitschriften umsatzsteuerfrei gestellt werden sollen. Nun war – das muß man ja doch hier in der Fraktion sagen – [diese]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN015" type="comment"><p>Geändert aus »bei dieser«.</p></note></seg> Entscheidung im Arbeitskreis eine sehr schmale Entscheidung. Es war nahezu Parität im Arbeitskreis. Warum war das so?</p>
				<p>Was ist eine Tageszeitung? Das weiß man, sie erscheint täglich. Aber die anderen Zeitungen gibt es ja auch, nämlich die Wochenzeitungen. Und ich sehe überhaupt nicht ein, warum wir – und ich spreche mich nachdrücklich für die Umsatzsteuerfreiheit aus –, warum wir uns denn [für] die Umsatzsteuerfreiheit der Tageszeitungen allein aussprechen und beispielsweise nicht für die Umsatzsteuerfreiheit der Wochenzeitungen, beginnend – das müssen wir in Kauf nehmen – vom »Vorwärts« über die »Zeit« bis zu dem von einem meiner Vorredner so liebenswürdig apostrophierten »Bayernkurier«. Kurzum, ich meine, Zeitungen sind Zeitungen, gleichgültig, ob sie tagesgemäß erscheinen oder wochengemäß. Und deswegen müßte unser Antrag zumindest lauten, daß Zeitungen und Wochenzeitungen die Umsatzsteuerfreiheit erhalten.</p>
				<p>Sie werden nun fragen: Was kostet das? Bei den Tageszeitungen wissen wir, das ist ein Betrag zwischen 70 und 80 Millionen. Bei den Wochenzeitungen, da gibt es nämlich ganz wenige – außer denen, die ich eben genannt hab’, kommt hier also nur die »Bild am Sonntag« noch und der »Rheinische Merkur«, zwei Zeitungen, die wir ja nicht unbedingt schädigen wollen, eben noch in das Gespräch hier. Es wird also sich bei diesen Wochenzeitungen um eine Finanzmasse von 10 Millionen Mark Umsatzsteuer bewegen, so daß also, wenn wir unseren Antrag zumindest von Zeitungen auf Wochenzeitungen erstrecken, wir dann statt 70/80 80/90 Millionen mehr bzw. weniger Staatseinnahmen auf der Umsatzsteuerseite haben.</p>
				<p>Aber ich meine auch, das Zeitschriftenproblem soll nicht ganz so ohne weiteres unter fiskalischen Gesichtspunkten abgetan werden – gut, das kostet ganz wesentlich mehr. Das kostet einen Betrag möglicherweise von 250 Millionen. Aber wenn wir wirklich eine Pressepolitik betreiben wollen, so, wie wir sie in diesem Papier initiiert haben, dann können wir nicht ohne weiteres Zeitschriften leer ausgehen lassen und müssen uns zumindest sagen, wir müssen damit anfangen, und unser nächstes Ziel wird auch die Zeitschrift und die Umsatzsteuerentlastung der Zeitschrift sein. Deswegen mein [Vorschlag,] Tageszeitungen und mindestens Wochenzeitungen, und für die Zeitschrift zumindest einen Ausblick geben, daß [sie] möglicherweise im nächsten Jahr ebenfalls umsatzsteuerfrei gestellt werden. Danke schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich bedauere sehr, dem geschätzten Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> in diesem Falle widersprechen zu müssen. Im Gegensatz zu ihm bin ich der Auffassung, daß für unsere Arbeit an der Basis gerade die kleinen Lokalzeitungen und kleinen Regionalzeitungen von einer außerordentlichen Wichtigkeit sind, wir sie daher unterstützen sollten, und wenn es solche Zeitungen geben sollte, die nicht unseren Standpunkt vertreten oder in denen unser Standpunkt überhaupt nicht zur Geltung kommt, so liegt es erfahrungsgemäß daran, daß vielerorts unsere Partei an der Basis nicht die Verbindung zu diesen Zeitungen sucht. Dieser Teil der Presse, der also nach meiner Auffassung für uns besonders politisch wichtig ist, befindet sich nun in einer Schwierigkeit besonderer Art, und zwar durch die m.E. nicht ganz lautere Konkurrenz der sog. Anzeigenpresse, d.h. jener Zeitungen, die auf Abonnement-Einnahmen verzichten, sich hundertprozentig aus Anzeigen finanzieren und dann also kostenlos in alle Haushalte verteilt werden. Dadurch, daß diese Anzeigenblätter dazu übergegangen sind, nun ihren Anzeigenteil oder ihr Produkt etwas anzureichern durch Berichte aus dem lokalen Vereinsleben, auch vielleicht hie und da mal eine lokalpolitische Sache bringen, haben sie den Weg gefunden, um auch das Prädikat Zeitung im Sinne des Gesetzes zu erhalten. Und wenn wir nun auch diese Zeitungen, diese reinen Anzeigenblätter in den Genuß dieser Vergünstigungen bringen würden, so würde der von uns so sehr geschätzten Lokalpresse kein Dienst erwiesen, sondern ihre Situation gegenüber der jetzigen Situation sogar noch erschwert. Deshalb wäre es mein Anliegen, daß der Begriff Zeitung, wie er hier in Ziffer 2 z.B. zum Ausdruck kommt, etwas präzisiert würde und, daß dieser Begriff so gefaßt würde, daß er von bestimmten redaktionellen Voraussetzungsbedingungen abhängig wäre.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielleicht kann im Laufe der Debatte Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> – vielleicht wickeln wir die Debatte erst einmal weiter ab. Das scheint mir, glaub’ ich, eine sehr wichtige Frage, die Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> hier anschneidet. Da würden wir gerne hier ein Votum hören wollen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte mich doch hier starkmachen für die Vorlage der Medienkommission und dagegen Stellung beziehen, was hier der Arbeitskreis III vorgetragen hat und auch noch einmal abheben auf die Zeitschriften. Und jetzt will ich’s so machen, um zu einem Kompromiß zu gelangen, [nicht nur] Zeitungen und Wochenzeitungen, sondern auch hier die Zeitschriften freizustellen von der Mehrwertsteuer. Aber, worauf es mir vor allem ankommt, ist der Punkt 3b der Vorlage. Es gehen, wenn also der Zustelldienst erhöht wird durch die Post, eine Fülle von Zeitschriften kaputt, und zwar gerade mittlere Existenzen, die Familienexistenzen sind, die diese Zeitschriften herausgeben. Das sind z.T. wissenschaftliche Zeitschriften, das sind z.T. auch Zeitschriften der Vertriebenen- und Flüchtlingsverbände, Heimkehrerverbände und welche Verbände auch immer. Vor allem geht es mir darum, daß hier eine Vielfalt nicht mehr gegeben sein wird auch für Mitarbeiter, die ihre Existenz gefunden haben – ich denke nicht an die Verleger dieser Zeitschriften, sondern als Mitarbeiter dieser Zeitschriften.</p>
				<p>Es sind uns sehr viele Nachrichten ins Haus geschickt worden, daß hier große Angst herrscht. Und ich muß sagen, aufgrund meiner Kenntnisse: Wenn wir hier nicht dem zustimmen, werden wir zum Schaden von mittelgroßen Betrieben eine Entscheidung fällen, die uns immer wieder angehängt werden wird, daß wir nicht in der Stunde der Not für diese Gruppen in unserem Lande gesorgt haben. Deswegen wäre ich doch dafür, daß wir, so begründet fiskalische Bedenken hier sein mögen, zu dieser medienpolitischen Entschließung ja sagen, denn eins steht doch fest: Wir können das Blatt wenden, wie auch immer! Die Post wird immer in den roten Zahlen bleiben, solange wir diese Art von Postverwaltung haben. Deswegen hilft das, was hier vorgeschlagen worden ist als Änderung dieses Papiers, der Post nichts – es schadet aber denen, die am härtesten davon betroffen sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>! Ich habe jetzt die Wortmeldungen der Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>. Ich würde gerne – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> –, ich würde dann gerne die Rednerliste schließen wollen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich bitte darum, daß wir zumindest dieses Vorhaben auf Erhöhung einer Journalistenpauschale, eines Freibetrages ablehnen. Durch die Gewährung eines solchen Vorteils – ich habe dafür heute morgen im Arbeitskreis einen Ausdruck gebraucht, wie man das in der freien Wirtschaft nennt, den ich aber hier nicht wiederholen will –, durch die Gewährung eines solchen Vorteils schaffen wir uns nur vordergründig Freunde. Und wenn ich insofern dem Bericht von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> noch anfügen darf: Gegen diesen Teil des Vorhabens haben sich alle Mitglieder des Arbeitskreises ausgesprochen. Aber ich bitte auch sehr zu überlegen, ob man wirklich die Mehrwertsteuer auf Null stellen soll. Die Entscheidung im Arbeitskreis ist übrigens fast hälftig in dieser Frage gefallen.</p>
				<p>Es kommt hier sofort die Schwierigkeit: Wie halten wir es mit den Wochenzeitungen, und wenn wir die hineinnehmen, wie halten wir es mit den Zeitschriften? Und dann sind wir nicht mehr bei 70 Millionen, dann sind wir sehr rasch bei 450 Millionen. Und ich frage mich: Gehört das »Grüne Blatt«, gehören die »St. Pauli Nachrichten« dann eigentlich zu den Wochenzeitungen, die zu begünstigen sind, oder zu den Zeitschriften? Es gibt Abgrenzungsschwierigkeiten, die der Gesetzgeber eigentlich nicht schaffen sollte.</p>
				<p>Es wird darauf hingewiesen mit viel Nachdruck, und das stimmt sehr nachdenklich, daß die Erlöse der Zeitungen doch stark zurückgegangen sind, von der »Frankfurter« bis zur zur »Süddeutschen«, die Anzeigenerlöse zwischen 20 und 40%, daß die Kosten so stark gestiegen sind. Ja, aber ist es denn in der Autoindustrie, in der Textilwirtschaft, in der Lederwarenindustrie, ist es denn da anders? Und warum sollen wir bei der Presse anders handeln?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>: Sind da wirklich besondere Beziehungen, die wir zu berücksichtigen hätten? Die Frage muß ich schon stellen. Es ist gesagt worden, man müsse einen Unterschied machen zwischen der Presse und sonstigen Branchen. Sicherlich, der Mensch kann auf etliche Waren verzichten. Wenn ich an die Textilindustrie denke – er kann meinetwegen nackt herumlaufen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Nein, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>, das können wir in dem mitteleuropäischen Klima, in dem wir leben, leider nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>: Aber vor zwei Wochen wär’s noch möglich gewesen. Und in dieser Demokratie kann man auf die Tageszeitung, auf die Vielfalt der Tageszeitungen nicht verzichten, diesen Unterschied seh’ ich ja ein. Aber gibt [es] wirklich nicht ein besseres Mittel vielleicht, mit der Konzentration im Pressewesen fertig zu werden, als mit dieser Nullstellung bei der Mehrwertsteuer? Die Starken setzen sich doch durch. Die können ihre Preise erhöhen. Und den Schwachen wird eine Runde, vielleicht ein Jahr weitergeholfen, dann stehen sie genau da, wo sie auch heute stehen. Wir sind alle im Kampf gegen die Inflation. Und wenn wir jetzt einem nachgeben, wer kommt dann als nächster nach? Und diese Presse – ich will’s gar nicht sarkastisch anfügen –, sie hat ja doch in einer starken Mehrheit die Reformen hochgejubelt, sie spricht heute so übereinstimmend vom Sparen. Ja, da müssen [sie]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN016" type="comment"><p>Vom Bearbeiter geändert aus »wir«.</p></note></seg> eben auch bei sich selbst anfangen. Ich kann mir jedenfalls nicht vorstellen, wie wir das rechtfertigen wollen, wenn in vielen Branchen Arbeitsplätze gefährdet sind, wenn’s den Rentnern schlecht geht, wenn die Sparer um 40 Milliarden erleichtert werden und wenn viele mittelständische Unternehmer diese Inflationspolitik mit dem Verlust ihrer beruflichen Existenz zu bezahlen haben. Wir sind dabei, meine Damen und Herren, uns zu einer Strategie der Stabilität durchzukämpfen. Wir sollten diese Strategie nicht im embryonalen Zustand schon wieder beerdigen. Ich befürchte, daß uns die Presse, die wir beglücken wollen, auf diesen Widerspruch dann als erstes aufmerksam machen wird.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>! Ihre Ausführungen machen die Entscheidung keineswegs leichter. Aber ich erkenne an, daß die von Ihnen vorgetragenen Gesichtspunkte auch ihr Gewicht haben. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wenn ich mir so manchen Beitrag angehört habe, dann hätte man fast den Eindruck gewinnen können, als ob wir Regierungspartei wären, in der Weise, daß, wenn wir jetzt das beschließen, daß dann morgen die Begünstigten diese Dinge haben. Ich glaube, wir müssen uns gelegentlich wieder in Erinnerung rufen, daß wir Opposition sind und, daß diejenigen, die regieren, das tun werden, was sie für richtig halten und nicht etwa, wenn wir jetzt ein solches Programm beschließen, daß das morgen realisiert wird.</p>
				<p>Das ist Punkt 1. Punkt 2: Diese Fraktion unternimmt es jetzt seit Monaten, einen Anlauf zu machen, einmal ein strategisches Grundkonzept [aufzustellen], was sie denn eigentlich in Fragen ihrer Politik, deren Finanzierung und des Zusammenpassens mit Stabilitätsforderungen tun will. Der letzte [Anlauf]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN017" type="comment"><p>Korrigiert aus »Anlaß«.</p></note></seg> war in Berlin, wo es ja auch auf der Tagesordnung stand und dann auch wieder aus Zeitgründen nicht behandelt werden konnte. Ich habe den Eindruck, wir leben ganz einfach in diesen Fragen von der Hand in den Mund. Natürlich, wenn Sie alles isoliert betrachten, ist es ganz klar, daß das eine eminent wichtige Frage ist, daß es u.U. notwendig ist, einige hundert Millionen dafür zu mobilisieren. Nun haben wir heute vormittag gehört, daß die nächste Welle jetzt schon wieder rollt, nämlich in der Frage der Verteidigungsausgaben, wo unsere Kollegen vom Fachausschuß auch sagen: Wenn wir jahrelang verkünden, daß das zu wenig ist, was für Verteidigung getan wird, dann müssen wir jetzt auch pfeifen und müssen im Jahr mindestens 200 Millionen bei diesem Etat aufstocken. Das wird wahrscheinlich in der nächsten Zeit uns beschäftigen. Und so geht das weiter, Stück um Stück. Dann stellen wir uns alle miteinander draußen im Wahlkampf in den Versammlungen hin und stellen uns hier ins Plenum und sagen: Aber die CDU/CSU, das ist der Garant für Stabilität. Und dann kommt der Herr Bundeskanzler und trägt die Liste vor und sagt, hier habt Ihr beschlossen Steuerausfall 300 Millionen, dort habt Ihr beschlossen Ausfall soundso viel Millionen, und am Schluß wundern wir uns, wenn dieselben Zeitungen, die wir jetzt begünstigen wollen, dann das Fazit ziehen, daß diese CDU/CSU offenbar kein Konzept habe.</p>
				<p>Das ist für mich der Punkt, der mich dazu veranlaßt, zu sagen: Wir sollten mit diesem Stückchen-für-Stückchen-Vorge[he]n endlich einmal Schluß machen. Wir sollten uns klar werden, welches Konzept haben wir. Wo setzen wir als Opposition nur mit der kritischen Sonde an und wo ist der Punkt, wo wir ein Stück weiter gehen müssen und eigene, auch kostenwirksame Vorschläge machen müssen? Solange wir dahin nicht kommen, werden wir dem Odium nicht entgehen, daß […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN018" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p></note></seg> unsere ganze Verhaltensweise in diesen Fragen Stabilitätspolitik, Wirtschafts- und Finanzpolitik in sich widersprüchlich ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, darf ich eine Frage an Sie richten? Es ist in der vergangenen Woche diskutiert worden die Möglichkeit, Einsparungen am Haushalt vorzuschlagen. Eine Frage, die uns ganz sicherlich noch im einzelnen beschäftigen wird, aber die doch in diesen Zusammenhang hineingehört. Der Vorschlag ist gemacht worden, u.a. eine Globalkürzung zu beantragen. Könnten Sie zu diesen Möglichkeiten vielleicht Stellung nehmen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Herr Vorsitzender, wir haben uns heute vormittag in der ersten Vorbesprechung der Gruppe Haushalt sehr ausführlich über die Fragen unterhalten, was wir grundsätzlich politisch tun können, um unsere Forderung, daß der Staat bei Stabilitätspolitik bei sich selber beginnen müsse und einsparen müsse, was wir hier tun können. Wir werden mit größter Wahrscheinlichkeit auch wieder zu dieser Lösung kommen, unter anderen Lösungen, hier eine solche globale Einsparungssumme zu nennen. Aber, wenn ich das jetzt sage auf Anforderung hin, dann weiß ich, daß natürlich alle Gruppen, die ja in den Fachausschüssen bei der Beratung der Einzelpläne, die sie interessieren, auch ihre Erhöhungsanträge stellen, daß die dann sofort sagen: Natürlich, wir machen ja eine globale Einsparung, und die kann […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN019" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »man«.</p></note></seg> dann 300 Millionen hier verspeisen und soundso viel dort verspeisen. Ich würde also dringend darum bitten, daß wir diesen Gesichtspunkt, ob wir am Schluß der Beratungen, vielleicht im Februar/März, zu einer solchen Lösung kommen werden, daß wir das jetzt nicht schon vorweg wieder verspeisen.</p>
				<p>Lassen Sie mich noch eine letzte Bitte anschließen! Ich würde dann dringend darum bitten, wenigstens unter Ziffer 3b den zweiten Satz, »Mindereinnahmen der Deutschen Bundespost sind aus allgemeinen Haushaltsmitteln auszugleichen und im Bundeshaushalt auszuweisen«, wenigstens den wegzulassen; denn es gibt ja vom Theoretischen her verschiedene Möglichkeiten, z.B. zusätzliche Schuldenaufnahmen mit Schuld- und Tilgungsdienst des Bundes u.a. mehr, so daß wir nicht gezwungen sind, hier eine so definitive Aussage zu machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Darf ich vielleicht an das anknüpfen, Herr Vorsitzender, was Sie gefragt haben? Ich hatte aus bekannten Gründen die vergangene Woche nicht immer Zeit, hier zu sein. Ich muß sagen, daß in der Frage Haushalt u. dessen mögliche Finanzierung im nächsten Jahr weder in der Regierung, noch, wie ich jetzt einschätze, bei uns Klarheit besteht, wie das geschehen soll. Und das, was auf uns zukommt, ist viel schlimmer, als jeder im Augenblick von uns erwartet. Das aber nur vorausgeschickt, weil hier ja auch die Einnahmeseite dann betroffen [sein] wird.</p>
				<p>Und lassen Sie mich zu dem, was gesagt worden ist, konkret zu diesen 3 uns heute morgen im Arbeitskreis insbesondere berührenden Dingen etwas sagen. Einmal die Erhöhung der Pauschalen. Meine Damen und Herren, die Bundespressekonferenz, alle die Journalisten, die ihr angehören, die Landespressekonferenzen, die Journalisten, die ihr angehören, die haben seit Jahren hohe Beträge – die einen 35%ige hier in Bonn, die anderen 25%, das wird ausgeweitet. Haben Sie davon verspürt, daß die Leute, die das in Anspruch nehmen, seit Jahren auch mal Verständnis haben für dieses Parlament in ihren Fragen? Ich bin dagegen. Und ich gebe den Tip, wenn Sie mit Mehrheit beschließen, daß wir’s machen, dann wenigstens nicht als Punkt 1, sonst würde ich als Regierung sagen oder als einer, der dagegen ist: Wollt Ihr die kaufen mit dem, weil Ihr das vorne dranstellt? Ich sag’s jetzt mal ganz offen.</p>
				<p>Zweite Bemerkung in der Frage Wochenzeitungen, also die Frage Freistellung auf Nulltarif. Wir haben heute morgen uns unterhalten, und die Mehrheit hat gesagt: Tageszeitungen. Jetzt muß man sich einfach fragen, was bedeutet das auch unter geldlichen Aspekten? Der Bundesrat hat, übrigens unsere Länder, gesagt: Tageszeitungen. Die haben nicht von Wochenzeitungen gesprochen, sondern haben gesagt Tageszeitungen. Unsere Länder dort haben gesagt, das kostet 70 Millionen Einnahmeausfall. Die Regierung sagt, das Finanzministerium, [es] kostet 85. Das spielt jetzt keine entscheidende Rolle, ich sag’ das nur. Die Schätzung unserer Länder stimmt also in etwa, wenn das Finanzministerium bloß ein paar Millionen mehr sagt. Aber gleichzeitig ist festzustellen, daß, wenn die Zeitschriften mit einbezogen werden, daß es dann 435 Millionen kostet. Und das ist halt doch unter dem Aspekt, unter dem wir diskutieren, eine Frage. Und nun wäre ich dankbar, wenn man mich aufklären würde. Wenn wir sagen, Tageszeitungen und Wochenzeitungen, was heißt dann Wochenzeitungen? Ich würde sagen, das heißt gleichzeitig Zeitschriften, meine Definition, oder zumindest der größte Teil all dieser Blättchen, die so genannt worden sind, also all diejenigen, die wöchentlich erscheinen. Und darunter fällt die ganze – Wie nennt man sie? – rosa Presse oder wie man sie sonst nennt, oder Regenbogenpresse. Das ist also die zweite Bemerkung. Ich selber habe heute morgen für die Einschränkung Tageszeitungen gestimmt in meinem Arbeitskreis, auf diese Frage Tageszeitungen beschränken.</p>
				<p>Dritte Bemerkung, Post. Es ist gut gesagt [worden], und ich würd’ es jetzt mal einfach zur Korrektur sagen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>, solange unsere Freunde Postminister waren, haben wir keine Defizite gehabt. Wir sollten doch nicht selber generell sagen, die Post ist immer schon im Defizit und wird immerfort drin sein. Defizite haben wir erst seit 1970 bei dieser Post wegen dieser schlechten Wirtschafts- und Finanzpolitik, und genauso wie ich jetzt von der Post her argumentieren könnte, trifft es ja zu für die Zeitungen. Dort ist also der Hintergrund zu sehen, warum denn alles druntergeht. Jetzt frage ich: Wenn die Post beschließt, der Postverwaltungsrat, in den Sie mich reingeschickt haben von der Fraktion her, wenn die beschließt nun nach langem Hin und Her unter Zurückstellung um ein halbes Jahr, 1. 1. ’75 ein paar Einnahmen von diesem defizitären Bereich von 600 Millionen Mark im Jahr im Augenblick Zeitungsdienst für die Post, ein paar Gebühren zu erhöhen, wenn wir das beschließen – ich habe heute morgen dagegen gestimmt, aber wenn wir das beschließen, meine Freunde, und insofern unterscheide ich mich vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> –, dann müssen wir das allerdings dem Bundeshaushalt aufbürden, weil das eine von uns entschiedene politische Last bedeutet. Und Sie kennen die Auseinandersetzung über politische Lasten sowohl bei der Post wie bei der Bahn, teilweise geregelt, teilweise nicht geregelt, aber hier müßte man dann konsequent sein, und Sie können das dann nicht durch die Post tragen lassen oder bei der nächsten Gebührenerhöhung in Bereichen bei den Postbenutzern, die damit nichts zu tun haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich bin sicher, daß auch die Befürworter dieses Antrags der Medienkommission durchaus beeindruckt sind, sowohl von den fiskalpolitischen Argumenten, aber auch von den strategischen Argumenten, die hier vorgetragen worden sind. Ich glaube allerdings, meine Damen und Herren, eines muß dann politisch auch gefragt werden: Wenn wir nein sagen zu den Vorhaben der Regierung – Fusionskontrolle, Presserechtsrahmengesetz –, hier nicht bereit sind, etwas zu tun, dann müssen wir natürlich uns fragen lassen, wie wir überhaupt die Gesamtproblematik der immer stärker in wirtschaftliche Schwierigkeiten geratenden Presse-Erzeugnisse überhaupt zu lösen beabsichtigen. Und dies scheint mir das Problem und da müssen wir uns, zumindest der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>, eine klare Antwort darauf geben, ob dieser Sachzusammenhang, wie ich ihn versucht habe, darzustellen, richtig ist. Denn ich meine, daß wir uns durch Nichtstun aus der Affäre ziehen, scheint mir dieser Problematik nun nicht angemessen zu sein. Und deshalb, meine ich, müssen wir diesen Punkt doch noch einmal vertiefen in der Diskussion.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> – natürlich, ’ne bessere Regierung vor allen Dingen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>: Herr Vorsitzender! Ich möchte für die Vorlage sprechen und insbesondere auf die Gründe von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> eingehen. Jawohl, gerade unter dem Gesichtspunkt auch marktwirtschaftliche Ordnung! Um damit anzufangen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Hier geht es darum, die wirtschaftlichen Voraussetzungen dafür zu erhalten, daß die Institution der Pressefreiheit in Deutschland noch weiter durchgehalten werden kann. Nichts mehr und nicht weniger! Herr Vorsitzender, die Papierpreiserhöhung in diesem Jahr hat unsere Zeitungen mit 650 Millionen D-Mark belastet, hat [durch] einen Verbund mit anderen Kostenfaktoren einen solchen Fusionszwang ausgelöst, daß die heute praktisch fast jede mittlere Tageszeitung in Deutschland in irgendeiner Form kaufen könnten, wenn sich nur ein Käufer fände. Dieser Fusionszwang, der kommt in eine Landschaft, in der die Bundesregierung mit ihrer Fusionskontrolle, mit ihrer grundgesetzlich zweifelhaften Bemühung, die Grenze für die Fusionskontrolle auf 25 Millionen herabzudrücken – das sind, wenn zwei Zeitungen mit 40 000 Auflage fusionieren, sind sie bereits unter Kontrollzwang gestellt –, in diesem Zeitpunkt politische Hebelwirkungen sich schafft auf die Art und Weise, wie die Zeitungslandschaft gestaltet wird. Um präzise zu sein: Das Fusionskontrollverfahren des Bundeskartellamtes hat einen weiten diskretionären Spielraum, [das]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN020" type="comment"><p>Korrigiert aus »der«.</p></note></seg> keinerlei Kontrolle unterliegt und dem keinerlei Einwirkungsmöglichkeit unter dem Gesichtspunkt des Grundrechts der Pressefreiheit gegeben ist. Das ist das, was im Augenblick gefordert wird und wogegen wir uns nur – Wenn jemand eine Alternative hat, möge er es sagen! –, nur in der Form wehren können, daß wir die ökonomischen Tatbestände, die zu diesem Fusionszwang führen, mindestens für einige Jahre lockern und zu kompensieren versuchen. Andere Alternativen sehe ich, sind auch bisher in dieser Debatte nicht vorgetragen worden.</p>
				<p>Nun zur Vorlage im einzelnen. Die Zeitungen scheinen unbestritten zu sein. Wochenzeitungen und andere Periodika, die also wöchentlich erscheinen, sind umstritten. Ich möchte sehr stark dafür plädieren, diesen ganzen Markt nicht außer acht zu lassen. Dahin fallen auch sehr viele Flüchtlingszeitungen, da fallen sehr viele Verbandszeitungen, die nur deshalb existieren können, weil sie in einer gewissen Regelmäßigkeit auch mit Zeitschriften, mit Annoncen ausgestattet werden und ihre Kommunikationsaufgabe unter den Verbänden erfüllen können.</p>
				<p>Aber auch die Zeitschriften. Herr Vorsitzender, wir sind ein Land ohne Hauptstadt und wir sind ein Land mit lebendiger föderaler Struktur. Um so notwendiger ist es in Deutschland, die Kommunikationsprobleme, die sich aus der nützlichen Föderation ergeben, entsprechend zu lösen. Wie anders, als durch ein blühenderes, wenn Sie wollen, Kommunikationswesen im Bereich von Presse und Zeitschriften? Dieses abschneiden zu wollen, schafft irreversible Entwicklungen. Man kann keine Zeitschriften, die, deren Stäbe sich über Jahrzehnte gebildet haben, innerhalb von einigen Wochen oder Monaten wiederaufnehmen lassen, wenn sich vielleicht Ende der siebziger Jahre andere Konstellationen ergeben haben. Also insoweit, die Nichtberücksichtigung der Zeitschriften wäre [vom]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN021" type="comment"><p>Korrigiert aus »im«.</p></note></seg> Prinzip her nicht zu vertreten.</p>
				<p>[Die] Frage ist, bei welcher Gelegenheit – ob bei der Umsatzsteuer, bei der Mehrwertsteuer oder beim Postzeitungsdienst. Postzeitungsdienst wäre wesentlich billiger, aber das ist eine Entscheidung anderer Art. Dann kommt die Frage Berufungsmöglichkeit. Ich glaube, es gibt kaum einen Tatbestand in Deutschland, der diesem vergleichbar ist, weil es sich hier um den Schutz des Artikels 5 des Grundgesetzes handelt. Und ich sehe keinen anderen Antrag, kein anderes Ansinnen an unseren Haushalt, der vergleichbares Verfassungsgewicht aufweisen kann.</p>
				<p>Es kommt die nächste Frage, die mit Recht auch gestellt worden ist: Wie passen diese Einnahmenkürzungsvorschläge in unser Gesamtkonzept, das Stabilitätskonzept, wie auch in das Konzept einer geordneten Ausgabenpolitik? Auch insoweit muß ich sagen, hier handelt es sich um eine Notmaßnahme. Tun wir zwei, drei Jahre nichts, sehe ich keine Möglichkeit mehr, die inzwischen eingetretenen Schäden zu reparieren, und hier haben wir [es] einfach mit einer Güterabwägung zu tun zwischen der Notwendigkeit, die Presselandschaft, die Vielfalt und die Freiheit zu erhalten auf der einen Seite, oder bei der Strategie zum Schutze der Pressefreiheit hier es uns etwas kosten zu lassen. Deckung in der Form, wie der Herr Vorsitzende es angedeutet hat, globale Mindereinnahme in der Höhe der hier zu beschließenden Ausgaben bzw. Einnahmenverzichte.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>: Meine Damen und Herren! Zum Abschluß der Debatte erst noch ein paar Anmerkungen! Der Chefredakteur der »Saarbrücker Zeitung« hat gestern abend bei dem Gespräch unter dem Vorsitz der Bundestagspräsidentin seinen Verkaufspreis mit 9,60 DM und seinen Selbstkostenpreis pro Blatt mit 26 Mark bezeichnet. Das ist der übliche Durchschnitt einer Regionalzeitung mit dieser Auflagenhöhe, nämlich rund 200 000. Daraus sehen Sie, daß Anzeigenerlöse und Vertriebserlöse in einem Verhältnis stehen wie etwa hier, ein Drittel zu zwei Drittel. Das ist die Lage. Das ist der große Unterschied zwischen Zeitungen und der Automobil- und Textilindustrie. Und dann bitte ich endlich damit aufzuhören, von den Starken und von den Schwachen zu reden. Einer der Allerstärksten macht in der Welt im Jahr bekanntlich 22 Millionen Minus. Aber es gibt in Deutschland zahlreiche Blätter mit 30 000 Auflage, die hervorragend rentierlich sind. So verschiedenartig ist eben die Struktur der deutschen Presse. Und deswegen gibt es hier nur ein Mittel, nämlich schnell und wirksam zu helfen. Denn, wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN022" type="comment"><p>Axel Cäsar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name>, Verleger.</p></note></seg> nicht mehr kaufen darf und an Fusionen nicht mehr teilnehmen darf, was die Fusionskontrolle ja bezweckt, so darf es sehr wohl auch in Zukunft etwa die Konzentration GmbH unserer verehrten Freunde – ein gewaltiges Imperium.Es läuft darauf hinaus, in der Bundesrepublik Deutschland durch Pressestatistik, Pressefusion und Presserechtsrahmengesetz die Presse, die unter wirtschaftlichem Druck ächzt, in den Griff zu bekommen durch eine politisch relevante Fusionskontrolle, wie sie Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> zutreffend geschildert hat. Und der einzige Ausweg ist, die freie Presse in ihrer Vielfalt möglichst zu erhalten oder wenigstens den Prozeß der Konzentration zu verlangsamen, indem wir das tun, was auch der Bundesverband der deutschen Zeitungsverleger und was alle Journalisten für den einzig möglichen Weg halten, nämlich auf dem Sektor der Mehrwertsteuer und des Postzeitungsdienstes das Schlimmste zu verhindern.</p>
				<p>Ich bitte Sie dringend, diesem politisch hochwertigen Anliegen in dieser Sitzung zu entsprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> zum Schluß. Bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> (Göttingen): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich möchte nach dem, was eben gesagt worden ist von den beiden Herren Vorrednern, nach Möglichkeit mich ganz kurz fassen. Zunächst eine Bemerkung zur politischen Landschaft, in der wir uns bewegen. Bei der Besprechung gestern abend hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN023" type="comment"><p>Gerhart <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>, MdB (FDP) und Parlamentarischer Staatssekretär beim Bundesminister des Inneren.</p></note></seg> deutlich erkennen lassen, daß die Bundesregierung ihrerseits Überlegungen darüber anstellt, wie sie in ähnlicher Weise die Presse unterstützen kann. Aus Richtung FDP ist schon vor einigen Wochen eine entsprechende Äußerung gekommen. Es ist also durchaus damit zu rechnen, daß in wenigen Wochen die Bundesregierung mit einer Initiative auf den Plan tritt, die mehr oder weniger unseren Vorstellungen entspricht, möglicherweise sich allerdings auch darin von ihnen unterscheidet, daß die Bundesregierung mit gezielten Interventionen und Subventionen zu arbeiten gedenkt, die uns natürlich auch nicht in die Richtung passen.</p>
				<p>Ich glaube also, daß wir von dieser Seite sogar u.U. einen gewissen Sukkurs erhalten könnten, vor allen Dingen aber stünden wir natürlich dumm da, wenn eine Initiative dann von der Bundesregierung käme und wir nichts in der Hand haben.</p>
				<p>Das zweite, worauf ich eingehen wollte, ist das von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> angesprochene Problem: Tages- und Wochenzeitungen! Ich habe mich unterdessen darüber informiert, daß eine Unterscheidung zu den sog. Zeitschriften durchaus möglich ist, ohne daß wir heute hier eine juristisch letztverbindliche Definition zu finden bräuchten – dies wäre ja eine Sache des von uns vorzulegenden Gesetzentwurfs. Unter Zeitungen fielen nicht alle gehefteten oder gebundenen Zeitschriften. Was geheftet und gebunden ist, versteht man also jedenfalls nicht unter Zeitung. Also z.B. der »Spiegel« [ist] nicht von unserer Initiative erfaßt. Auf der anderen Seite sind aber auch Anzeigenblätter dann nicht erfaßt, wenn wir uns eine Definition der Zeitung zu eigen machen, die etwa wie folgt lauten könnte: Zeitungen sind ein- bis mehrmals wöchentlich erscheinenden Druckwerke aktuellen und universellen Inhalts, die durch regelmäßige Vermittlung des Gegenwartsgeschehens zur politischen Meinungsbildung der breitesten Öffentlichkeit beitragen. Dies ist in der Tat schon sehr juristisch formuliert, aber ich will damit ja nur zeigen, daß wir durchaus eine Definition zu finden in der Lage sind, die den Bereich einschließlich des »Bayernkuriers« natürlich erfaßt, den wir erfassen wollen, und den anderen ausschließt, einschließlich der Regenbogenpresse, den wir nicht erfassen wollen.</p>
				<p>Ein letzter Punkt, zurückkommend auf die Bemerkungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>. Ich bin mir in der Tat auch darüber im klaren, daß wir eine weitere Konzentration auf dem Pressemarkt durch unsere Maßnahmen nicht verhindern können. Richtig ist andererseits sicherlich auch, daß eine Fortsetzung der Konzentrationsbewegung in absehbarer Zeit wohl nicht zu dem Punkte führen wird, wo wir sagen müssen, in unserem Lande existiert keine Pressefreiheit mehr. Aber auf der anderen Seite wird natürlich diese unsere Argumentation, diese Behauptung immer schwerer begründbar, je geringer die Zahl der selbständigen Redaktionen in unserem Lande ist – und die beträgt heute 130 und bei der gegenwärtigen Lage ist ein permanentes und schnelles Absinken leicht vorauszusagen. In dem Augenblick aber, wo die selbständigen Redaktionen etwa unter 100 abgesunken sein werden, würde natürlich das Argument der Bundesregierung, hier muß nun mit Pressefusionskontrollen oder was immer gearbeitet werden, sehr viel mehr an Plausibilität gewinnen. Aus diesem Grunde erscheint es mir wichtig, hier das uns gegenwärtig Mögliche zu tun. Dies ist kein Patentrezept, aber ein Patentrezept habe ich bisher von niemandem vernommen, auch heute nicht, und ich wäre Ihnen deshalb dankbar, wenn Sie unseren Empfehlungen zustimmen würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, ich danke Ihnen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>! Die Diskussion ist damit beendet. Ich glaube, wir müssen über die einzelnen Punkte abstimmen. Zu Punkt 5 habe ich keinen Widerspruch gehört. Ich gehe davon aus, daß die Fraktion damit einverstanden ist.</p>
				<p>Zu Punkt 4, Gewährung von ERP-Krediten, habe ich keinen Widerspruch gehört, ich gehe davon aus, daß die Fraktion auch damit einverstanden ist.</p>
				<p>Dann möchte ich jetzt gerne auf Punkt 2 gehen, weil das m.M. nach der schwierigste Punkt ist. Hier sind die verschiedensten Standpunkte vorgetragen worden, von völliger Ablehnung bis zu völliger Zustimmung mit einigen Zwischenstufen. Ich persönlich würde der Fraktion empfehlen, sich jetzt nur für eine Begünstigung der Tageszeitungen auszusprechen und das ganze Kapitel Wochenzeitungen, Zeitschriften auf einen späteren Zeitpunkt zu verschieben. Ich sehe mich nicht in der Lage, hierzu ein Votum abzugeben. Es hat nicht klar beantwortet werden können, ob diese »St. Pauli Presse«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN024" type="comment"><p>Gemeint sind die »St. Pauli Nachrichten«.</p></note></seg> eine Wochenzeitung ist oder nicht. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> sagt mir, nach postalischen Grundsätzen ist sie eine Wochenzeitung. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> hat etwas vorgetragen, was anders aussieht. Das ist eine Frage von außerordentlicher Tragweite. Wenn wir uns auf die Tageszeitungen beschränken, kommen wir auf 70 bis 75 Millionen […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN025" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »ab«.</p></note></seg>, beziehen wir alles andere ein, sind wir plötzlich bei 450 Millionen, und wir sind, meine Damen und Herren, jetzt nicht in der Lage, jetzt eine klare Grenze zu ziehen. Deswegen würde meine Empfehlung dahin gehen, jetzt nur den Vorsteuerabzug auf die Tageszeitungen zu beschließen und für die übrigen Organe eine weitere Prüfung vorzunehmen, daß wir uns notfalls noch mal damit beschäftigen.</p>
				<p>Darf ich diesen Vorschlag zur Abstimmung stellen? Ist die Fraktion damit einverstanden, daß ich meinen Vorschlag zur Abstimmung stelle? Kollege – also, ich glaube, was eine Tageszeitung ist, ist nicht streitig, denn die »St. Pauli Blätter«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN026" type="comment"><p>Gemeint sind die »St. Pauli Nachrichten«.</p></note></seg> erscheinen Gott sei Dank noch nicht täglich, nicht wahr?</p>
				<p>Aber die Sache wird schwierig bei den sog. Wochenzeitungen. Und da sehe ich, da hat der Herr Kolle[ge] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name> gesagt, es sind im Grunde nur 4, und andere sagen, das sind viel, viel mehr, das sind 20, 30 und wer weiß wieviel. Das bringt uns in große Schwierigkeiten. Herr Kollege, zum Verfahren, nicht noch mal zur Sache, wenn ich bitten darf.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name>: Wir lösen aber das Problem mit den Wochenzeitungen, wenn wir sagen, politische Wochenzeitungen. Damit haben Sie lediglich die, die ich genannt habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name>, ich kann nicht ohne eine weitere Prüfung dieses Sachverhalts mich dazu entschließen, diesen Vorschlag aufzunehmen. Dann bringt die »St. Pauli Presse«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN027" type="comment"><p>Gemeint sind die »St. Pauli Nachrichten«.</p></note></seg> einen politischen Artikel, dann ist das ’ne politische Wochenzeitung. Deswegen – ich habe keinen Widerspruch zu dem von mir gemachten Verfahrensvorschlag gehört. Ich bitte also die Fraktion, darüber abzustimmen, ob wir uns jetzt auf die Tageszeitungen beschränken wollen und den ganzen anderen Komplex einer späteren Prüfung unterziehen wollen. Wer dafür ist, den bitte ich um ein Handzeichen. – Ich bitte um die Gegenprobe. – Ich bitte um Enthaltungen. – Das erstere war die große Mehrheit.</p>
				<p>Dann kommen wir zu Ziffer 3a, der Postzeitungsdienst ist im gegenwärtigen Umfang aufrechtzuerhalten. Dagegen ist nicht mit Argumenten operiert worden.</p>
				<p>Ich würde empfehlen, daß wir – wir können die Sachdiskussion nicht noch mal aufnehmen. Tut mir sehr leid, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>. Sie können nur noch zum Verfahren sprechen. Bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Ich wäre dankbar, wenn der 2. Satz getrennt zur Abstimmung gestellt würde. Ich sehe den Sinn nicht ein. 3a, 2. Satz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Stimmen wir über 3a, 1. Satz ab. Ich habe keinen Widerspruch dagegen gehört, bitte aber doch diejenigen, die zustimmen wollen, um ihr Handzeichen. – Ich bitte um die Gegenprobe. – Enthaltungen? Ist 3a mit sehr großer Mehrheit, 1. Satz mit sehr großer Mehrheit angenommen worden. Ich bitte um eine Entscheidung zu 3a, 2. Satz. – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>, hängt Ihre Seele an diesem Satz? Ich gebe zu, daß er auch mir in seiner Bedeutung nicht ganz klar ist. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> (Göttingen): Er bezieht die Möglichkeit in die Betrachtung ein, daß der Postzeitungsdienst tatsächlich reduziert wird. Wenn es geschieht, dann aber nur unter der Voraussetzung, daß die ausgeschlossenen Zeitschriften einen gleichwertigen Vertriebsweg zur Verfügung haben. Ich bin eigentlich davon ausgegangen, daß der Satz aus sich selbst verständlich ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Aber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>, er stellt doch, wenn ich Sie jetzt richtig verstehe, eine Abschwächung der Forderung im 1. Satz dar. Und ich meine, daß wir den Satz ohne Schaden streichen können. Wir können uns ja immer noch überlegen, was wir tun, wenn die Regierung dem nicht folgt. Die Fraktion scheint einverstanden zu sein. Ich höre keinen Widerspruch.</p>
				<p>Dann kommen wir zu 3b, zunächst nur den 1. Absatz. Über den 2. Absatz müssen wir uns gesondert unterhalten. Hier handelt es sich um einen Betrag von 95 Millionen D-Mark, der zu Lasten der Post geht. Ein Punkt, von dem ich allerdings sagen muß, daß er nach meiner Kenntnis der Zusammenhänge eine sehr große Bedeutung hat. Wir – das Votum von 3b geht allerdings nicht dahin, diese Regelung endgültig fallen zu lassen, sondern sie zunächst nur zeitlich auszusetzen. Darunter verstehe ich, daß in der Zwischenzeit der Versuch gemacht werden soll, eine dauerhafte Lösung zu finden. Ich würde der Fraktion die Annahme von 3b, 1. Absatz empfehlen. Gut, den 2. Absatz werden wir sofort getrennt behandeln. Darüber gibt’s ’ne kontroverse Meinung. Wenn’s kontroverse Meinungen gibt, bleibt nichts anderes über, als darüber abzustimmen.</p>
				<p>Diejenigen, die für 3b, 1. Absatz stimmen wollen, bitte ich um ihr Handzeichen. – Das ist offenbar die große Mehrheit. – Ich bitte um die Gegenprobe. – Enthaltungen? Das erstere war die große Mehrheit.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, wenn Sie beiden in einer Haushaltsfrage gegeneinander votieren, wo soll ich als armer,</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>als armer Vorsitzender mich niederlassen, an wessen Seite? Können Sie denn nicht einen Vorschlag machen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Herr Vorsitzender, darf ich Sie nur darauf hinweisen, daß unser verehrter Ausschußvorsitzender gleichzeitig Postverwaltungsrat ist?</p>
				<p>(Schallendes Gelächter.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte diesen Streit schlichten in der Weise, daß ich die Anregung vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> für richtiger halte, obwohl Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> in der Sache recht hat. Aber wir haben,</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p>wir haben – Moment mal –, wir haben ja einen Entschließungsantrag, d.h. das ist eine programmatische Sache, und keinen Gesetzesentwurf. Deswegen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, sind wir nicht gezwungen, jetzt der Regierung klipp und klar zu sagen, wie wir das technisch vollziehen wollen. Dazu besteht keine Veranlassung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Erstens möchte ich feststellen, daß ich bei meinen vorigen Ausführungen darauf hingewiesen habe, daß mich diese Fraktion in den Verwaltungsrat der Deutschen Bundespost geschickt hat.</p>
				<p>([Zwischenruf] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Jawohl! Das nehmen wir voll auf uns!) </p>
				<p>Ich sag’ das nur, weil’s einige wohl nicht gehört oder vergessen oder nicht zugehört haben. Zweitens, wenn, Herr Vorsitzender, dann würde ich vorschlagen, den letzten Absatz überhaupt wegzulassen. Dann können Sie begründen, wenn dann der Bundestag beschließen sollte, dann können die Herren Postverwaltungsräte im Postverwaltungsrat durchsetzen, daß das über den Bundeshaushalt geht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ist das ein salomonischer Vorschlag? Ich höre keinen Widerspruch. Ich darf feststellen – oh, Entschuldigung! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>, ich dachte, Sie stimmten auch zu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir haben immer wieder, und ich glaube mit gutem Erfolg, in der Öffentlichkeit kritisiert die jetzige Situation bei der Deutschen Bundespost. Wenn wir nun hier einen Beschluß fassen, der der Post im Jahr rund 100 Millionen Ausfall bringt, dann können wir das nicht tun, ohne gleichzeitig einen Deckungsvorschlag zu machen. Und wenn wir argumentieren, die Mannigfaltigkeit der Presse muß erhalten bleiben im Hinblick auf Art. 5 des Grundgesetzes, dann ist es am Platz, hier zu sagen, im Interesse der Erfüllung des Grundgesetzes muß der Bundeshaushalt dafür einstehen. Wir werden sonst mit aller Kritik an der Deutschen Bundespost unglaubwürdig bleiben. Deshalb schlage ich vor, daß das mitbeschlossen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>, wir schieben aber dadurch im Grunde genommen das Problem nur vor uns her. Dann müßten wir konsequenterweise einen Deckungsvorschlag für den Bundeshaushalt und die dort entstehende Lücke machen. Ich finde, der letzte Vorschlag, den der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> gemacht hat, war ein salomonischer Vorschlag. Ich würde vorschlagen, zumal der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> sich ihm angeschlossen hat, daß wir dieses Thema jetzt nicht zum Gegenstand einer Entscheidung machen, den Absatz also weglassen. Wer dafür ist, den bitte ich um ein Handzeichen. – Das ist offensichtlich auch die große Mehrheit. Ich bitte um die Gegenprobe. – Enthaltungen? Mit großer Mehrheit so beschlossen.</p>
				<p>Dann haben wir Ziffer 2, 3, 4 und 5 erledigt. Und nun kommen wir zu Ziffer 1, bei der die Meinungen sehr stark auseinandergingen. Hier wurde mitgeteilt, habe der Arbeitskreis einstimmig die Streichung empfohlen. Meine Damen und Herren, ich muß Ihnen offen bekennen, bei aller Sympathie für den hier angesprochenen Personenkreis fällt es mir in so einer Frage außerordentlich schwer, mich gegen das Votum des Arbeitskreises III zu stellen. Ich möchte Ihnen also empfehlen, dem Votum des Arbeitskreises III zu folgen, d.h. der Ziffer 1 nicht zuzustimmen. Das ist ein Votum, welches ich abzugeben, wie ich glaube, nach bestem Wissen und Gewissen verpflichtet bin, aber das selbstverständlich keinen der Kollegen bindet. Ich bitte […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN028" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »um«.</p></note></seg> diejenigen, die für die Beibehaltung der Ziffer 1 stimmen wollen, um ihr Handzeichen. – Ich bitte um die Gegenprobe. – Also die Gegenprobe gibt die eindeutige Mehrheit, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>. – Und Enthaltungen? Die Nein[-Stimmen] waren eindeutig in der Mehrheit. Damit ist die Ziffer 1 gestrichen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> macht mich darauf aufmerksam, daß wir unsere Kollegen aus dem Haushaltsausschuß bitten müssen, im Rahmen und im Zuge der jetzt bevorstehenden Haushaltsberatung einen Deckungsvorschlag zu machen, zusammen mit den Kürzungsvorschlägen, die Sie einbringen werden. Das ist eine Frage, die wir jetzt nicht abschließend entscheiden können. – Falls angenommen wird, so ist es.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, der Punkt ist abgeschlossen. Wir können übergehen zu Ziffer 2 der Tagesordnung, Berichte aus dem Ältestenrat.</p>
				<p>(Wo ist Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name>?)<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN029" type="comment"><p>Hinweis in der Vorlage.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Meine Damen und Herren, zunächst zu dieser Woche! Wir werden am Donnerstag früh im Plenum beginnen mit der Beratung des Jugendarbeitsschutzgesetzes. Ich rechne damit, daß diese Thematik in etwa eineinhalb Stunden, höchstens zwei Stunden abgehandelt sein kann, und wir wollen dann unsere Große Anfrage Raumordnung behandeln. Ich glaube, daß dies in einer günstigen Zeit liegt und daß wir auch diese Debatte dann etwa bis Nachmittag 5 Uhr, 6 Uhr beenden könnten, um für die übrigen Punkte der Tagesordnung, im wesentlichen Anträge der CDU/CSU-Fraktion, noch genügend Zeit zu haben. Der Freitag ist allein vorbehalten der 1. Beratung des Gesetzes zur Änderung des Bundesbaugesetzes. Eine wichtige Materie, bei der ich auch darum bitte, daß trotz des Freitags eine entsprechende Präsenz der Fraktion gegeben ist.</p>
				<p>Für die weitere Terminplanung: Wir haben uns bemüht, einige Schwerpunkte für die nächste Zeit zu finden, Schwerpunkte, die auch in unserem Interesse liegen im Hinblick auf Entscheidungen in Hessen und in Bayern. Und der Vorstand hat sich in der letzten Woche dazu entschieden, sich dafür zu verwenden, daß vor allem die Große Anfrage KSZE und die Anfrage Lage der Landwirtschaft noch erörtert werden können. Wir sind nun in beiden Punkten in der Lage, daß die Antworten der Bundesregierung noch ausstehen. Nach den bisherigen Zeitplänen war es vorgesehen, daß die Große Anfrage KSZE am 10. Oktober und Lage der Landwirtschaft am 17. Oktober behandelt wird. Die Koalition hat heute um eine Umdrehung dieser Termine gebeten, aber es liegt zu beiden Anträgen die Antwort nicht vor. Ich möchte deshalb unsere zuständigen Kollegen bitten, mit zu überlegen: Wenn wir Antworten bis zum Beginn des Oktober nicht haben sollten, daß wir dann u.U. darauf drängen, diese Anfragen auch ohne entsprechende Antwort zu erörtern. Dazu gibt uns die Geschäftsordnung die Möglichkeit. Es könnte auch sein, daß die Bundesregierung zu der Überlegung kommt, wir haben kein Interesse, die Debatte in der jetzigen Zeit zu haben, und deshalb die Beantwortung noch entsprechend hinauszögert.</p>
				<p>Wenn man sich für diese zwei Schwerpunkte im Oktober entscheidet, heißt dies, daß die Großen Anfragen Lage der Städte und Gemeinden und Sport und Sportplan erst im November behandelt werden können oder im Dezember, und wir haben zunächst einmal ins Auge gefaßt, daß Lage der Städte und Gemeinden am 7. November erörtert werden soll.</p>
				<p>Um einen weiteren Termin zu nennen, wir haben vor, für den 15. Oktober – dazu liegt auch eine ziemlich feste Zusage vor – unseren Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, den Präsidenten der Bundesanstalt für Arbeit, über die Arbeitsmarktsituation hier bei der Fraktion zu hören und ihn hierher einzuladen.</p>
				<p>Das zunächst einmal zu den Tagesordnungen dieser und der kommenden Wochen. Im Ältestenrat wird in der Sitzung am kommenden Donnerstag noch das Thema erörtert Zeitplanung für 1975. Ich habe letzthin bereits vorgetragen, daß wir uns dagegen wenden, reine Ausschußwochen zusätzlich zu haben. Wenn man mehr Zeit braucht über 22 Wochen hinaus, muß man sich für volle Plenarwochen entscheiden. Dieses Thema wird also dort noch einmal zur Erörterung stehen. Ich werde versuchen, den Zeitplan in etwa so zu halten, wie er bis jetzt vorgelegt war, mit 22 Wochen. Es wird dann auch zur Entscheidung stehen ein Vorschlag der Präsidentin oder des Präsidiums über entsprechende Einschränkungen im Telegramm- und im Fernschreibeverkehr mit Rücksicht auf Belastung und Kosten. Wir haben gestern im Vorstand darüber gesprochen, und der Vorstand hat sich einmütig dafür ausgesprochen, einen solchen Einschränkungsvorschlag abzulehnen, und zwar schlicht und einfach deshalb: Wir müssen ein Interesse daran haben, mit diesen technischen Einrichtungen nach außen hin zu wirken. Wir haben immer zu sehen, daß die Bundesregierung immer in der Vorderhand ist und mit einer Flut von Werbung und Propaganda und Präsenz wirken kann. Ich werde also diesem Vorschlag so nicht zustimmen und darauf hinwirken, daß also bereits angeordnete Beschränkungen, die vorübergehender Natur waren, im Bereich Fernschreiben und Telegramm, daß die wieder aufgehoben werden und den Kollegen uneingeschränkt diese Möglichkeiten zustehen. Danke schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>! Sehe ich das richtig, daß Sie zu 2 und 5 berichtet haben? Dann müßte jetzt 4 behandelt werden? Oder haben Sie 4 auch schon behandelt? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> zu – wir sind bei 2 und 5.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Herr Vorsitzender! Vielleicht kann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> oder einer der Geschäftsführer doch den Versuch machen, daß die Tagesordnung insofern umgestellt wird, daß im Anschluß an die Raumordnungsdebatte der Punkt 4i) behandelt wird, fortdauernde Folgekosten des öffentlichen Personennahverkehrs. Der Wunsch besteht, weil hier auch ein mittelbarer Zusammenhang mit der Thematik der Raumordnung besteht. Und vielleicht kann man dann im Anschluß daran auch gleich die 2. Verkehrsvorlage, Änderung des Güterkraftverkehrsgesetzes, behandeln?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, tragen Sie auch zu Punkt 4 vor, oder wie wollen wir das machen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Es geht nur um den Ablauf der Tagesordnung –</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Es soll Punkt 4 behandelt werden im Zusammenhang mit den Vorträgen der Arbeitskreise? Können wir den Punkt 4 überspringen, und dann kommt das bei den einzelnen Arbeitskreisen wieder?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ja, hier habe ich bloß die Bitte an die Geschäftsführung, am Donnerstag die Tagesordnung dann –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn) Ich glaube, das ist erledigt, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, ich hab keinen Widerspruch, im Gegenteil, ich hab’ bei mehreren Kollegen Zustimmung festgestellt. Dann würde ich jetzt die Arbeitskreise bitten, und nach der Tagesordnung fängt Arbeitskreis VI an. Und ich darf bitten, meine Herren Kollegen aus den Arbeitskreisen, daß Sie die Punkte, die unter 4 aufgeführt sind, soweit sie in die Zuständigkeit Ihrer Arbeitskreise fallen, noch aufnehmen, damit wir dazu auch beschließen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Herr Vorsitzender, ich glaube –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Entschuldigen Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>! Zur Geschäftsordnung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name>: Ich würde vorschlagen, Herr Vorsitzender, daß [wir] doch zum Plenum der Woche uns einigen über die Gestaltung der Raumordnungsdebatte, eh wir die ganzen Arbeitskreis-Vorschläge hören.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich würde das für richtig halten, daß wir das tun. Das war auch mein ursprünglicher Vorschlag. Wer trägt vor dazu? Wo ist Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name>? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name>, bitte schön – wir sind bei 4b unserer Tagesordnung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name> (Münster): Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Mit der Großen Anfrage verfolgen wir 3 Ziele. 1., die Raumordnungsdiskussion mehr in die Öffentlichkeit zu verlagern, 2., die Bundesregierung von ihrem ideologischen Pferd der Verdichtung um jeden Preis herunterzuholen und 3., um unsere eigene Stellungnahme zu erläutern.</p>
				<p>Der Ablauf der Debatte ist so gedacht, daß Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name>, wenn Sie einverstanden sind, das Verhältnis Raumordnung und Verdichtungsräume behandelt – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> Raumordnung und Verdichtungsräume behandelt, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> die Raumordnung und Bezüge zu ländlichen Räumen und Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name> Raumordnung im Hinblick auf die finanziellen Realisierungsmöglichkeiten. Da das Bundesraumordnungsprogramm nur zusammen mit den Ländern erstellt werden kann, haben auch die Länder durch den Bundesrat Interesse angemeldet, daß sie im Plenum sprechen. Es wird Herr Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TitzckRudolf">Titzck</name>, der Innenminister von Schleswig-Holstein, im Plenum ebenfalls das Wort ergreifen.</p>
				<p>Wie wir von anderer Seite hören, werden der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN030" type="comment"><p>Hans-Jochen<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13"> Vogel</name>, MdB (SPD) und Bundesminister der Justiz.</p></note></seg>, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN031" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>, MdB (SPD) und Bundesminister für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau.</p></note></seg> und auch der nordrhein-westfälische Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalstenbergFriedrich">Halstenberg</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN032" type="comment"><p>Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalstenbergFriedrich">Halstenberg</name>, MdL Nordrhein-Westfalen (SPD), Staatssekretär, Chef der Staatskanzlei und Minister für Bundesangelegenheiten.</p></note></seg> im Plenum aller Voraussicht nach das Wort erheben.</p>
				<p>Soweit zum technischen Ablauf! Zur Frage des materiellen Inhalts der Debatte müßten wir vor allen Dingen darauf eingehen, daß die Bundesregierung bis heute es abgelehnt hat, das Bundesraumordnungsprogramm vorzulegen. Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> wollte als Vater des Bundesraumordnungsprogramms in den bayrischen Wahlkampf fliegen, aber aus diesem Vogelflug ist der Fluch des Vogels über all die gekommen, die ihm vorwerfen, hohe Honorare für dürftige Aufträge verteilt zu haben. </p>
				<p>([Zwischenruf] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Sehr gut!)</p>
				<p>Ein zweiter Punkt. Die gleiche Bundesregierung, die ein länderfreundliches Verhalten betont, hat durch den Staatssekretär ein Gutachten in Auftrag gegeben, ob die Bundesregierung hier im Wege eines Alleinganges vorgehen kann, das Bundesraumordnungsprogramm zu entwerfen. Dies wollten wir nicht. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> will nur 100 Orte in der gesamten Bundesrepublik gefördert wissen, die Länder und auch unsere Politik befaßten sich insgesamt mit 600 Orten. Darin sehen Sie, daß, wenn man nur 100 Orte in der Bundesrepublik fördern will, wir zu einer konzentrierten Konzentration kommen, und das ist reine Ideologie. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalstenbergFriedrich">Halstenberg</name> hat auf dem Städtebaukongreß in Hamburg vor einigen Monaten noch erklärt, daß sozialdemokratisches Wählerpotential allein in der Verdichtung liege. Ein Delegierter hat gesagt, es müsse Politik der SPD sein, gezielte Verödungspolitik zu betreiben. Und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbreßHubert">Abreß</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN033" type="comment"><p>Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbreßHubert">Abreß</name>, Staatssekretär im Bundesministerium für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau.</p></note></seg>, der jetzige Staatssekretär, hat ausgeführt, daß die negativen Folgen der Großstädte durch eine positive Haltung zur Stadt ersetzt werden müssen. Dieser Staatssekretär muß sich fragen lassen, ob das sein Zauberschlüssel für Stadtentwicklungspolitik der Stadt München war? Diese Frage werden wir ihm nicht ersparen.</p>
				<p>Dies einige Kostproben aus der vorgesehenen Debatte. Ich glaube, auf weitere Punkte dürften wir verzichten. Ich darf, Herr Vorsitzender, nur noch auf eines hinweisen, daß wir einen Entschließungsantrag vorgelegt haben, der heute morgen von den Arbeitskreisen II und III einstimmig verabschiedet worden ist. Ich würde vorschlagen, daß die Fraktion auch hierüber befindet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name>! Ihre Kostproben lassen den Schluß auf eine sehr interessante und wertvolle Debatte zu. Wann wird sie sein? Am Donnerstag vormittag. Ich würde also die Kollegen sehr herzlich bitten, zahlreich anwesend zu sein. Das ist meiner Meinung nach eine sehr wichtige Debatte unter dem Gesichtspunkt von bestimmten Grundsätzen unserer gemeinsamen Politik.</p>
				<p>Können wir dann zu den Arbeitskreisen übergehen? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> hat gebeten, ihn vorzulassen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, wären Sie einverstanden? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Ich will mich bemühen, auch ganz kurz zu sein. Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir haben uns um eine Frage gekümmert, die eben in dem Bericht des Geschäftsführers anklang, nämlich Debatte KSZE. Also, wir haben ein wenig den Eindruck, als ob gewisse Leute das uns Zuschicken der Antwort auf unsere Große Anfrage wohl doch noch länger verzögern möchten. Wahrscheinlich, weil es dem Bundeskanzler nicht sehr bequem ist, vor seiner Moskaureise die Meinungen des Hauses zu diesem, wie wir glauben, ganz wichtigen Thema zu hören. Ich würde in diesem Falle, Herr Vorsitzender, in der Tat den Vorschlag unterstützen, den eben Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> angebracht hat. Wir sind der Meinung, daß wir diese Sache nicht nur sorgfältig vorbereiten, sondern in einer Weise durchführen müssen, daß die Öffentlichkeit das Problem begreift und unsere Argumente hört, denn eine solche Debatte ist eine der wenigen Möglichkeiten der Opposition, deutlich ihre Auffassung zu sagen. Die Regierung hat viele andere Möglichkeiten, die sie, wie wir sehen, auch jeden Tag kräftig nutzt. Unsere Möglichkeit ist die parlamentarische Auseinandersetzung und die so zu führen, daß wir gehört und verstanden werden.</p>
				<p>Die zweite Bemerkung ist, wir haben uns heute, Herr Vorsitzender, dann natürlich auch noch unterhalten zum deutsch-französischen Abkommen – eine sehr schwierige Frage, von der ich hoffe, daß es uns dann doch gelingt, in dieser Fraktion auf eine Regelung hinzugehen, die Bestand haben wird. Ich will das Thema im Augenblick weiter nicht vertiefen, da ich ja weiß, daß die Fraktion sich noch einmal eingehend damit beschäftigt.</p>
				<p>Zur Europafrage möchte ich gerne sagen, daß morgen der Bundeskanzler angekündigt hat, daß er dieses Thema im Auswärtigen Ausschuß vortragen wird um die Mittagszeit. Das ist uns deshalb sehr wichtig, weil offensichtlich auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrtoliFrancois-Xavier">Ortoli</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN034" type="comment"><p>François-Xavier <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrtoliFrancois-Xavier">Ortoli</name>, Präsident der Europäischen Kommission.</p></note></seg> mehr und mehr spürt, wie sehr versucht wird, die Tätigkeit der Kommission zu diskreditieren und dafür eine ganz andere institutionelle Entwicklung weiter voranzutreiben, nämlich den Ministerrat erheblich auf Kosten der Kommission zu stärken, so weit wahrscheinlich, daß die Kommission nur noch als ein ausführendes Organ verstanden werden soll. Wir denken, daß wir morgen in der Darlegung des Bundeskanzlers und in der Debatte darüber etwas mehr erfahren als bisher.</p>
				<p>In diesem Zusammenhang, meine Damen und Herren, mache ich aufmerksam auf Äußerungen des bisherigen Kommissars, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahrendorfRalf_1969-10-20">Dahrendorf</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN035" type="comment"><p>Ralf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahrendorfRalf_1969-10-20">Dahrendorf</name>, Mitglied der EG-Kommission und Leiter der Abteilung Forschung, Wissenschaft und Bildung (FDP).</p></note></seg>, der ja nicht nur hinsichtlich der gegenwärtigen Regierungskoalition die Formulierung verwendete, bis zum Rücktritt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> habe es sich um eine SPD/FDP-Koalition gehandelt, jetzt handle es sich um ein Bündnis zweier Parteien, was die deutliche Abstufung klarmachte, sondern Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahrendorfRalf_1969-10-20">Dahrendorf</name> hat ja mit sehr harten Worten die bisherige Haltung oder die in den letzten Monaten und Jahren feststellbare Haltung des Ministerrates angegriffen. Ich denke, daß wir darüber in Kürze dann noch mehr sagen können. Wir haben uns überlegt, Herr Vorsitzender, daß wir morgen nach der entsprechenden Sitzung des Auswärtigen Ausschusses darüber entscheiden, ob wir diese Sache zum Gegenstand von Anfragen machen werden. Wir möchten aber die Sitzung morgen abwarten.</p>
				<p>Nächstes Thema, innerdeutsch. Sie haben gesehen, daß der Bericht zur Lage der Nation von der Bundesregierung nicht mehr in ihrer eigenen Verantwortung übernommen worden ist, sondern als Material dem Bundestag zugesandt wird. In Bälde wird dieser Bericht einer ersten Diskussion im Parlament unterzogen werden. Wir legen Wert auf diese Debatte, auch – ich sage das ganz offen – im Hinblick auf gewisse politische Informationen, die im Augenblick die Sozialdemokraten im bayrischen und im hessischen Wahlkampf in der Zonenrandnähe geben, Informationen, die mit der Wirklichkeit nichts zu tun haben und von uns entsprechend konterkariert werden müssen.</p>
				<p>Nächstes Thema. Wir wissen, meine Damen und Herren, daß die DDR Konsularverhandlungen eingeleitet hat und führt mit einer ganzen Reihe von westlichen Ländern. Das Ziel dieser Verhandlungen ist natürlich, wie wir ohnehin das in vielen Aktionen der DDR vorfinden, ihre Überlegungen von einer gespaltenen Staatsbürgerschaft durchzusetzen. Unser Fraktionsvorsitzender hat in dieser Sache dem Außenminister einen Brief geschrieben. Die Antwort, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, die der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> Ihnen gegeben hat, ist wohl nur als eine recht oberflächliche Antwort zu bezeichnen. Wir haben heute morgen sehr eingehend darüber gesprochen und werden uns erlauben, noch einmal ein Papier zu machen mit einer Reihe von Punkten, die von uns als besonders wichtig angesehen werden, mit der Bitte, daß dieser Briefwechsel fortgesetzt wird, so daß nicht beim Außenminister der Eindruck entsteht, mit der Absendung seines Briefes sei die Sache erledigt.</p>
				<p>Wir haben weiterhin gesprochen – ich will das nicht weiter ausdehnen – über die gesamte Problematik Umweltbundesamt und die Bemerkungen, die der Bundeskanzler dazu vor der Presse gemacht hat, daß man weitere Streitigkeiten nicht provozieren werde. Ein, wie ich noch einmal sagen will, enthüllendes Wort. Wenn man von weiteren Streitigkeiten spricht – und, Herr Vorsitzender, ich habe mich überzeugt bei der Bundespressekonferenz, daß der Bundeskanzler in der Tat diese Formulierung gebraucht hat, denn die Bundespressekonferenz</p>
				<p>([Zwischenruf] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Im Bulletin ist es so abgedruckt. Das steht im Bulletin so drin.)</p>
				<p>Jawohl! Aber er hat mir zugerufen, es sei dies eine Verfälschung eines Zitats, wobei er von seiner eigenen Meinung, weil es natürlich peinlich war, abrückte! Aber, wenn ich sage, »wir wollen weitere Streitigkeiten nicht provozieren[«], dann impliziert – wenn Wörter einen Sinn haben – diese Bemerkung, daß man eine Streitigkeit, nämlich mit der Einrichtung des Umweltbundesamtes in Berlin, provoziert habe. Ein merkwürdiges Fehlverhalten des Bundeskanzlers in dieser Frage!</p>
				<p>Wir würden weiterhin, Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, bitten oder anregen und dann auch öffentlich anregen, daß der Bundeskanzler sich hinsichtlich der verurteilten Fluchthelfer zumindest ähnlich verhalten solle, wie dies der englische Premierminister getan hat hinsichtlich der zu 5 Jahren Gefängnis verurteilten Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BallantineSusan">Ballantine</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN036" type="comment"><p>Susan <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BallantineSusan">Ballantine</name>, wegen Fluchthilfe in der DDR verhaftete und zu einer Gefängnisstrafe verurteilte britische Staatsbürgerin.</p></note></seg>. Wir hatten wiederholt in unseren Kleinen Anfragen und in Stellungnahmen einer ganzen Reihe von Kollegen die Bundesregierung aufgefordert, doch darauf hinzuwirken und ihr bestimmtes Interesse zu zeigen, daß solche Dinge abgestellt und die Verhafteten und die Verurteilten herausgelassen werden. Was die Bundesregierung uns bisher dazu gesagt hat, ist eine Vertröstung, daß in Gesprächen zwischen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GausGünter">Gaus</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN037" type="comment"><p>Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GausGünter">Gaus</name>, Staatssekretär im Bundeskanzleramt und Leiter der Ständigen Vertretung der Bundesrepublik Deutschland bei der DDR.</p></note></seg> und Gesprächspartnern aus Ost-Berlin dieses Thema angesprochen würde.</p>
				<p>Mein nächstes Thema ist Chile. Meine Damen und Herren, wenn Sie die Rede von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> in der Antwort auf Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> gehört haben, Verzeihung, die Rede von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, so hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gesagt, seine Fraktion habe eine einstimmige Resolution zu Chile verabschiedet. Wir kennen in indirekter Weise diese Resolution, in der die Rede davon ist, daß der Bundestag aufgefordert wird, seine Verachtung vor der gegenwärtigen chilenischen Regierung, die die Menschenrechte mit Füßen tritt usw., auszusprechen.</p>
				<p>(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Aber seine Hochachtung vor der DDR erklärt!)</p>
				<p>Also, Herr Vorsitzender, wir sind der Meinung, wir haben heute morgen im Arbeitskreis ausführlich darüber gesprochen, daß man im Grunde genommen hingehen könnte und diesen Entwurf der SPD ein wenig ändern, indem man den Adressaten ändert und könnte einmal die Probe aufs Exempel machen, ob dann, wenn wir von dem »Treten der Menschenrechte mit Füßen in der DDR« sprechen, die SPD mitstimmt. Gut, das können wir jederzeit machen. Aber, ich glaube, Herr Vorsitzender, dieser Antrag wird gestellt werden, wahrscheinlich in der übernächsten Woche, und wir müssen wissen, was wir tun. Ich denke, daß die CDU/CSU-Fraktion keinerlei Interesse daran haben kann, in die Nähe gerückt zu werden etwa durch ein Ablehnen des Antrages der SPD an die gegenwärtigen Verhältnisse in Chile. Wir sehen sehr wohl, was dort vor sich geht. Und wir sehen, daß auch dort unsere Freunde an der offenen Meinungsäußerung, an der Bildung von Parteien und an der Koalitionsbildung und an der freien Wirkung in der Presse gehindert werden. Aus diesem Grunde haben wir eine kleine Gruppe, die jetzt versuchen wird, einen Entwurf zu schreiben, der einer Resolution, die wir einbringen, zur Grundlage dienen könnte, weil wir, wenn das Thema diskutiert wird, nicht mit leeren Händen dastehen sollten, sondern eine Resolution, die unsere Auffassung zum Gesamtkomplex enthält. Ich denke, daß wir dies dann in der Fraktion hier besprechen, bevor wir es einbringen können.</p>
				<p>Herr Vorsitzender, wir haben dann über das Thema Griechenland–Türkei gesprochen, über die Entwicklung, die die NATO auf diesem Felde nimmt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name> hat eine Überlegung vorgetragen hinsichtlich einer europäischen Hilfestellung für unsere Verbündeten in diesem Raum. Sie kennen das. Das ist niedergelegt im »Rheinischen Merkur«. Ich will das im einzelnen nicht wiederholen. Wir werden uns mit diesem Thema beschäftigen müssen. Und, Herr Vorsitzender, darf ich bitte hier hinzufügen: Wir werden uns auch damit beschäftigen müssen, welche Form der Kontakte wir in der nächsten Zeit suchen und dann pflegen mit den sich entwickelnden demokratischen Institutionen und Parteien in Griechenland und z.B. auch in Portugal. Ich sehe, daß die Sozialdemokraten dort, auch Friedrich-Ebert-Institut, mit erheblichem personellen und finanziellen Einsatz an der Arbeit sind und sie laufen uns – wenn wir das sozusagen ohne unsere eigene Tätigkeit [belassen], die natürlich verantwortlich vorbedacht sein muß und die nur ausgehen kann von einer einigermaßen gründlichen Kenntnis der Vorgänge –, sie laufen uns dann den Rang ab, und dies kann hinsichtlich der künftigen Politik, Innen- und Außenpolitik, in diesen Ländern für uns nur erheblich schwieriger werden und uns große Probleme machen.</p>
				<p>Eine letzte Bemerkung! Es wird, Herr Vorsitzender – einer unserer Kollegen und ich wären eigentlich dankbar, wenn wir dies dann auch in der Fraktion vortragen könnten in 14 Tagen anhand der Studien, die das Institut für strategische Studien in London jüngst vorgelegt hat, einmal einen sehr nüchternen Vergleich machen über die Ansammlung und die Fähigkeit von Waffen und Waffensystemen in Ost-, Ost-Mittel-, Süd- und Nordeuropa. Wer diese Zahlen, die in den letzten Wochen veröffentlicht worden sind, in sich aufnimmt – ich wiederhole den Ausdruck, den ich heute morgen gebraucht hab’ –, der wird Gänsehaut bekommen hinsichtlich der von Woche zu Woche sich steigernden und ganz unerhörten Überlegenheit der Warschauer Pakt-Staaten, die bedauerlicherweise bei uns kaum jemand mehr zur Kenntnis nehmen will. Also, was wir möchten – vielleicht machen wir es schriftlich –, ist eine ganz nüchterne Mitteilung der Kräfteverhältnisse und der vorhandenen Waffensysteme. Ich denke, daß dies uns nützlich sein wird, auch für unsere vielen anderen Probleme, etwa bei Wahlkämpfen oder wenn der eine oder andere von uns in seinem Wahlkreis einen Artikel schreiben muß. Soweit, Herr Vorsitzender!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Darf ich drei Anmerkungen machen? Erstens, KSZE. Ich habe Sie so verstanden, daß wir die KSZE-Debatte auch dann führen wollen, wenn die Antwort der Bundesregierung auf unsere Große Anfrage noch nicht vorliegt, denn damit müssen wir ja rechnen. Und ich bin der Meinung, daß wir uns den Zeitpunkt der Behandlung des KSZE-Themas nicht durch die Bundesregierung vorschreiben lassen, vor allen Dingen dann nicht, wenn die Bundesregierung eindeutig auf Verzögerung hinaus ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Ja, Herr Vorsitzender, wir haben da noch ein Problem intern. Die Kollegen – ich sehe gerade den Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> an – haben ja ’ne Große Anfrage zur gesamten Agrarpolitik eingebracht. Er war eben bei mir und sagt, er habe Information darüber, daß etwa bis Anfang Oktober ebenfalls die Antwort nicht da ist. Wir müssen dann, der eine oder der andere, auf diesen Weg gehen, denn die letzte Woche vor den Wahlen ist sitzungsfrei. Und wir müßten also bis zum 17., 18. dann beide Debatten, wie ich hoffe, mit unserem Erfolg beendet haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Jawohl, und zwar, wie ich Sie verstehe, ohne Rücksicht darauf, ob die Antwort der Regierung vorliegt. Das ist das einzig adäquate Verhalten, wenn die Regierung bei der Beantwortung Großer Anfragen eine Verzögerungstaktik betreibt, so wie sie es in diesem Falle offenbar tut. Zweites Thema. Sie sagten, der Bundeskanzler käme morgen in den Auswärtigen Ausschuß. Ich wäre doch sehr dankbar, wenn einer der Kollegen ihm diesen Artikel in »Le Monde« vorhalten würde, den ich dort auch während der Haushaltsdebatte verlesen habe, in dem ganz klar und dezidiert und detailliert berichtet wird auch über Vorschläge, die der Bundeskanzler dort gemacht haben soll, europäischer Paß und Staatssekretäre und was weiß ich, worüber die deutsche Öffentlichkeit aus dem Munde irgendeines deutschen Sprechers nicht unterrichtet wurde. Das ist m.M. nach ein unzumutbares Verhalten. Das sollte man ihm auch sagen. Dann drittens sehe ich, das kann ich nur sagen, das Thema Chile–DDR ist in allen Versammlungen, die ich veranstalte, dasjenige Thema, was den stärksten, durchschlagendsten Erfolg bei den Zuhörern hat – wenn man ihnen deutlich macht, was sie alle spüren, wie unwahrhaftig eine Position ist, die sich über die Verhältnisse in Chile erregt, flammende Proteste verabschiedet, und die Verhältnisse in der DDR entweder stillschweigend oder sogar mit billigenden Formulierungen hinnimmt. Darin, glaube ich, sollten wir ganz in dem Sinne verfahren, wie Sie es vorgetragen haben.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wird das Wort gewünscht zu den Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>? Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name> [(Berlin)]: Herr Vorsitzender! Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> hat beispielhaft für Schwierigkeiten im Zusammenhang mit Berlin auf das Umweltbundesamt hingewiesen. Mir liegt daran, die Aufmerksamkeit der Fraktion auf einige Probleme zu lenken, die in der nächsten Zeit für uns von großer Bedeutung sein werden. Wir haben zu vermerken, daß nach dem Viermächteabkommen sichergestellt sein sollte nach Angaben der Bundesregierung, daß die Beteiligung Berliner Firmen an Messen und Ausstellungen der Bundesrepublik in Ost-Europa gesichert ist. Das Gegenteil ist der Fall. Es hat sich eine Entwicklung angebahnt, die zu einer Diskriminierung von Berliner Firmen führt und wo man heute schon feststellen muß, daß die Sowjetunion uns ausgetrickst hat – z.B. in einem Fall, wo man direkt mit einer Westberliner Firma einen Vertrag abgeschlossen hat, also sozusagen Berliner Beteiligung außerhalb der Ausstellung der Bundesrepublik. Das ist ein sehr ernster Vorgang.</p>
				<p>Ich möchte weiter beispielhaft nennen die anhaltende Weigerung Bulgariens, Flugzeugen aus Westberlin das Überfliegen Bulgariens zu genehmigen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> hat in der Debatte darauf hingewiesen, daß seit dem Abschluß des Viermächteabkommens kein Staatsbesucher mehr nach Berlin gekommen ist. Es hat sich weiter ergeben jetzt in der letzten Zeit Veränderung von Verordnungen der Bundesbahn dahingehend, daß man den Begriff Land Berlin ersetzte durch Westberlin, wobei die Beteiligung des Berliner Senats nicht vorliegt, wie mir der Bundessenator mitteilt. Es ist weiter zu vermerken ein nach meinem Urteil sehr schwerwiegender Eingriff, ein einseitiger Frachtzuschlag der Reichsbahn nur für den Berlinverkehr. Es handelt sich um einen geringen Betrag, der nur mit etwa 6 bis 7 Millionen Mark zu Buche schlägt, aber diese Anfangsmilde der DDR ist jedoch nichts weiter als der politische Hebel für spätere ernsthaftere Eingrenzungen. Schließlich zum Schluß auch nur die Frage, daß beispielsweise auch zum Nachdenken anregen sollte, daß Bundesrepublik Deutschland im Russischen wohl völlig falsch übersetzt [wird], wenn man da von »Germanii« spricht statt von »Germania«, also »Bundesrepublik Deutschlands«. Wir sollten die Bundesregierung doch auffordern, nicht wahr, eine Übersetzung zu verwenden, wie sie auch in den Vereinten Nationen verwendet wird. Mir lag daran, der Fraktion wenigstens mit diesen 6 Punkten anzudeuten, daß sich die Lage um Berlin nach dem Viermächteabkommen zunehmend verschlechtert, und vor allen Dingen, [daß]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN038" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p></note></seg> uns [dies] wohl zum Zupacken bringen sollte. Vielen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name>! Ich möchte Ihnen einen Hinweis [geben], der Ihnen aber sicher geläufig ist. In der Berliner Verfassung heißt es, »Berlin ist ein deutsches Land«. Und diese Berliner Verfassung ist von den Alliierten genehmigt worden. Also Land Berlin zu sagen ist in jedem Fall eine völlig korrekte Ausdrucksweise.</p>
				<p>Mit Bundesrepublik Deutschlands liegt es ein bißchen schwieriger. Federal Republic of Germany, République fédérale d’Allemagne – das haben wir seit ewigen Zeiten im Englischen und Französischen geschluckt. Aber natürlich, was unter keinen Umständen geht, ist »Deutsche Bundesrepublik«. Dagegen muß argumentiert werden. Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich danke Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> noch mal für seinen Bericht. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, Arbeitskreis VI.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich kann einen sehr kurzen Bericht geben. Wir befassen uns im Augenblick sehr intensiv wieder mit den Problemen des Hochschulrahmengesetzes, aber es wäre sicherlich falsch, darüber jetzt im einzelnen die Fraktion zu informieren, weil die Dinge noch im Fluß sind. Ich möchte nur eines sagen: Vor der Sommerpause konnte die Koalition nicht genug kriegen mit Sondersitzungen und Ankündigungen, daß man auch noch im August tagen will. Jetzt haben die Damen und Herren der Koalition plötzlich wieder sehr viel Zeit. Offensichtlich ist ihnen das Thema auch im Hinblick auf die hessischen Landtagswahlen nicht ganz angenehm. Wir werden also wie bisher unsere Position in aller Ruhe weiter vertreten, und ich bin eigentlich sicher, daß es in dieser Frage eines Tages einen sehr harten Konflikt mit der Koalition geben wird, den wir dann also auch bis zum Schluß durchstehen müssen in der Form, wie wir’s vor der Sommerpause mal erörtert haben, nämlich, daß wir zu einem Nachgeben in den Grundpositionen nicht bereit sind, auch nicht schlußendlich im Bundesrat.</p>
				<p>Nun hab’ ich dann noch einige Kleine Anfragen. Es sind insgesamt vier, die aus der Arbeitsgruppe Forschung und Technologie stammen und die keinerlei finanzielle Auswirkungen haben. Ich sage das vorweg, um vielleicht damit auch die Verabschiedung zu erleichtern. Im Gegenteil! Die Anfrage Förderung von Forschung und Entwicklung im Bereich der Datenverarbeitung geht in folgende Zielrichtung. Ich zitiere einen Satz aus der Begründung: »In Anbetracht der Ausgaben von Milliarden D-Mark staatlicher Mittel für die Förderung der Datenverarbeitung ist eine kritische Analyse notwendig, um im Interesse einer sparsamen Mittelbewirtschaftung die notwendigen Schwerpunkte des 3. Verarbeitungsprogrammes herauszukristallisieren.«</p>
				<p>Die zweite Anfrage betrifft Kosten der Verwaltung von Forschungsmitteln im Forschungsministerium. Da geht es darum, einmal eine Relation herzustellen zwischen den Verwaltungsmitteln und den dann wirklich der Forschung zugute kommenden Mitteln aus diesem Ministerium. Die dritte Anfrage betrifft die Förderung der Tätigkeit von Arbeitnehmererfindern und freien Erfindern [in] der Bundesrepublik Deutschland. Das geht zurück auf ein Gespräch, das die Kollegen mit dem Erfinderverband geführt haben. Und die vierte Anfrage betrifft die Meerestechnik – das war ja mal Gegenstand der Haushaltsberatungen vor zwei Jahren. Die Frage hat auch einen Zusammenhang vor allem auch mit Energiegewinnung aus dem Meer. Damals hat die Regierung bestimmte Zusagen gemacht. Nach denen wird also jetzt gewissermaßen wieder gefragt.</p>
				<p>Das ist der wesentliche Inhalt dieser vier Anfragen. Ich wäre dankbar, wenn diese vier Anfragen von der Fraktion gebilligt würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen sehr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>! Wird das Wort gewünscht dazu? Dann darf ich feststellen, daß die Fraktion einverstanden ist mit den Vorschlägen, die Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> vorgetragen hat. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, zum Hochschulrahmengesetz gehe ich davon aus, daß Sie engen Kontakt mit den Ländern halten. Das ist ja eines der Themen, wo es am Schluß im Bundesrat zum Schwur kommen muß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Wir waren am vergangenen Donnerstag mit den 5 Kultusministern von CDU und CSU zusammen und haben, wie ich glaube, jetzt eine nahtlose Übereinstimmung unserer Grundlinie erreicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Donnerwetter! Ich danke Ihnen ganz herzlich dafür! Arbeitskreis I, bitte schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> [(Herne)]: Aus den verschiedenen Problemen des Arbeitskreises I ist noch ein Punkt zu erwähnen, das Gesetz über Volksentscheide in Rheinland-Pfalz und Niedersachsen, das ja auf der Tagesordnung des Plenums steht als Punkt Nr. 4. Dem soll zugestimmt werden, und der Berichterstatter ist der Abgeordnete Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name>, der gegebenenfalls dazu sprechen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>: Meine Damen und Herren! Ich möchte doch darauf hinweisen, gestern abend fand ein Gespräch mit Regierungspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KorbachHeinz">Korbach</name> in dem Bereich des Regierungsbezirks statt, interfraktionell, wo auch der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN039" type="comment"><p>Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name>, MdL Rheinland-Pfalz (SPD) und Vorsitzender der SPD-Landtagsfraktion.</p></note></seg> von der SPD teilnahm.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ist der Regierungspräsident Trier oder Koblenz?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>: Betroffen wird mein eigener Wahlkreis, Kreis Ahrweiler, ja, sind einige Teile, die also im Rahmen von Rheinland-Pfalz – wir sind aber Nachbarn, Herr Fraktionsvorsitzender, in diesem Falle –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Gut! Ich bin untröstlich, aber ich wußt’ es trotzdem nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>: Ja, und deshalb muß ich die Stimmung doch wiedergeben. Es gibt also Meinungen, die glauben, das, was wir machen, ist auf gut Deutsch gesagt Unfug. Wir sollten die große Lösung anstreben. Wir sind zwar verpflichtet aufgrund eines Gesetzes, was wir uns selbst gegeben haben, man ist aber der Meinung, wenn alle drei Parteien sich auf dem Gebiet einig wären, könnten wir uns diese ganze Abstimmung sparen. Ja, ich muß zumindest die Meinung wiedergeben. Wenn natürlich nur eine Partei dabei ist, die es nicht mitmacht, dann müssen wir also praktisch was vollziehen, wofür der Bund 2 Millionen eingesetzt hat und [was]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN040" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wovon sich«.</p></note></seg> viele Leute, die davon betroffen sind, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN041" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es«.</p></note></seg> für nicht mehr zweckmäßig und zu dem Zeitpunkt für gar nicht mehr günstig halten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>! Kann darauf geantwortet werden? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> [(Herne)]: Es ist nur kurz darauf zu antworten. Es ist gesetzliche Verpflichtung, die erfüllt werden muß, ob sie uns paßt oder nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Die Chancen, sie interfraktionell aufzuheben, bestehen nach Ihrer Auffassung nicht? Kann man nichts machen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> [(Herne)]: Darf ich noch einen Punkt [erwähnen], Herr Vorsitzender, zum Tagesordnungspunkt 12, das ist die 28. Änderung des Gesetzes zum Lastenausgleich, [da] soll der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name> sprechen. Zum Tagesordnungspunkt 15, Sicherstellung korrekter Wahlergebnisse, soll möglichst die Zurückstellung von der Tagesordnung erreicht werden, da unser Hauptinitiator, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>, erkrankt ist. Andernfalls wird Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name> dazu Stellung nehmen. Da geht’s um die Vermeidung ähnlicher Dinge, wie sie in Niedersachsen leider zu verzeichnen sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): So ist es! Es wird verschoben die Sache. Ich höre gerade, es wird in jedem Fall verschoben, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>. Darf ich dann bitten, daß der Arbeitskreis II berichtet? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Herr Vorsitzender! Der Arbeitskreis hat sich heute noch einmal mit der zurückliegenden Haushaltsdebatte beschäftigt. Ich will das jetzt hier nicht vertiefen. Es hat sich gezeigt, wie schwierig es ist, auch für uns, eine Regierung anzugreifen, die letztlich dabei ist, unsere Politik zu machen. Wir müssen also hier sicherlich eine neue Strategie entwickeln, uns aber auch nicht mit der Regierung etwa so verbrüdern, daß wir die noch kommenden Schwierigkeiten mit auf unseren Buckel nehmen, die sich ergeben aus der Verschuldung, die im nächsten Jahr zu verkraften sein wird aus der wachsenden Arbeitslosigkeit.</p>
				<p>Vor welche Probleme die Regierung selbst gestellt ist, wird heute deutlich werden, wo Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN042" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, Bundesminister für Wirtschaft (FDP).</p></note></seg> vor der konzertierten Aktion auf unser langwieriges Drängen hin nun endlich die Orientierungsdaten auf den Tisch legt, wahrscheinlich in Form von 3 Varianten seiner Eckwerte, und am gleichen Tag die Tarifkommission der IG Metall für die Stahlindustrie neue Lohnforderungen anmelden wird, von denen ich nicht weiß, in welcher Größenordnung sie sich bewegen werden, aber sicherlich über 14%, wenn nicht bei 16%. Hier ist also weiter die Autorität der Regierung gefordert.</p>
				<p>Wir werden auf jeden Fall von seiten des Arbeitskreises den Kolleginnen und Kollegen der Fraktion noch einmal eine Dokumentation vorlegen über das, was die Bundesregierung in den vergangenen Jahren an Fehlern gemacht hat. Die neue Taktik der Koalition, vor allem von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, ist ja, so zu tun, als ob eine Stabilitätspolitik eigentlich erst hätte beginnen können, nachdem man sich zum Floaten entschlossen hat, was in sich inkonsequent ist. Und Ihnen hierfür auch die nötigen Handreichungen zur Verfügung zu stellen, wird Aufgabe dieser Dokumentation sein.</p>
				<p>Der Arbeitskreis hat dann der Fraktion unterbreitet ihre in Limburg beschlossenen Thesen. Ich würde bitten, daß wir die zum Gegenstand einer Diskussion bei nächster Gelegenheit machen. Wir werden uns weiter eines Themas annehmen, bei dem wir, wie ich meine, sowohl Profil gewinnen als auch die Regierung in echte Verlegenheit bringen können, das sind tatsächlich die tiefgreifenden strukturellen Probleme unserer Wirtschaft. Das darf man nicht sehen unter dem mehr oder weniger oberflächlichen Begriff der regionalen Strukturverbesserung im Blick auf Infrastruktur, sondern wir müssen unsere Wirtschaft vorbereiten, wir müssen Antworten dafür bereithalten, daß sich unsere Wirtschaft einstellt auf die intensivierte weltweite Arbeitsteilung, auf neue technologische Entwicklungen, und hier hat [es] die Regierung, wie ich meine, sträflich vernachlässigt, indem sie erstens kein Konzept hat und zum zweiten die Phase der Hochkonjunktur eben nicht genutzt hat, um diesen strukturellen Anpassungsprozeß in unserer Wirtschaft ohne soziale Härten zu vollziehen. Wir werden sehen, daß wir bis Jahresende der Fraktion hier das Material so aufbereiten, daß wir endlich wieder eine Initiative ergreifen können, oder die Regierung ihrerseits zur Stellungnahme zwingen auf dem Wege einer Großen Anfrage.</p>
				<p>Ein Weiteres! Sie wissen, daß der Konjunkturrat und heute morgen der Finanzplanungsrat sich […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN043" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »heute morgen«.</p></note></seg> mit dem 900-Millionen-Programm der Regierung beschäftigt haben. Sie werden morgen eine Analyse der Beschlüsse der Regierung und des Konjunkturrates erhalten mit einer kritischen Würdigung, die Sie auch dann für Ihre Arbeiten im Wahlkreis benutzen können.</p>
				<p>Dann komme ich zu den Themen, die in dieser Woche auf der Tagesordnung stehen. Der Gesetzentwurf der Regierung zur Änderung des Marktstrukturgesetzes – das Thema ist schon vor einiger Zeit besprochen worden. Es wird für uns sprechen der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EigenKarl_1972-12-13">Eigen</name> – 1. Lesung! Dann steht an unser Antrag Bericht über die fortdauernden Folgekosten des öffentlichen Personennahverkehrs – hier wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name> sprechen. Ein m.E. sehr wichtiges Thema, weil die Bundesregierung bei ihren bisherigen Förderungsmaßnahmen für den öffentlichen Nahverkehr, vor allem, was den Bau von U-Bahnen in den Großstädten anbetrifft, die immens wachsenden Folgekosten gar nicht in ihre Überlegungen mit einbezogen hat. Nächster Punkt ist ein Regierungsentwurf zum Güterkraftverkehrsgesetz. Dazu wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name> das Wort nehmen. Dann steht an ein Antrag, der von uns eingebracht worden ist, soziale Härtefälle bei den Besitzern niedrigverzinslicher Rentenpapiere. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name> wird unseren Antrag begründen. Es ist m.E. [ein] sehr wichtiges Thema für viele ältere Mitbürger, die mit den festverzinslichen Wertpapieren heute aus ihrer Substanz die Folgen der Inflation bezahlen. Hier haben wir einen Vorschlag gemacht mit einer Härteregelung.</p>
				<p>Dann haben wir uns, Herr Vorsitzender, sehr eingehend beschäftigt mit den Fragen der gesetzlichen Einlagensicherung. Das ist ein Thema, das uns noch weiter beschäftigen wird. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name> arbeitet hier in einer Arbeitsgruppe an der Vorbereitung eines eigenen Gesetzentwurfes. Ich möchte hier ein Mißverständnis gleich richtigstellen. In der Öffentlichkeit ist so getan worden, als plädierten wir für eine staatliche Einlagensicherung. Das ist nicht der Fall. Wir wollen aber eine gesetzliche Rahmenverpflichtung für die Kreditinstitute, ihrerseits ein Auffangnetz aufzubauen. Hier ergab sich ein Punkt, über den man noch im Detail sprechen muß, ob man den amerikanischen Vorschlag, die amerikanische Praxis aufnehmen sollte, wonach nur Einlagensicherungen bis zu einem bestimmten Betrag – in Amerika bis zu 20000 Dollar – gesichert bleiben, was indirekt dazu führt, daß die Bürger dann ihre Einlagen über verschiedene Banken verteilen, was bei der Konzentrationsbewegung im deutschen Bankensystem auch [seine]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN044" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ihre«.</p></note></seg> positiven Seiten für uns haben könnte. Aber das Problem muß noch bei uns selbst ausdiskutiert werden. Wir werden also hier eine Vorlage im Laufe der nächsten Wochen vorgelegt bekommen.</p>
				<p>Dann haben wir uns beschäftigt mit dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HerstattIwanDavid">Herstatt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN045" type="comment"><p>Iwan David <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HerstattIwanDavid">Herstatt</name>, Bankier.</p></note></seg>-Komplex und hatten zu Gast Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Felix_ Mittelstandsvereinigung">Felix</name> von der Mittelstandsvereinigung der CDU in Köln. Wir haben in Form einer Presseerklärung, die Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name> herausgeben wird, zu 3 Punkten uns verständigt, die uns im Augenblick wesentlich erscheinen. Der eine bezieht sich darauf, daß die Stadt Köln der jetzt gefundenen Ausgleichsregelung zustimmen soll, um die sozialen Härten abbauen zu helfen, die für die Sparer im Falle der Ablehnung eines Vergleichs eintreten würden. [Der] 2. Vorschlag geht dahin, daß ein Härtefonds geschaffen wird, der aus den Rückflüssen des Feuerwehrfonds und aus nicht verbrauchten Fondsmitteln dazu benutzt werden soll, denen zu helfen, die nun gerade etwas über 20000 Mark an Einlagen haben, die schlechter gestellt sind, obwohl sie mehr an Einlagen gehabt haben als diejenigen, die bis zu 20000 Mark Einlagen gehabt haben und volle Entschädigung erhalten. Und der 3. Vorschlag läuft darauf hinaus, daß der Bundesfinanzminister und der Landesfinanzminister aufgefordert werden sollen, im Wege einer allgemeinen Billigkeitsregelung einen Verlustabzug für nicht voll entschädigte Spareinlagen vorzunehmen. Dieses Thema bot sich an, nachdem Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerlingHans">Gerling</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN046" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerlingHans">Gerling</name>, Versicherungsunternehmer.</p></note></seg> die Möglichkeit bekommen hat oder zur Verfügung hat, seine Einlagen jetzt steuerlich abzugsfähig zu machen. Also, ich glaube, hier ist [es] einfach aus Gründen der Billigkeit richtig, wenn wir den Bundesfinanzminister und die Landesfinanzminister zu einer entsprechenden Billigkeitsregelung auffordern.</p>
				<p>Dann haben wir uns unterhalten, Herr Vorsitzender, über das Thema Kündigungsschutz für Mietverhältnisse über Wohnraum. Das Thema ist gestern noch im Vorstand behandelt worden und mußte heute noch besprochen werden, weil in den Ausschüssen in dieser Woche eine Abschlußabstimmung stattfindet. Wir haben uns darauf verständigt, daß, um die Möglichkeit einer Zustimmung zu der Regierungsvorlage in der Schlußabstimmung zu ermöglichen, wir in Form einer Entschließung und vorweg schon bei den Ausschußberatungen fordern werden, daß das gesamte Mietrecht in einem einheitlichen Wohnrechtsgesetzbuch zusammengefaßt wird und daß die Einbeziehung der Kündigungsschutzbestimmung ins BGB von uns nicht unterstützt wird, weil es widersinnig wäre, jetzt für 1978 etwa eine Neuregelung in einem Wohngesetzbuch zu fordern und zuvor schon Bestimmungen, die dann modifiziert werden müssen, ins Bürgerliche Gesetzbuch aufzunehmen.</p>
				<p>Das wäre also der Vorschlag für die Meinungsbildung in der Fraktion.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Befristet oder nicht befristet?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Also der Vorschlag wäre, daß 1978 das Wohngesetzbuch in Kraft [tritt] mindestens, daß der neue Bundestag dann 2 Jahre zur Vorbereitung des Gesetzes zur Verfügung hat.</p>
				<p>Dann zum Schluß noch eine Reihe von Kleinen Anfragen, die ich pauschal hier nur aufzähle; wenn gewünscht wird, kann [ich] noch Informationen geben. Eine Kleine Anfrage betreffend Neuabgrenzung der Fördergebiete, eine Kleine Anfrage betreffend wirtschaftliche Situation der strukturschwachen Gebiete der Bundesrepublik. Eine Kleine Anfrage Bekämpfung der Schwarzarbeit bitte ich noch einmal zurückzustellen, weil der Arbeitskreis IV sich mit der Materie noch einmal beschäftigen wird und dazu heute nicht gekommen ist. Eine Kleine Anfrage betreffend Wohnungshalden und eine Kleine Anfrage betreffend Textilkontingente für die Ostblockländer. Es handelt sich durchweg um Gruppenanfragen. Ich würde meinen, daß die hier grünes Licht bekämen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen sehr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>. Ich selbst möchte nur eine Bemerkung zu der Frage Sparerschutz machen. Wenn ich das richtig verstehe, ist die bisherige Regelung so, daß diejenigen, die Guthaben bis zu 20000 Mark unterhalten, voll entschädigt werden und diejenigen, die Guthaben über 20000 Mark unterhalten, gar nichts bekommen. Ja, ja, das ist im Falle <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HerstattIwanDavid">Herstatt</name> so. Aber nach dem Feuerwehrfonds der Banken ist es so, daß einer, der 20 003 Mark dort hat, keinen Pfennig kriegt. Und das, finde ich, ist absurd – muß ich offen sagen. Ich habe das Gefühl, das muß dazu führen, daß man das ganze Geld immer bar bei sich trägt, damit man auf keinen Fall auf seiner Bank mehr als 20000 Mark hat. Ja, aber das ist doch eine absurde Konsequenz. Meiner Meinung nach sollte man in jedem Fall bis 20000 Mark entschädigen, auch wenn einer mehr als 20000 auf dem Konto hat. Das ist eine Anregung, die ich dazu geben möchte.</p>
				<p>Zu einem anderen Punkt, wie ich annehme, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>: Herr Vorsitzender, meine Kolleginnen und Kollegen! Herr Arbeitskreisvorsitzender Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> hat das Mietraumschutzkündigungsgesetz angesprochen. Es sind zwei wichtige Fragen hier, nämlich die Frage Aufnahme ins BGB. Diese Frage ist gelöst worden elegant dadurch, daß man auf ein Wohngesetz hingearbeitet [hat], das zum 1.1.’78 in Kraft treten soll. Damit ist m.E. die Befristung enthalten. Befristung natürlich so, wie es jetzt läuft, in Form einer Entschließung. Eine Entschließung jedoch hindert das Gesetz nicht, am 31.12.’77 auszulaufen. Deswegen scheint es mir notwendig zu sein, Herr Vorsitzender, daß Sie die Gruppe Wohnungswesen, Städtebau und Raumordnung und auch die Gruppe Recht noch bitten werden, weil morgen früh um neun Uhr oder halb zehn die Beratungen beginnen bzw. fortgesetzt werden, noch einen entsprechenden Antrag in den Ausschüssen einzubringen, etwa Art. 7 dahingehend zu ändern, daß [er] die Befristung bis zum 31.12.’77 beinhaltet. Das scheint mir wesentlich zu sein. Das ist bisher in den Anträgen, die wir in den Ausschüssen vorbereitet haben, noch nicht vorgesehen.</p>
				<p>Das zweite ist die Frage, die grundsätzlich auch zu klären wäre. Nach den Anträgen, die jetzt dieser Gruppe vorliegen, ist praktisch eine Mieterhöhung entsprechend dem Mietspiegel möglich. Das ist allerdings das alleinige Beweismittel, der Mietspiegel. Das scheint mir sehr gering zu sein, und auch alle hausbesitzenden relevanten Verbände in der Bundesrepublik fordern, nicht Mietspiegel oder allein Mietspiegel, sondern wir sollten es auch auf andere Beweismittel ausstrecken und es sollten alle Beweismittel hier zugelassen werden. Und das beinhaltet ja auch das Bundesgerichtshofurteil vom April ds. Jahres, das eben das alte Gesetz als solches hier brandmarkt. Also deswegen, nicht nur Mietspiegel, sondern auch alle anderen relevanten Vergleichsmittel wie Gutachten mit drei Vergleichsobjekten zuzulassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, ich danke Ihnen sehr! Was den zweiten Punkt anlangt, bitte ich die Arbeitskreise, den zu prüfen. Dazu kann ich mich so aus dem Handgelenk nicht äußern. Was den ersten Punkt der Befristung anlangt, möchte ich allerdings das Petitum des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name> unterstützen. Ich bin der Auffassung, daß wir uns für eine Befristung dieser Regelung einsetzen sollten. Das bedeutet ja nicht, daß wir, wenn wir 1977 feststellen, daß die Verhältnisse weiter so sind, daß wir noch mal verlängern. Aber, daß man solche Sondergesetze unbefristet erläßt, scheint mir falsch zu sein. Hier möchte ich mich ganz in dem Sinne aussprechen, wie Sie es eben getan haben. Und vielleicht – ja, aber das scheint undeutlich zu sein. Nach dem, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name> soeben vorgetragen hat, kann man das nur indirekt daraus schließen, daß bis zum Soundsovielten ’78 das Wohngesetzbuch in Kraft treten wird, während der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name> Wert darauf legt, daß wir die Befristung dieser Regelung ausdrücklich in diese Regelung selbst hineinnehmen. Ich kann nur sagen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>, das ist ein Anliegen, was ich voll unterstütze. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>, bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>: Ich möchte auch die Befristung unterstützen. Ich bedauere aber sehr, daß die zweite Frage hier überhaupt nicht beantwortet wird, nämlich nach dem derzeitigen Verfahren der Ermittlung des Mietspiegels. Das Bundesverfassungsgericht hat vor 6 oder 8 Wochen zwar nicht das Gesetz, aber das derzeitige Verfahren als mit dem Grundgesetz nicht im Einklang und grundgesetzwidrig bezeichnet. Ich habe das Urteil, sowohl die Leitsätze als auch die Begründung, durchgelesen. Das Bundesverfassungsgericht hat es als völlig unzumutbar bezeichnet, daß die meisten Gerichte 15 bis 20 vergleichbare Mieten vom Hausbesitzer für eine Mietanhebung fordern, und hat gesagt, das sei völlig grundgesetzwidrig und nicht durchführbar. Ich möchte doch meinen, daß diese Sache irgendwie einmal, wenn wir als Fraktion dazu Stellung nehmen, geklärt werden muß, ob das Verfahren durch das Gesetz jetzt abgestellt wird, sonst laufen wir doch hier offen in ein grundgesetzwidriges Verfahren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielleicht kann einer der Kollegen dazu nachher noch Stellung nehmen. Jetzt hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> sich gemeldet. Ah ja, dann wollen wir vielleicht diesen –, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornhuesBettina_2013-10-22">Hornhues</name>, auch ein anderer Punkt. Wer kann zu der zuletzt aufgeworfenen Frage Stellung nehmen? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name>. Dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name> noch mal.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name>: Herr Vorsitzender! Meine Damen und Herren! Ich war heute in dem Arbeitskreis, und es ist bestätigt worden, daß dieses Anliegen nach unserem Entwurf abgedeckt ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Aber Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name> scheint da anderer Meinung zu sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>: Das ist insoweit nicht der Fall. Es ist zwar klar mit dem Mietspiegel, aber es müssen die anderen […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN047" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> – und deswegen ist auch bereits schon im Regierungsentwurf, sind neben einer Tabelle, die zwar anders genannt wird, auch die anderen Beweismittel zugelassen, und zwar spricht der Regierungsentwurf bereits schon von 3 bis zu 6 Objekten als Vergleichsobjekte, die zugelassen sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ist aus dem Arbeitskreis I noch jemand da, der diese Sache in die Hand nehmen könnte? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>, Sie vielleicht? Ah, Sie haben ja, Sie sind der Debatte, in dem Bodenrecht. Ich will sehen, daß ich’s heute abend anspreche.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>: Ich würde aber jetzt auf jeden Fall dafür plädieren –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Moment, nur, damit ich Sie richtig verstehe! Sie sagen, die Einführung des Mietspiegels allein reicht nicht aus. Es muß alternativ die Möglichkeit gegeben sein, die Mieterhöhung auch noch anderweitig zu begründen. Verstehe ich Sie richtig? Ist das so richtig?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>: Jawohl, vollkommen richtig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Dazu Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SauerHelmut_1972-12-13">Sauer</name> – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>, sind Sie damit einverstanden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>: Ich bitte aber, trotzdem ein Votum der Fraktion dahingehend herbeizuführen wegen der Befristung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, in der Befristung bin ich Ihrer Meinung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>. Eine stärkere Unterstützung kann ich Ihnen schwerlich geben, und jetzt in dieser Zusammensetzung abzustimmen hat, glaub’ ich, keinen großen Sinn. Ich unterstütze in dieser Frage Ihren Standpunkt und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> sagt, es gibt keine Meinungsverschiedenheit dazu, so daß es sich um eine Verdeutlichung in der Formulierung handelt, so wie ich das erkenne. Können wir diesen Komplex damit abschließen? Hierzu noch, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, so sehr ich den Sachverstand des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name> schätze, hielte ich es doch für tunlich, wenn in der Zukunft bei solchen Debatten der Ausschußvorsitzende und der Obmann des betreffenden Ausschusses dabei wären.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich greife Ihre Anregung gerne auf und bitte den Herrn Parlamentarischen Geschäftsführer, die so angesprochenen Kollegen zu unterrichten. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name>, nunmehr zum nächsten Punkt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> (Wolfsburg): Herr Vorsitzender, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich möchte noch mal auf den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HerstattIwanDavid">Herstatt</name>-Komplex zurückkommen. Mit diesen Vorschlägen des Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Felix_ Mittelstandsvereinigung">Felix</name> hat sich in der vorigen Woche bereits der Diskussionskreis Mittelstand beschäftigt und nun also heute wohl die Arbeitsgruppe Geld und Kredit. In der Zwischenzeit hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN048" type="comment"><p>Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name>, MdB (FDP).</p></note></seg> in der Haushaltsdebatte versucht, uns die Vorschläge von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Felix_Mittelstandsvereinigung">Felix</name> um die Ohren zu hauen. Der Gesamtablauf hat mir nicht allzusehr viel Freude gemacht. Ich meine aber, daß es deswegen um so nötiger ist, daß wir nun in aller Klarheit auch öffentlich darstellen, welche Linie die Fraktion in dieser Frage zu fahren gedenkt und wie groß der Spielraum, sozusagen der Dehnungsraum unserer ordnungspolitischen Vorstellungen angesichts dieses <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HerstattIwanDavid">Herstatt</name>-Problems ist. Ich meine, hier muß Klarheit hinein, sonst wird man uns geraume Zeit weiterhin noch berechtigte Vorwürfe machen, daß wir nicht recht wissen, wo wir hinwollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen sehr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name>! Ich nehme an, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, Sie greifen das auf. In der Tat wäre es gut, wenn wir uns zu diesem Thema noch etwas deutlicher profilieren würden. Da <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">[Graf] Lambsdorff</name> angesprochen wurde – er hat eine scharfe Zunge, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf von Lambsdorff</name>. Der hatte u.a. – ich weiß nicht, ob Sie das mitgekriegt haben – gesagt, es mutete ihm eigenartig an, daß ausgerechnet dasjenige Kreditinstitut die Führung in dieser Sanierung übernähme, das selbst riesige Devisenverluste erlitten habe und höchstens unter dem Gesichtspunkte für die Aufgabe qualifiziert sei. Also, ich muß sagen, das geht gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PoullainLudwig">Poullain</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN049" type="comment"><p>Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PoullainLudwig">Poullain</name>, Vorstandsvorsitzender der Westdeutschen Landesbank.</p></note></seg> und seinen Verein. Das war schon ziemlich wuchtig! Das sollte man sich vielleicht für gelegentliche Zitate aufheben. Ja, ist ja wunderbar! Aber ich meine, laßt uns das doch auch gelegentlich aufgreifen! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornhuesBettina_2013-10-22">Hornhues</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornhuesBettina_2013-10-22">Hornhues</name>: Ich habe eine Frage an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>. Sie gestatten, ich bin hier hauptberuflich tätig für den hohen Bereich von Bildung und Wissenschaft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das qualifiziert Sie zu allen anderen Bereichen auch.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornhuesBettina_2013-10-22">Hornhues</name>: Sie haben ganz am Anfang – ich möchte auf den Anfang Ihrer Ausführungen zurückkommen – gesagt, daß es sehr schwerfiele, eine Regierung zu attackieren, die unsere Politik macht. Und das ist meine Frage an Sie: Meinen Sie im Ernst und tatsächlich, daß diese Regierung unsere Politik macht? Und finden Sie, daß unsere strategischen Überlegungen dann so voll richtig sind, wenn wir sie so gelegentlich handhaben?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Also, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> antwortet darauf, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornhuesBettina_2013-10-22">Hornhues</name>. Ich hab’ mir erlaubt, einleitend in meinem Bericht auf gewisse Schwierigkeiten hinzuweisen, wie sie sich im Anschluß an die Haushaltsdebatte ergeben haben, und die haben just diesen Punkt zum Gegenstand. Es ist mir selbst und auch anderen Kollegen, die gesprochen haben, vorgeworfen worden, daß wir uns nicht klar genug artikuliert hätten in der Frage, womit wir nun einverstanden sind von dem, was die Regierung tut, und womit wir nicht einverstanden sind. Aber das ist eine Frage, die können wir jetzt nicht in 5 Minuten entscheiden. Das ist eine sowohl sachlich wie auch taktisch-strategisch zu sehende Frage. Ich hab’ es übernommen, die Kollegen, die daran in erster Linie interessiert sind, wie ich gesagt habe, schnellstens einzuladen. Kollegen auch außerhalb der Fraktion. Da ist ja auch immer noch ’ne zusätzliche Gruppe von Kollegen, die sehr interessiert sind in dieser Frage. Und ich würde vorschlagen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, daß wir dann dazu eine fundierte Antwort geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: {(Ist aus dem Band nicht zu verstehen.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN050" type="comment"><p>Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Na sehen Sie mal! Sind Sie einverstanden damit, daß wir so verfahren? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>, bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>: Herr Vorsitzender,</p>
				<p>([Zwischenruf] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Zum Bericht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.)</p>
				<p>Ja, zum Bericht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>. Ich bitte mich also zu unterbrechen, wenn ich jetzt etwas sage, was durch die Ausführungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, die er einleitend gemacht hat, bereits erledigt ist. Ich habe sie nicht ganz hören können, weil ich einen Moment draußen war. Es geht mir also um den Härtefonds für Besitzer dieser niedrigverzinslichen Rentenpapiere. Was mir auffällt, und das möchte ich bei dieser Gelegenheit sagen, ist, daß wir zu wenig in unserer Auseinandersetzung mit der Wirtschafts- und Finanzpolitik der Regierung auf die Tatsache hinweisen, daß eine Schicht unserer Bevölkerung, die man als ungemein solide bezeichnen muß – das sind nämlich die Sparer festverzinslicher Wertpapiere –, daß diese Schicht in einer schamlosen Weise durch den Gang der Dinge enteignet worden ist.</p>
				<p>Ich kann es an einer kurzen Rechnung deutlich machen. Wer im Jahre 1962 10000 Mark nominal Pfandbriefe der Rheinischen Landesbank gekauft hat, 6% damals, erwarb sie für 10000 Mark, gab 10000 Mark hin. Der heutige Kurs schwankt zwischen 58 und 61. Nehmen wir an, er ist 60 – dann bekommt dieser Mann, wenn er heute verkauft, für die 10000 Mark ausgezahlt 6000 Mark. Diese 6000 Mark aber sind in Wahrheit höchstens 4000 Mark, denn inzwischen ist ja nun auch noch die Entwertung dazugekommen. Er hat im Wert von ’62 Kaufkraft eingezahlt und er bekommt heute in der Kaufkraft von ’74 ausgezahlt. d.h., diese Sparer festverzinslicher Wertpapiere sind um nahezu zwei Drittel, kann man sagen, ohne da zu übertreiben, enteignet worden. Dies ist einer der schlimmsten Vorgänge und wie gesagt, deshalb besonders schlimm, weil eine sehr solide Bürgerschicht und sehr breite Bürgerschicht betroffen worden ist, und zwar Leute, die in der Regel eben nicht große Summen anlegen, sondern die so kleine Beträge wie 5, 10, 20, wie 25000 Mark sich zusammensparen. Und dies müßte, meine ich, wesentlich stärker von unserer Seite dargestellt werden.</p>
				<p>Ich erinnere mich an eine – ich wage dann immer nichts zu sagen, obwohl ich sonst nicht schüchtern bin. Aber wenn wirtschaftspolitische Debatten sind, juckt es mich zwar aufgrund meiner Vergangenheit, Zwischenrufe zu machen, aber ich verkneife es mir dann, weil ich denke, rund herum bei den Freunden könnte einer denken: Na, der hätte auch besser den Mund gehalten. Was versteht der schon davon, dieser Berliner? Aber ich erinnere mich an eine Auseinandersetzung vor gar nicht langer Zeit im Plenum unten, als in einem Disput dann gesagt wurde von seiten der Regierung, daß die inflatorische Entwicklung für die Arbeitnehmerschaft ja mindestens ausgeglichen sei durch die Lohnanhebungen. Dies ist richtig. Das wurde von der Regierung als Verdienst dargestellt in diesem Augenblick. Ich habe dann vermißt in der Antwort von unserer Seite, daß gleichzeitig aber ein großer Raubzug dieser Regierung mit Hilfe der Inflation bei einem großen anderen Teil der Bevölkerung gemacht worden ist, [der]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN051" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p></note></seg> z.T. identisch [ist]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN052" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sind«.</p></note></seg> mit der Arbeitnehmerschaft.</p>
				<p>Dies wollte ich gesagt haben, also die Aufmerksamkeit der Kollegen auf etwas gelenkt haben, was den Sachverständigen sicher nicht neu ist, was aber in der Öffentlichkeit als eine kritische Aussage der Union nicht genügend wirksam gemacht worden ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wir haben das sehr oft gesagt, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>. Ich selbst habe es in einer der Haushaltsreden des zurückliegenden Jahres gesagt. Daraufhin hat der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> die sagenhafte Unverfrorenheit gehabt, zu antworten, man müsse aber berücksichtigen, daß diese Leute auch doch Zinsen gekriegt hätten. Also, das ist so haarsträubend. Es mag gut sein, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, das wieder einmal zu aktivieren. Wunderbar, ausgezeichnet! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name> – ja, jedes Thema, was Ihnen zweckmäßig erscheint.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>: Herr Vorsitzender, zu dem Problem der Kleinen Anfrage Neuabgrenzung Fördergebiete! Hier geht es darum, daß mit Wirkung vom 1.1.’75 aufgrund des Beschlusses des Planungsausschusses Bund-Länder-Kommission vom 21. August Neuabgrenzungen geschehen sollen. Ich halte dieses Thema nicht zuletzt aus der Sicht, daß die Interessen Niedersachsens nicht vertreten worden sind seitens der verantwortlichen niedersächsischen Landesvertretung, für so wichtig im Hinblick darauf, daß […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN053" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »für«.</p></note></seg> 60% des Bundesgebietes jetzt Förderfläche sind mit 33% der Bevölkerung, daß wir auch dieses Thema m.E. hier einmal erörtern sollten. Es sind gewisse Tendenzen vorhanden, die wir nicht ohne weiteres hinnehmen können, was auch die Zuordnung zur zentralen Größenseite bedeutet in bezug auf Oberzentren usw. Dies ist ein wirkliches Problem und die Anfrage kann also nur unterstützt werden.</p>
				<p>Ein Zweites, was ich ansprechen möchte, das Problem der Schwarzarbeit. In den Kreishandwerkerschaften und Innungsbereichen wird dieses Thema angesichts der augenblicklichen Entwicklung auf dem Baumarkt sehr stark diskutiert, und ich wollte nur die Anregung geben, aufgrund der Tatsache, daß die Bundesregierung mir eine völlig unbefriedigende Antwort gegeben hat, daß in den Modernisierungsrichtlinien für 1974 seitens der Bundesregierung eine Ziffer enthalten ist. Ich darf diesen einen Satz verlesen, nämlich, daß es heißt, Anträge von Eigentümern werden vorrangig gefördert bezüglich der Gewährung von Mitteln zur Modernisierung – das ist pro Wohnungseinheit 20000 –, wenn mehrere Eigentümer Modernisierung in Selbsthilfe durchführen und ein sparsamer öffentlicher Mitteleinsatz möglich ist. Hier wird eigentlich der Schwarzarbeit Tür und Tor geöffnet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen sehr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>! Was den ersten Punkt anlangt, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, würde ich empfehlen, daß der Arbeitskreis das aufnimmt. Unser früherer Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> hat in der gleichen Sache an mich geschrieben. Diese Abgrenzung der Förderungsgebiete ist in der Tat eine höchst problematische Sache. Aber ich denke, es wäre gut, wenn das – Sind Sie im Arbeitskreis II drin, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>? –, daß das zunächst im Arbeitskreis II vorgeklärt wird, dann kann der Fraktion darüber berichtet werden.</p>
				<p>Zu dem zweiten Punkt, nehme ich an, daß das, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name> dazu gesagt hat, in der Debatte vorgetragen werden wird. Ah ja, die Sache ist zurückgestellt, dann in der Debatte, die dann demnächst stattfinden wird. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Zu dem letzten Thema, das der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name> angeschnitten hat, nur die Anregung: Wir sollten überlegen, ob wir von uns aus nicht initiativ werden, um zu verhindern, daß die ganzen Behördenleute, also die ganzen Leute auf den Kreisbauämtern und was weiß ich wo, die Arbeit der Architekten, z.T. in Dienstzeiten gegen Honorar, wenn auch etwas geringer, ausüben. Da könnte man, politisch gesehen, glaub’ ich, viel tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke sehr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>! Jetzt kämen wir zum Arbeitskreis III. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Ja, meine Damen und Herren! Zunächst zu dem sehr berechtigten Anliegen des Herrn Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>! Hier läuft ja ein Antrag seit geraumer Zeit, der jetzt auf der Tagesordnung steht und von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name> vertreten wird – morgen dann oder übermorgen.</p>
				<p>Dann hat sich der Arbeitskreis befaßt mit der Frage, daß der Finanzminister, der bisher es noch nicht für nötig befunden hat, im Finanzausschuß zu erscheinen, daß der zitiert wird, damit wir einiges von ihm hören über die neueste währungspolitische Lage und auch steuerpolitische. Er hat ja erklärt, daß er Steuern erhöhen muß, wenn, oder unter gewissen Voraussetzungen, wenn Anträge – er meinte natürlich unsere Anträge – das notwendig machen sollten.</p>
				<p>Das Entwicklungshilfesteuergesetz nun ist im Finanzausschuß. Wir möchten so lange warten, bis der Fachausschuß seine eigene Stellungnahme vorgelegt hat. Die Novelle zum Versicherungsaufsichtsgesetz wär’ verabschiedungsreif. Das könnte am nächsten Freitag geschehen. Es gibt einige kleine technische Fragen, die keine politische Bedeutung haben. Darüber hinaus wurde dann die Frage der Beratung des Haushaltes besprochen. Die Haushaltsgruppe ist der Meinung, daß sie Ende dieses Jahres damit fertig sein könnte und daß im Februar die 2. und 3. Lesung des neuen Haushaltes stattfinden könnte.</p>
				<p>Bei dieser Gelegenheit möchte ich vielleicht darauf hinweisen, daß die Limburger Leitsätze des Arbeitskreises II ja hier von dem größeren Gremium bereits verabschiedet worden sind. Die hätten wir uns gern im Arbeitskreis III noch etwas angesehen, aber der Vorrang gebührt selbstverständlich dem größeren Gremium.</p>
				<p>Der Haushaltsentwurf ’75 soll bei uns mit folgenden Schwerpunkten ausgestattet werden. Daß die Entwicklung im Personalsektor so eng gefaßt wird, daß schon sehr bedauerliche Entwicklungen, die wir ja bisher zu verzeichnen haben, sich nicht noch ausweiten können. Es wird sogar überlegt von der Haushaltsgruppe, einen generellen Einstellungsstopp vorübergehender Art oder befristeter Art zu verlangen. Außerdem beabsichtigt die Haushaltsgruppe, die Ausgaben für Gutachten und Sachverständige – ich verweise auf die Münchner Vorgänge, die sich ja offenbar in Bonn fortgesetzt haben – einer genauen Prüfung zu unterziehen. Der Wunsch des Arbeitskreises III geht auch dahin, daß unsere Kollegen in den einzelnen Fachausschüssen keine eigenen Erhöhungsanträge zum Haushalt ’75 stellen, sondern daß hier ein Einvernehmen mit den Haushaltsleuten hergestellt wird. Ferner sind wir der Meinung, daß [das] 900-Millionen-Konjunkturprogramm ordnungsgemäß nach den Vorschriften des Stabilitätsgesetzes im Plenum beraten werden soll und daß wir – vielleicht kann ich bei dieser Gelegenheit mitteilen –, daß der Finanzplanungsrat dieser Vorlage zunächst schon einstimmig zugestimmt hat. Aber wir möchten sehr gerne haben, daß das Stabilitäts- und Wachstumsgesetz mit all den Zustimmungsverpflichtungen, sei es im Bundesrat oder im Bundestag, strikt eingehalten wird.</p>
				<p>Ferner steht auf der Tagesordnung die Verbesserung der betrieblichen Altersversorgung. Hier sind wir der Meinung, daß wir einige Verbesserungen vorschlagen sollten, und zwar einmal für Betroffene, die über 53 sind.hier soll der Steuerbegünstigungsbetrag von 2 400 Mark auf die Bemessungsgrundlage angehoben werden, wie es [sie] bei den Vorsorgeleistungen im Steueränderungsgesetz gibt, und außerdem soll fakultativ auch diese Möglichkeit jüngeren eingeräumt werden.</p>
				<p>Nun ist von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name>ein umfangreicher Initiativantrag, ein Programm für ältere Menschen vorgelegt worden. Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name>hat uns liebenswürdigerweise versichert, daß das keine neuen Ausgaben bedeuten würde, und deswegen möchten wir mit Ihrem Einverständnis eine Generalklausel in diesen Antrag einsetzen, daß das wirklich auch ganz im Sinne der Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name>abgesichert ist, so daß die Fraktion bei der nächsten Gelegenheit darüber abstimmen kann. Außerdem ist ein kleiner Antrag da, der sich mit der Personalwirtschaft befaßt. Es soll bei jeder Vorlage, sowohl von der Regierungsseite wie auch von anderer Seite, soll in der Vorlage vermerkt werden, welche Planstellen diese neuen Absichten u.U.auslösen könnten.</p>
				<p>([Zwischenruf] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Sehr gut! Eine ausgezeichnete Idee ist das m.M. nach.)</p>
				<p>Dann, die Hilfsmaßnahmen für Zeitungen sind bereits verabschiedet. In der Frage des Verteidigungshaushaltes, Herr Vorsitzender, haben Sie in der letzten Vorstandssitzung oder schon in Berlin angeregt, einen alten Entschließungsantrag von uns noch einmal im Arbeitskreis III zu behandeln. Dort haben wir nämlich im Mai 1974 eine Entschließung eingebracht, daß die Entwicklung des Verteidigungshaushaltes parallel gehen sollte mit der allgemeinen Haushaltsentwicklung. Das ist eben nicht der Fall. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> hat auch darauf hingewiesen. Es fehlen vor allem bei Investitionen 300 Mio. DM. Wir sind der Meinung, daß man diese Entschließung so behandeln muß, daß keine Mittel verlangt werden ohne Deckungsvorschlag, und den Deckungsvorschlag sehen wir in den immer wieder sich öffnenden Planungen im Verteidigungsbereich, so daß auf dem Wege über die Umschichtung dieses Anliegen bedient werden könnte.</p>
				<p>Ja, das wär’s, Herr Vorsitzender.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>! Ich möchte einen Punkt aus Ihrem Vortrag aufgreifen, obwohl die Fraktion schwach besetzt ist, doch dazu um Zustimmung der Fraktion bitten. Das ist nämlich die Forderung des Arbeitskreises III, daß Kollegen der Fraktion, die in anderen Ausschüssen Anträge stellen wollen, die zu Ausgabeerhöhungen führen, sich zuvor mit dem Arbeitskreis III abstimmen. Abstimmen lautete die Forderung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>. Das bedeutet nicht, daß der Arbeitskreis III ein Veto hat, aber es muß der Versuch einer Einigung mit dem Arbeitskreis III gemacht werden. Und wenn eine Einigung nicht zustande kommt, bedeutet dies, daß der Fraktionsvorstand, eventuell der Fraktionsvorsitzende damit befaßt werden muß. Aber in diesem Rahmen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, unterstütze ich Ihren Vorschlag und Ihren Wunsch voll und ganz. Ja gut, aber es kann gar nicht schaden, wenn wir’s heut erneut beschließen.</p>
				<p>Was den Verteidigungshaushalt anlangt, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, so habe ich in meiner Rede dazu Stellung genommen. Es trat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhahn</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN054" type="comment"><p>Karl Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name>, MdB (SPD) und Parlamentarischer Staatssekretär beim Bundesminister der Verteidigung.</p></note></seg> auf, der mich fragte, ob ich eine Erhöhung des Verteidigungshaushalts beantragte. Ich habe gesagt, davon hab’ ich gar nicht gesprochen, sondern ich habe nur von den verheerenden Folgen der Inflation für diesen Sektor gesprochen. Also, das wird wahrscheinlich nicht viel anders zu behandeln sein, meine Damen und Herren, als der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> das hier eben vorgetragen hat. Ich sehe mich nicht in der Lage, den Antrag zu stellen, den Verteidigungshaushalt um 1 oder 2 Milliarden Mark aufzustocken, denn dann sind wir mitten in der Diskussion drin, die wir in einem viel bescheideneren Rahmen vorhin geführt haben. Also, das sind meine Kommentare dazu. Jetzt haben wir wesentlich mehrere Wortmeldungen: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>, noch Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> zunächst –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> [(Wolfsburg)]: Zum Entwicklungshilfesteuergesetz habe ich Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, so verstanden, daß Sie sagten, AK III möchte zuwarten, bis sich der Fachausschuß damit beschäftigt hat. Ich würde doch sehr bitten, dieses Votum ein wenig anders zu formulieren. Es ist ja jetzt so, daß wir schon fast ein Jahr einen gesetzlosen Zustand haben. Und ich denke, daß wir in der Sache selbst – so ähnlich habe ich heute morgen auch das Gespräch in der Arbeitsgruppe Finanzen verstanden –, in der Sache selbst kaum divergierende Meinungen haben. Seit einigen Monaten geistert nun schon in der Öffentlichkeit und bei den betroffenen Verbänden das Gerücht herum, das Gesetz werde vor allem deswegen nicht verabschiedet, weil der Finanzausschuß noch zögere und u.U. sogar noch Besichtigungsreisen ins Ausland machen wolle, um durch das Gesetz geförderte Fabriken und dergleichen zu besichtigen. Ich meine, wir wären alle gut beraten in dieser Angelegenheit, eine schnelle Verabschiedung zu fordern. Der Wirtschaftsausschuß hat das Gesetz ja schon Anfang Juli als mitberatender Ausschuß hinter sich gebracht. Der entwicklungspolitische Ausschuß hat eine 1. Lesung schon hinter sich. Ich bin vollkommen damit einverstanden, wenn Sie sagen, der entwicklungspolitische Ausschuß sollte nun fertig werden. Aber, wenn wir dieses Ziel erreichen wollen, dann wäre es aus unserer Sicht der Entwicklungspolitiker schöner, wenn Sie sagen würden, es muß schnell verabschiedet werden, der entwicklungspolitische Ausschuß soll voranmachen, damit wir dann hinterherkommen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön! Ich höre, daß Sie einverstanden sind, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>. Danke schön. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> [(Herne)]: Der Arbeitskreis I hat sich heute auch mit dem Gesetzentwurf der Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> (Lüneburg), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> befaßt, den der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> eben genannt hat, und hat die Meinung vertreten, daß das Ziel Gesetzesauswirkungen auf die Planstellen im öffentlichen Dienst selbstverständlich sehr zu begrüßen ist, daß aber der Weg nicht ausreichend zu sein scheint. Man sollte nicht nur nach der Schaffung zusätzlicher Planstellen fragen, weil die Gefahr besteht, daß die Verwaltung, daß die Bundesregierung dann meist schreibt: Es sind keine vollen Planstellen und so und so. Es sollte zusätzlich gefordert werden, die Zahl der notwendigen zusätzlichen Arbeitsstunden für die öffentliche Verwaltung aufzunehmen, und es sollten auch reingeschrieben werden etwaige Einsparungen, die sich aus einem neuen Gesetzentwurf ergeben, weil wir der Meinung sind, daß zumindest theoretisch das ja auch mal möglich sein könnte. Ich glaube, man sollte also die Abstimmung, die, Herr Vorsitzender, Sie gerade mit dem AK III empfahlen, auch in solchen Fällen mit dem AK I vornehmen. Und vielleicht könnte man in gemeinsamer Arbeit den Gesetzentwurf noch etwas anreichern, um ihn schärfer zu fassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>! Ich unterstütze den Wunsch der Abstimmung zwischen AK III und AK I, ohne jetzt zu den konkreten Vorschlägen Stellung nehmen zu wollen. Jedenfalls finde ich die Zielrichtung unseres Antrages sehr gut. Ich meine, eines der stärksten Argumente, das wir gegen dieses <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">Dohnanyische</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN055" type="comment"><p>Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>, MdB (SPD).</p></note></seg> Berufsbildungsgesetz hatten und noch immer haben, finde ich, ist auch das, daß da 3 000 neue Planstellen benötigt werden. Da schreit das Volk, wenn man ihm das sagt, empört auf und was Besseres kann man ja als Reaktion für seine Reden gar nicht erwarten. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Ich wollte nur zu dem, Herr Vorsitzender, was Sie anschnitten wegen des Verteidigungsetats, folgendes zu bedenken geben. Wir müssen wahrscheinlich, zumindest in der jetzigen Situation, von unserem zum Haushalt ’74 gefaßten Beschluß herunter. Ich sage, in der jetzigen Situation. Und da kann für uns die Begründung gut sein, daß im Bereich der Verteidigung noch so viel Geld gespart werden kann, in Bereichen, die nicht die Effektivität der Truppe betreffen, also nicht die Kampfbereitschaft der Verteidigung an sich, sondern Bereiche eben, die im allgemeinen Bereich liegen. Und dort kann man noch etwas rausholen und dann die Umschichtungen vornehmen. Wenn ich höre, daß in diesem Jahr der Verteidigungshaushalt um 1 bis 2 Milliarden zurückbleibt, d.h. Geld nicht ausgegeben wird, dann frage ich mich so allmählich, über was wir eigentlich hier immer Streitpunkte aufbringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, es tut mir nun unendlich leid, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> nicht bei uns ist, während wir diskutieren, und ich finde es auch nicht eigentlich ganz fair, daß wir das an seinem 40. Geburtstag in seiner Abwesenheit erörtern. Lassen wir das Thema in der Schwebe, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, und nehmen es auf, wenn der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> bei uns ist.</p>
				<p>Darf ich damit die Diskussion zu dem Vortrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> beenden? Danke schön! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> – ja, dann käme Arbeitskreis IV. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Ich möchte zunächst was sagen zu den beiden Punkten, die in dieser Woche auf der Tagesordnung des Plenums stehen. Ich will nicht mehr dazu sagen, als unbedingt für Ihre Information nötig ist. Es stehen zwei Punkte auf der Tagesordnung. Erstens ein Antrag aus unserer Fraktion zur Beschäftigung ausländischer Arbeitnehmer. Und zum anderen, das ist, glaub’ ich, der erste Punkt, haben wir am Donnerstag die 1. Lesung des Regierungsentwurfs zur Reform des Jugendarbeitsschutzgesetzes.</p>
				<p>Lassen Sie mich zu dem letzteren gleich etwas sagen. Es wird damit zu rechnen sein, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN056" type="comment"><p>Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name>, MdB (SPD) und Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung.</p></note></seg> diese Gelegenheit natürlich benützt, die Reform des Jugendarbeitsschutzgesetzes hinzustellen als einen – ja, ich glaube, das ist keine Übertreibung, wenn man das so sagt –, als einen Markstein der sozialen Reformpolitik der sozial-liberalen Regierung, als einen Beitrag zur Humanisierung der Arbeitswelt und wie die Sprüche alle heißen. Er geht ja schon landauf, landab im hessischen und im bayrischen Wahlkampf und bei jeder anderen Gelegenheit geht er damit hausieren und stellt dies so hin. Und in diesem Propagandaplakat, das jetzt überall erscheint, ist das ja auch als einer der markanten Punkte der sozialen Reformpolitik dieser Regierung herausgestellt. Nur, ich darf in diesem Zusammenhang aber doch darauf hinweisen, daß wir hier wieder einmal einen Fall haben wie in der Vergangenheit so oft, in dem wir eigentlich einen Anstoß zu einer späteren Aktivität der Regierung gegeben haben. Leider, glaub’ ich, versäumen wir das in der öffentlichen Auseinandersetzung sehr oft, darauf hinzuweisen, daß wir in vielen Dingen die Regierung überhaupt erst gedrängt haben, etwas zu tun. Ob das in jedem Fall richtig war, laß’ ich mal dahingestellt.</p>
				<p>Aber, ich darf ja daran erinnern, daß wir in dieser Frage, in der die Regierung viel Zeit hat verstreichen lassen, indem sie 2 oder 3 Referentenentwürfe gemacht hat, daß wir in dieser Frage einer Reform des Jugendarbeitsschutzgesetzes – wogegen nichts zu sagen ist – bereits im vergangenen Jahr durch die Initiative unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> und anderer Kollegen im Mai vergangenen Jahres einen Antrag eingebracht haben, der ebenfalls eine Novellierung des Jugendarbeitsschutzgesetzes vorsieht. Allerdings – auch daran muß ich hier erinnern – handelte es sich damals nur um einen Gruppenantrag, allerdings unterschrieben von der Mehrheit der Fraktion, ich glaube 129 oder 130 Kollegen […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN057" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »(129 Abg. Dr. S. 615)«.</p></note></seg> haben unterschrieben, und zwar deswegen unterschrieben, weil dieser Entwurf unsererseits doch einige Punkte beinhaltete, über die es kontroverse Meinungen in der Fraktion gab. Das waren Bedenken von seiten des Handwerks, der gewerblichen Wirtschaft und des Einzelhandels. Diese Punkte waren, um sie kurz in Erinnerung zu rufen, die Einführung des Bildungsurlaubs, die Frage einer Verbesserung der Dauer der Ruhepausen und ihrer Anrechenbarkeit auf die Arbeitszeit oder die Frage Berufsschulzeit, also die Tage, in denen man [zur] Berufsschule ging, sollten arbeitsfrei bleiben. Und eine andere Frage, die betraf die Erstuntersuchung der Lehrlinge durch eigens dafür ermächtigte Ärzte, wogegen vor allem die Ärzteschaft Sturm lief.</p>
				<p>Deswegen, wegen dieser kontroversen Punkte in unserer Fraktion, haben wir nur einen Gruppenantrag eingebracht, aber immerhin, wie ich meine, einen Anstoß gegeben an die Regierung, nun endlich auch einen Regierungsentwurf vorzulegen.</p>
				<p>Dieser Regierungsentwurf enthält diese von mir jetzt genannten Punkte, die in unserem Antrag drin sind, und [die,] die vielen von uns damals zu weitgehend erschienen wegen der konsequenten Auswirkungen auf Mittelstand, gewerbliche Handwerksbetriebe und Einzelhandel, enthält dieser Entwurf nicht. Oder aber in modifizierter Form, z.B. beim Bildungsurlaub, zwar nicht expressis verbis den Bildungsurlaub, aber eine Verlängerung des allgemeinen Urlaubs, gestaffelt nach Alter. Aber er enthält doch andererseits einige Punkte, die wieder in unserem Entwurf nicht enthalten sind. Um nur einige zu nennen – ich will Sie nicht aufhalten –, z.B. allgemeines Beschäftigungsverbot für Jugendliche auch im Bereich der Landwirtschaft, wozu – keiner mehr da, glaub’ ich. Aber natürlich, Experte, ja! Verzeihung, Verzeihung, meine verehrten Kollegen – sogar mit Mehrheit! Ein Punkt natürlich, wo unsere Kollegen von der Landwirtschaft sagen werden: Das müssen wir uns mal genau ansehen.</p>
				<p>Oder die Frage – Sie haben alle oder viele von Ihnen Zuschriften bekommen vom Verband der Zeitungsverleger wegen der Beschäftigung von Jugendlichen im Alter von 15 bis 18 Jahren beim Austragen von Zeitungen. Das war bisher möglich. Da ist jetzt ein bestimmter Paragraph, der das ermöglicht hat, gestrichen worden. Aber hier ist, wie aus einer Stellungnahme der Bundesregierung zu der Stellungnahme des Bundesrats hervorgeht, die Regierung bereit, die Dinge noch einmal zu überprüfen. Oder generelles Verbot von Akkordarbeit und Fließ[band]arbeit usw. Mit anderen Worten also einige Punkte, die wieder weitergehend sind als unser Gruppenantrag. Ich habe das nur genannt, um hier deutlich zu machen, daß hier natürlich jetzt kollidieren die Interessen unserer jungen Arbeitnehmer mit einigen Bedenken des Einzelhandels, des Handwerks und der gewerblichen Wirtschaft.</p>
				<p>Das heißt also, daß wir morgen in der 1. Lesung eine abgewogene Stellungnahme zu dem Regierungsentwurf abgeben müssen, wobei wir wiederum zu berücksichtigen haben, daß wir nicht alles, was hier die Regierung vorschlägt, einfach vom Tisch wischen dürfen, weil wir – das müssen wir leider feststellen – gerade in den Kreisen unserer jungen Arbeitnehmer als CDU keine besonders gute Position haben, die natürlich versuchen jetzt, die Regierung, ihre etwas günstigere Position, die noch verstärkt wird durch diesen Regierungsentwurf, noch weiter auszubauen.</p>
				<p>Wir haben heute morgen im Arbeitskreis darüber sehr offen, sehr freimütig, sehr eingehend gesprochen. Es waren ja auch die Kollegen von der Mittelstandsvereinigung, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohlmannEberhard_1969-11-04">Pohlmann</name> usw., da, und ich glaube, daß wir also doch durch diese Aussprache für den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>, der morgen dazu Stellung nehmen wird, einige gute Hinweise gegeben haben, hier diese ausgewogene Stellungnahme abzugeben; wobei über die Details, von denen ich einige hier nannte, natürlich noch einmal im Arbeitskreis bzw. in Kreise unserer Kollegen im Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung, wenn es dann zur Ausschußberatung kommt, im einzelnen noch gesprochen werden muß, vielleicht sogar auch in der Fraktion – wenn ich also beispielsweise denke an das generelle Verbot für Beschäftigung von Jugendlichen in der Landwirtschaft oder in anderen Punkten. Das heißt also, ich würde sagen, wir sollten morgen auf diese Details nicht im einzelnen eingehen, sondern sollten dies der Ausschußberatung überlassen und morgen hinweisen, daß wir hier durchaus für eine Reform und Novellierung des Jugendarbeitsschutzgesetzes sind, daß wir ja dazu bereits eine Initiative in dieser Richtung ergriffen haben.</p>
				<p>Redner [ist], wie ich schon sagte, dazu Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>. Soviel zu diesem Punkt. Zum zweiten Punkt kann ich mich wesentlich kürzer fassen. Das ist also die Beschäftigung ausländischer Arbeitnehmer. Ich glaube, hier genügt es, Herr Vorsitzender und meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, wenn ich dazu bemerke, daß wir uns einige Zeit gelassen haben in der Abfassung der Formulierung dieses Antrages, der eine ganze Reihe von Punkten enthält, und daß wir vor allem […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN058" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen »wir«.</p></note></seg> vom Arbeitskreis Wert darauf gelegt haben, den Inhalt dieses Antrages abzusprechen mit unserm Freund Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, also mit der Bundesanstalt für Arbeit, um also hier das, was wir für notwendig halten, zu sagen oder zu beantragen, daß das zumindest durch die Bundesanstalt für Arbeit abgedeckt und abgesichert ist. [Die]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN059" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Zur«.</p></note></seg> Begründung dieses Antrages wird morgen der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoeherPaul_1972-04-23">Löher</name>geben. Er wird dabei vor allem ansprechen die Ablehnung der Zwangsrotation, die bessere Versorgung ausländischer Arbeitnehmer mit Wohnungen, bessere schulische Betreuung der Kinder, Unterstützung der Ausländerarbeit durch karitative Verbände auch aus dem Bundeshaushalt.</p>
				<p>Wenn es notwendig sein sollte, einen 2. Durchgang zu machen, zu antworten auf, ich nehm’ an, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> wird dazu Stellung nehmen oder Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-09-24-t1502_WZ_FN060" type="comment"><p>Hans-Eberhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>, MdB (SPD).</p></note></seg> von der SPD, dann wird im 2. Durchgang der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> noch dazu Stellung nehmen. Soviel zu diesen beiden Punkten. Jetzt noch kurz, was hier angesprochen wurde vom Arbeitskreis II, das ist diese Kleine Anfrage Bekämpfung der Schwarzarbeit. Die wurde uns ja mitberatend überwiesen. Wir haben uns heute morgen damit beschäftigt, [sind] nicht grundsätzlich gegen diesen Antrag, aber, wie Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> schon gesagt hat, wir sind heute noch zu keinem abschließenden Votum gekommen, weil wir der Meinung sind, daß diese Kleine Anfrage doch noch einmal überarbeitet werden muß. Nicht allein deswegen, weil hier drinsteht z.B., die Schwarzarbeit führte zu einem Milliarden-Defizit bei den Steuern und bei den Sozialabgaben. Das stimmt einfach nicht. Und wir können nicht etwas behaupten, was uns sofort widerlegt werden kann. Es handelt sich ja bestenfalls um einige Millionenbeträge. Aber es gibt hier einige Punkte drin, deren Formulierung überlegt werden muß. Ganz kurz. Wenn hier z.B. gesagt werden muß, Änderung des Paragraphen sowieso in der Reichsversicherungsordnung, wonach also heute schon Baubehörden Baugenehmigungen mitteilen müssen den Berufsgenossenschaften zur Überprüfung der Unfallbestimmungen und der Verhütung von Unfällen usw., wenn das ergänzt werden soll, daß man das auch den Handwerkskammern überreicht, dann haben wir uns die Frage gestellt – oder daß die gesetzlichen Krankenversicherungsträger eingeschaltet werden sollen zur Überprüfung der Schwarzarbeit –, dann haben wir uns natürlich gefragt, ob das überhaupt realisierbar ist und zu welcher Effizienz dies führt und ob hier nicht u.U. der Verwaltungsapparat, der damit verbunden ist und der Kontrollapparat, [ob] der damit verbundene Aufwand [nicht] größer ist, als was dabei herauskommt.</p>
				<p>Wir meinen also, daß diese Dinge in Zusammenarbeit mit den Initiatoren dieser Anfrage noch einmal bis zur nächsten Fraktionssitzung überprüft werden sollten.</p>
				<p>Und noch ein Wort zu dem Antrag meiner Kollegin Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name>, Programm für ältere Arbeitnehmer. Auch diesen Antrag werden wir Ihnen erst in der nächsten Woche vorlegen, weil einige redaktionelle Änderungen vorzunehmen sind. Aber, Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren, ich glaube, ich würde unglaubwürdig werden also, wenn ich also hier einen Schwur ablegen würde, daß dieses Programm überhaupt keine finanziellen Auswirkungen hat. Ich sage dies ganz offen. Hier ist ja nicht nur der Bund angesprochen, sondern auch die Länder und die Gemeinden. Ich kann im Augenblick nun nicht Stellung nehmen zu dem, was der Arbeitskreis meint, wenn er sagt, wir wollen hier eine Generalklausel vorsehen. Die Generalklausel muß ich erst kennen. Ich will hier mit aller Deutlichkeit sagen – ich sage das zunächst einmal für mich persönlich –, ich kann nicht sagen, daß das überhaupt keine finanziellen Auswirkungen hat, und daher bin ich der Meinung, wenn dieses Programm laufen soll, das wird die Fraktion nächste Woche entscheiden müssen. Den sachlichen Inhalt befürworte ich sehr dieses Antrages, die älteren Menschen. Ich befürworte dies sehr und bin dafür, daß wir das tun. Nur, glaube ich, sollten wir dann zumindest eines versuchen – und das muß noch abgesprochen werden mit dem Arbeitskreis III –, daß wir hier eine ähnliche Generalklausel einführen, wie wir sie beispielsweise beim Erziehungsgeld gefunden haben, daß dieses Programm natürlich nur verwirklicht werden kann und verwirklicht werden soll im Rahmen der finanziellen bzw. der haushaltsmäßigen Möglichkeiten. Nur darin sehe ich eine Möglichkeit, dies zu verabschieden, ohne uns hinterher zu sagen: Ach, was habt Ihr denn da gemacht? Das gibt ja doch finanzielle Auswirkungen. Das kann man nicht einfach so vom Tisch wischen, indem man sagt, überhaupt keine finanziellen Auswirkungen. Dann hätten wir ja auch keine Verbesserung der Situation der älteren Menschen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, auch für die hilfreichen Vorschläge, die Sie gerade am Schluß gemacht haben. Wird das Wort zu den Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> gewünscht? Das ist nicht der Fall. Darf ich feststellen, daß die Fraktion dem zustimmt und rufe den Punkt 7, Verschiedenes, auf. Wird das Wort dazu gewünscht? Das ist nicht der Fall. Ich schließe die Fraktionssitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
