<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1973-01-26-t0815_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2024-07-17"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1031/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 26. Januar ’73</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 26. Januar 1973</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>30 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1973-01-26">
					<time type="start" when="08:15:00"/>
					<time type="end" when="08:45:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">07</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-01-26-t0815_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-07_1973-01-26-t0815_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> über Verhandlungen mit der SPD und der FDP (Ausschussbesetzung; Anträge zum mathematischem Proporz; Zahl der Ausschüsse; Mitgliederzahl; Abstimmung).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-01-26-t0815_WZ_SVP-2" corresp="#cdu-csu-07_1973-01-26-t0815_WZ_div_SVP-2">B. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> (Fortsetzung der Aussprache zur Regierungserklärung von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>; Rede des Bundesministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> zur Neuausrichtung der Deutschlandpolitik).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-01-26-t0815_WZ_SVP-3" corresp="#cdu-csu-07_1973-01-26-t0815_WZ_div_SVP-3">C. Bericht des stellvertretenden Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> zur Ausschussbesetzung.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-01-26-t0815_WZ_SVP-4" corresp="#cdu-csu-07_1973-01-26-t0815_WZ_div_SVP-4">D. Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> zum Plenum der Woche.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-01-26-t0815_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Diese Sitzung hat sich als notwendig erwiesen, weil wir nicht gerne eine Beschlußfassung über die Ausschüsse heute im Plenum herbeiführen und eine Entscheidung treffen wollen ohne die Zustimmung der Fraktion. In der Frage der Besetzung der Ausschüsse ist heute eine Entscheidung zu treffen. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> gibt Ihnen Bericht über die Ergebnisse der interfraktionellen Gespräche.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [Günzburg]: Meine Damen und Herren! Die Fraktion hatte sich vorgenommen, die Konstituierung der Ausschüsse des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> in der nächsten Woche vorzunehmen, um damit nach einer sitzungsfreien Woche den Bundestag auch in den Ausschüssen voll arbeitsfähig zu haben.</p>
				<p>Dieses Ziel läßt sich nur erreichen, wenn wir heute aufgrund einer interfraktionellen Vereinbarung Beschluß fassen a) über das Verteilungsverhältnis innerhalb der Ausschüsse, über die Zahl der Ausschüsse und ihre Mitglieder und über die Einsetzung eines Sonderausschusses. Dieser Wunsch besteht nicht nur bei der Koalition, er ist auch in unserm eigenen Interesse, denn unsere Kommission zur Besetzung der Ausschüsse wäre nicht in der Lage, die entsprechenden Vorbereitungen bis zur nächsten Woche zu treffen, wenn sie nicht zugleich auch auf dem festen Boden dieser Beschlüsse arbeiten könnte.</p>
				<p>Es ist deshalb beabsichtigt, im Anschluß an die Aussprache über die Regierungserklärung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-26-t0815_WZ_FN003" type="comment">
							<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gab am 18. Januar 1973 eine Erklärung zum Programm seiner <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> für die 7. Wahlperiode ab. Vgl. dazu <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="07/07">BT Plenarprotokoll, 07/07, S. 121–134</ref>
								</bibl>.</p>
						</note></seg>, also etwa gegen 12 Uhr, noch über drei Anträge zu entscheiden, die als interfraktionelle Anträge – soweit die Fraktion zustimmt – eingebracht werden sollten. Der erste Antrag behandelt, auf welcher Basis die Sitze innerhalb der Ausschüsse und Gremien des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> verteilt werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-26-t0815_WZ_FN004" type="comment">
							<p>Für den Antrag der Fraktionen der SPD, CDU/CSU und FDP vom 26. Januar 1973 betr. Bestimmung des Verfahrens für die Berechnung der Stellenanteile der Fraktionen vgl. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/153">BT Drs. 07/73</ref>
								</bibl>.</p>
						</note></seg> Es wird vorgeschlagen, hier den mathematischen Proporz zugrunde zu legen. Sie wissen, daß das [d’Hondtsche]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-26-t0815_WZ_FN005" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »d'Hothsche«.</p>
						</note></seg> Verfahren die größte Gruppe jeweils in extremen Fällen besonders begünstigt. Dieser Regelung zuzustimmen ist also auch in unserem Interesse.</p>
				<p>Das zweite, es ist Beschluß zu fassen über die Zahl der Ausschüsse.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-26-t0815_WZ_FN006" type="comment">
							<p>Für den Antrag der Fraktionen der SPD, CDU/CSU und FDP vom 26. Januar 1973 betr. Einsetzung von Ausschüssen vgl. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/74">BT Drs. 07/74</ref>
								</bibl>.</p>
						</note></seg> Es wird vorgeschlagen, 19 Ausschüsse zu bilden: Immunität, Geschäftsordnung, Petitionen, Auswärtiges, Innen, Sport, Rechtsausschuß, Finanzausschuß, Haushaltsausschuß, Wirtschaftsausschuß, Ernährung, Landwirtschaft und Forsten, Arbeit und Soziales, Verteidigungsausschuß, Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit, Ausschuß für Verkehr, Ausschuß für Raumordnung, Ausschuß für innerdeutsche Beziehungen, Technologie, Forschung, Post, Ausschuß für Bildung und Wissenschaft und Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit.</p>
				<p>Wenn wir zu diesen 19 Ausschüssen kommen, würde sich daraus auch ein für uns vertretbares Verhältnis bei der Besetzung der Positionen der Vorsitzenden und deren Stellvertreter abzeichnen, insoweit, als wir teilen könnten CDU/CSU, SPD je 9, FDP 1 Position in diesem Bereich. Bei den Mitgliederzahlen ist es bei dem geblieben, was ich Ihnen letzthin vortragen konnte. Wir haben also nur noch vier Größen, 33er-, 27er-, 19er- und 17er-Ausschüsse, wobei auf unseren Vorschlag und Wunsch hin eine nochmalige Verbesserung erzielt wurde, den Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit von 17 auf 19 und den Ausschuß für Auswärtiges von 27 auf 33 [zu erweitern].</p>
				<p>Das, was in dem Zusammenhang dann weiter beschlossen werden sollte, ist die Einsetzung eines 1. Sonderausschusses für die Strafrechtsreform, der, wie gehabt, wie im letzten Bundestag gehabt, weiter 17 Mitglieder umfassen sollte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-26-t0815_WZ_FN007" type="comment">
							<p>Für den Antrag der Fraktionen der SPD, CDU/CSU und FDP vom 26. Januar 1973 betr. Einsetzung eines Sonderausschusses für die Strafrechtsreform vgl. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/75">BT Drs., 07/75</ref>
								</bibl>.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Meine Damen und Herren, das sind die drei Vorschläge, die für heute gemacht werden. Ich wiederhole noch einmal, für uns ergibt sich dabei die günstige Zahl der 19 Ausschüsse mit der anschließenden möglichen Verteilung bei den Vorsitzenden und Stellvertretern, und bei uns ist aufgrund der Mitgliederzahlen in den einzelnen Ausschüssen auch gewährleistet, daß jeder Kollege wenigstens einen ordentlichen Sitz in einem Ausschuß erhalten kann und damit eine volle Arbeitsmöglichkeit hier im Deutschen Bundestag besitzt.</p>
				<p>Ich weiß, daß nicht alle Wünsche erfüllt wurden, insbesondere in der Teilung beispielsweise des Ausschusses Soziales und Arbeit oder in der Einsetzung zusätzlicher Ausschüsse. Ein Ausschuß lediglich ist hier offen mit der Wahrscheinlichkeit, daß er eingesetzt wird, das ist unser Vorschlag, den Rechnungsprüfungsausschuß zu bilden. Darüber gibt es noch Gespräche nach der Konstituierung des Haushaltsausschusses mit den Kollegen aus dem Haushalt und mit dem Bundesrechnungshof.</p>
				<p>Die Fraktion hat nun ihre Zustimmung zu dieser Basis davon abhängig gemacht, daß sie auch informiert ist, wie dann die Verteilung sein soll bei den Vorsitzenden und bei den Stellvertretern in den Ausschüssen. Meine Damen und Herren, ich bin dabei in einer etwas schwierigen Lage, und zwar insoweit, als diese Mitteilung, die ich Ihnen jetzt zu machen habe, der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name> erst am Montag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-26-t0815_WZ_FN008" type="comment">
							<p>29. Januar 1973.</p>
						</note></seg> endgültig mitgeteilt werden kann. Das, was abgesprochen ist, ist abgedeckt vom Vorstand der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name>. Um nun dort die Beschlußfassung nicht zu erschweren oder eventuell Ergebnisse zu gefährden, muß ich Sie bitten, über diesen Teil, den ich Ihnen jetzt berichte, Vertraulichkeit zu wahren, zumindest keine Verlautbarung nach draußen von uns aus zu geben. Das Gespräch über die Verteilung der Vorsitzenden hatte folgendes Ergebnis. Es wäre möglich, auf folgender Basis abzukommen: CDU/CSU also 9 Ausschüsse, das wären die Ausschüsse Petitionen, Auswärtiges, Recht, Haushalt, Wirtschaft, Städtebau, Bildung und Wissenschaft, Innerdeutsches und Sport.</p>
				<p>Mit dieser Regelung wären zwei wesentliche Anliegen der Fraktion – so vorgetragen in der letzten Sitzung – erfüllt. Ich wiederhol’s gleich. Nämlich das erste, daß in der Auswahl zwischen Verteidigung und Auswärtigem dem entsprochen wurde, was die Fraktion erklärt hat, nämlich, daß sie mit Priorität den Vorsitz anstrebt im Auswärtigen Ausschuß.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-26-t0815_WZ_FN009" type="comment">
							<p>Zu den Verhandlungen über den Vorsitz des Auswärtigen Ausschusses im Dezember 1972 und Januar 1973 vgl. <bibl type="series-item">
									<hi rendition="#smcap">Auswärtiger Ausschuss</hi> 1972–1976, S. XIII-XVII</bibl>.</p>
						</note></seg> Das zweite, was die Fraktion wollte, war, wenigstens beteiligt zu sein in einem der drei Ausschüsse, sprich Familie-Jugend, Bildung, wirtschaftliche Zusammenarbeit. Hier wäre insoweit unser Wunsch erfüllt, als im Austausch mit Technologie der Ausschuß für Bildung und Wissenschaft hier in den Bereich der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> käme. Ich darf also wiederholen, das wären dann die 9 Ausschüsse.</p>
				<p>{(Nochmalige Aufzählung folgt.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-26-t0815_WZ_FN010" type="comment">
							<p>Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Das würde auf der Seite der Sozialdemokraten ergeben Innen, Arbeit, Verteidigung, wirtschaftliche Zusammenarbeit, Verkehr, Familie, Landwirtschaft, Wahlprüfung und Geschäftsordnung. Und bei der FDP Steuern. Hinsichtlich der stellvertretenden Vorsitzenden könnten wir uns auf folgender Basis einigen: daß die CDU/CSU sämtliche stellvertretenden Vorsitzenden stellt in den Ausschüssen, in denen die SPD den Vorsitzenden stellt, mit einer Ausnahme, nämlich mit der Ausnahme Wahlprüfung und Geschäftsordnung. Hier würde die Stellvertretung die FDP übernehmen, hätte für uns den Vorteil, daß wir damit auch die Stellvertretung hätten im Ausschuß für Finanzen. Das ist also das Ergebnis, das ich Ihnen vorzuschlagen hätte. Bei einer Würdigung dieses Ergebnisses meine ich, daß wesentliche Vorschläge der Fraktion damit erreicht werden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Der Verhandlungsspielraum ist ausgeschöpft. Die Alternative würde lediglich heißen: Zugreifverfahren. Das würde bedeuten, daß wir sowohl bei der Zahl der Mitglieder wie bei der Zahl der Ausschüsse Risiken eingehen würden und im Zugreifverfahren die Gefahr eingehen müßten, daß Kontrollausschüsse, die in unserer Hand liegen wie beispielsweise Haushalt und Recht, u.U. nicht in unseren Besitz kommen würden.</p>
				<p>Sodaß ich insgesamt – ich weiß, daß Mängel offenbleiben –, daß ich insgesamt Sie bitten möchte, diesem Ergebnis zuzustimmen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Wir haben den Bericht gehört. Ich möchte dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> und den anderen Geschäftsführern herzlich danken.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wir haben hier miteinander uns bemüht in der Lage, in der wir uns befinden, wo wir nicht die Mehrheit haben, doch dafür zu sorgen, daß wir in diesem Hause [an]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-26-t0815_WZ_FN011" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »einen«.</p>
						</note></seg> einflußreichen und schwergewichtigen Stellen tätig sein können. Und ich hoffe, Sie ermöglichen durch den Hinweis von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> uns auch unsere Haltung, die ja abweichend [ist] von der der Fraktion unten, die solche Dinge nicht erfährt, die sie erst, wenn akkordiert ist, überhaupt zur Kenntnis bekommt. Wir stimmen hier über diese Fragen erst in der Fraktion ab, bevor wir auch nur einen Zipfel davon im Parlament dann nachher zu billigen haben.</p>
				<p>Das Ganze ist ein Paket. Ich glaube, daß man nicht an einem einzelnen Zipfel hier mehr rütteln kann, wenngleich natürlich jeder von uns seinen Kollegen aus andern Fraktionen hat, der nun kommt und sagt: Könnt Ihr nicht noch? Aber, das hat keinen Zweck, denn wir müssen dieses Paket so, wie es ist, so scheint mir, jetzt annehmen oder nicht annehmen. Es hat sicherlich den Vorteil, wenn wir annehmen, daß dann die andern vielleicht mit zusätzlichen Wünschen gar nicht mehr kommen können, weil die Sache dann festgefügt ist.</p>
				<p>Darf ich fragen, ob das Wort dazu gewünscht wird? Das ist nicht der Fall, dann darf ich davon ausgehen, daß die Fraktion dieses Verhandlungsergebnis einstimmig billigt. Ich danke Ihnen, meine Damen und Herren!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-01-26-t0815_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Darf ich erst noch?</p>
				<p>Zur Debatte wenige Bemerkungen. Wir sind ja noch mittendrin. Zunächst, heute gibt’s also Verteidigung und dann wohl langsam eine Schlußrunde. Wann die sein wird ist offen. Ich hatte Sie schon Anfang der Woche gebeten, sich weiter für etwas länger einzurichten. Das wäre unerträglich, wenn das Haus ab 10.30 Uhr der Züge wegen auf unserer Seite leer wäre. Gestern in den Nachmittags- und Abendstunden war die Fraktion beschämend präsent.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-26-t0815_WZ_FN012" type="comment">
							<p>Die Debatte zur Fortsetzung der Aussprache über die Erklärung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> am 25. Januar 1973 endete um 21.24 Uhr. Vgl. dazu <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="07/09">BT Plenarprotokoll, 07/09, S. 243–336</ref>
								</bibl>.</p>
						</note></seg> Es war für unsere Redner und für die Wichtigkeit der Dinge, die wir vorgetragen haben, nicht gut. Ich möchte Sie sehr herzlich bitten, davon wieder Abstand und Abschied zu nehmen und also auch daran zu denken, daß in einem Parlament halt auch Ersitzen, das Dasein zu den Pflichten gehört. Natürlich arbeitet jeder, aber bei einer Regierungserklärung, die nun die Weichen stellt für die vier Jahre, sollte man schon da sein. Einschließlich der Vorstandsmitglieder! Sagen Sie nichts gegen den Vorsitzenden. Der sitzt den ganzen Tag da mit Ausnahme einer Pause von halb sieben bis viertel vor sieben, wo er abends ein Butterbrot ißt, weil es abends meist spannend wird.</p>
				<p>Ich würde also sehr herzlich bitten, daß wir heute präsent sind über 11 Uhr hinaus. Wir haben von uns aus nicht die Absicht, die Debatte in den Nachmittag zu ziehen. Aber wir wissen auch nicht, was dieser Tag noch bringen kann, bei der Kritikempfindlichkeit der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ist hier jederzeit mit allem zu rechnen.</p>
				<p>Dies zur Debatte. Mehr habe ich in diesem Augenblick nicht. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> hat noch einen andern Punkt. Oh, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>, bitte schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte zur Debatte noch eine Anmerkung machen. Es hat sich ergeben, daß wegen unvorhergesehener Auseinandersetzungen im Zusammenhang mit den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahrschen</name> Äußerungen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-26-t0815_WZ_FN013" type="comment">
							<p>Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> erklärte in der Plenarsitzung vom 24. Januar 1973 zur Neuausrichtung der Deutschlandpolitik der sozial-liberalen Koalition nach dem Wahlsieg im Jahre 1969: »Zunächst einmal ist beklagt worden, es habe ein gewisser Zynismus darin gelegen, wenn der Bundeskanzler gesagt habe, es habe an den Wahlen gelegen, daß man vor den Wahlen anders als danach von der DDR als Staat gesprochen habe. Nun, hier muß festgestellt werden: Nach den Wahlen war eine politische Entscheidung gefallen, die es ermöglichte, dem allgemeinen Grundsatz Rechnung zu tragen, daß, wenn möglich, in der Demokratie und in der Politik die Wahrheit gesagt werden soll. […] Denn die Mehrheiten waren nicht so, daß sie es zugelassen hätten, die Wahrheit zu sagen, die Sie selbst auch gesehen haben. […] Sie selbst haben gewußt, daß die DDR ein Staat ist. Sie haben nicht gewagt, es zuzugeben. Sie hatten nicht den Mut, es zuzugeben. […] Sie haben sich aber de facto danach verhalten. […] Und Sie hatten eine Mehrheit, die das ermöglichte. […] Ich bitte sehr um Entschuldigung. Wir können die Sache gern fortsetzen. Bloß, nach den Wahlen hat eine kleine Mehrheit – die allerdings anders zusammengesetzt war – den Mut gehabt, auch die Wahrheit zu sagen: daß die DDR nämlich ein Staat ist.« Vgl. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/08">BT Plenarprotokoll, 07/08, S. 221f</ref>
								</bibl>. – Einen Tag später zitierte Vorsitzender <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> diese Äußerungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahrs</name> und ergänzte: »Herr Bundeskanzler, das ist ein ernster Vorgang. Wir müssen also in Rechnung stellen, daß Ihre Politik und Ihre Regierungserklärung – so interpretiert in fundamentalen Punkten durch Ihren engsten Berater und jetzt zu Ihrem Minister aufgestiegenen Kollegen – etwa ausgehen von einem Begriff der Wahrheit als einer quantitativen Opportunitätskategorie.« Vgl. dazu <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/09">BT Plenarprotokoll, 07/09, S. 250 f</ref>
								</bibl>.</p>
						</note></seg> nun eine Entscheidung von der Debattenleitung, von der Geschäftsführung getroffen worden ist, daß Verkehr, daß Finanzen, daß Städtebau, Wohnungsbau, Raumordnung völlig aus der Debatte herausgenommen worden sind. Und ich glaube, daß diese Entscheidung nicht richtig gewesen ist. Wir können es der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> nicht schenken, wenn sie Schwachpunkte in ihrer Regierungserklärung hat, über diese Schwachpunkte überhaupt nicht sich hier verantworten zu müssen. Wären das keine Schwachpunkte in der Regierung gewesen, hätten die Koalitionsparteien natürlich darauf bestanden, daß diese Dinge genüßlich und ausführlich im Plenum debattiert worden wären. Ich verkenne überhaupt nicht die Schwierigkeiten, in denen sich die Geschäftsführung sieht, wenn das Programm durch solche Extemporierungen durcheinandergeworfen wird, nun umdisponieren zu müssen. Aber ich glaub’, wir müssen uns mit gewissen Zielen hier auseinandersetzen und befreunden. Ich glaube, daß die Lösung diesmal nicht optimal gewesen ist. Wenn wir das Fazit ziehen: Wir haben den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>, wir haben den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> – bestimmt zwei ganz große Schwachpunkte in dieser Regierungserklärungsdebatte<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-26-t0815_WZ_FN014" type="comment">
							<p>Zur Plenarrede des Bundesministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> vom 24. Januar 1973 vgl. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="07/08">BT Plenarprotokoll, 07/08, S. 181–183</ref>
								</bibl>. – Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> ergriff während der Aussprache über die Erklärung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> nicht das Wort.</p>
						</note></seg> – völlig links außen gelassen, dann stimmt etwas an der politischen Zielsetzung bei dem Debattenmanagement nicht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>! Wir haben eine Debatte geführt und führen sie so zu Ende, wie sie hier vorgetragen ist. Dabei gehörten die von Ihnen genannten Bereiche nicht zu den Schwerpunkten. Das ist das Entscheidende. Und es war uns viel daran gelegen, und auch einigen Kollegen der CSU besonders daran gelegen, nicht Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> eine besondere Auftrittschance zu geben, nachdem sein erster Fingerhakelversuch sich doch gegen ihn gewandt hatte.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und der Krach, den die andern haben, weil gestern, bevor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> aufwachte, sie eine Verabredung der Geschäftsführer hatten, daß er nicht mehr drankam, der Krach, den die haben mit dem Minister, ist fast unvorstellbar, ganz abgesehen davon, daß wir hier bereits eine Wirklichkeit, ein Gewohnheitsrecht schaffen, daß, wenn die parlamentarischen Geschäftsführer sich verabredet haben, auch die Minister von ihrem Vorrecht, jederzeit zu reden, keinen Gebrauch machen. Das ist ein sehr wichtiger Punkt in dieser Debatte gewesen. Und das, was das Unvorhergesehene war, das ist das Normale in einem Parlament. Aber wir wären doch, glaub’ ich, nicht zu retten gewesen, wenn wir nicht die Chance genutzt hätten, nun Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> also wirklich mit den Dingen zu beglücken, die er völlig verdient hat. Und wer heute einen Blick in die Presse wirft, und zwar noch mehr in die kleineren als in die großen Zeitungen, der wird doch sehen, daß dieser Minister sich so bald nicht wieder erholen wird von dem, was er hier angerichtet hat. Und es ist natürlich bei allem Höhenflug, den wir hier gerne alle haben, auch die Alltagspflicht der Opposition, jedwede Chance zu nutzen, um die Glaubwürdigkeit der Regierung zu erschüttern. Und dazu braucht man halt auch mal 2 Stunden in einer Debatte, meine Damen und Herren. Dies sind die Gründe, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>, die uns veranlaßt haben, so zu entscheiden, wie entschieden worden ist, eine Entscheidung, die der Vorsitzende verantwortet.</p>
				<p>Darf ich erst Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> noch mal das Wort geben, bevor Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> drankommt? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>: Herr Vorsitzender, dann möchte ich meinen Beitrag so formulieren, damit kein Mißverständnis besteht: Ich glaube, die Fraktion ist noch nicht richtig programmiert, wenn Sie die Bedeutung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogels</name> so niedrig einschätzt, daß sie sagt, sie will ihm keine Auftrittschance geben. Der Mann nimmt sich seine Auftrittschance ja dann zu dem Zeitpunkt, wo er sie für richtig hält. Und wenn wir sagen, er ist kein Schwerpunkt für uns, dann werden wir uns vielleicht noch eines anderen belehren lassen. Ich werde darauf noch zurückkommen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>! Daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> ein für uns alle und nicht nur für Bayern schwerwiegendes Problem ist, wissen wir doch alle. Die Frage, wie man sich darauf einläßt, wird sicher weiter zu erörtern sein. Und daß das, was er vertritt, ein Schwerpunkt ist, ist ganz klar. Es hat niemand etwas anderes gesagt. Nur habe ich hier für den Vorstand mitgeteilt, welche Schwerpunkte für die Debatte, für die erste, wir finden wollten und gefunden haben, und das war identisch mit den Schwerpunkten während der Periode. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Meine Damen und Herren! Ich möchte das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> gesagt hat, unterstreichen. Ich möchte es aber nicht als Kritik anmelden. Aber, Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, ich möchte wohl – und ich halte das für dringend erforderlich, daß man, wenn das Resümee dieser Debatte gezogen wird, den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> in seine Schranken verweist. Ich habe etwas dagegen, wenn ein Ressortminister das Vorrecht, welches die Regierung hier genießt, dazu mißbraucht, hier bayrische Politik einzuführen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-26-t0815_WZ_FN015" type="comment">
							<p>Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> ging in seiner Plenarrede vom 24. Januar 1973 auf die Entgegnung des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> (CSU) zur Regierungserklärung des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> ein: »Schließlich sollte bei dieser Rede sicherlich auch noch etwas für Bayern abfallen, für den Hausgebrauch sozusagen. Nun, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, es ist eine Frage des Stils und des Geschmacks, ob wir künftig die bayerischen Auseinandersetzungen in diesem Hause führen wollen. […] Ich meine, es wäre besser, wenn wir bayerische Auseinandersetzungen in Bayern führten. […] Ihr Interesse an innerparteilichen Auseinandersetzungen ist bekannt und verständlich. Man saugt überall Honig, wo dazu die Möglichkeit besteht. Das Interesse, das Sie an den Münchener Auseinandersetzungen zeigen, geht allerdings weit über das übliche Maß hinaus.« Vgl. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="07/08">BT Plenarprotokoll 07/08, S. 182</ref>
								</bibl>.</p>
						</note></seg> Und wir sollten den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> von vorneherein warnen, als Ressortminister dieses wichtige Ressort, das er verwaltet, dazu zu mißbrauchen, um hier den bayrischen Landtagswahlkampf und sonstige bayrische Dinge vorzubereiten. Der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> müßte wissen, wo er dran ist, wenn er diesen Versuch, den er jetzt gemacht hat, wiederholt. Ich bedanke mich.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Freunde, ich glaube, daß die Minister, die zugleich Jungfernredner waren – das ist der ganze Clou –, doch hinlänglich gewarnt sind, denn das, was die da angestellt haben, war, glaub’ ich, doch sehr wirksam. Wenn Sie die Presse sich angucken, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> wegen seines ersten Auftritts hat, genügt dies eigentlich schon. Ich möchte eigentlich gesondert darauf nicht zurückkommen. Die Stilkritik an diesen Leuten, die von ihrem Vorrecht, jederzeit zu reden, Gebrauch machen, gleich nach der ersten Sitzung, das ist ein bißchen schwierig und ein bißchen komisch. Sind Sie davon überzeugt, daß das Problem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> bei dem Vorsitzenden – der Sachbereich und der Mann – ganz besonders gesehen wird. Und deshalb müssen wir auch sehen, wann wir ihn, wo [wir] hier einmal anpacken<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-26-t0815_WZ_FN016" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »einpacken«.</p>
						</note></seg>. Sehen Sie mal, wenn der nicht zu Wort gekommen ist, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>, in dieser ersten Runde, wo er doch nur die Gelegenheit gehabt hätte, auch von sich aus eine Sonntagsrede zu halten, dann hätte er einen großen Auftritt gehabt. Wenn wir ihn zwingen, zu kommen mit einer Werktagsarbeit, die er vorlegt, die konkret sein muß, das ist doch dessen Schwäche. Gestern ein Sonntagsredner so gut wie der Kanzler. Und in konkreter Arbeit, wie die ihn kennen aus München, wir haben uns doch darüber unterhalten, nicht so bewandert, möchte ich einmal sagen. Und da wollen wir ihn doch dann in diesem Bereich stellen. Wenigstens ist das unsere Überlegung.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, in einer so langen Debatte kann man niemals es allen recht machen. Es können auch nicht alle zum Reden kommen. Es kommen auch nicht alle zum Zwischenfragen. Ich glaube, daß wir empfunden haben, daß Zwischenfragen zu stellen noch schwerer ist, als zu reden. Und je heißer die Debatte, desto mehr sollte man auch versuchen, Zwischenfragen ein bißchen mit der für die Debattenführung insgesamt verantwortlichen Leitung abzustimmen und daran zu denken, daß wir ein Fernsehen eingeschaltet haben, das dem Redner und der Regierung dreifachen Platzvorteil gewährt. Aber heute geht es um Präsenz, um Unterstützung für unsere wenigen Redner, und es wird mit der Koalition zu sprechen sein, ob wirklich die Reihenfolge, daß zu jeder Sache 3 zu 1 gesprochen wird, nämlich ein Minister, je einer von den Koalitionsfraktionen und einer von uns, ob das auf die Dauer so bleiben kann. Wir werden heute eine Analyse der Rednerzahl, der Wortmeldungen und vor allen Dingen natürlich auch der Zeiten machen, wobei die Zeiten allein ja nicht das Entscheidende sind. Wenn wir erst jeden 4. Redner in der Praxis haben, ist dies ein unmöglicher Zustand.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wird unter Punkt Verschiedenes das Wort gewünscht? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-01-26-t0815_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Nicht unter Punkt Verschiedenes, sondern einige Worte zu den Bemühungen, die Ausschüsse zu besetzen. Die Kommission zur Besetzung der Ausschüsse hat gestern das erste Mal getagt. Sie wird heute morgen ihre Arbeit fortsetzen und Anfang nächster Woche dann versuchen, zu Ende zu kommen. Es ist das fast genauso schwierig wie die Debatte über die Regierungserklärung, weil es doch [unmöglich ist], alle Redner unterzubringen hier, alle Wünsche zu erfüllen, weil wir weniger Plätze haben als Kollegen, die Sitze in Ausschüssen haben wollen. Die Kommission wird Ihnen deswegen einige einschneidende Vorschläge zur Beschlußfassung vorab vorlegen müssen. Wir werden verschärfen müssen die Sperre der Ausschüsse. Wir werden Ihnen vorschlagen, daß alle Ausschüsse bis auf Wahlprüfung, Petitionen, Sport und Strafrecht gesperrte Ausschüsse sind, das heißt also, daß man hier nur einen ordentlichen Ausschußsitz besetzen kann, weil es sonst überhaupt nicht geht. Wir werden Ihnen darüber hinaus vorschlagen, daß die stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden, die parlamentarischen Geschäftsführer, die Mitglieder des Europarates und die Vizepräsidenten in kein – des <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name>-Parlamentes, Entschuldigung! –, in keinem der gesperrten Ausschüsse ordentliches Mitglied sein können, weil wir sonst für die anderen Kollegen nicht einmal einen ordentlichen Sitz in den gesperrten Ausschüssen besetzen können. Wir haben in einigen Ausschüssen bis zu dreimal so viele Bewerbungen wie<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-26-t0815_WZ_FN017" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »als«.</p>
						</note></seg> Plätze für uns zu besetzen sind. Wir haben aber auf der anderen Seite – und das ist eigentlich noch bedrückender – in einigen Ausschüssen nicht einmal halb so viele Bewerbungen, wie Plätze zu besetzen wären. Das gilt besonders für Ausschüsse, in denen wir, so sagen wir jedenfalls draußen, uns besonders profilieren müßten. Es sind dies z.B. der Ausschuß für Bildung und Wissenschaft, für wirtschaftliche Zusammenarbeit, bei dem wir eine Erweiterung der Plätze durchgesetzt haben, für Sport und für Technologie. Ich bitte also sehr herzlich, entweder noch einmal die Überlegungen zu überdenken und mit Ihren Landesgruppenvorsitzenden zu sprechen oder aber Verständnis dafür zu haben, daß die Landesgruppenvorsitzenden zusammen mit den übrigen Ausschußmitgliedern sich sonst bemühen müssen, eine qualifizierte und angemessene Besetzung dieser Ausschüsse sicherzustellen. Das gilt insbesondere auch für den Strafrechtssonderausschuß, für den bisher weniger als die Hälfte der Bewerbungen vorliegt gegenüber den notwendigen. Ich weiß, daß das kein angenehmes Kapitel ist, aber auch für die Kommission nicht.</p>
				<p>Wir werden uns also bemühen, ein möglichst ausgewogenes Tableau vorzulegen, wobei wir auch hier schon vorab um Mitgefühl bitten, daß es genausowenig, wie es möglich war, bei der Debatte alle Rednerwünsche zu berücksichtigen, es auch uns nicht möglich sein wird, alle Ausschußwünsche zu berücksichtigen. Wir haben zu berücksichtigen 1. die Notwendigkeit, daß der Ausschuß als solcher arbeitsfähig ist, d.h. also, daß – wir haben ja hier z.B. Ausschüsse, wo Gesundheit, Jugend und Familie zusammengefaßt sind, d.h. also recht unterschiedliche Sachgebiete –, daß wir dann mindestens vorab für jedes Sachgebiet einen erfahrenen Sprecher brauchen. Wir werden zu berücksichtigen haben die regionalen Gesichtspunkte. Sie wissen, daß vorab immer die Quoten der CSU für die weiteren Überlegungen ausfallen. Das besetzt die CSU für sich selber. Dann wird der Spielraum noch enger. Ich wollte dies nur vorab sagen, damit die Enttäuschung nicht zu groß wird. Wir werden nicht alle Wünsche erfüllen können. Wir werden dann versuchen, diese Wünsche wenigstens als Stellvertreter zu berücksichtigen. Ich darf hinzufügen, daß die Stellvertreter volle Rechte haben an der Ausschußteilnahme. Sie haben vollen Zugang auch zu den Informationen und Unterlagen, und zwar [wurde]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-26-t0815_WZ_FN018" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »,«.</p>
						</note></seg> in der Vergangenheit eine intensiv wahrgenommene Stellvertretung [immer]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-26-t0815_WZ_FN019" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wurde immer«.</p>
						</note></seg> als eine mit Priorität für den Anspruch auf Nachrücken in einen ordentlichen Sitz betrachtet. Ich möchte das an dieser Stelle schon sagen. Schönen Dank! Wir werden Anfang nächster Woche die Ergebnisse unserer Arbeit Ihnen zur Beschlußfassung vorlegen.</p>
				<p>[D.]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>. Das andere kommt am Dienstag. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [Günzburg]: Meine Damen und Herren, noch eine Bemerkung zu den Arbeitswochen. Es gibt innerhalb der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name>-Länder eine Vereinbarung, daß künftig die Sitzungen der Kabinette jeweils am Mittwoch stattfinden sollten, um zu ermöglichen, daß eben hier die Beteiligung der Minister möglich ist. Das heißt, daß wir auf den Mittwoch weitgehend verzichten müßten auf Plenarsitzungen, es sei denn, wir wollten Plenarsitzungen ohne die zuständigen Minister durchführen, und das scheint mir nicht in unserm Interesse zu liegen. Es würde sich deshalb anbieten, einmal folgenden Arbeitsplan für die Wochen zu überlegen. Daß wir den Mittwoch voll benutzen nur für Ausschußsitzungen, den Donnerstag voll benutzen für Plenarsitzungen. Den Freitag, das ist sowieso nur ein halber Tag, etwa bis Mittag, voll benutzen für Plenarsitzungen. Dabei sollte aber das Fragerecht der Abgeordneten nicht eingeschränkt werden. Es sollte also trotz zweier Plenartage dann bei 3 Fragestunden, die zeitlich einzuordnen wären, insgesamt verbleiben. Die Alternative dazu wäre allenfalls noch, nicht den gesamten Donnerstag als Plenartag zu nehmen, sondern den späteren Nachmittag. Mittwoch als Plenartag zu nehmen, von der Publizistik her, von der Arbeitsfähigkeit der Ausschüsse u. ä. mehr ist das nicht sehr wünschenswert.</p>
				<p>Ich möchte Ihnen also deshalb empfehlen, daß wir wenigstens – und unter dieser Bedingung habe ich unsere Zustimmung in Aussicht gestellt –, daß wir probeweise bis zur Sommerpause einmal diesen Weg versuchen. Wenn er sich nicht bewähren sollte, daß wir dann für den Rest des Jahres nach der Sommerpause uns zu einer anderen Einteilung durchringen. Für die nächste Woche würde das nun ergeben, daß am kommenden Mittwoch ausschließlich die Ausschüsse hier im Hause konstituiert werden auf der Basis unserer heutigen Beschlüsse. Eine Tagesordnung für den Donnerstag gibt es noch nicht. Die Koalition hat Anträge in Aussicht gestellt, daß sie beispielsweise Postverfassung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-26-t0815_WZ_FN020" type="comment">
							<p>Zu dem von den Fraktionen der SPD und FDP eingebrachten Entwurf vom 25. Januar 1973 eines Gesetzes über die Unternehmensverfassung der <name type="Organisation" ref="#DBP">Deutschen Bundespost</name> (Postverfassungsgesetz) vgl. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/81">BT Drs. 07/81</ref>
								</bibl>.</p>
						</note></seg>, Personalvertretung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-26-t0815_WZ_FN021" type="comment">
							<p>Zu dem von den Fraktionen der SPD und FDP eingebrachten Entwurf vom 13. Februar 1973 eines Bundespersonalvertretungsgesetzes vgl. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/176">BT Drs. 07/176</ref>
								</bibl>.</p>
						</note></seg> u.U., Novelle zum Kartellrecht<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-26-t0815_WZ_FN022" type="comment">
							<p>Zu dem von den Fraktionen der SPD und FDP eingebrachten Entwurf vom 25. Januar 1973 eines zweiten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen vgl. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/76">BT Drs. 07/76</ref>
								</bibl>.</p>
						</note></seg> und u.U. auch noch ein Steuergesetz, alles in der Fassung der 6. Wahlperiode, hier vorlegen will. Wir haben nicht zugelassen, ohne daß vorher Beratung in den Arbeitskreisen möglich ist, neue Themen in die Tagesordnung zu setzen. Wir würden uns aber dem nicht widersetzen. Eine endgültige Entscheidung darüber fällt aber erst am Dienstag, und ich kann erst am Dienstag Sie endgültig orientieren. Bei dieser Sachlage ist mit Sicherheit damit zu rechnen, daß dann der kommende Freitag sitzungsfrei wäre. Vielen Dank!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, das Wort wird nicht gewünscht. Ich schließe die Sitzung und wünsche eine gute Debatte.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
