<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1041/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 28. Jan. 1975</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 28. Januar 1975</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>156 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			<stdVals> 					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p> 				</stdVals> 			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1975-01-28"><time type="start" when="15:04:00"/><time type="end" when="17:40:00 "/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> zur Lage (Vernehmung im Fall des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>; Gespräch bei Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>; Besuch in Paris, §218; Steuerreform).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_div_SVP-2">B. TOP 2: Bericht des CDU-Generalsekretärs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> (Orientierungsrahmen ’85 der SPD).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_div_SVP-3">C. TOP 3, 4 und 6: Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> und über das Plenum der Woche mit Aussprache (Internationales Jahr der Frau 1975; Zeitplan für das Jahr 1975; deutsch-französisches Zusatzabkommen, Enquete-Kommission Energieforschung; Vermittlungsausschuss). – TOP 5: Bericht des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> (Dringlichkeitsprogramm zum Lehrstellenmangel).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_div_SVP-4">D. TOP 7: Berichte aus den Arbeitskreisen: AK IV (Haushaltskalender 1975; Aufstockung der Rentenversicherungsbeiträge von Pflichtversicherten). – AK VI (Dokumentation Strafvollzug in der DDR, Links- und Rechtsradikale, Äußerungen der Bundestagsvizepräsidentin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>). – AK II (Ausländerbeteiligung an deutschem Kapital). – AK III (Steuerschätzung). – TOP 8: Verschiedenes (Direktwahl zum Europäischen Parlament; Staatsangehörigkeitsrecht).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte Sie, Platz zu nehmen. Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> sehe ich nicht in unserer Mitte. Ich wollte ihn sonst beglückwünschen dazu, daß er wieder gesund zu uns zurückgekehrt und aus Gefahr errettet worden ist. Eine weitere erfreuliche Mitteilung, der Generalsekretär der CDU, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>, ist heute 45 Jahre alt geworden.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Sehr herzlichen Glückwunsch darf ich dazu aussprechen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> wird im Anschluß an meinen Bericht den Bericht erstatten. Meine Damen und Herren, darf ich im Moment um Ihr geschätztes Gehör und Ihre werte Aufmerksamkeit bitten? Im Anschluß an meinen Bericht wird Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> einen Bericht erstatten – das war schon besprochen, das ist von uns angeregt und begrüßt worden –, eine kurze Beurteilung uns geben des sog. Orientierungsrahmens ’85 der SPD. Ich glaube, daran haben wir alle ein großes Interesse.</p>
				<p>Ich würde allerdings vorschlagen, daß wir darüber nicht diskutieren, und möchte auch meinen Bericht so gestalten, daß wir darüber nicht diskutieren, jedenfalls nicht sofort diskutieren müssen, sondern sofort im Anschluß an unsere beiden Berichte in die Tagesordnung eintreten können, weil nämlich die Tagesordnung eine Reihe wichtiger Punkte enthält. Die Diskussion meines Berichts kann dann zu einem späteren Zeitpunkt [stattfinden] – das setzt allerdings voraus, daß diejenigen Kolleginnen und Kollegen, die sich äußern möchten, solange in der Fraktion anwesend bleiben müssen. Es tut mir leid, daß das nicht zu ändern ist.</p>
				<p>Eine 3. Bemerkung möchte ich machen. Ich bin heute von dem Amtsrichter in Bonn als Zeuge vernommen worden in der Angelegenheit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> und habe dieselben Dinge gesagt, die ich hier vorige Woche – oder wann das war – vor der Fraktion hier vorgetragen habe, und der Staatsanwalt hat sich auf das schärfste distanziert von denjenigen Pressemeldungen, die Vorwürfe gegen mich oder die Fraktionsspitze in diesem Zusammenhang enthielten und die auf die Staatsanwaltschaft in Bonn – oder auf Äußerungen der Staatsanwaltschaft in Koblenz genauer gesagt – zurückgeführt wurden. Es ist dies wirklich ein unglaubliches Stück. Es gibt eine Reihe von Zeitungen, die behaupten, der Staatsanwalt in Koblenz habe gesagt, daß ich mich bemüht hätte, hier Beweismaterial beiseite zu schaffen oder was dergleichen mehr. Nicht eine einzige Frage bezog sich in der heutigen Vernehmung darauf. Es gibt also aus dieser Vernehmung, die ich da hinter mir habe, nicht die Andeutung auch nur eines Schattens eines Vorwurfs, der sich gegen mich richtet. Und ich glaube, mein Mitarbeiter Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeuselHans">Neusel</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN001" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeuselHans">Neusel</name>, Mitarbeiter der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>.</p></note></seg> hat den auf ihn entfallenden Komplex auch in einer sehr plausiblen Weise erklären können, ohne daß ich bei dessen Vernehmung selbst anwesend war. Ich gebe den Eindruck wieder, den ich am Schluß gehabt habe.</p>
				<p>Ich hab’ dem Staatsanwalt gesagt, daß uns sehr daran läge, daß diese Sache möglichst bald zum Abschluß käme. Vielleicht können wir als Fraktion auch daran mitwirken. Ich hab’ die stellvertretenden Vorsitzenden und Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> gebeten, im Anschluß an die Fraktionssitzung noch einen Moment bei mir zusammenzukommen. Es handelt sich um bestimmtes Material, das wir m.E. zur Verfügung stellen können und sollen, aber ich will das nicht tun, ohne das mit den genannten Herren abgestimmt zu haben.</p>
				<p>Soviel vorweg! Ich darf dann noch ein paar Worte sagen über das Gespräch, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und ich am 21. Januar beim Bundeskanzler geführt haben. Ich habe einen Teil der Fraktion bereits darüber unterrichtet an demselben Abend, als wir hier zusammenwaren, um die beiden Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN002" type="comment"><p>Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name>, Leiter des WDR-Fernsehstudios in Bonn.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN003" type="comment"><p>Alois <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name>, Korrespondent und Leiter der politischen Redaktion des SWF in Bonn.</p></note></seg> anzuhören, aber ein Teil der Fraktion weiß es noch nicht. Das Gespräch bestand aus drei Teilen. Zunächst versuchte der Bundeskanzler, die Vorgeschichte Errichtung Umweltbundesamt/Swing-Erhöhung/Rücknahme der Rentner-Zwangsumtauschquote so zu erklären, daß daraus sich – sagen wir mal – ein möglichst günstiges Bild für sein eigenes Verhalten in dieser Sache ergab. Wir hatten keine Zeit, das im einzelnen mit ihm zu diskutieren, ob das so richtig ist oder nicht. Ich brauche Ihnen das, glaube ich, nicht wiederzugeben.</p>
				<p>Dann kamen wir auf die sog. Palette. Unter Palette versteht man diejenigen Gegenstände, die in Zukunft mit der DDR verhandelt werden sollen, also der Ausbau einer Autobahn, der Ausbau des Teltower Kanals, der Ausbau der Eisenbahnstrecke – Vielleicht können Sie mir doch die Gelegenheit geben, ungestört zu sprechen? Danke vielmals! –, der Ausbau der Eisenbahnstrecke zwischen Hamburg und Berlin und das große Projekt der Belieferung Westberlins und der Bundesrepublik Deutschlands durch Strom, welcher in einem Atomkraftwerk in Ostpreußen hergestellt werden soll. – Ja gut, da kann man natürlich sagen, die können den Hahn jederzeit abdrehen. Darauf lautet aber die Antwort, auf diese Weise haben wir dann ein Verbundsystem zwischen [der] Bundesrepublik und Westberlin, durch das wir rückwärts dann von uns aus den Strom nach Westberlin leiten können. Ich geb’ doch die Argumente wieder. Es ist doch besser für den Stand, die Argumente zu kennen. Wie gut die sind, würde ich vorschlagen, sollten wir jetzt nicht im einzelnen diskutieren.</p>
				<p>Dann hat der Bundeskanzler gesagt, die Instruktionen für den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GausGünter">Gaus</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN004" type="comment"><p>Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GausGünter">Gaus</name>, Staatssekretär im <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> und Leiter der Ständigen Vertretung der Bundesrepublik Deutschland bei der DDR.</p></note></seg> würden in Zukunft durch ihn bzw. je nach Bedeutung der Sache durch den Chef des <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramtes</name> erteilt werden. Er habe in einem Schreiben an die Ressorts in einer Art Organisationserlaß, wie er es nannte, jetzt auch die Zuständigkeitsfragen geklärt. Daraus geht hervor, daß mein Vorwurf gegen ihn in der letzten Aktuellen Stunde vollkommen richtig war, daß nämlich im damaligen Zeitpunkt diese Zuständigkeit nicht geklärt war.</p>
				<p>Wir haben, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und ich, darauf bestanden – wir sind dann von uns aus auf eine ganze Reihe von Punkten zu sprechen gekommen, daß die Grenze in der Elbe nicht in der Mitte des Stromes akzeptiert werden könnte, sondern in dieser fraglichen Strecke auf dem östlichen Ufer, auf dem rechten Ufer des Stromes. Wir haben, insbesondere ich habe gesagt, ich könnte gar nicht verstehen, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> durch Pressegespräche, die sie führe oder die ihre Minister führten, immer ausgerechnet die Informationen durchsickern ließe, die unsern Rechtspositionen abträglich seien. Es wäre mir viel sympathischer, wenn sie mal die Rechtspositionen durchsickern lassen würden, die unserer Position positiv sind.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ja, natürlich, sie wollen auf diese Weise die Öffentlichkeit vorbereiten. Das ist ein Trick, den wir ja des öfteren erlebt haben.</p>
				<p>Dann haben Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und ich erklärt, wir stünden als CDU/CSU auf dem Standpunkt, daß an dem 17. Juni als gesetzlichem Feiertag festgehalten werden sollte. Darauf haben die beiden Herren das bestätigt, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN005" type="comment"><p>Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, MdB (FDP), Bundesminister des Auswärtigen und Vizekanzler sowie FDP-Bundesvorsitzender.</p></note></seg> schon einmal in einem Gespräch mit mir im Sommer oder Herbst des vorigen Jahres – nein, im Frühjahr wohl des vorigen Jahres – gesagt hatte, nämlich, daß die Regierung nicht gegen den Willen der Opposition eine Änderung des Gesetzes für den 17. Juni erzwingen würde.</p>
				<p>Wir haben über die Nationalstiftung des deutschen Volkes gesprochen und das gesagt, was wir ja immer sagen, [daß] die Option für eine Errichtung dieser Stiftung in Berlin auf alle Fälle offengehalten werden müsse. Der Bundeskanzler hat darauf hingewiesen, daß die Verhandlungen schwierig seien zwischen Bund und Ländern. Ja nun, das wissen wir auch.</p>
				<p>Dann sind wir auf den Komplex Regierender Bürgermeister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN006" type="comment"><p>Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name>, Regierender Bürgermeister von Berlin (SPD).</p></note></seg> zu sprechen gekommen. Sie wissen, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> bestellt worden ist zum Bevollmächtigten der Bundesrepublik Deutschland in den deutsch-französischen Beziehungen für diesen sog. kulturellen Bereich</p>
				<p>(Zwischenruf.)</p>
				<p>– Wie bitte? Gute Entscheidung, ja! – und, daß das bei der Sowjetunion auf Widerspruch gestoßen ist. Die Sowjetunion hat wohl in Paris dieserart Demarchen unternommen. Der Bundeskanzler hat mich gebeten, bei meinem Besuch in Paris, der ja inzwischen stattgefunden hat, diese Sache anzusprechen. Ich habe das getan. Ich habe die Frage sowohl gegenüber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiscarddEstaingValéry">Giscard d’Estaing</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN007" type="comment"><p>Valéry <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiscarddEstaingValéry">Giscard d’Estaing</name>, Staatspräsident der Französischen Republik.</p></note></seg> wie auch gegenüber dem Außenminister angesprochen. Die Antwort beider Herren lautete: »Die Entscheidung, wer der Bevollmächtigte ist, ist eine ausschließlich deutsche Entscheidung, die wir selbstverständlich respektieren.« Eine andere Frage ist es, ob auf der nächsten Sitzung, die jetzt demnächst im Februar stattfinden soll, auf der Tagesordnung Punkte des kulturellen Austausches erscheinen werden. Selbstverständlich ist es nicht meine Aufgabe, darüber Verhandlungen mit der französischen Regierung zu führen, welche Punkte auf die Tagesordnung ihrer nächsten Besprechung mit der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> gesetzt werden sollen, aber ich sehe die grundsätzliche Antwort, die ich bekommen habe, als korrekt an und habe dies dem Bundeskanzler mittlerweile mitgeteilt.</p>
				<p>Dann hat der Bundeskanzler noch einige Ausführungen zur Währungskonferenz und der Schaffung dieses 25-Milliarden-Dollar-Fonds gemacht. [Darauf]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN008" type="comment"><p>Korrigiert aus »Darüber«.</p></note></seg> habe ich die in erster Linie interessierten Kollegen schon hingewiesen, und die haben mir gesagt, es sei also nichts darin enthalten, was nicht auch in der Presse gestanden habe. Deswegen darf ich Sie vielleicht um die Erlaubnis bitten, diesen Teil des Gesprächs nicht wiederzugeben. Ich habe den Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> sehr ausführlich unterrichtet. Wenn der eine oder andere von Ihnen interessiert ist, würde ich die herzliche Bitte äußern, daß er vielleicht den Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> um eine entsprechende Information bittet.</p>
				<p>Für unsere Haushaltskollegen allerdings darf ich doch ein Wort sagen. Der Bundeskanzler stellt sich vor, daß der deutsche Beitrag zu diesem 25-Milliarden-Dollar-Energie- und Ölreservefonds, der deutsche Beitrag dazu nicht in Form von Barzahlungen, sondern in Form von Garantien geleistet werden soll. Wir würden garantieren für bestimmte in Not geratene Länder für Beträge in der auf uns entfallenden Größenordnung. Aber der Bundeskanzler stimmte mir zu, als ich sagte, daß dies selbstverständlich einer Zustimmung durch den Haushaltsausschuß bedürfe, so daß in Kürze der Haushaltsausschuß mit dieser Sache befaßt werden wird.</p>
				<p>Der zweite Punkt, über den ich kurz berichten möchte, ist mein Besuch in Paris. Ich habe anderthalb Tage in Paris [verbracht] – auch dies wird übrigens von einigen Zeitungen mit einem negativen Kommentar begleitet. Ich muß eigentlich sagen, ich komme doch zum ersten Mal in die Phase hinein, die meine erlauchteren Kollegen von der Fraktion schon alle hinter sich haben, daß nämlich ein bestimmter Teil der Presse sich ganz systematisch auf mich einschießt und ich eigentlich tun und sagen kann – ja, gut, gut, ich empfinde das ja auch [als] eine gewisse Auszeichnung, nicht wahr? Ich sehe das vollkommen so. Aber das ist ein Zustand, mit dem man leben muß, gegen den man nicht allzuviel machen kann. Der Besuch ist – dessen kann ich Sie versichern – sehr positiv verlaufen. Ich bin in diesen anderthalb Tagen vom Staatspräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiscarddEstaingValéry">Giscard d’Estaing</name>, dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PoniatowskiMichel">Poniatowski</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN009" type="comment"><p>Michel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PoniatowskiMichel">Poniatowski</name>, Abgeordneter in der französischen Nationalversammlung, Staatsminister und Innenminister.</p></note></seg>, dem allmächtigen Mann dieser einen Partei, der [Républicains indépendants]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN010" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Independente«.</p></note></seg>, von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PoherAlain">Poher</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN011" type="comment"><p>Alain <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PoherAlain">Poher</name>, Präsident des französischen Senats.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LecanuetJean">Lecanuet</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN012" type="comment"><p>Jean <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LecanuetJean">Lecanuet</name>, französischer Justizminister.</p></note></seg>, dem sog. Centre, und von dem Fraktionsvorsitzenden der Gaullisten, der UDR in der Nationalversammlung, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LabbéClaude">Labbé</name> empfangen worden, habe außerdem ein langes Gespräch mit dem Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SauvagnarguesJean">Sauvagnargues</name> geführt. Mein Eindruck ist, daß die Gruppe um den Präsidenten, die [Indépendants]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN013" type="comment"><p>Hier und Folgenden vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Independente«.</p></note></seg>, sich in einer dynamischen Phase des Aufstiegs befindet. Dies hängt sicherlich mit der Persönlichkeit des Präsidenten zusammen. Ich hatte Gelegenheit, diese Plauderei am Kamin mitzuerleben, die er jeden Monat einmal veranstaltet. Das dauert ungefähr eine halbe Stunde. Da spricht er die schwierigsten Komplexe an – z.B. in dem Fall die Neubewertung der Goldvorräte der Bank von Frankreich und die Einstellung, die die französische Regierung zur Frage der Nationalisierung oder Nicht-Nationalisierung von Citroën hat usw. usw. – in einer glänzenden Form, einer eingängigen Form! Sicherlich ein Mann, der durch seine Persönlichkeit, durch die Art, wie er spricht, einen Teil der Franzosen positiv beeindruckt.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PoniatowskiMichel">Poniatowski</name>, der Innenminister, ist derjenige, [der]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN014" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p></note></seg> an allen Drähten zieht, die zentrale Figur innerhalb der Partei der [Indépendants]. Auch die UDR befindet sich nach meinem Eindruck in einem gewissen Wiederaufschwung nach sehr schweren Rückschlägen, die sie erlitten hatten. Die sollen ja in den demoskopischen Umfragen auf 13 bis 15% der Stimmen abgesunken sein und waren daher von manchen schon quasi als politische Kraft abgeschrieben worden. Ich glaube, mit Sicherheit sagen zu können, daß das nicht der Fall ist. Unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChiracJacques">Chirac</name>, dem neuen Generalsekretär, haben sie sich gefangen und bauen ihre Position wieder auf. Die haben den großen Vorteil, in der Provinz und in den Stadtgemeinden noch über einen außerordentlich großen Anhang zu verfügen.</p>
				<p>Die dritte Gruppe, das Centre befindet sich nach meinem Eindruck in einer sehr schwierigen Phase. Meine Gesprächspartner waren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LecanuetJean">Lecanuet</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PoherAlain">Poher</name>. Es ist eine in sich inhomogene Gruppe, die nicht weiß, ob sie sich mit den [Indépendants] zusammentun soll oder nicht – das ist die entscheidende Frage, vor der sie steht! <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LecanuetJean">Lecanuet</name>, der Justizminister, ist gezwungen worden, so muß man wohl sagen, selbst den Gesetzentwurf über die Abtreibung und den Gesetzentwurf über die Ehescheidung aufgrund gegenseitiger Vereinbarung der beiden Ehegatten in der Kammer einzubringen und zu begründen. Ich will das hier im einzelnen nicht ausführen, aber das ist für jemanden, der aus der alten MRP kommt, eine furchtbare Situation gewesen – ohne jeden Zweifel. Also das Centre befindet sich in einer schwierigen Lage.</p>
				<p>Ich würde daraus die Konsequenz ziehen, meine Damen und Herren, daß wir zu allen drei Gruppen, zu allen drei nicht-sozialistischen Gruppen in Frankreich Kontakte herstellen sollten. Zu den Freunden aus dem Centre ist das ganz klar – das sind unsere alten Freunde seit über 20 Jahren. Aber ich würde dringend raten, die beiden andern Gruppen, die [Indépendants] und die UDR, nicht auszulassen. Die Einzelheiten möchte ich gerne auch mit den Vorsitzenden der beiden Parteien besprechen. Das ist eine Sache, die die Parteien mindestens so stark angeht wie die Fraktion.</p>
				<p>Ich habe dann, wie gesagt, mit dem Außenminister ein längeres Gespräch geführt, dessen Quintessenz ich in wenigen Sätzen wiedergeben möchte. Die europäische Einigung steht wieder stärker im Mittelpunkt der französischen Politik. Das ist ganz eindeutig. Die anti-amerikanische Phase unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JobertMichel">Jobert</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN015" type="comment"><p>Michel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JobertMichel">Jobert</name>, 1973–1974 französischer Außenminister.</p></note></seg> am Schluß ist ersetzt worden durch eine Phase – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name> macht einen bissigen Zwischenruf, aber auf den will ich nicht eingehen, lassen Sie mich positiv zu formulieren versuchen –, durch eine Phase, in der man sich um einen Ausgleich mit Amerika bemüht. Martinique, die Konferenz der beiden Staatspräsidenten, ist dafür ein Beispiel. Sehr skeptisch ist man in bezug auf Großbritannien und den Beitritt Großbritanniens zur <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name>, und ich muß Ihnen ganz offen sagen, ich habe diesen Skeptizismus geteilt. Für mich ist das Verhalten von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN016" type="comment"><p>Harold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name>, Abgeordneter im britischen Unterhaus, Vorsitzender der Labour Party und Premierminister des Vereinigten Königreichs von Großbritannien und Nordirland.</p></note></seg> in dieser Frage – nun, ich möchte sagen – ein politisches Armutszeugnis, wie ich es in den internationalen Beziehung[en] kaum erlebt habe. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name> ist der Mann gewesen, der jahrelang für den Eintritt Großbritanniens gekämpft hat. Er war hier in Bonn. Wir haben ihn empfangen. Wir haben ihm unsere Unterstützung zugesagt. Und jetzt, wo es soweit ist, läßt er keinen Menschen erkennen, ob er nun am Schluß dafür oder dagegen sein wird.</p>
				<p>Im Nahen Osten wird die Lage im Quai d’Orsay etwas günstiger, etwas weniger kritisch gesehen als noch vor zwei Monaten, ohne daß man deswegen sagen könnte, daß die Gefahr beseitigt sei.</p>
				<p>Über den Regierenden Bürgermeister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> habe ich gesprochen. Ich habe dann noch angesprochen die Frage der deutschen Staatsangehörigkeit im Zusammenhang mit den Konsularverträgen, die die DDR nunmehr mit einer ganzen Reihe von Staaten abschließen wird. Der französische Außenminister hat hierzu eine, wie ich fand, sehr positive Erklärung abgegeben. Er hat gesagt: »Für uns, für Frankreich besteht die deutsche Nation, die gesamtdeutsche Nation fort und das bedeutet, daß auch eine gesamtdeutsche Nationalität fortbesteht. Wir sind außerdem natürlich uns darüber im klaren, daß die Bundesrepublik Deutschland gar nicht anders kann, als nach Artikel 116 ihres Grundgesetzes zu verfahren und alle Deutschen als Deutsche im Sinne des Grundgesetzes anzusehen und zu behandeln.«</p>
				<p>Andererseits, hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SauvagnarguesJean">Sauvagnargues</name> gesagt, ist es natürlich absurd, wenn jetzt alle Staaten der Welt durch die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> aufgefordert worden sind, die DDR als einen zweiten deutschen Staat, als einen Staat völkerrechtlich anzuerkennen – Die nicht-völkerrechtliche Anerkennung ist ja nur ein Vorgang zwischen uns und der DDR. Alle andern Völker, alle andern Staaten der Welt haben ja die DDR auch völkerrechtlich als Staat anerkannt. –, und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SauvagnarguesJean">Sauvagnargues</name> sagte natürlich mit einem gewissen Recht: »Es ist natürlich außerordentlich schwer, einerseits den andern Nationen nahezulegen, eine solche Anerkennung zu vollziehen, aber dann doch von ihnen zu verlangen, daß sie etwa sich auf den Standpunkt stellen sollen, Staatsangehörige hat dieser Staat nicht.«</p>
				<p>Das ist natürlich die Absurdität der Position, in der sich die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> befindet. Er sagte, er würde versuchen, dieser Frage, wenn sie ihm gestellt würde, auszuweichen durch Hinweise auf das Fortbestehen der gesamtdeutschen Nationalität. Wenn er genötigt sein würde, zu antworten, würde er so antworten, daß unser gemeinsamer Standpunkt in der Frage des Fortbestehens der deutschen Nation dadurch nicht präjudiziert würde.</p>
				<p>Ich habe überall, wo ich war, ein optimistisches und positives Bild von unserer Fraktion und den beiden Parteien der CDU und CSU entworfen</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>und habe den Eindruck zu vermitteln versucht, daß es vielleicht ganz vernünftig wär’, sich darauf einzustellen, daß in nicht allzu ferner Zeit wir wieder die Regierung in diesem Lande in unsern Händen hätten und habe natürlich meinen Gesprächspartnern gegenüber ganz pointiert herausgestellt, daß die geistige Gemeinsamkeit, die politischen Grundlagen zwischen ihnen und uns, zwischen diesen drei die Regierung tragenden Parteien und uns, viel größer sind als zwischen ihnen und den deutschen Sozialdemokraten.</p>
				<p>Ich habe von mir aus – das ist mein letzter Punkt hierzu – in meinem Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LecanuetJean">Lecanuet</name> hingewiesen darauf, daß wir das deutsch-französische Zusatzabkommen über diesen Komplex Kriegsverurteilte in dieser Woche im Bundestag behandeln würden und daß wir uns nach Lage der Dinge nicht in der Lage sehen würden, diesem Vertrag zuzustimmen, weil die entscheidende Forderung, die wir gestellt hätten, nicht erfüllt worden sei, nämlich deutlich zu machen, daß sich die neu zu eröffnenden, daß die Möglichkeit der Eröffnung neuer Verfahren ausschließlich sich auf Mordfälle erstrecken würde. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LecanuetJean">Lecanuet</name> hatte durchaus Verständnis für diese unsere Forderung. Er gab mir zu erkennen, daß das eigentlich die Meinung gewesen sei, die [die] französische Regierung auch immer gehabt habe. Er wies darauf hin, daß damit zu rechnen sein würde, daß französische Widerstandsverbände daraus eine größere Aktion zu machen versuchen würden, aber ich muß Ihnen sagen, meine verehrten Damen und Herren, ich hab’ nicht den Eindruck, daß dies die französische Regierung oder die französische Öffentlichkeit insgesamt erschüttern wird. Es wird sehr darauf ankommen, wie wir unsere ablehnende Haltung begründen. Dazu wird ja wohl nachher noch ein Wort gesagt werden. Ich habe Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LecanuetJean">Lecanuet</name> versprochen, daß ich ihm den Text unserer Erklärung, die wir im Bundestag abgeben, sofort anschließend durchtelegraphieren werde.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich will dann nur noch ein Wort über den Konsularvertrag sagen zwischen Österreich und der DDR. Ich habe eben schon darauf hingewiesen, daß es mich merkwürdig anmutet, wenn dieselbe <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> oder dieselbe Regierungskoalition, die jahrelang die internationale Anerkennung der DDR als ihr politisches Ziel auf ihre Fahnen geschrieben hat, jetzt sich in einer Weise verhält, die den Anschein erwecken muß, als wenn sie die Folgen ihrer eigenen Politik nicht bedacht hat. Klar ist natürlich für uns, daß [Artikel] 116 des Grundgesetzes nicht beeinträchtigt werden darf, daß wir in der Lage sein müssen, den Deutschen, die sich in Drittländern schutzsuchend an unsere Vertretungen wenden, auch Schutz angedeihen zu lassen. Und wie ich eben schon sagte, darf der Fortbestand der gesamtdeutschen Nation und der gesamtdeutschen Staatsangehörigkeit nicht in Frage gestellt werden. Ich glaube, das müßte die Position sein, die wir einnehmen.</p>
				<p>Darf ich ein Wort zu den Presseberichten über das bevorstehende Urteil zum § 218 zur Fristenregelung sagen? Ich meine, daß sehr zu bedauern ist, daß die Entscheidung vorzeitig – ganz offensichtlich auf dem Wege einer Indiskretion – bekannt geworden ist. Dies wirft ein sehr ungünstiges Licht auf – lassen Sie es mich vorsichtig ausdrücken – Mitglieder des Organs, eines der wichtigsten Organe unserer Rechtspflege, denn irgend jemand muß ja diese Dinge an die Öffentlichkeit gebracht haben. Ich habe festgestellt, daß Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN017" type="comment"><p>Liselotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, MdB (FDP), Vorsitzende des Finanzausschusses sowie Bundestagsvizepräsidentin.</p></note></seg> sich dazu geäußert hat in dem Sinne, Politiker müßten sich wohl einem solchen Urteil beugen, aber die betroffenen Frauen würden einen solchen Spruch nicht akzeptieren und nicht respektieren.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, hierin liegt eine versteckte Aufforderung – so meine ich – zum Ungehorsam gegen das Recht und ich sehe darin einen klaren Verstoß gegen die elementaren Grundsätze eines Rechtsstaats, daß man nämlich die Sprüche der obersten Gerichte, wenn Sie rechtskräftig geworden sind, auch respektiert, und zwar in dem Sinne respektiert, daß man niemanden auffordert, gegen diesen Spruch und gegen diese Sprüche zu verstoßen. Ich würde empfehlen, daß wir selbst uns in dieser Frage – das ist ja wohl auch der allgemeine Tenor unserer bisherigen Erklärungen gewesen – Zurückhaltung auferlegen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, ich gebe Ihnen gerne im späteren Verlauf Gelegenheit, dazu Ihrerseits etwas zu sagen.</p>
				<p>Ich habe dann nur noch einen Punkt, meine Damen und Herren, auch dazu kann vielleicht im späteren Verlauf der Diskussion von unsern eigentlichen Steuerkoryphäen, zu denen ich bestimmt nicht gehöre, noch etwas Fundierteres gesagt werden. Ich stelle fest – und das bestätigen mir auch unsere Freunde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN018" type="comment"><p>Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>, MdA Berlin (CDU) und Landesvorsitzender.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN019" type="comment"><p>Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name>, MdL Nordrhein-Westfalen (CDU) und Fraktionsvorsitzender.</p></note></seg> und alle unsere Freunde, die jetzt besonders in Wahlkämpfen engagiert sind –, daß große Teile der Bevölkerung über die Wirkung dieser Steuerreform beunruhigt sind und sich geradezu getäuscht fühlen durch die Regierung. Einer der besonders krassen Fälle scheint der zu sein, wenn beide Ehegatten berufstätig sind. Da läßt sich eine steuerliche Belastung von mehreren hundert Mark pro Monat zusätzlich feststellen. Da wird den betreffenden Eheleuten gesagt: Ihr bekommt das aber im Jahreslohnsteuerausgleich zurück. Den können sie frühestens 1976 beantragen und nach den Äußerungen, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FredersdorfHermann">Fredersdorf</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN020" type="comment"><p>Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FredersdorfHermann">Fredersdorf</name> (SPD), Vorsitzender des Bundes Deutscher Steuerbeamter und stellvertretender Vorsitzender des Deutschen Beamtenbundes.</p></note></seg> gemacht hat, muß man damit rechnen, daß diese Anträge dann noch lange Zeit in der Bearbeitung liegen werden, weil man mit Millionen von Anträgen dieser Art rechnet. Kurzum, das ist kein Trost.</p>
				<p>Ich meine, wir sollten an unsere Grundpositionen erinnern, die wir in der Steuerdebatte eingenommen haben. Wir waren gegen Systemveränderungen im jetzigen Zeitpunkt und waren – da wir der Meinung waren, [daß] die Vorlage dazu nicht ausgereift war –, und waren statt dessen für eine fühlbare Entlastung der kleineren und mittleren Einkommen als eine konkrete Maßnahme. Wir haben auf unsoziale Wirkungen des neuen Einkommensteuertarifs hingewiesen, besonders auf Wirkungen, die mit dem Sprung in der Progression zusammenhängen, aber die Regierung hat sich diesem Argument verschlossen. Wir haben uns immer wieder gegen die hektische Behandlung dieses Gesetzes gewandt. Ich darf Sie daran erinnern, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>, blaß wie ein Leichentuch, aber doch mannhaft von der Tribüne herunterstieg, nachdem die Präsidentin ihm das Wort entzogen hatte. Da ging es um die Frage, daß an dem betreffenden Tage die Schlußlesung stattfinden sollte – Oh, Entschuldigung! –, die 1. Lesung stattfinden sollte. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> hat unsern Standpunkt dazu mit größtem Nachdruck vorgetragen.</p>
				<p>Alle diese Dinge sollten wir in die Erinnerung zurückrufen, und wenn wir gefragt werden, warum wir am Schluß zugestimmt hätten – das haben wir in der Tat getan –, die plausibelste Antwort, die ich darauf habe – aber da würde ich dankbar sein, wenn die Kollegen, die steuerlich sachkundiger sind als ich, darauf noch etwas ergänzend sagen würden –, die plausibelste Erklärung, die ich dazu habe, ist die Kindergeldregelung. Ich pflege immer zu sagen, wir hielten zwar auch die Kindergeldregelung nicht für gut – hören Sie doch zu, was ich sage, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>–, wir hielten auch die Kindergeldregelung nicht für gut, beileibe nicht, aber wir konnten keine bessere Kindergeldregelung erzwingen, weil wir nicht die Mehrheit hatten. Und wenn wir die ganze Sache hätten scheitern lassen, dann wären weder die Kindergeldregelung noch die Erleichterungen, die wir ja selber wollten, in Kraft getreten.</p>
				<p>Ich glaube, man kann so argumentieren, wenn man auf Fragen gezwungen wird, zu erklären, warum wir zugestimmt haben.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich darf meine Bitte von Beginn der Fraktionssitzung wiederholen, daß wir die Diskussion über meinen Bericht zurückstellen, damit wir die übrigen Punkte der Tagesordnung etwas zügiger abwickeln können, und darf nunmehr wie vereinbart Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> bitten, zu dem Komplex – meine verehrten Damen und Herren, ich bitte Sie aber, schenken Sie wenigstens Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> ihre ungeteilte Aufmerksamkeit, wenn Sie [sie] mir schon nicht schenken! Er spricht zum Thema Orientierungsrahmen 1985 der SPD. Bitte schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich habe den Herrn Vorsitzenden um die Gelegenheit gebeten, kurz über den Orientierungsrahmen ’85 berichten zu dürfen und Sie davon zu unterrichten, was nach unserer Auffassung die wichtigsten Gesichtspunkte dieser Ausarbeitung sind, weil ich davon überzeugt bin, daß in den kommenden Landtagswahlauseinandersetzungen, aber auch in den politischen Diskussionen das Vorliegen dieses Papiers eine gewisse Rolle spielen wird, und weil wir daran interessiert sind, in die Diskussion über diese Ausarbeitung mit Argumenten einzutreten, die von uns allen wenigstens in großen Zügen getragen werden.</p>
				<p>Die Sozialdemokraten haben mit diesem Orientierungsrahmen ’85 den zweiten Anlauf gemacht, in einer umfangreichen Ausarbeitung Perspektiven für eine längerfristige Politik zu entwickeln. Wir sind uns völlig darüber im klaren, daß man mit solchen langfristigen Perspektiven alleine keine Wahlkämpfe gewinnen kann – das gilt i.ü. für den politischen Gegner genauso wie für uns. Aber in dem für den Erfolg unserer Wahlkampfauseinandersetzung wichtigen Bereich der Wechselwähler, vor allen Dingen derjenigen, die zwischen CDU, FDP und SPD sich bewegen und ihre politische Einstellung zu den großen Gruppierungen längerfristig verändern, ist neben der Behandlung der politischen Tagesfragen auch die Diskussion über die längerfristigen Perspektiven von Bedeutung, und die Entscheidung, die sie letztlich treffen, wird davon beeinflußt, wie die politischen Parteien sich in diesem Bereich darstellen.</p>
				<p>Der Orientierungsrahmen ’85 macht uns die politische Auseinandersetzung mit den Sozialdemokraten zugleich schwieriger und leichter. Schwieriger insoweit, als sie differenzierter vorgenommen werden muß. Es wird in dem Orientierungsrahmen ’85 – ich komme gleich auf einige Einzelheiten zu sprechen – in einer ganzen Reihe von Punkten die bisher stark sozialistische bis marxistische Orientierung der offiziellen Parteiaussagen der Sozialdemokraten revidiert. Dies gilt insbesondere für die Beschlüsse der Jungsozialisten von München und für Teile der Beschlüsse des Hannover-Parteitags der SPD. Auf Einzelheiten werde ich gleich noch kommen.</p>
				<p>Der Orientierungsrahmen enthält in seinem ersten Teil – das zum formalen Aufbau – alle wichtigen programmatischen Aussagen, die die Sozialdemokraten anstreben und die [sie] auch auf ihrem Parteitag im Herbst in Mannheim beraten und beschließen wollen. Der zweite Teil, der die Einzelaussagen enthält, also über die Schwerpunkte hinaus, ist im wesentlichen die Übernahme des ’72er-Langzeitprogramms mit allen seinen Mängeln und Schwächen und enthält auch distanzierende Formulierungen zu diesen früheren Aussagen, womit wir bereits einen echten Bruch feststellen können zwischen den revidierten Positionen im allgemeinen Teil und den besonderen Positionen, wo es nachher um die eigentliche Politik geht.</p>
				<p>Der programmatische Teil, das hab’ ich schon gesagt, modifiziert zahlreiche extrem linke Positionen. Sie sind zumindestens verbal, teilweise aber auch inhaltlich aufgehoben. Dazu gehört z.B. die in den Juso-Beschlüssen von München vertretene Auffassung, daß sich die Wirtschaftsprobleme in unserm Land nur oder im wesentlichen nur durch die Verstaatlichung der Wirtschaft lösen lassen würden. Diese Position wird ausdrücklich aufgegeben. Wir müssen darauf einfach achten, auch in der politischen Auseinandersetzung, daß wir hier nicht uns nachher entgegenhalten lassen müssen aufgrund der neueren Ausarbeitung, daß wir gewissermaßen einer früheren sozialdemokratischen Position nacheilen.</p>
				<p>Außerdem wird das linksextreme Staatsverständnis, was ja eine Zeitlang in der Sozialdemokratischen Partei, vor allem bei den Jungsozialisten, eine wichtige Rolle gespielt hat, zurückgewiesen. Der Staat als Büttel des Monopolkapitalismus kommt im Orientierungsrahmen nicht mehr vor. Statt dessen – ich spreche jetzt immer nur vom Text –, statt dessen geht der Text stärker auf den Staat als die Gesamtheit der Bürger ein und sieht den Staat als das Organ, was der Gesamtheit der Bürger verantwortlich ist. Diese starke Ausrichtung in Richtung unserer Position wird allerdings im Orientierungsrahmen an verschiedenen Stellen wieder relativiert dadurch, daß nach wie vor von Klassengesellschaft gesprochen ist. Allerdings ist der Begriff »Klassengesellschaft« sehr viel vorsichtiger formuliert als bisher.</p>
				<p>Einige wichtige Streitpunkte des Godesberger Programms, insbesondere im Bereich der Wirtschaftspolitik, werden durch den Orientierungsrahmen gemäßigter interpretiert als bisher. Wir sollten zunächst bei der Beurteilung dieser ganz allgemeinen Tendenz, die ich hier nicht vertiefen will, davon ausgehen, daß diese Veränderung, die zunächst ja noch eine verbale und von der SPD nicht beschlossene Veränderung ist, ganz wesentlich ein Erfolg unserer Politik ist. Der Versuch der Sozialdemokraten, eine neue linke Mitte zu etablieren, ist gescheitert. Die Tatsache, daß die Christlich-Demokratische Union in den letzten 2 Jahren durch die Hamburger Beschlüsse, durch die Theoriediskussion, durch die programmatischen Aussagen das, was sie als politische Mitte ansehen, inhaltlich besetzt hat – und nicht nur im Sinne einer politischen Mehrheitsgruppe, sondern auch im Sinne der inhaltlichen Definition dessen, was wir wollen –, hat die Sozialdemokraten dazu gezwungen, wieder zu dieser Mitte zurückzukehren. Es ist sehr interessant bei der Auseinandersetzung mit führenden Sozialdemokraten, daß die sich ständig darüber beschweren, wir hätten ihre Positionen besetzt, wir hätten also das Godesberger Programm und das, was sie inhaltlich darunter verstehen, besetzt. Wir sollten unter keinen Umständen jetzt unter dem Eindruck der Vorlage dieses Orientierungsrahmens unsere offensive Haltung bei der Besetzung der politischen Mitte, so, wie wir’s definiert haben, aufgeben.</p>
				<p>Das ist eine sehr wichtige, in meinen Augen wichtige Prämisse für den weiteren Erfolg der politischen Auseinandersetzung mit den Sozialdemokraten. Es ist keine Frage, daß die versuchen, mit diesem Orientierungsrahmen die Initiative wiederzugewinnen, die sie in den letzten beiden Jahren sowohl bei der Auseinandersetzung über politisch zentrale Begriffe wie auch bei der Auseinandersetzung über die großen oder inneren politischen Reformvorhaben verloren haben.</p>
				<p>Wir müssen bei dem Orientierungsrahmen zwei Dinge unterscheiden – den Inhalt und die Tatsache, daß es dieses Programm überhaupt gibt. In der Öffentlichkeit wird die Tatsache, daß die Sozialdemokratische Partei in der Lage ist, ein solches Programm zu entwickeln, der Tendenz nach positiv beurteilt. Der Versuch einer großen Volkspartei, sich eine eigene Orientierung zu geben, wird also positiv beurteilt. Es hat deshalb nach meiner Auffassung keinen Zweck, die Tatsache, daß ein solches Programm überhaupt versucht wird, anzugreifen, zumal wir ja selbst auch – wenn auch nicht in dieser anspruchsvollen Form – versuchen, unsere Position strategisch und inhaltlich – z.B. durch die Arbeit der Grundsatzprogramm-Kommission und durch die Beratungen des Partei- und Fraktionsvorstandes und der Partei- und Fraktionsgremien – zu definieren.</p>
				<p>Anders sieht die Sache aus mit dem Inhalt. Er bietet eine ganze Reihe von Angriffspunkten und die will ich hier im folgenden kurz darlegen und dann auch die jeweilige Position bzw. unsere Überlegungen dazu mitteilen.</p>
				<p>Zunächst einiges zu den Gemeinsamkeiten! Wir dürfen nicht übersehen, und auch das können wir aus den bisherigen seriösen Analysen der überregionalen Tageszeitungen und der sonstigen Presse entnehmen, daß in dem neuen Text, also in dem Orientierungsrahmen ’85, allgemeiner Teil, eine Reihe von Übereinstimmungen sich abzeichnen zu den Positionen, die wir bisher eingenommen haben. Diese Übereinstimmungen beziehen sich fast ausschließlich auf die Beschreibung des Zustandes, in dem wir uns heute befinden, d.h. unserer gegenwärtigen Lage. z.B. die Warnung vor dem Übermaß der Bürokratisierung – eine Warnung, die aus sozialdemokratischem Munde etwas merkwürdig klingt, aber immerhin als Zustandsbeschreibung bei den Sozialdemokraten selbst uns natürlich die Möglichkeit gibt, zu sagen, wo das herkommt. Ich komme da[rauf] gleich zurück.</p>
				<p>Die Grenzen der öffentlichen Haushalte, die Einschätzung der Wachstumsmöglichkeiten, insbesondere aber die Spitzenposition der Bundesrepublik Deutschland in der Welt werden in dem Orientierungsrahmen anerkannt bzw. als Problem gesehen. Damit öffnen die Sozialdemokraten selbst eine wichtige und für uns wichtige und für sie gefährliche Flanke. Erstens mal erkennen sie an, daß die Spitzenposition der Bundesrepublik Deutschland besteht und daß sie zweifellos nicht erst in den letzten 5 Jahren und aufgrund der Politik der letzten 5 Jahre entstanden sein kann. In diesem Zusammenhang werden auch einige wichtige Veränderungen in der Einstellung zur marktwirtschaftlichen Ordnung angedeutet.</p>
				<p>Zum zweiten weisen sie jetzt als problematisch aus eine ganze Reihe von Gefahren, auf die wir in den letzten Jahren in der Oppositionsrolle bezüglich der sozialdemokratischen Politik ständig hingewiesen haben. Die Verbürokratisierung, die Überschreitung der Grenzen der öffentlichen Haushalte, die falschen Einschätzungen der Wachstumsmöglichkeiten, die ja noch dem Langzeitprogramm zugrunde lagen, das dann kassiert wurde.</p>
				<p>Die entscheidende Kritik an diesem Teil des Orientierungsrahmens ist, daß er überhaupt keine Ursachenanalyse enthält. Es wird nicht der Versuch gemacht – und das ist für uns sehr wichtig und auch vorteilhaft –, die Ursachen für die festgestellten Mängel zu ermitteln. Es gibt zwei Ausnahmen. Einmal werden als Ursache angegeben die Zusammenballung von Wirtschaftsmacht als eine mittelbare Ursache, die wir uns teilweise z.B. im Zusammenhang mit der Konzentrationsdebatte in der Wirtschaft ja auch zu eigen gemacht haben, aber nur in ganz speziellen Fällen, während es dort allgemein als eine Ursache angegeben wird, und zweitens der Einfluß der Umweltveränderungen außerhalb der Bundesrepublik.</p>
				<p>Das zweite steht ganz im Vordergrund und entspricht der Strategie der SPD, alle Schwierigkeiten, die in der Innenpolitik, vor allem in der Wirtschafts- und Gesellschaftspolitik, auftreten, mit außenwirtschaftlichen Gründen zu erklären und damit die Regierung von der Verantwortung für die Folgen ihres eigenen Handelns zu entlasten. Unsere Formel muß hier sein, daß es Aufgabe einer Regierung ist, im Inneren auch mit den Wandlungen außerhalb der Grenzen der Bundesrepublik fertig zu werden, und daß das Nicht-Fertig-Werden mit der Veränderung externer Daten eben auch in die Verantwortlichkeit der Regierung fällt, so daß also der Hinweis darauf, daß das Ursache sei, nicht ausreicht.</p>
				<p>Viel wichtiger ist aber für unsere eigene Strategie ebenso wie für die Kritik an dem Orientierungsrahmen, daß ganz entscheidende Gründe für die augenblicklichen innenpolitischen und gesellschaftspolitischen Schwierigkeiten überhaupt nicht analysiert werden. Das gilt in erster Linie für die Ursachen des Verteilungskampfes. Es wird überhaupt nicht angesprochen das Problem der gesellschaftlichen Gruppen, abgesehen von ein, zwei Sätzen, die konsequenzlos bleiben, Es wird nicht angesprochen die Schwierigkeit, die sich aus einem unkontrollierten Verteilungskampf der gesellschaftlichen Gruppen untereinander [ergibt]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN021" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ergeben«.</p></note></seg>, und der Orientierungsrahmen ist deshalb auch nicht in der Lage, Konsequenzen aus der Analyse der eigenen Situation zu ziehen.</p>
				<p>Es werden also keine Vorschläge für politisches Handeln hier gemacht, die etwa unseren Überlegungen, bisher noch nicht zum Abschluß gebrachten, aber doch schon wichtigen Überlegungen zum Verhältnis Staat – gesellschaftliche Gruppen entsprechen, was ja auch zu den Themata gehört, die die Planungsgruppe der Fraktion als eines der zu behandelnden Themen herausgearbeitet hat.</p>
				<p>Ganz entscheidend für unsere weitere Auseinandersetzung mit den Sozialdemokraten scheint mir zu sein, daß der Orientierungsrahmen ’85 überhaupt keinen Versuch mehr macht, in irgendeiner Form eine Vision der zukünftigen Entwicklung zu beschreiben. Politik wird definiert relativ pragmatisch als die Verwirklichung bestimmter Grundanliegen wie Freiheit, Gerechtigkeit und Solidarität unter den jeweils gegebenen Bedingungen. Das, was die Sozialdemokraten 1972 noch fertiggebracht haben, nämlich den Eindruck einer langfristigen Vision zu erzeugen – was ja gerade die Wechselwähler so angezogen hat –, ist in diesem Orientierungsrahmen de facto aufgegeben. Die Sozialdemokraten versuchen eben, in einer erstaunlich schnellen Veränderung ihrer politischen Position zu einer pragmatischen Besetzung der Mitte zurückzukehren und geben damit einen wesentlichen Vorteil auf, den sie 1972 gehabt haben. Hier liegt jetzt für uns eine entscheidende Chance, unsere Ziele – und zwar sowohl im Rahmen der Wahlplattform wie im Rahmen der Strategie wie auch im Rahmen der Arbeit von Fraktion und Partei – klar zu formulieren und insofern die Initiative zu behalten, die wir in den letzten zwei Jahren errungen haben. Die Richtwerte, die die Sozialdemokraten bei der Verwirklichung der Politik anstreben, wie sie im Orientierungsrahmen 1985 niedergelegt ist, sind die gleichen, von denen wir auch ausgehen, jedenfalls begrifflich, nämlich Freiheit, Gerechtigkeit und Solidarität.</p>
				<p>Fundamentale Unterschiede bei der Definition dieser Begriffe sind nicht feststellbar – bei der Definition, wohlgemerkt, aber bei der praktischen Umsetzung. Bei der Formulierung der praktischen Politik kommen diese Grundsätze kaum noch deutlich wieder. Für uns bedeutet das, daß wir fortfahren müssen wie in der Vergangenheit auch, diese im Hamburger Parteitag ja auch diskutierten und dann der Grundsatzprogramm-Kommission zur weiteren Konkretisierung übergebenen Begriffe zu definieren und zu behandeln, und zwar in dem Sinne, daß wir sagen, was das für unsere praktische Politik bedeutet. Z.B. die Solidaritätsfrage – Einstehen für das Ganze, Bindung der gesellschaftlichen Gruppen bis hin zu den Aufwendungen für die hilfsbedürftigen sozialen Gruppen. Bei der Gerechtigkeit und der Freiheit die Themen, wie Sie sie ja alle kennen und wir sie behandeln im Bereich der Sicherheit, im Bereich der Verteilungsgerechtigkeit usw.</p>
				<p>Das Kernproblem unserer Gesellschaft ist aus der Sicht des Orientierungsrahmens nach wie vor der Widerspruch zwischen einer kapitalistisch orientierten Gesellschaft und dem Staat. Aus diesem Widerspruch wird gewissermaßen alles weitere abgeleitet. Dieser Widerspruch ist historisch überholt, und damit gelingt es den Sozialdemokraten auch in dem Orientierungsrahmen ’85 nicht, zu den wirklichen Problemen der Zukunft durchzubrechen. Der ganze Orientierungsrahmen krankt an der unzutreffenden Formulierung dieses angeblichen gesellschaftlichen Widerspruchs. Das hat dann Folgen für die Wettbewerbspolitik, das hat Folgen für die Einstellung zur marktwirtschaftlichen Ordnung, das hat Folgen für die Einstellung zum Privateigentum an Produktionsmitteln. Die marktwirtschaftliche Ordnung wird vielfach betont, aber sie wird eigentlich eher toleriert, denn als die Durchführung einer freiheitlichen Verfassungsordnung im wirtschaftlichen Bereich gewollt, und das ist der entscheidende Unterschied. Die Differenzierung ist größer geworden, aber der Grundwiderspruch bleibt.</p>
				<p>Nach unserer Auffassung ist das Problem für die Widersprüche in der Gesellschaft nicht eine Folge der Eigentumsverhältnisse – wir haben längst eine weitgehend in Richtung auf Verteilungsgerechtigkeit und auf Kontrolle des Eigentums ausgerichtete Entwicklung –, sondern nach unserer Auffassung ist das Grundproblem die zunehmende Komplizierung der gesellschaftlichen Strukturen, was wir z.B. in der Mitbestimmungsfrage immer wieder ansprechen, bei gleichzeitigen größeren Ansprüchen an die Gesellschaft im Sinne ihrer Leistungsfähigkeit und durch die Herausforderungen, vor denen wir stehen.</p>
				<p>Völlig unbefriedigend ist im Orientierungsrahmen die Rolle des Staates behandelt, und das scheint mir ein ganz entscheidender Ansatzpunkt für die politische Auseinandersetzung. Der Staat wird rein als Instrument gesehen, als ein funktionelles Etwas, welches im wesentlichen von den gesellschaftlichen Gruppen abhängig ist. Die enge Verbindung zwischen Sozialdemokratischer Partei und Gewerkschaften steht dafür pars pro toto. Die gegenseitige Abhängigkeit wird beschrieben, die Gewerkschaften werden für die Verwirklichung des demokratischen Sozialismus als Instrument in Anspruch genommen. Eine sozialdemokratisch geführte Regierung, die von den Ideen des Orientierungsrahmens ’85 ausgeht, kann praktisch nur auf der Grundlage und mit der Unterstützung der Gewerkschaften regieren.</p>
				<p>Umgekehrt, eine solche Regierung ist nicht in der Lage, den Staat freizustellen von der unmittelbaren Abhängigkeit von den gesellschaftlichen Gruppen und damit die Voraussetzungen dafür zu schaffen, daß der Staat auch die Interessen derjenigen vertreten kann, die nicht organisiert sind. Den ganz wesentlichen Unterschied zwischen der sozialdemokratischen Position und unserer kann man auf die Formel reduzieren, daß für die Sozialdemokraten der Staat eine Organisation von gesellschaftlichen Gruppen ist. Dieser Unterschied, den ich hier nur stichwortartig andeuten kann, wird für unsere eigene Strategie eine ganz wesentliche Rolle spielen. Wir werden [uns]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN022" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »und«.</p></note></seg> in unserer eigenen Strategie sowohl darum bemühen, die eigenständige Funktion des Staates auch als Garant der individuellen Freiheit gegenüber den gesellschaftlichen Gruppen zu beschreiben – auf die außenpolitischen Probleme komme ich am Ende meiner Ausführungen gleich noch –, und wir werden uns in diesem Zusammenhang entscheidend darum bemühen, die Rolle der gesellschaftlichen Gruppen zwar als unverzichtbar und für die Integration der Gesellschaft notwendig, aber doch [als] in ihrer Funktion beschränkt darzustellen. D.h., die Usurpation des Staates durch die gesellschaftlichen Gruppen darf eben gerade nicht stattfinden, wenn wir in Zukunft eine freiheitliche Gesellschaft trotz rapiden Wandels behalten wollen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Dieses Problem – ich habe letzte Woche ein Streitgespräch mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN023" type="comment"><p>Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, MdB (SPD).</p></note></seg> gemacht, das vielleicht im »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« erscheinen wird – ist auch in diesem Streitgespräch mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> ganz deutlich geworden, und unser Eindruck war, daß hier in der Tat auch vertreten durch einen der Vorsitzenden des Orientierungsrahmens eine defensive Haltung bei den Sozialdemokraten besteht. Ihr Problem ist, daß sie sich nicht aus der historischen Verflechtung mit den Gewerkschaften ausreichend lösen können, um von einer Arbeitnehmerpartei zu einer Volkspartei zu werden.</p>
				<p>Es wird jetzt aber auch im Orientierungsrahmen immer wieder davon gesprochen, der Staat müsse die Arbeitnehmerinteressen verwirklichen, oder anderswo heißt es dann die Mehrheitsinteressen, womit aber dasselbe gemeint ist.</p>
				<p>Vorletzter Punkt! Der Orientierungsrahmen, der ja Anleitung für [das] politische Handeln sein sollte, zeigt eine ganz entscheidende Schwäche dadurch, daß er die außenpolitische und insbesondere auch die außenwirtschaftliche Komponente völlig außer Ansatz läßt. Es wird überhaupt nicht die Frage gestellt außer im Bereich der Analyse, was sich aus den ständig wachsenden außenpolitischen Verflechtungen der Bundesrepublik Deutschland mit dem Rest der Welt für Handlungsbeschränkungen im Inneren ergeben. Ich bin überzeugt davon – und das werden wir auch in den Papieren zum Ausdruck bringen, die wir für die Beratungen des Bundesvorstandes vorbereiten und über die ich vielleicht zu einem späteren Zeitpunkt in diesem Kreise einmal berichten darf –, daß sich aus den veränderten außenpolitischen, insbesondere außenwirtschaftlichen Ansprüchen an den Staat als Organ, welches die Gesellschaft gewissermaßen handlungsfähig macht, entscheidende Konsequenzen auch für die innenpolitischen Handlungsspielräume ergeben, und zwar Konsequenzen, die uns in die Lage versetzen, im innenpolitischen Bereich Prioritäten zu setzen. Das Hauptproblem nämlich – und damit komme ich zum letzten Punkt – jeder Politik in den nächsten Jahren wird es sein, Kriterien dafür zu entwickeln, wie man im innenpolitischen Bereich Prioritäten setzen kann, und zwar nicht nur aus den Begrenzungen, die sich aus den Haushalten ergeben, sondern auch aus den Begrenzungen, die sich aus den Möglichkeiten gesellschaftlichen Handelns ganz allgemein ergeben – von den Führungskräften angefangen bis einfach zu den organisatorischen Voraussetzungen gesellschaftlichen Handelns.</p>
				<p>Der Orientierungsrahmen hat diesen Zusammenhang völlig verfehlt. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> sagt zwar, daß auf dem Mannheimer Parteitag der SPD im Herbst auch ein außenpolitisches Papier vorgelegt würde, aber das kann diese Lücke nicht schließen, denn die innenpolitischen Konsequenzen der veränderten außenpolitischen Lage müßten ja in den Handlungsanweisungen, wie der Orientierungsrahmen sie gibt, zum Ausdruck kommen. Deshalb fehlt auch dem neuen Orientierungsrahmen jegliche Anleitung, wie man Prioritäten setzen soll. Dort, wo das Problem akut wird, wird darauf hingewiesen, daß die Zukunft nicht vorhersehbar sei und daß man deshalb keine Prognosen machen könne. Das ist zu einem erheblichen Teil zutreffend, aber es werden auch keine qualitativen Kriterien entwickelt, wie die Prioritäten gesetzt werden sollen.</p>
				<p>Ich bin überzeugt davon, wenn ich zum Abschluß kommen darf, daß bei der Auseinandersetzung mit dem Orientierungsrahmen – und das geht über die Theoriediskussion hinaus, sondern das betrifft dann auch z.B. das, was die SPD-Parteispitze für die nächsten 2 Jahre als Programmpunkte beraten und definieren will – folgende Punkte wichtig sein werden. 1. die Frage nach dem Staatsverständnis, und zwar nicht nur im Verhältnis zu den gesellschaftlichen Gruppen und dem Individuum im Inneren, sondern auch als Konsequenz aus der veränderten außenpolitischen Situation. 2. die sehr enge und ständig enger werdende Verflechtung zwischen Außen- und Innenpolitik, die die Handlungsspielräume im Inneren berührt, weil die Regierung z.B. in der Europapolitik oder in der Entwicklungspolitik nicht handeln kann, wenn ihr der innenpolitische Verteilungskampf jede Handlungsspielräume nimmt, so daß die Rückwirkungen von der Außen- auf die Innenpolitik, von der Innen- auf die Außenpolitik eine Handlungsfähigkeit nach außen bedeuten, wegen eines ungeklärten Verteilungskampfes im Inneren – mit allen Folgen auch für die nationale Selbstdarstellung und die tatsächliche, im Unterschiede zur formalen, Souveränität. 3. die Rolle und Bedeutung der gesellschaftlichen Gruppen, und zwar sowohl bezogen auf den einzelnen wie bezogen auf den Staat.</p>
				<p>Hier müssen wir uns klar darüber sein, daß – was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, was Herr Vorsitzender in der Deutschlanddebatte jetzt ansprechen will im Zusammenhang mit der nationalen Identität und mit dem patriotischen Gefühl –, daß wir hier auch die Frage der eigenständigen Rolle und die Verpflichtung des einzelnen gegenüber dem Staat ebenso ansprechen wie umgekehrt die Funktion des Staates, den einzelnen gegenüber der möglichen Willkür gesellschaftlicher Gruppen zu schützen.</p>
				<p>Und 4., was im Orientierungsrahmen völlig fehlt, und was nach meiner Auffassung eine zunehmende Bedeutung für unsere politischen Auseinandersetzungen haben wird, ist die fortdauernde ideologische Konfrontation mit dem Osten. Es ist überhaupt kein Anhaltspunkt dafür erkennbar in dem Orientierungsrahmen, daß sich unsere Innen-Gesellschaftspolitik und unsere Theoriediskussion unter einer historisch einmaligen Situation vollzieht, nämlich in einem geteilten Land, in dessen anderem Teil ein gewissermaßen Anti-System existiert, was mit unserem sich gegenseitig ausschließt. Die ganzen Konsequenzen, die sich daraus ergeben für das Selbstverständnis von Gesellschaft, für das Verhältnis des einzelnen zum Staat, für das, was wir unter Geschichte, Bedeutung der Geschichte und der Kultur ansprechen, ist alles hier nicht angesprochen.</p>
				<p>Den Sozialdemokraten ist es mit dem Orientierungsrahmen nicht gelungen, aus ihrer engen gesellschaftspolitischen Fixierung auszubrechen und die Gesellschaftspolitik, so, wie sie [bei den] Sozialdemokraten funktionieren [soll], wieder in den größeren Gesamtzusammenhang zu stellen. Unsere große Chance liegt darin, diesen Gesamtzusammenhang herzustellen und auf diese Weise, auch für die Beurteilung gesellschaftspolitischer Fragen, einen Maßstab zu gewinnen, der gewissermaßen außerhalb der Gesellschaftspolitik liegt und der deshalb die Entscheidung über gesellschaftspolitische Prioritäten erlaubt.</p>
				<p>Ich glaube nicht, daß wir die Auseinandersetzung mit diesem Orientierungsrahmen scheuen müssen, ganz im Gegenteil! Ich bin zuversichtlich, daß, wenn wir in die Richtung weiterarbeiten, wie wir dies in den letzten Jahren gemacht haben, wir auch in Zukunft die Offensive in diesem Teil der politischen Auseinandersetzung behalten werden, von der ich heute alleine gesprochen hab’. Vielen Dank!</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>. Ich glaub’, daß diese Information für uns alle sehr wertvoll gewesen ist. Ich mache einen konkreten Vorschlag und bitte die Geschäftsführung, daß an sämtliche Kollegen der Fraktion a) der Text des Orientierungsrahmens, der ja wohl mittlerweile gedruckt vorliegt, und b) dazu die Ausführungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> heute verteilt werden.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Dann möchte ich gerne wie am Beginn der Sitzung vereinbart in der Abwicklung der Tagesordnung fortfahren, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name>. Sie [be]kommen später zu allen einleitenden Referaten das Wort, aber ich möchte gerne die Tagesordnung abwickeln. Ich bitte um Ihr Verständnis. Dann bitte ich Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> zum <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg): Meine Damen und Herren! Wir haben in dieser Woche eine sehr überladene Tagesordnung. Ich weiß selbst nicht, wie wir sie zu Ende bringen. Aber es steht eines fest: Was in der Woche nicht behandelt und entschieden werden kann, müßte dann praktisch bis Ende Februar, März warten, nachdem wir ja vereinbart haben, daß nach der Pause dieser 14 Tage die 2. und 3. Beratung des Haushaltes stattfindet.</p>
				<p>Zunächst ist vorgesehen, daß am Donnerstag um 9 Uhr Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name> eine Regierungserklärung abgibt zum Internationalen Jahr der Frau – nicht, wie ursprünglich beabsichtigt, der Bundeskanzler. Es wird im Anschluß an diese Regierungserklärung von den Fraktionen eine Stellungnahme jeweils abgegeben. Dann kommt die Regierungserklärung, die der Bundeskanzler abgibt über die Lage der Nation. Dann kommt unsere Begründung Große Anfrage Deutschlandpolitik, dann die Begründung Große Anfrage Deutschlandpolitik der SPD und FDP und dann wird über die Großen Anfragen, einschließlich der Regierungserklärung Bericht zur Lage der Nation, die Debatte eröffnet. Wir haben bisher vorgesehen, die Debatte bis 9 Uhr zu führen. Wenn es sich so gestalten sollte, daß damit zu rechnen wäre, daß vielleicht mit einer Stunde am Abend die Debatte abgeschlossen werden könnte, würden wir über 9 Uhr hinausgehen. Wenn die Debatte länger dauert, womit zu rechnen ist, würde sie am Freitag fortgesetzt werden und dann die übrigen Punkte der Tagesordnung erledigt werden.</p>
				<p>An weiteren wichtigen Punkten ist also dann vorgesehen die Reform des Ehe- und Familienrechts, das Namensrecht. Dann das deutsch-französische Zusatzabkommen, Atomhaftungsübereinkommen, die Einsetzung [der] Enquete-Kommission Energieforschung – zunächst [wurde] unser Antrag an den Ausschuß überwiesen –, dann einige internationale Abkommen [über] Soziale Sicherheit und dann Fragen ERP-Wirtschaftsplan, Mineralölsteuergesetz ’74 und 3. Steuerreformgesetz. Darüber hinaus liegen vor Ergebnisse des Vermittlungsausschusses, über die noch zu reden wäre. Auch hierfür würden wir einen festen Termin nehmen, wahrscheinlich morgen im Anschluß an die Fragestunde. Wir müssen aber sehen, daß unsere Deutschlanddebatte – übermorgen im Anschluß an die Fragestunde –, wir müssen sehen, daß die Deutschlanddebatte nicht allzusehr zerrissen wird durch Fragestunden und andere Themen.</p>
				<p>Das ist zunächst einmal die Übersicht über diese Woche. Ich wiederhole noch einmal,</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte um Ihre Aufmerksamkeit. Wir können nicht verhandeln, wenn der Lärm im Saal größer ist, so daß er die Stimme des Redners übertönt. Bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg): ich wiederhole noch einmal, Punkte, die dann abgesetzt werden müßten, müßten gegebenenfalls bis Ende Februar verschoben werden. Wir haben dann an weiteren festen Punkten den 19. bis 21. Februar, 2. und 3. Lesung Bundeshaushalt. Die Koalition hat vorgeschlagen, den Jahreswirtschaftsbericht am 18. Februar, also am Dienstag, zu erörtern. Wir werden dem nicht zustimmen, denn wir brauchen den Dienstag dringend für die Fraktionsberatungen zu diesem wichtigen Thema Bundeshaushalt ’75. Unser Vorschlag heißt: Jahreswirtschaftsbericht im März. Bis dahin ist auch die wirtschaftliche Entwicklung vielleicht ein Stückchen mehr übersichtlich wie heute.</p>
				<p>Wir haben dann am 27. Februar alternativ entweder die Themen der inneren Sicherheit, Fragen Schutz des Gemeinschaftsfriedens oder den Untersuchungsausschußbericht. Ich rechne damit, daß diese Berichte rechtzeitig vorliegen. Am 28., das wäre dann der Freitag, wäre vorgesehen die Agrardebatte, Einbringung des Agrarberichtes, anschließend sofort die Debatte über den Agrarbericht.</p>
				<p>Soweit die Planungen zunächst einmal bis zum Februar. Im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> wurde dann noch einmal erörtert der Zeitplan für das Jahr 1975. Wir haben keinerlei Änderungen mehr vornehmen können bis zur Sommerpause hin, aber es ergibt sich ein Vorschlag, der, so möchte ich meinen, günstiger ist als die bisherige Regelung, nämlich im Herbst eine Woche zu gewinnen dadurch, daß wir die freien und die Tagungswochen etwas vertauschen. Es ergibt sich sowieso eine Notwendigkeit durch die inzwischen festgesetzten Parteitage von SPD und FDP. Wir haben grundsätzlich auf Parteitage Rücksicht genommen. Wir könnten also den Zeitplan, der Ihnen vorliegt, in dieser Form, so meine ich, akzeptieren. Ich wäre dankbar, wenn Sie ihm zustimmen könnten. Wir hätten damit die Sommerpause um 1 Woche länger. An der Gesamtzahl der Sitzungswochen, 24 insgesamt, würde sich dadurch nichts ändern. Vielen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>! Darf ich aus meiner Sicht zwei Bemerkungen zu dem machen, was Sie gesagt haben? Abgabe einer Regierungserklärung durch den Bundeskanzler über die Lage der Nation und dann die Großen Anfragen. Ich würde meinen, wir sollten an dem Grundsatz der Geschäftsordnung eisern und unbedingt festhalten, daß, wenn ein Mitglied der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> gesprochen hat, unmittelbar eine abweichende Meinung Gelegenheit erhält, ihren Standpunkt darzulegen, und ich wär’ daher dankbar, wenn Sie überlegen würden, ob es nicht zweckmäßig ist, daß ich unmittelbar im Anschluß an den Bundeskanzler spreche. Wir können das noch besprechen untereinander, ich möchte nur das zu überlegen geben, weil das mir wichtig zu sein scheint.</p>
				<p>Der 2. Punkt, auf den ich eingehen möchte, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, ist die Frage dieser Alternative, die Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> offengelassen hat. Wir stehen hier vor folgender Schwierigkeit: Die Koalition ist bereit, die Debatte über den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN024" type="comment"><p>Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name>, 1970–1974 Referent im <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> und DDR-Spion.</p></note></seg>-Untersuchungsausschuß noch im Februar zu führen. Wenn es nicht möglich ist, die im Februar zu führen, will die Koalition die Debatte darüber auf einen Zeitpunkt nach dem 5. Mai hinausschieben. Es spricht vieles dafür, die Debatte im Februar zu führen, meine ich. Vor allen Dingen die Tatsache, daß der Bericht inzwischen gedruckt vorliegt und weil es wenig sinnvoll ist, über einen bereits vorliegenden Bericht nach soundso vielen Monaten erst zu debattieren – abgesehen davon, daß natürlich eine Debatte nach den Landtagswahlen aus unserer Sicht ganz miserabel wäre.</p>
				<p>Das hätte zur Folge, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, daß die Sicherheitsdebatte, die wir für Ende Februar terminiert hatten, dann in den März hinein – Wie bitte? –, [auf den] 7. März geschoben werden müßte. Ich würde das für eine akzeptable Lösung halten und würde insoweit das noch ergänzen, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> gesagt hat. Sie stimmen zu, dann möchte ich jetzt – hierzu, zu dem Vortrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> haben das Wort gewünscht Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>, die beiden Kollegen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> – Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender! Ich möchte gerne und mit Nachdruck unterstreichen Ihre Anmerkung im Zusammenhang mit der Debatte am Donnerstag vormittag. Wir alle erinnern uns, daß die Großen Anfragen der 3 Fraktionen ja seit Ende November diskussionsreif sind – ganz abgesehen davon, daß die Regierung 4 Wochen mit ihrer schriftlichen Antwort gezögert hat. Hätte sie dies nicht getan, hätten wir schon Anfang November diskutieren können. Es ist der Regierung und ihren Vertretern im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> immer wieder gelungen, die Sache ein wenig hinauszuschieben, und sie versuchen jetzt, diese Diskussion dadurch zu prädominieren, daß sie ihr vorweg den Bundeskanzler schicken mit seiner Erklärung zur Lage der Nation. Ich hoffe, daß es die Auffassung der Fraktion ist, und ich wäre dankbar, wenn wir dem Fraktionsvorsitzenden in seiner Überlegung folgen würden, daß, wenn der Bundeskanzler vorträgt zur Lage der Nation, dies zumindest und zunächst eine Runde der Diskussion wert ist. Dem Bundeskanzler sollte also dann zu seiner Thematik der Vorsitzende unserer Fraktion folgen. Wenn die Runde vorbei ist, dann sollten wir [auf] die Großen Anfragen und auf die ganze Gefahr, die in ihnen liegt, eingehen. Das ist eingehend vorbereitet im Arbeitskreis und in der Arbeitsgruppe. Wir haben sozusagen eine ganze Reparaturkolonne auf der Reservebank sitzen, die zusätzlich noch in die Diskussion hineingehen kann.</p>
				<p>Und eine letzte Bemerkung, Herr Vorsitzender. Ich bin nicht dafür, daß wir die Debatte darüber – und ich spreche dies zugleich im Namen des Arbeitskreises aus – bis abends um 22 Uhr fortsetzen, sondern ich würde gerne dem Vorschlag des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> folgen, den dieser im Vorstand gemacht hat, vielleicht gegen 20 Uhr am Donnerstag abend abzubrechen, um den Versuch zu machen, zumindest einen großen Teil der weiteren umfangreichen Tagesordnung am Abend abzuwickeln und dann am Freitag um 9 Uhr weiterzufahren, denn es muß ja unser wohlverstandenes Interesse sein, auch am Freitag das Thema noch weiter zu diskutieren, auch wegen der Presse am Samstag und Sonntag.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>. Ich möchte eigentlich den beiden Vorschlägen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> zustimmen. Eine weitere Wortmeldung, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>. Darf ich, bevor Sie sprechen, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>, sehr herzlich in unserer Mitte unsern langjährigen Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtManfred_1975-01-17">Schmidt</name> (Wuppertal) begrüßen?</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Lieber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtManfred_1975-01-17">Schmidt</name>, herzlich willkommen! Den Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersenPeter_1965-10-19">Petersen</name> begrüße ich gleichfalls sehr herzlich, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersenPeter_1965-10-19">Petersen</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>: Eigentlich hat es sich weitgehend erübrigt, aber ich meine, man sollte in der Tat so verfahren, wie hier vorgetragen wurde. Ich halte gar nichts davon, daß zuerst der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN025" type="comment"><p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, MdB (SPD) und Bundeskanzler.</p></note></seg> eine große Rede hält, und nachher beginnen zwei unserer Kollegen unsere Anfrage erst zu begründen, nachdem die Antwort bereits in sehr großem Rahmen gegeben wurde. Es sollte so gemacht werden, daß auf die Rede von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> Ihre Rede folgt, und dann sind wir mitten in der Debatte. Das scheint mir die Lösung zu sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>. Ich stimme dem zu. Wird zu diesem Komplex noch das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann stelle ich fest, daß die Fraktion damit einverstanden ist. Jetzt zu einem andern Komplex! Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name> hat sich, glaub’ ich, gemeldet. Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>: Liebe Kollegen, ich bitte um Zustimmung, in der Erklärung zur Lage [der] Frau international folgende Gesichtspunkte vortragen zu dürfen. Das allerwichtigste ist, glaub’ ich, daß dies hier keine Art von Schlagworten</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine verehrten Damen und Herren, ich muß auf immer neue Tricks verfallen, um Ihnen nahezulegen, daß ich doch bitte, die Redner ungestört reden zu lassen. Es spricht Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>. Es kommt nicht oft vor, daß die Damen in unserer Fraktion sprechen.</p>
				<p>(Zwischenruf der Damen.)</p>
				<p>Aber es ist doch – meine verehrten Herren, es ist doch keine Kritik an den Damen, sondern es ist eine Feststellung der Relation der Stärke der Damen im Verhältnis zu den männlichen Mitgliedern in unserer Fraktion. Aber um so mehr müssen wir ihnen zuhören, wenn sie sprechen. Bitte, schenken Sie Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name> Ihre uneingeschränkte Aufmerksamkeit. Bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>: Vielen Dank, Herr Vorsitzender! Aber es liegt ja immer an der Qualität des Vortrages, wenn die Kollegen zuhören oder nicht. Ein bißchen liegt es auch daran. Ich möchte folgendes sagen, daß dieses keine Erklärung werden soll, die nur Schlagworte austauscht. Entscheidend ist es, daß der internationale Aspekt nicht zu kurz kommt. Viel entscheidender ist aber die grundsätzliche Auseinandersetzung mit der Regierung, und nicht nur mit der Regierung, sondern vor allen Dingen auch mit den sie tragenden Parteien, weil sie nämlich im Bundestag ständig was anderes sagen als, je nach Publikum, draußen, da wo sie Wähler gewinnen wollen. Deswegen ist eins wichtig, wenn überhaupt etwas dabei rauskommen soll – und ich will Ihnen ganz unverhohlen sagen, daß ich der Meinung wäre, diese Regierungserklärung oder Erklärung dazu, was die Regierung getan hat, wäre besser am Ende des Jahres geschehen. Dann könnte man nämlich nicht hier nur ankündigen, was sie alles Fabelhaftes vorhaben, dann müßten sie endlich mal sagen, was haben sie denn konkret für die Frauen getan, außer Schlagworte anzubieten, Leitbilder überzustülpen und keine Inhalte zu bieten.</p>
				<p>Aus dem Grund werden wir auch auf die Steuerreform mit kurzen Worten eingehen, daß die berufstätige Frau, die mitarbeitet</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich bitte nochmals um Ruhe – ich möchte Sie nicht davon abhalten</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>: Ich bin auch gleich fertig. Das nächste ist, daß wir glauben, daß hier unsere konkreten Vorstellungen auch vor allen Dingen in der Abgrenzung zu unserer Vorstellung [von] Gleichberechtigung, der Berufstätigkeit der Frau in dem Stil, daß nicht nur außerhäusliche Berufstätigkeit wichtig ist, sondern daß die Hausfrauentätigkeit auch aufgewertet werden muß und dafür konkrete Angebote gemacht werden sollen.</p>
				<p>Der dritte Punkt, der wichtigste, glaub’ ich, ist der, daß wir ganz eindeutig auch darauf eingehen sollten von seiten der Frauen, welche ungeheure Anmaßung darin liegt, daß Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> für die Frauen sich anmaßt zu sprechen in der Form des [§]218. Das ist ein wichtiger Punkt und die Abgrenzung zu den Fragen der Koalitionsleitbilder und unsere konkreten Angebote. Ich glaube, das wird in 20 Minuten möglich sein. Je mehr wir von unsern konkreten Vorstellungen anbringen, desto wichtiger ist das für die Wirkung nach draußen. Danke schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>! Ich weiß nicht, ob es sehr taktvoll ist, das in diesem Zusammenhang zu erwähnen, aber bei anderer Gelegenheit werde ich es sicherlich tun, daß die Hauptstreiterin für die Steuerreform die Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> gewesen ist und daß die Hauptleidtragenden unter dieser Steuerreform die mitarbeitenden Ehefrauen sind. Das sage ich Ihnen nicht nur zum Jahr der Frau, aber ich denke doch, bei einer passenden Gelegenheit sollten wir das dieser Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, die immer so kolossal von sich selbst eingenommen ist, doch einmal zu verstehen geben.</p>
				<p>Jetzt Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Bad Schwalbach), Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>. Meine Damen und Herren, es ist eine besonders große Unruhe heute im Saal. Es ist für mich schwer, die Ursache zu erkennen, aber ich muß die Symptome bekämpfen, ohne die Diagnose stellen zu können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Herr Vorsitzender, ich wollte mich nur mit dem Sitzungsplan, dem neuen für die Zeit nach den Ferien, beschäftigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, ich glaube, der Punkt ist nicht angesprochen worden. Das ist jetzt der Moment, um dazu etwas zu sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Dann möchte ich mein Bedenken zum Ausdruck bringen über die Häufung von Sitzungswochen unmittelbar nach den Ferien. So schön das aussieht, daß wir eine sog. Woche länger Sommerferien haben, so bedenklich scheint es mir für eine Fraktion, die in Opposition ist, zu sein, 3 Sitzungswochen, ohne entsprechende Möglichkeit, sich vorbereiten zu können, als Anfang nach der sitzungsfreien Zeit zu haben. Das mag für jemanden, der in den Ausschüssen nicht stehen muß, hervorragend sein. Für unsere Arbeit in den Ausschüssen und in der Koordinierung halte ich es für schlecht. Ich würde, wenn das so bleiben muß, dann mir den Vorschlag erlauben, daß die Fraktion in der sog. sitzungsfreien Woche mindestens 3 Präsenztage für die Fraktion einrichtet, daß wir unter uns wenigstens uns vorbereiten können. Aber so einfach in die Messer einer Regierung der Mehrheit zu gehen, halte ich nicht für klug.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen sehr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, würden Sie Stellung nehmen dazu?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg): Ich meine, das, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> sagt, hat sicherlich sein Gewicht. An sich wäre es nützlich, am Beginn unserer Arbeit im Herbst für die Fraktion ausreichend Zeit für die Vorbereitung zu haben und auch in den Arbeitskreisen entsprechend beraten zu können. Aber das läßt sich eben nur [dadurch] ermöglichen, daß wir von der gewonnenen freien Woche dann eben einen Teil für Fraktionsarbeit verwenden. Ich glaube, das würde Ihnen dann zugute kommen. Ich möchte es befürworten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich möchte diesen Gedanken, diese Anregung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> ebenfalls unterstützen. Ich hab’ jetzt noch eine Wortmeldung. Können wir dann die Diskussion zum Vortrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> beenden? Die eine Wortmeldung ist der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>, bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>: Herr Vorsitzender, wenn schon 15 sitzungsfreie Wochen auf dem Terminplan stehen, habe ich doch die Bitte für uns alle, nicht dasselbe eintreten zu lassen, was wir im vergangenen Jahr in den Sitzungswochen unmittelbar bis vor Weihnachten hatten. Es ist auch möglich, wenn ich das richtig sehe, daß die sitzungsfreie Woche vom 30.11. bis 6.12. in einem Turn, daß 3 Wochen hintereinander durchgezogen werden müssen, damit in der Tat nicht 2 Tage oder 3 Tage vor Weihnachten die Fraktionskollegen noch hier sind. Und ich würde meinen, daß man ab 14. Dezember dann direkt in die Weihnachtsferien geht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Also fürs erste, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>, lassen wir uns alles das noch mal durch den Kopf gehen. Ich möchte Ihnen sagen, daß 3 Tagungswochen hintereinander eine ungeheure Belastung für den gesamten – lassen Sie mich das einmal sagen – Apparat der Fraktion [ist], ich schließe mich da ein und die Ausschußvorsitzenden und die Arbeitskreisvorsitzenden usw. usw., das ist eine ungeheure Belastung. Wir werden immer wieder überrollt durch die Ereignisse. Deswegen läge mir doch an einer Pause, auch auf die Gefahr hin, daß wir ein paar Tage näher an Weihnachten heranrücken. Ja, aber lieber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>, es bleibt ja dann doch eine Weihnachtspause von 3 Wochen, vom 21. Dezember bis 10. Januar – gut! Meine Damen und Herren, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TueblerIrma_1969-10-20">Tübler</name> bekommt jetzt noch zusätzlich das Wort hierzu, aber dann ist die Rednerliste geschlossen. Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TueblerIrma_1969-10-20">Tübler</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TueblerIrma_1969-10-20">Tübler</name>: Herr Vorsitzender, so sehr ich Ihre Argumentation verstehen kann, möchte ich Sie jetzt aber noch mal bitten, sich in die Lage der Frauen zu versetzen, die dann Weihnachten vorbereiten sollen. Es ist jedesmal ’ne große Crux für uns, wenn man zwei oder drei Tage vor Weihnachten nach Hause kommt und dann das machen soll, was Ihre Frauen inzwischen alles für Sie erledigt haben. Ich möchte deswegen doch lieber die drei Tagungswochen in Kauf nehmen, um auch mal für die Familie da sein zu können.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wir können uns die Sache noch mal unter allen Gesichtspunkten, die hier vorgetragen worden sind, überlegen. Es braucht wahrscheinlich dazu jetzt nicht das letzte Wort gesagt zu werden. Die Hauptsache ist, daß wir uns hinsichtlich der übrigen Zeit der Vorlage einig sind. Diese andere Sache werden die Geschäftsführer bitte noch mal miteinander besprechen. Können wir damit zum nächsten Punkt der Tagesordnung übergehen? Punkt a) Regierungserklärung zum internationalen Jahr ist erledigt. Die Punkte b) und c) und d) sind ebenfalls erledigt. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> (Lüneburg): Herr Vorsitzender, darf ich im Zusammenhang mit diesem Thema die Fraktion über einen Vorgang informieren, der sich am heutigen Tage hier zugetragen hat? Sie haben dankenswerterweise in Ihren Ausführungen die Frage der Informationspolitik der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> im Zusammenhang mit den Grenzverhandlungen über die Elbe angesprochen, und Sie wissen, daß insbesondere auch ich mich bemühe, hier ein bißchen gegenzusteuern und ich hatte in diesem Zusammenhang vor wenigen Tagen ein in diesem Hause erstelltes Rechtsgutachten veröffentlicht, was zu einem Ergebnis kommt, was nur auf unserer Linie liegt. Diese Tatsache hat dazu geführt, daß die Frau Präsidentin – und jetzt will ich mich sehr vorsichtig ausdrücken – den zuständigen Abteilungsleiter des Wissenschaftlichen Dienstes heute zu sich bestellt hat und ihm nicht nur ihr – wie gesagt, sehr vorsichtig formuliert –, ihr Unbehagen darüber zum Ausdruck gebracht hat, daß ein solches Gutachten überhaupt angefertigt worden ist, sondern vor allen Dingen sehr deutlich ihr Mißfallen artikuliert hat, daß hier der Politik der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> in den Rücken gefallen wurde.</p>
				<p>(Heftige Unruhe.)</p>
				<p>Ich möchte noch hinzufügen, daß mir diese Information selbstverständlich auf Umwegen und vertraulich zugespielt worden ist. Aber ich sehe darin eine gewisse grundsätzliche Frage, nämlich die, daß wir sicherstellen müssen, Herr Vorsitzender, daß die Gutachten des Wissenschaftlichen Dienstes unter allen Umständen freigehalten werden von jeder einseitigen parteipolitischen Beeinflussung und jeder Regierungsbeeinflussung.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name>. Ich bin Ihnen sehr dankbar für diese Information. Ich stimme Ihnen voll und ganz zu. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, ich glaube, wir überlegen uns beide, in welcher Form wir die Sache aufgreifen. Wir müssen, so meine ich, auf die Präsidentin zugehen und ihr deutlich machen, daß dies ein unmögliches Verfahren ist.</p>
				<p>Dann können wir jetzt übergehen – im übrigen möchte ich Ihnen auch danken, daß Sie dieses Gutachten in Auftrag gegeben haben und dafür gesorgt haben, daß es publik geworden ist, denn es ist das erste Mal, daß eine für uns günstige Position öffentlich in die Presse gelangt ist. Ich sehe, daß Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> schon wieder gegangen ist, ja? Ja, der Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> ist aber nicht aus Gefahr errettet worden. Ich wollte Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">v. Hassel</name> dazu beglückwünschen, daß er aus Gefahr errettet worden ist, aber er ist nicht da.</p>
				<p>Freitag, den 31. Januar, Fortsetzung der Deutschlandpolitik ist unproblematisch. 2. und 3. Beratung des 1. Gesetzes usw. Namensrecht – wird dazu das Wort gewünscht? Ja, meine Damen und Herren, ein paar Worte müßten ja dazu gesagt werden. Ich bilde mir zwar ein, daß ich im Bilde bin, aber mit 5, 6 Sätzen – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> ist gerade nicht da? Können Sie’s mit 5, 6 Sätzen machen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>? Ich wäre Ihnen dankbar.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Das Namensrecht dient nach unserer Position zunächst der Ordnung, die mit diesem verbunden ist. Wir werden aus sachlichen Gründen diese nicht mehr gewährleistete Ordnungsfunktion angreifen und werden i. ü. neben diesen Elementen, die von zwei Rednern dargestellt werden sollen in Kurzreden, die Tatsache der Trennung des Namensrechtsteils vom gesamten Ehe- und Familienreformgesetz, diese Abtrennung scharf kritisieren. Das sind die Positionen, aus denen heraus wir zur Ablehnung raten. Mit dem <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> ist Ablehnung abgesprochen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>. Ich unterstütze den Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>. Wird eine abweichende Meinung dazu geäußert? Das ist nicht der Fall. Dann stelle ich fest, daß die Fraktion dem zustimmt. Übrigens sehe ich, glaube ich, in unserm Kreise Herrn Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DorenburgJoachim">Dorenburg</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN026" type="comment"><p>Joachim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DorenburgJoachim">Dorenburg</name> (CDU), Bevollmächtigter des Landes Schleswig-Holstein beim Bund und Staatssekretär.</p></note></seg> – Sehe ich das richtig? –, der gestern seinen 60. Geburtstag begangen hat.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DorenburgJoachim">Dorenburg</name>, die allerherzlichsten Glückwünsche noch nachträglich dazu!</p>
				<p>Deutsch-französisches Zusatzabkommen, ich glaube, das kann ebenfalls sehr kurz begründet werden. Wir haben ja unsern Standpunkt vor längerer Zeit in einer Fraktionssitzung festgelegt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, ich will nicht wiederholen, was wir bereits besprochen hatten. Die Situation im Auswärtigen Ausschuß war so, daß die beiden andern Fraktionen nicht sich bereit erklärt haben, auch nur in irgendeiner Weise unseren Überlegungen entgegenzukommen, daß nämlich in das Zustimmungsgesetz eine Formulierung aufgenommen wird, die deutlich macht, daß nur Mord verfolgt werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, die Unruhe hält an. Ich bitte trotzdem, von den Gesprächen Abstand zu nehmen oder sie draußen zu führen, wenn der Redner spricht. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Nachdem die beiden Regierungsfraktionen sich so verhielten, war es uns nur möglich, abzulehnen. Nun werden wir in dieser Woche eine kurze Debatte haben. Wir haben heute im Arbeitskreis den Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> gebeten, für uns dazu zu sprechen. Im Vorstand, Herr Vorsitzender, wurde der Wunsch geäußert, noch ein Pressegespräch mit zuständigen Journalisten zu machen. Wir haben dabei die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> gebeten, dieses Gespräch zu führen, um zu gewährleisten, daß die Argumentation der Presse gegenüber voll übereinstimmt mit der Argumentation im Bundestag. Sie werden dann noch das Problem haben, rasch übersetzen zu lassen wegen des Telegrammes, das Sie an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LecanuetJean">Lecanuet</name> schicken wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>! Ich gehe davon aus, daß zu dem Pressegespräch die französischen Korrespondenten hinzugezogen werden. Auf die kommt es mir in erster Linie an. Ich glaube, dann können wir die Reaktion in Frankreich jedenfalls begrenzen. Wir werden sie nicht völlig ausschließen können, aber wir können sie einschränken. Wird das Wort gewünscht? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte eigentlich nur hinzufügen, daß Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> für den Bereich des Arbeitskreises I ebenfalls in dieser Debatte sprechen soll. Es werden zwei Beiträge sein. Ich gehe davon aus, daß Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> sich abstimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, es ist der Vorschlag gemacht worden, daß Sie und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> sich über ihre beiden Erklärungen untereinander abstimmen. Das wird ja keine Schwierigkeiten machen, nehm’ ich an. Gut, dann sind wir damit einverstanden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name> – das wär’ wohl zweckmäßig, daß Sie an dem Gespräch teilnehmen wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>: Ich habe die große Bitte an Sie als unsern Fraktionsvorsitzenden, die Kollegen der Fraktion doch zu ersuchen, am Donnerstag und am Freitag bei der Debatte so zahlreich wie möglich anwesend zu sein. Ich habe dafür einen präzisen Grund. Es wird sehr viel diskutiert, welches die Position der CDU in Sachen Deutschlandpolitik ist, die Suche in Berlin etc. pp. Es hat etwas Deprimierendes an sich, wenn unsere Kollegen mit Universalkompetenz und Universalgenialität stundenlang mit Pressevertretern über diese Dinge sprechen, die doch schließlich auch eine Infrastruktur an Wissen und Sachkenntnis voraussetzen. Ich finde, daß die Debatten im Plenarsaal eine ausgezeichnete Gelegenheit geben, dieses Wissen zu erhöhen und zu verstärken und zu vertiefen in Qualität und Quantität. Daher meine Bitte, daß vor allen Dingen diejenigen Kollegen, die man nicht im Arbeitskreis V, nicht im Auswärtigen Ausschuß und nicht im Innerdeutschen Ausschuß sieht, die sich aber immer zu innerdeutschen und auswärtigen Angelegenheiten äußern, wenigstens bei dieser Plenardebatte anwesend sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Sie sehen die lebhafte Unterstützung der Fraktion. Ich unterstütze das, was Sie vorgetragen haben, auf das Nachdrücklichste. Dann können wir jetzt übergehen – muß zu diesen beiden Atomvorlagen etwas vorgetragen werden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Unsern Standpunkt wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name> vortragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wird das Wort dazu gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann stelle ich fest, daß die Fraktion einverstanden ist. Dann kommt Energieforschung. Die Sache hatten wir ja des öfteren hier behandelt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, Sie können’s, glaub’ ich, kurz machen. Bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ja, Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, der Antrag soll vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeffermannGerhardO_1972-12-13">Pfeffermann</name> begründet werden auf der Grundlage dessen, was der Fraktion mehrfach vorgetragen worden ist. Wichtig ist nur eines – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> oder ich weiß nicht, ich seh’ ihn im Moment nicht, also ich sag’ es an die Adresse der Geschäftsführung –, nämlich, daß sichergestellt ist, daß dieser Antrag dann in die Ausschüsse überwiesen wird. Denn, wenn es zu einer Abstimmung über diesen Antrag kommen sollte, dann müßten wir sonst sicherstellen, daß ein Viertel des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> im Saal ist, der diesem Antrag zustimmt. Also, deswegen wäre ich doch dankbar, wenn man dieses geschäftsordnungsmäßige Problem seitens der Geschäftsführung so im Auge hätte, daß da dann auch nichts schiefgeht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich glaube, die Geschäftsführung wird dieser Bitte entsprechen. Ich denke, da werden keine Schwierigkeiten auftreten. Dann kommen wir zu dem spanischen Staat und dem Königreich Griechenland, das allerdings kein Königreich mehr ist, und der Republik Türkei und zu Portugal, dessen Staatsform auch in der Wandlung begriffen zu sein scheint, und zu Jugoslawien. Wer nimmt das Wort? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>. Sie können’s, glaub’ ich, auch kurz machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Jawohl! Hier handelt es sich um die Neuregelung der Kindergeldsätze für Gastarbeiter aus den vom Herrn Vorsitzenden genannten Ländern. Es war bisher so, daß also für die Kinder der Gastarbeiter, die nicht hier, sondern im Heimatland verblieben sind, die gleichen Kindergeldsätze gezahlt wurden wie hier. Man hat sich inzwischen mit den genannten Regierungen dahingehend geeinigt, Kindergeldsätze zu bezahlen, die in etwa den Kindergeldregelungen […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN027" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: », die«.</p></note></seg> in diesen Ländern bzw. den dortigen wirtschaftlichen Verhältnissen entsprechen. Das bedeutet konkret fürs erste [Kind] 10 [DM], fürs zweite 25, fürs dritte 60, fürs vierte 70. Die Verträge sind ausgehandelt von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> mit den betreffenden Ländern. Es hat an sich Übereinstimmung gegeben mit einer Ausnahme in Jugoslawien, weil in den einzelnen Staaten in Jugoslawien unterschiedliche Kindergeldsätze bezahlt werden. Aber auch dies ist bereinigt. Arbeitskreis IV hat sich damit beschäftigt, hat zugestimmt. Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VerhuelsdonkRoswitha_1972-12-13">Verhülsdonk</name> spricht dazu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren! Es ist vielleicht nicht uninteressant, in diesem Zusammenhang zu erfahren, daß hier eine stille Reserve von rund 7- bis 800 Millionen D-Mark liegt,</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Können Sie das noch mal wiederholen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Es ist vielleicht nicht uninteressant, in diesem Zusammenhang zu erfahren, daß hier eine stille Reserve von rund 700 bis 800 Millionen D-Mark liegt, die wir in unserer Haushaltsdebatte im Rahmen der allgemeinen Kürzung von 3 Milliarden einbringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, Sie sind nicht zu verstehen gewesen. Sie müssen, glaub’ ich, auch noch mal – mir ist berichtet worden, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, es gebe türkische Arbeiter in der Bundesrepublik Deutschland, die jede Woche ein weiteres Kind in der Türkei adoptierten und auf diese Weise eine große Zahl von Kindergeldzahlungen, von denen ganze Dörfer in der Türkei lebten, auf sich leiteten. Aber das scheinen Einzelfälle zu sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Es ist nicht ganz so, aber es ist immerhin eine sehr verworrene, verwaltungsmäßige Situation.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Gut! ERP-Wirtschaftsplan – keine Erklärungen dazu? Mineralölsteuer, Heizölkennzeichnung – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Zustimmung und ein Kollege aus dem Arbeitskreis III wird sich dazu äußern in einer Erklärung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wird das Wort gewünscht? Ist nicht der Fall. Dann stell’ ich auch hier Zustimmung fest. 2. und 3. Beratung eines 3. Steuerreformgesetzes, das sind die Abänderungen, die sich aus der Einkommensteuernovelle ergeben, wenn ich das richtig sehe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Nein, das ist also einmal ein Versehen, das bei der hektischen Beratung passiert ist. Da ist nämlich der Tatbestand des Leasings nicht mit einbezogen und außerdem dreht es sich noch um eine Steuerregelung, die Umweltschutzinvestition, die nachgeholt werden muß. Wir werden zustimmen, werden aber rügen, daß diese Versehen, dieses eine Versehen vor allem auf die hektische Beratung zurückzuführen ist, aber dem Gesetz insgesamt werden wir zustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals! Jetzt kommt der Vermittlungsausschuß. Bundeswaldgesetz – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> meldet sich. Sind Sie einverstanden, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>? Aber, wenn Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> sich meldet, sollen Sie ruhig Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> das Wort geben. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Die Frage, wie der Vermittlungsausschuß beim Bundeswaldgesetz sich entscheidet, ist noch z.Z. so kontrovers, auch zwischen unsern Ländern kontrovers, daß ich nicht ausschließen kann, daß es notwendig ist, daß wir die Fraktion noch kurz vor einer dann notwendigen Abstimmung im Plenum einmal hier zusammenrufen müssen, da es einfach nicht absehbar ist. Ich versuche zwar gleich um 5 Uhr noch, eine Abstimmung von Herrn Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyerOtto_1921-03-24">Meyer</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN028" type="comment"><p>Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyerOtto_1921-03-24">Meyer</name>, MdL Rheinland-Pfalz (CDU) und Minister für Landwirtschaft, Weinbau und Umweltschutz.</p></note></seg> von Rheinland-Pfalz zu erreichen, aber ich muß pflichtgemäß darauf aufmerksam machen, daß wir eventuell hier noch eine Abstimmung vornehmen müssen.</p>
				<p>Darf ich eine Ergänzung machen? Nicht hier auf unserer Tagesordnung, aber auf der Tagesordnung des Plenums befindet sich auch ein anderer Punkt, der die Landwirtschaft betrifft, nämlich Krankenversicherung für Landwirte. Wir schlagen vor, daß einer unserer Kollegen, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HorstmeierMartin_1965-10-19">Horstmeier</name>, eine Erklärung abgibt. Aber ich glaube, wir können’s nicht ganz ohne Aussprache dort im Plenum über die Bühne kriegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Cartens</name>: Gut, vielen Dank! Nehmen wir zunächst das Bundeswaldgesetz. Dazu Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren! Es gibt noch keine Ergebnisse des Vermittlungsausschusses, wie hier auf der Tagesordnung vermerkt ist. Die wollen wir erst morgen erzielen, und dazu ist eine Vorbesprechung mit den Ländern vorgeschaltet, und zwar eine Stunde vorher. Einmal das Bundeswaldgesetz – man möchte meinen, es geht hier um die höchsten Güter der Nation. Es streiten sich die Reiter und die Waldbesitzer und der Bund und die Länder. Das Hauptproblem ist folgendes, daß die Länder dieses Bundeswaldgesetz, dem wir ja auch nicht zugestimmt haben, im Bundestag, eigentlich ablehnen wollten, aber durch ein Versehen im Verständigungsverfahren ist es zu einer Anrufung des Vermittlungsausschusses gekommen. Es kann gar keinen Zweifel geben, daß bei diesem Gesetz wesentliche föderalistische Gesichtspunkte verletzt wurden. Um deren Wiederherstellung geht es im allgemeinen. Dann gibt es eine wesentliche Frage: Wie sollen Eingriffe in das Eigentum oder eigentumswidrige Verletzungen, wie sollen die entschädigt werden und wie soll der Reitsport mit seinen 500000 Anhängern, wie soll der sich entfalten können, ohne den Wald und seine Substanz zu berühren?</p>
				<p>Sie sehen also, daß es sich um ganz bedeutende Fragen handelt, die wir morgen in einem Kompromiß politisch lösen wollen, so daß alle zufrieden sind, wie man das von einem anständigen Kompromiß verlangen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>! Im Zuge der Offenlegung der Interessen der Abgeordneten möchte ich der Fraktion mitteilen, daß ich einen Hektar Wald besitze, der aber an einem so steilen Berghang liegt, daß man da nicht reiten kann, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>Sie können mich also als neutral in dieser Frage betrachten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Herr Vorsitzender! Nach einem alten römischen Spruch heißt es: Minima non curat praetor.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wie ist es mit den beiden andern Punkten?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Ja, die beiden andern Punkte sind Überreste aus einer früheren Vermittlungsausschußsitzung, enthalten wenig Problematik. Einmal geht es darum, da wurde die ärztliche Ausbildungsordnung verändert, und zwar in einer unverständlichen Weise verändert. Es sollte nämlich eingeführt werden, daß die klinischen Semester von 6 auf 7 verlängert werden und daß darunter auch diejenigen fallen werden, die ihre vorklinischen mit 4 Semestern abgeschlossen hätten. Eine widersinnige Regelung, die in Ordnung gebracht werden soll.</p>
				<p>Etwas bedeutender ist schon die andere Frage, nämlich aus dem Verwaltungsverfahren. Es sollte nämlich folgendes eingeführt werden, daß z.B. – und das ist der Kernpunkt – für die Frage des Numerus clausus ein einheitlicher örtlicher Gerichtsstand beim Verwaltungsgericht in Gelsenkirchen eingerichtet werden sollte, um daraus eine einheitliche Rechtsprechung zu entwickeln. Dabei ist vorgesehen, daß [für] alle Vereinbarungen, die zwischen Bund und Ländern oder innerhalb der Länder geschlossen werden, ähnliche Gerichtsstandskonsequenzen gezogen werden. Das ist eine heißumstrittene Geschichte. Ich meine, man könnte allenfalls bei der Frage des Numerus clausus […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN029" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »könnte man«.</p></note></seg> diesen Weg gehen. Aber, da ein für allemal für solche Vereinbarungen kreislaufende Konsequenzen abzuleiten, das scheint mir unmöglich, schon im Interesse der vielen Anwälte unserer Fraktion.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>! Es ergibt sich aus dem Vortrag der Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, daß es möglich [ist], daß wir eine weitere Fraktionssitzung einberufen müssen. Nun gut, das werden wir dann halt tun müssen, um eine abschließende Entscheidung zum Thema Waldgesetz herbeizuführen.</p>
				<p>Jetzt kommen wir zu Punkt 5, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, ich denke, ist schon einmal vorgetragen worden in der Fraktion? Ah, bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>. Ich darf Sie trotzdem bitten, es relativ kurz zu machen. Ich denke, Sie haben die Fraktion mit ihrer überwältigenden Mehrheit hinter sich, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ja, Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ihnen liegt schriftlich vor ein Entschließungsantrag der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> betreffend Dringlichkeitsprogramm zur Überwindung des Lehrstellenmangels und zur Verringerung der Jugendarbeitslosigkeit. Dieser Antrag soll heute – das ist die Vorstellung des Arbeitskreises VI – hier in der Fraktion verabschiedet und dann im Bundestag eingebracht werden. Das Dringlichkeitsprogramm geht zurück auf einen Beschluß der Fraktion vom Dienstag der vergangenen Woche. Nach dem die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> in der Kabinettssitzung am vergangenen Mittwoch ebenfalls die Vorlage eines solchen Dringlichkeitsprogrammes für den Freitag letzter Woche angekündigt hatte, hat der Fraktionsvorstand am Freitag vormittag getagt und dieses Dringlichkeitsprogramm in allen seinen Grundzügen einstimmig gebilligt, damit wir das am Freitag auch vorlegen konnten. Ich glaube, das war eine richtige Maßnahme deshalb, weil auf diese Art und Weise verhindert wurde, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> allein am Freitag in der Presse mit ihrem Dringlichkeitsprogramm gewesen ist.</p>
				<p>Das zweite, was ich sagen möchte, ist, daß sich die Arbeitskreise II, III und VI heute morgen mit diesem Dringlichkeitsprogramm beschäftigt haben. Der Arbeitskreis VI hat nach einer ausgiebigen Diskussion in der Arbeitsgruppe Berufliche Bildung dieses Dringlichkeitsprogramm einstimmig verabschiedet und der Fraktion zur Annahme empfohlen. Dieses Dringlichkeitsprogramm enthält 4 Schwerpunkte. 1. Die Anreize für die Bereitstellung zusätzlicher Ausbildungsplätze – das finden Sie in der […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN030" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »römischen«.</p></note></seg> Nr. II unter a) folgende. Hier haben wir im Vergleich zu dem Entwurf eine Umstellung vorgenommen, die das Ganze etwas klarer in den Konsequenzen machen soll, nämlich, daß die 40000 zusätzlichen Ausbildungsplätze, die in der Ziffer I genannt sind, daß diese 40000 zusätzlichen Ausbildungsplätze insbesondere – und dieses wäre in der Ziffer I noch einzufügen – durch die vorgeschlagenen Maßnahmen in Ziffer II und III erfüllt werden sollen.</p>
				<p>2. Die Ziffer 2 wird finanziert, ohne daß es da zu einer Erhöhung der Mittel des regionalen Förderungsprogramms kommen müßte, deshalb, weil hier nur der Anteil für die Bildungsmaßnahmen erhöht werden soll.</p>
				<p>In der Ziffer 3 fällt ein Mehrbedarf von 80 Millionen Mark für dieses Prämiensystem an. Diese 80 Millionen Mark sollen wie folgt finanziert werden. Wir haben nach eingehender Befragung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> im Ausschuß für Bildung und Wissenschaft in der letzten Woche festgestellt, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> von den insgesamt 150 Mio. Mark, die ihr zur Verfügung stehen für überbetriebliche Ausbildungsplätze, allenfalls 70 bis 75 Millionen Mark wird unterbringen können im Jahre 1975, nachdems’ im Jahre 1974 nur 11 Millionen Mark von damals 35 Millionen genehmigten Mark unterbringen konnten. Dazu kommt, daß die Kollegen des Haushaltsausschusses bei den Beratungen des Einzelplanes 31, also für Bildung und Wissenschaft, im Haushaltsausschuß einen Antrag gestellt haben, 14 Millionen Mark, die sich aus der Kürzung eines anderen Etatansatzes ergeben haben, einzusetzen im Haushalt unter einem besonderen Kapitel, nämlich »Dringlichkeitsprogramm für betriebliche Ausbildungsplätze«, und dann wurden diese beiden Titel für überbetriebliche Ausbildungsplätze und dieser Ansatz als gegenseitig deckungsfähig beantragt, so daß hier insgesamt ein Betrag von 90 Millionen Mark mindestens zur Verfügung steht, mit dem sich dieses Prämiensystem voll finanzieren ließe. Das ist also sehr seriös finanziell abgedeckt und ist auch in der Pressevorstellung am letzten Freitag von keiner Seite in Zweifel gezogen worden, sondern als seriöser Deckungsvorschlag angesehen worden.</p>
				<p>Die anderen Punkte begründe ich jetzt im einzelnen wegen der Zeit nicht. Der 2. Teil befaßt sich mit der Erweiterung des Lehrstellenangebots der öffentlichen Hand. Da ist der 1. Teil wohl unbestritten. Bestritten ist dagegen auch im Arbeitskreis gewesen – wie ich höre auch im Arbeitskreis II wurde darüber diskutiert – die Ziffer 2, nämlich, daß über den Eigenbedarf hinaus die öffentliche Hand, vor allem die <name type="Organisation" ref="#DB">Bundesbahn</name> und <name type="Organisation" ref="#DBP">Bundespost</name>, Ausbildungskapazitäten anbieten soll, die derzeit nicht benutzt sind.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, der Arbeitskreis VI plädiert in seiner Mehrzahl ganz entschieden dafür, diese Ziffer 2 zu belassen, denn niemand vermag ja in der Situation, in der wir uns im Augenblick hinsichtlich des Lehrstellenmangels befinden, einzusehen, daß vorhandene Ausbildungskapazitäten in der Öffentlichkeit nicht genutzt werden. Und darüber hinaus läßt sich dies ja wohl auch zu einem Angriff gegenüber der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> benutzen, die die Wirtschaft immer kritisiert, wenn sie ihren Eigenbedarf auch geltend macht, aber selbst überhaupt nichts bis jetzt in die Wege geleitet hat, um über den Eigenbedarf hinaus auszubilden. Aus diesem Grunde möchten wir sehr stark dafür plädieren, daß diese Ziffer 2 in diesem Dringlichkeitsprogramm enthalten bleiben soll.</p>
				<p>Der 3. Teil enthält verstärkte Hilfen für leistungsschwache Jugendliche zur Verbesserung ihrer Chancen, in ein Ausbildungsverhältnis vermittelt zu werden. Das ist im wesentlichen ein Programm der Bundesanstalt für Arbeit. Hierzu hat die Bundesanstalt für Arbeit ihrerseits einige Vorstellungen entwickelt, die sich mit dem, was hier enthalten ist, im wesentlichen decken.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> hat mir nun eben noch vorgeschlagen, die Überschrift etwas zu ergänzen, indem es hier heißen soll, »verstärkte Hilfen für leistungsschwache und behinderte Jugendliche«, also die Worte »und behinderte« müßte man einfügen. Dem steht nichts im Wege. Ich glaube, das ist eine wirkliche Verbesserung.</p>
				<p>Und der 4. Punkt betrifft die Sicherstellung einer ausreichenden Ausbildungsqualität. Hier haben wir heute morgen im Arbeitskreis einige Umformulierungen, die uns vor allem aus dem Kultusministerium von Rheinland-Pfalz empfohlen sind, vorgenommen. Das Nähere ergibt sich aus dem Text.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, lassen Sie mich noch einige wenige Bemerkungen zu dem, was hier vorgelegt ist, hinzufügen. Dieser Antrag wurde, Herr Vorsitzender, am vergangenen Donnerstag mit Eilbrief versandt an die Kultusminister, an die Wirtschaftsminister der CDU/CSU-regierten Länder und an sämtliche Landtagsfraktionen der CDU/CSU, außerdem an den Bundeskulturausschuß der CDU. Der Bundeskulturausschuß der CDU hat dem Programm zugestimmt. Das Kultusministerium von Rheinland-Pfalz hat uns einige Verbesserungsvorschläge gemacht, die im wesentlichen eingearbeitet worden sind. Das Land Schleswig-Holstein hat durch sein Kultusministerium – nur durch sein Kultusministerium – mich wissen lassen, ich zitiere das wörtlich: »Ich möchte abschließend feststellen, daß Ihr Anliegen auch unser Anliegen ist. Wir werden Sie deshalb von hier aus nach Kräften unterstützen«. Herr Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaumannAnton">Jaumann</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN031" type="comment"><p>Anton <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaumannAnton">Jaumann</name>, MdL Bayern (CSU) und Staatsminister für Wirtschaft und Verkehr.</p></note></seg> aus Bayern hat angekündigt, daß er hierüber ein Gespräch mit der Wirtschaft in Bayern ohnehin noch führen wolle.</p>
				<p>Es hat also keine einzige Stimme bisher gegeben aus den Ländern, die gegen dieses Dringlichkeitsprogramm gewesen ist, jedenfalls bis zum Augenblick liegt mir keine vor. Ich möchte deswegen vorschlagen, daß wir jetzt dieses Dringlichkeitsprogramm hier in der Fraktion verabschieden und daß wir uns dann im Februar darauf konzentrieren, zu den zu erwartenden Vorhaben der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hinsichtlich eines neuen Berufsbildungsgesetzes die Konkretisierung unseres Antrages vom März 1974 vorzunehmen. Dies hätte dann den Vorzug, daß wir im März in der Lage sind, a) über diesen Antrag und damit über diese Seite des Problems, die ja die Bevölkerung am allermeisten im Augenblick bewegt und interessiert, eine Plenardebatte herbeizuführen, in der wir die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> mit unserem Dringlichkeitsprogramm konfrontieren können und b), falls die Regierung im März eine Regierungsvorlage vorlegen sollte, was noch ungewiß ist, wären wir dann auch in der Lage, auf der Grundlage einer Konkretisierung unseres Antrages vom März 1974 der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> gegenüberzutreten und damit unsere Sachkompetenz und, wie ich glaube, unsere bessere Sachkompetenz in den Fragen der Berufsbildung unter Beweis zu stellen. Ich wäre Ihnen deshalb dankbar, wenn dieser Dringlichkeitsantrag jetzt von der Fraktion gebilligt würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich möchte die Gelegenheit benutzen, um den Kollegen, die sich darum bemüht haben, in kurzer Zeit dieses Programm vorzulegen und eine so weitgehende Übereinstimmung untereinander herzustellen, an ihrer Spitze dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> für seine Bemühungen sehr herzlich [zu] danken. Ich</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>glaube, das ist eine wichtige Sache, die wir im jetzigen Zeitpunkt machen. Wenn ich Sie richtig verstanden habe, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, ist eigentlich nur ein Punkt strittig – Oder ist der auch nicht mehr strittig? –, die Frage, ob <name type="Organisation" ref="#DB">Bundesbahn</name> und <name type="Organisation" ref="#DBP">Bundespost</name> über ihren Eigenbedarf hinaus Ausbildungsplätze zur Verfügung stellen. Ist auch erledigt? Dann darf ich feststellen, daß keine abweichenden Meinungen mehr geäußert werden. Ich sehe oder höre keinen Widerspruch. Ich darf feststellen, daß die Fraktion Ihren Vorstellungen folgt. Ich danke Ihnen sehr!</p>
				<p>Dann kämen wir jetzt zu den Berichten aus den Arbeitskreisen. Ich darf auch hier um kurze Vorträge bitten. Ich glaube, dann kommen wir bis halb sechs zum Ende unserer Fraktionssitzung. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>. Wie lange werden Sie brauchen?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Sehr kurz, sehr kurz, weil’s nur ein Punkt ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Das erste ist die hier aufgeführte Kleine Anfrage einiger Kollegen, die sich in der Vergangenheit sehr ausführlich mit dem Lebensmittelrecht befaßt haben, und unsere Gesundheitspolitiker haben sich dieser Kleinen Anfrage angeschlossen. Was ist der Anlaß? Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN032" type="comment"><p>Katharina <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name>, MdB (SPD) und Bundesministerin für Jugend, Familie und Gesundheit.</p></note></seg> hat, man muß es zugeben, sehr rege und auch nicht schlechte Öffentlichkeitsarbeit [gemacht,] am Ende des Jahres einen sog. Haushaltskalender 1975 herausgebracht, in dem die wichtigsten Bestimmungen des vom Bundestag verabschiedeten Lebensmittelrechts enthalten sind. Nun fühlen sich unsere Kollegen veranlaßt, nun hier in dieser Kleinen Anfrage auf einige nach ihrer Meinung Unrichtigkeiten hinzuweisen und vor allem auch die Kostenfrage aufzuwerfen. Ich glaube, ich kann es Ihnen ersparen, nun alle die 13 Fragen hier im einzelnen vorzulesen. Wir haben uns damit im Arbeitskreis beschäftigt. Wir sind zu der Auffassung gekommen, man sollte eine solche Kleine Anfrage starten. Wir waren allerdings nicht der Meinung, diese Kleine Anfrage so hoch zu bewerten, daß sie als Fraktionsanfrage laufen kann. Wir würden daher bitten – und es hat ja eine Reihe von Kollegen unterschrieben –, das Placet dafür zu geben, daß sie als Gruppenanfrage läuft.</p>
				<p>Dies ist das eine. Herr Vorsitzender, dann muß ich aber jetzt doch noch eine Sache anschneiden, die wahrscheinlich dann auch Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> anschneidet, und ich will auch hier versuchen, mich kurzzufassen, obzwar es dabei wahrscheinlich eine kurze Diskussion geben wird. Der Kollege Johannes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> hat vor einiger Zeit einen Gesetzentwurf vorbereitet und im Arbeitskreis IV eingebracht, der die Möglichkeit der Aufstockung von Rentenversicherungsbeiträgen von Pflichtversicherten vorsieht. Ich will den Versuch machen, mich verständlich auszudrücken.</p>
				<p>Bei der Öffnung der Rentenversicherung für Selbständige und Hausfrauen haben wir die Möglichkeit geschaffen, daß dieser Personenkreis sich im Wege der Nachversicherung zurück bis 1956 Beiträge zahlen kann, die nicht mehr bemessen sind nach ihrem tatsächlichen Einkommen, sondern bis zur Beitragsbemessungshöchstgrenze von 2800 Mark. Das hat für diesen Personenkreis den Vorteil, daß diese Höherbeträge natürlich auch an der Berechnung der Rente an der Dynamisierung teilnehmen, d.h. sie erzielen damit eine höhere Rente als diejenigen Pflichtversicherten, die das nicht tun können, d.h. hier ist der Gleichheitsgrundsatz durchbrochen. Daher hat Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> gesagt, diese Ungerechtigkeit oder Ungleichheit müssen wir beseitigen.</p>
				<p>Zum zweiten schafft natürlich diese Möglichkeit der Aufstockung von Versicherungsbeiträgen bis zur Beitragshöchstgrenze auch für diejenigen in einem Mittelstandsbetrieb Beschäftigten, die nicht an der betrieblichen Altersversorgung teilnehmen können. Wenn es sich um einen kleinen Betrieb handelt, gibt es dem Arbeitgeber die Möglichkeit, dem Mann die Beiträge zu seinem Lohn zu zahlen, um seine Beiträge an die Versicherung aufstocken zu können. Also, wenn Sie so wollen, eine Art von betrieblicher Altersversorgung für diesen Kreis.</p>
				<p>Wir haben im Arbeitskreis grundsätzlich diesem Anliegen zugestimmt. Warum? Ich wiederhole. 1. Der Gleichheitsgrundsatz wird gewahrt. 2. Wir schaffen für einen Personenkreis auf freiwilliger Basis diese Möglichkeit einer zusätzlichen oder Verbesserung der Altersrente. 3. Wir haben erfahren, daß die Regierung daran denkt, das gleiche zu tun. Nun tun wir nichts, ohne auch uns über die Kostenfrage zu unterhalten, und wir haben auch den Arbeitskreis III um sein Votum gebeten. Ich nehme an, es ist negativ. Ich darf aber zu dem, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> wahrscheinlich vortragen wird, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN033" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »jedoch«.</p></note></seg> auf folgendes aufmerksam machen.</p>
				<p>1. Es entsteht keine Belastung für den Bundeshaushalt, denn durch die Aufstockung der Beiträge werden zunächst einmal die Einnahmen der Rentenversicherungsträger verbessert; natürlich ergibt sich zu einem späteren Zeitpunkt dann auch eine Belastung der Rentenversicherungsträger. Dies berührt nicht den Bundeshaushalt.</p>
				<p>2. Einwand, der kommen könnte ist der: Ja, aber der Bundeshaushalt wird belastet über die Bundeszuschüsse zur Rentenversicherung. Die Bundeszuschüsse zur Rentenversicherung, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, bemessen sich aber nicht nach der Rentenlast, sondern nach der Bemessungsgrundlage, d.h. nach den Löhnen. Also kann man auch nicht folgern, daß sich daraus eine Erhöhung des Bundeshaushaltes ergeben würde.</p>
				<p>Ich würde meine Kollegen vom Haushaltsausschuß bitten, doch diese Gesichtspunkte noch einmal zu überdenken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> hat zwei Themen angesprochen, erstens diese Gruppenanfrage zum Haushaltskalender des Bundesministeriums für Jugend, Familie und Gesundheit. Wird dazu abweichend von dem Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> das Wort gewünscht? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>, können Sie verzichten? Ich wäre Ihnen herzlich dankbar, wenn Sie Ihrer Zustimmung Ausdruck geben wollen im Interesse der schnellen Abfertigung – wir haben davon Kenntnis genommen, daß Sie sich zu Wort gemeldet haben, um der Sache Ihre Zustimmung zu geben, und danken Ihnen herzlich dafür. Sind Sie damit einverstanden? Verstehen Sie mich richtig, es ist nur die Frage, ob wir die Geschäfte etwas zügiger behandeln können. Oh nein, nein, dann sollen Sie sich nicht frustriert fühlen! Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>: Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> legt Wert auf Klarheit und Wahrheit in der Werbung im Lebensmittelrecht. In diesem Haushaltskalender liegen 10 eklatante Fehler vor.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>! Wortmeldungen sonst dazu liegen nicht vor. Dann stelle ich fest, daß die Fraktion damit einverstanden ist. Dann kommt der zweite Punkt, Aufstockung dieser Rentenversicherung für Pflichtversicherte. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren! Es geht hier gar nicht um die Behauptung vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, der Bundeshaushalt sei nicht belastet, sondern der Arbeitskreis hat nur erklärt, er stellt die Sache zurück, bis bessere Unterlagen vorliegen. Es ist richtig, daß keine fiskalischen Probleme anstehen. Aber wir haben auch für andere finanzielle Auswirkungen Sorge zu tragen, nämlich für das Sozialbudget, von dem heute schon gesagt werden kann, daß es auf sehr unsicheren und brüchigen Grundlagen beruht, und das können wir nicht verschärfen. Wir haben eben den strengen Auftrag der Fraktion, für finanzielle Ordnung zu sorgen. Wir tun das, wie wir das bei der Jugendarbeitslosigkeit gezeigt haben, sogar in einer sehr flexiblen Form.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, was ist Ihr Votum? Wohin votieren Sie?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Vertagen!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Mit schwerem Herzen will ich mich dem fügen, was der Herr Vorsitzende des Arbeitskreises III vorgetragen hat, daß wir es etwas vertagen – aber niemals auf die lange Bank schieben! Ich will also jetzt zur Sache nicht mehr viel sagen. Ich werd’ mich bemühen, auch den letzten zu überzeugen, daß wir guten Gewissens einer solchen Vorlage zustimmen können. Nur eins möchte ich hier erwähnen. Heute früh wurde im Arbeitskreis III darauf hingewiesen, als ich das nur – nicht als Begründung, nur auf meinen Hinweis, daß man [sich] im Bundesarbeitsministerium mit dieser Frage befaßt, da haben wir Bezug genommen auf einen Bericht der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> über die Beseitigung etwaiger Nachteile in der Rentenversicherung bei Personen mit langen Zeiten bei Kriegsdienst oder Kriegsgefangenschaft. Und ich darf da nur den Satz zitieren, der da auch zitiert wurde. Der lautet: »Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> wird in diesem Zusammenhang eine Gesetzesänderung für erwägenswert halten, durch die mit Wirkung für künftige Versicherungsfälle nachträglich eine Aufstockung von Beiträgen ermöglicht würde, die der Zeit ab 1956 entspricht«.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, seit ich den Laden kenne, werden die das vorläufig hinausziehen bis kurz vor den nächsten Wahlen, weil sie damit 50% der Rentenversicherten ansprechen – und das möchte ich nicht, dieses Wasser möchte ich nicht auf die Mühlen der Regierung und der Koalition leiten, sondern ich möchte das für uns in Anspruch nehmen, daß wir uns um diese Dinge kümmern, und deshalb nicht also zu lange hinausschieben. Ich bin gerne bereit, noch Beweismaterial zu bringen, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN034" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »um«.</p></note></seg> damit jeder mit einem ruhigen Gewissen zustimmen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> hat gesagt, eine Verschiebung um zwei Wochen würde ausreichen, um die Sache in seinem Arbeitskreis zu erörtern und zu einem Votum zu kommen. Können wir uns darauf verständigen? Ich höre keinen Widerspruch, dann wird die Sache so behandelt.</p>
				<p>Dann kommen wir jetzt zum – Arbeitskreis V war erledigt, hat mir Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> gesagt. Wie steht’s mit dem Arbeitskreis VI, kommt da noch etwas? Vielleicht können Sie sich auch kurzfassen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Herr Vorsitzender, hier sind zwei Kleine Anfragen. Zunächst eine Kleine Anfrage, die Äußerungen von Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauffVolker_1969-10-20">Hauff</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN035" type="comment"><p>Volker <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauffVolker_1969-10-20">Hauff</name>, MdB (SPD) und Parlamentarischer Staatssekretär beim Bundesminister für Forschung und Technologie.</p></note></seg> betrifft. Da müßte der Kopf geändert werden. Das muß heißen, »Äußerungen eines Parl. Staatssekretärs der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zu Energiefragen in Baden-Württemberg«, weil ja die Parl. Staatssekretäre nicht Mitglied der Regierung [sind]. Im übrigen ist diese Anfrage abgestimmt mit der Landesregierung von Baden-Württemberg, weil es sich hier um Angriffe von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauffVolker_1969-10-20">Hauff</name> gegen die Landesregierung von Baden-Württemberg handelt. Von seiten des Arbeitskreises bestehen gegen diese Kleine Anfrage keine Bedenken.</p>
				<p>Die zweite Kleine Anfrage hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> vorgelegt. Dabei geht es um Matern[seiten,] die bisher für deutschsprachige Zeitungen im Ausland zur Verfügung gestellt worden sind und die jetzt nicht mehr zur Verfügung gestellt werden. Auch hier empfiehlt der Arbeitskreis VI, daß die Fraktion diese Anfrage einbringt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>: Nur noch zwei kleine Ergänzungen zu dieser Kleinen Anfrage, und das müßte ja dann mit abgesegnet werden: Wie sieht die Bilanz der Abdrucke in den Jahren 1969 bis 1974 aus? Und als weitere: Ist aus den Reihen der belieferten Zeitungen der Wunsch auf Einstellung des Materndienstes geäußert worden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich glaube, dagegen bestehen keine Bedenken. Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>! Einwendungen in der Fraktion höre oder sehe ich nicht. Dann sind Sie einverstanden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, darf ich bei dieser Gelegenheit Ihre Aufmerksamkeit darauf lenken, daß mir aus Schleswig-Holstein ein Schreiben zugegangen ist, wonach die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ihre bisherige Unterstützung für die in Nordschleswig erscheinende deutschsprachige Zeitung eingestellt hat? Ich glaube, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Pesch_MitarbeiterCDUCSU">Pesch</name> hat diese Sache in der Hand. Darf ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Pesch_MitarbeiterCDUCSU">Pesch</name> bitten, sich mit Ihnen in Verbindung zu setzen? Ich weiß nicht, ob das in diesen Komplex hineinpaßt, aber ich wäre sehr dankbar, wenn wir auch dieses schleswig-holsteinische Anliegen aufgreifen könnten. Sie brauchen darauf jetzt nicht zu antworten, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>. Ich denke, das kann zwischen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Pesch_MitarbeiterCDUCSU">Pesch</name> und Ihnen geklärt werden. Arbeitskreis I, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! 3 Punkte. Punkt 1 hat sich, glaub’ ich, erledigt durch eine Erklärung, die der Herr Fraktionsvorsitzende inzwischen zu den Äußerungen von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> abgegeben hat. Ich empfehle allerdings, die Äußerungen von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> im vollen Wortlaut einmal zu lesen. Das ist eine köstliche Lektüre, die sich auch noch verwenden läßt.</p>
				<p>Punkt 2, die Bundesgeschäftsstelle plant die Herausgabe einer Dokumentation über die Strafvollzugsbedingungen in DDR-Haftanstalten und über die politische Justiz in der DDR. Die Bitte an die Fraktion geht dahin, daß jemand, der hier Einblick und Erfahrungen hat, bitte bereit sein möchte, diese Erfahrungen zur Verfügung zu stellen. Die Akademie Eichholz wird ein Seminar in der Zeit vom 19.–23. Februar zu diesem Thema durch[führen]. Nur eine Bitte an die Fraktion, wenn jemand dazu sachlich etwas sagen kann.</p>
				<p>Punkt 3, im Arbeitskreis I ist ein Bericht über die links- und rechtsradikalen Bestrebungen im Jahre 1974 erarbeitet worden, der heute auf einer Pressekonferenz veröffentlicht worden ist. Dieser Bericht sollte nach der Vorstellung des Arbeitskreises I dem Deutschen Bundestag zugeleitet werden mit einem Antrag, der Ihnen vorliegt. Das hat den zweckmäßigen Vorteil, daß dann dieser Bericht als Bundestagsdrucksache erscheint. Die Bitte des Arbeitskreises I geht dahin, diesem Antrag zuzustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>! Ich würde allen Kollegen – ich habe die Dokumentation gesehen –, ich würde allen Kollegen raten, sie sich anzusehen. Sie enthält sehr viel für uns politisch gut verwendbares Material. Wird das Wort gewünscht? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">v. Bockelberg</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte einmal ganz kurz Stellung nehmen zu dem eben von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> angesprochenen Ausrutscher bzw. ungeheuerlichen Ausrutscher der Frau Vizepräsidentin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>. Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> ist immerhin Vizepräsidentin des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> und hat in ihrer Auslassung nicht nur die Dritte Gewalt in Frage gestellt, sondern sie hat sozusagen aufgefordert, die Bevölkerung aufgefordert, sich über den Spruch der Dritten Gewalt hinwegzusetzen. Ich glaube, die Fraktion sollte dazu irgendwie Stellung nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das ist bereits geschehen. Vielleicht kann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> – aber ich glaube, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MdB_männlich">Müller</name> hatte sich gemeldet. Ich will Sie nicht unterbrechen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">v. Bockelberg</name>. Es ist bereits eine Verlautbarung namens der Fraktion herausgegangen ungefähr vor einer halben Stunde, nachdem ich in meinem einleitenden Vortrag zur Lage dazu Stellung genommen hatte und die Fraktion dazu zustimmte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>: Es war leider nicht möglich, dazu nun noch etwas härter Stellung zu nehmen. Ich wollte nämlich die Frage in den Raum stellen, ob die Frau Vizepräsidentin noch in der Lage ist, als Vizepräsidentin des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> zu fungieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Genau das ist das, was in unserer Verlautbarung und übrigens auch in derjenigen der CSU-Landesgruppe gestellt worden ist. Ja, aber doch nicht so raffiniert, daß sie den Eindruck vermeiden könnte, sie wollte die Frauen auffordern, das geltende Recht zu verletzen. Das muß man – nein, das ist nicht arglistig, wenn man hier diese Interpretation unterstellt. Ja, ich würde das auch sagen. Jetzt wollen wir hier keine große Debatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> führen. Ich wollte zunächst Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name> und dann Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> – bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name>! Nicht zu dem Thema? Dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> zu diesem Thema.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, ich glaube, es ist am besten, wenn ich diese Erklärung vorlese. Es heißt darin:</p>
				<p>»Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion hält die von der Vizepräsidentin des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name>, Frau Liselotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, abgegebene Erklärung für nicht vertretbar. Die unverhohlene und unsachliche Kritik am <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> untergräbt die verfassungsrechtliche Ordnung in unserem Lande und läßt den notwendigen Respekt vor dem Gericht vermissen.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> schreckt nicht vor einer versteckten Aufforderung zurück, das von der Verfassung gebotene Recht zu mißachten. Dies ist eine das Rechtsbewußtsein unseres Volkes zersetzende Äußerung. Gerade der Vizepräsidentin des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> hätte es gut angestanden, die Autorität des höchsten deutschen Gerichts zu achten. Da sie genau das Gegenteil getan hat, sollte sie erwägen, ob sie noch Vizepräsidentin des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> bleiben kann.«</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Die CSU-Landesgruppe hat ebenfalls eine Erklärung zu diesem Thema herausgegeben. Sie [ist] entsprechend der Mentalität unserer bayrischen Freunde noch etwas kraftvoller und endet mit dem Satz: »Eine Vizepräsidentin des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> als Anstifterin zu strafbarer Abtreibung, das ist skandalös! Treten Sie von Ihrem Amt zurück, Frau Präsidentin!« Ich glaube, es ist sehr gut, diese beiden Erklärungen nebeneinanderzusetzen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>: Das ist ein anderes Thema, Herr Vorsitzender.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege – ein anderes Thema. Dann wollen wir hierzu – auch ein anderes Thema. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>, bitte schön, zu Ihrem Thema! Aber ist das ein Thema, das in irgendeinem Zusammenhang zum Bericht des AK I zu bringen ist, nicht zum Punkte Verschiedenes?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>: Nein, zum Punkt Verschiedenes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, dann müssen Sie sich leider noch einen Moment gedulden. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name>, zu AK I – ja, die kommt noch. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name>, ich habe Ihre Wortmeldung notiert. Sprechen Sie als erster zur allgemeinen Debatte. Aber es handelt sich um wenige Minuten, dann hab’ ich die Arbeitskreise abgehandelt. Darf ich um einen Bericht aus dem Arbeitskreis II bitten? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">v. Bismarck</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> : Zwei Gegenstände interessieren die Fraktion. Das erste, Initiativen von unserer Seite zum Thema Beteiligung von Ausländern an deutschem Kapital. Hier ist eine Gruppe gebildet worden aus den Arbeitskreisen II und III, die heute von beiden Seiten in beiden Arbeitskreisen vorgetragen haben, so daß eine weitere Aussprache unter uns nötig ist, die auch Kenntnis nimmt von dem Verhandlungsergebnis der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> mit der Wirtschaft, was morgen am Mittwoch vorliegen wird. Wir werden am Donnerstag vormittag zu einem Spezialistengespräch zusammenkommen und dann, Herr Vorsitzender, können wir erst der Fraktion sagen, ob in dieser Woche noch eine Verlautbarung von den Arbeitskreisen an die Fraktion möglich und nötig ist. Darüber würden wir am Donnerstag nachmittag berichten können.</p>
				<p>Der zweite Punkt ist die Frage Wohnungseigentum. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat einen Entwurf vorgelegt. Er nennt sich »Förderung von Wohnungseigentum und Wohnbesitz im Sozialen Wohnungsbau«. In der dafür zuständigen Arbeitsgruppe ist über dieses Thema sehr lange gesprochen worden. Die Kollegen werden sich erinnern, daß wir im Frühjahr einen Eigenentwurf vorgelegt hatten, mit dem Ziel, die Eigentumsstreuung durch Eigentumsbildung auch im Sozialen Wohnungsbau weiter zu betreiben. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat jetzt in den Beratungen dieses zweite Hauptziel neben dem Ziel, den Wohnungsengpaß, der noch an einigen Stellen besteht, zu beseitigen, gestrichen und außerdem vorgesehen, den Wohnungsbesitzbrief, eine am Markt schon vorhandene Einrichtung, schwerpunktmäßig zu fördern. Dies widerspricht unsern Grundprinzipien und deswegen hat die Arbeitsgruppe mit zwei Stimmen, die sich dagegen gewandt haben, uns empfohlen, dieses Gesetz abzulehnen.</p>
				<p>Darüber ist heute im Arbeitskreis II noch einmal sehr ausführlich diskutiert worden und es wird also so verfahren werden, daß wir nur einige Anträge stellen, die unser Anliegen deutlich machen. In der nächsten Woche werden diese Anträge konkret vorliegen, dann kann man endgültig entscheiden. Aber das Prinzip ist entschieden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">v. Bismarck</name>! In dem ersten Punkt ist offensichtlich eine Diskussion nicht nötig, weil wir die Sache, wie Sie vorgetragen haben, erst in einer späteren Sitzung entscheiden müssen. Und zu dem zweiten Punkt ist vielleicht jetzt auch nicht eine Diskussion notwendig, denn wir brauchen ja nicht zweimal über den Gegenstand – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>, sind Sie einverstanden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>: Ja, ich bin einverstanden. Ich möchte nur wissen – weil hier immer wieder die Behauptung jetzt vorgetragen wird, im § 1 dieses Gesetzes ist die Zielsetzung der Eigentumsbildung ersatzlos von der Koalition aufgegeben worden, damit der alte Text und der neue Text allen Fraktionsmitgliedern vorgelegt wird, dann kann jeder entscheiden. Denn es ist besser, sich ein Urteil zu bilden, wenn man’s vorliegen hat, als wenn man nur eine Darstellung bekommt. Dann will ich gerne heute drauf verzichten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Gut, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>, wir werden die Texte verteilen für diejenige Fraktionssitzung, in der in dieser Sache entschieden werden muß.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, tun Sie mir einen einzigen Gefallen? Wir versuchen nun, diese Kuh,</p>
				<p>(Zwischenruf: Es geht nur ums Verfahren.)</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Es wurde mit Recht gesagt, daß unser alter Gesetzentwurf vorliegt. Das ist ein ausgabewirksamer Gesetzentwurf. Es muß also die Frage hier geklärt werden, ob wir zu diesem alten Gesetzentwurf stehen oder aber dieser alte Gesetzentwurf durch unsern Grundsatzbeschluß im Papierkorb liegt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, wir sind uns dieser Problematik bewußt. Es ist nicht notwendig, jetzt zur Sache zu sprechen. Ich danke Ihnen vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, daß Sie uns noch mal auf diesen Punkt hingewiesen haben. Ich glaube, er ist den Kollegen, die mit der Sache befaßt sind, geläufig. In der Sache selbst diskutieren wir in derjenigen Sitzung, in der die Entscheidung getroffen werden muß.</p>
				<p>Dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, zum Arbeitskreis II.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Heute hat der Konjunkturrat getagt und an den Verfahren und Beratungen hat auch der bayrische Wirtschaftsminister teilgenommen. Wir saßen dann anschließend noch zu einem Gespräch beisammen und er hat uns [darauf] aufmerksam gemacht, uns, die Landesgruppe der CSU, daß in diesem Konjunkturrat nun Überlegungen angestellt worden sind und vom Wirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> positiv bewertet wurden, daß die Bemessungszeiträume für die Mobilitätszulage nun erweitert werden sollen – nicht nur September, Oktober, November, sondern auch Dezember –, nachdem diese Zahlen bereits amtlich statistisch festliegen. Und das ist ein Anliegen, das wir schon bei unserer Landesgruppe vorberaten hatten, aber nicht mehr rechtzeitig abschließen konnten. Da wir jetzt 14 Tage Ferien, Nicht-Sitzungstage vor uns haben, würde ich bitten, daß Sie zustimmend davon Kenntnis nehmen, daß wir einen Antrag einreichen. Ich lese [ihn] Ihnen vor, damit also nichts passieren kann. Er ist ganz kurz:</p>
				<p>»Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> wird aufgefordert, [für] den Verteilungsschlüssel für die Beschäftigungshilfen (Unkosten-Zuschüsse und Mobilitätszulagen), die in einem Gesamtumfang von 600 Millionen D-Mark entsprechend dem Auftragsförderungsgesetz gewährt werden, die gegenwärtigen Arbeitslosenquoten zugrunde zu legen.«</p>
				<p>Das heißt also eine Fortschreibung, eine Anpassung. Wenn die Fraktion nicht mit zustimmen will, bin ich keinesfalls böse. Dann wird die Landesgruppe CSU mit Ihren Mitgliedern das einreichen unter »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und Genossen«. Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich bitte um Zustimmung oder um Laufenlassen dieses Antrags.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Herr Vorsitzender! Jede Verschiebung der Bemessungsgrundlage würde natürlich auch eine Verschiebung der förderungswürdigen Bezirke bedeuten. Ich glaube, ehe die Fraktion zustimmt, muß sie wissen, was das für die einzelnen Länder bedeuten würde. Eine erste Durchsicht zeigt mir, daß das ein Herausfallen von einigen Arbeitsamtsbezirken in Nordrhein-Westfalen zur Folge haben würde. Was das bedeuten würde, wenn die Fraktion solches beschließen würde, angesichts der bevorstehenden Landtagswahlen, kann sich jeder selbst ausrechnen. Ich bitte also darum, daß, ehe die Fraktion beschließt, sie weiß, was das im einzelnen für die einzelnen Länder für Auswirkungen hat. Dann mag sie entscheiden. Wenn darüber hinaus die Landesgruppe das laufenlassen will, für sich, sollte man das passieren lassen, aber nicht der Fraktion zur Last legen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn); Ich glaube, diese zweite Alternative, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, ist in der Tat die Lösung, und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> hat es ja von sich aus diesen Vorschlag gemacht. Ich möchte mich, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, dem anschließen, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> gesagt hat. Wenn die Landesgruppe CSU die Sache als Gruppenantrag einbringt, dann nehmen wir davon Kenntnis, wie wir das bei andern Gruppenanträgen auch tun. Von der Einbringung durch die Fraktion möchte ich im Hinblick auf diese Problematik abraten. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> : Ich möchte doch die Frage stellen dürfen, ob dies wirklich so dringlich ist, daß wir nicht mit den beiden Arbeitskreisvorständen noch mal darüber sprechen? Es ist ja jeder Fall, wo wir eine solche Sache in getrennter Marschgruppe machen, im Prinzip negativ – und in der Zeitung wird so genau nicht unterschieden. Ich würde doch vorschlagen, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, daß wir [mit] den beiden Arbeitskreisen – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> oder ich – noch mal sprechen dürfen und erst dann entscheiden, ob wir das gemeinsam machen oder nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Kann das kurzfristig geschehen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> : Wir haben ja morgen einen Tag. Ich würde es schwierig</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, wenn das möglich ist, würde ich selbstverständlich –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ich hätte selbstverständlich auch im Prinzip dagegen nichts. Ich bitte sowieso um Nachsicht, daß wir das außerhalb der normalen geschäftsordnungsmäßigen Behandlung von Anträgen hier vortragen. Es hat nur insofern eine Dringlichkeit, als wir nicht der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> diese Fortschreibung – der geht es nicht darum, wer soll Vorteile haben, das Land X oder Y, sondern es geht darum, daß wir die tatsächlichen Arbeitslosenquoten zugrunde legen, nicht irgendwelche aus der Vergangenheit zugrunde legen. Darum geht’s. Ob das überhaupt zum Tragen kommt, ist eine Frage. Aber wir wollen nicht, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> die bayrischen Interessen hier im Bundestag und aus dem Bundesgebiet besser vertritt, als wir es uns von der CSU zur Pflicht machen müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, ich würde doch gerne den Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> unterstützen wollen, daß morgen noch mal ein Gespräch zwischen Ihnen beiden in der Sache noch stattfindet. Wenn es da zu einer Einigung kommt, um so besser. Wenn es nicht zu einer Einigung kommt, gehe ich davon aus und die Fraktion nimmt davon Kenntnis, daß hier ein Gruppenantrag der Landesgruppe der CSU gestellt werden wird. Ist das ein Verfahren, auf das wir uns alle verständigen könnten? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>: Ich wollte nur vielleicht eine Anregung geben, da zuständig der Arbeitskreis IV ist, das wird behandelt im Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung, den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> doch mit dazu zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Dann haben wir den Arbeitskreis II beendet und kommen nun zum letzten, Arbeitskreis III. Wer trägt dazu vor? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Ja, meine Damen und Herren! Die meisten Fragen sind schon beantwortet. Es ist aber morgen damit zu rechnen, daß im Anschluß an 3 Dringlichkeitsfragen eine Aktuelle Stunde stattfindet. Die Dringlichkeitsfragen betreffen folgendes Thema. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hält es für richtig, daß sie in die Haushaltsberatungen geht, und zwar ohne eine jüngere Steuerschätzung. Die derzeitig vorliegende Steuerschätzung ist dreieinhalb Monate alt. So etwas hat es noch nicht gegeben. Um so mehr ist eine junge oder ganz neue Steuerschätzung notwendig, weil es Ereignisse gibt, die wir seit Jahrzehnten auf dem Arbeitsmarkt und auf dem Konjunktursektor nicht zu verzeichnen hatten. Deswegen diese 3 Dringlichkeitsfragen.</p>
				<p>Es haben sich 3 Kollegen – der Kollege Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> und Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> haben diese Fragen eingebracht. Weitere Kollegen haben sich bereit erklärt, sich bei der eventuellen Aktuellen Stunde zu beteiligen. Ich bitte die Fraktionsführung, zu appellieren, daß die berühmte geschlossene Anwesenheit stattfindet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>! Ich richte den Appell an die jetzt noch anwesenden Kolleginnen und Kollegen. Das sind erfahrungsgemäß diejenigen, die sowieso da sind, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>. Tatsächlich kommt der Appell etwas spät. Wer wünscht das Wort? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>, bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Ich möchte die Verhandlung nicht aufhalten, sondern nur ankündigen, daß ich übers Wochenende eine Ausarbeitung zur Steuerreform gemacht habe. Sie wird in diesen Tagen an alle Kollegen verteilt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wunderbar! Danke Ihnen vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>! Dann sind wir zu Arbeitskreis III ebenfalls fertig – zu Arbeitskreis III? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>: Eine kurze Bemerkung, Herr Vorsitzender, zu der Steuerreformdiskussion, weil ich den Eindruck habe, daß Sie das auch jetzt ein bißchen drückt. Ich würde davor warnen wollen, diese Frage allzu hoch zu spielen, aus dem einfachen Grunde, weil wir – sowie es ins Detail geht, läßt sich auf jedes Beispiel ein Gegenbeispiel setzen, und in eine solche Detaildiskussion werden wir unnötig hereingezogen. Ich würde es eigentlich generell begrüßen, wenn wir die Standardregel einhielten: Dieses ist nicht unsere Reform. Wir haben andere Vorstellungen gehabt, und was die Regierung gemacht hat, ist Murks, dem wir nur zugestimmt haben im Vermittlungsausschuß, nicht in 3 Lesungen, um überhaupt noch in einigen Punkten etwas zu retten. Ich wollte nur ein wenig davor warnen, daß wir zu sehr in eine Detaildiskussion hineingezogen werden, bei der wir eher mehr Mitverantwortung nehmen, als an der Regierung rumflicken können, und dieses scheint ja ganz offensichtlich eine etwas weitergehende Diskussionsbasis auszulösen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Gut, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>. Wir können das ja noch mal in aller Ruhe besprechen. Ich muß Ihnen sagen, die Beispiele, die ich von mitarbeitenden Ehefrauen gehört habe – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> hat uns Beispiele erzählt. Na gut, ich mein’ jetzt aber ein Beispiel von einer Ehefrau, die noch einen Mann hat, da ist der Mann Amtsrat. Ich meine, der ist ja nun nicht gerade ein Großkapitalist, und sie ist Lehrerin, die zu zwei Drittel ihrer Arbeitszeit arbeitet und daher auch zwei Drittel des Lehrerinnengehaltes bezieht. Diese Dame hat eine um 500 Mark höhere steuerliche Belastung als vor dem 1.1.’75. Das ist ein wuchtiges Beispiel. Und ich meine, das ist – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>, ich folge Ihnen sowieso. Wenn Sie Bedenken haben, daß dieses Beispiel verwendet wird, dann sehe ich vor, daß Herr Kollege dagegen Bedenken anmeldet und wir führen die Diskussion zu einem späteren Zeitpunkt. Ich halte solange, obwohl es mir sehr schwer fällt, ich halte dieses auch wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>. Nehmen Sie es mir nicht übel – [ich] werde ich mich zurückhalten in der Verwendung dieses Beispiels.</p>
				<p>Ja, nun kommen wir zur Aufnahme der Diskussion über die beiden einleitenden Referate, wobei ich vorschlagen möchte, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>, der nicht mehr da ist, auszuklammern, aber zu meinem eigenen Referat gebe ich das Wort Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name>: Herr Vorsitzender, es ist nun leider so, daß ich gerade einige Bemerkungen zu dem sehr interessanten Referat des Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> über den neuen Orientierungsrahmen der SPD machen wollte. Ein Blick auf die Uhr und auf die geleerten Bänke überzeugt mich davon, daß das heute ein sehr waghalsiges Unterfangen wäre. Ich bedauere das um so mehr, als ich ja leider durch einen Standardtermin in Brüssel am Dienstag nur selten Gelegenheit habe, an einer Sitzung der Fraktion teilzunehmen. Auf der anderen Seite würde ich es als früheres Mitglied der SPD mit immerhin 40 und einem halben Dienstjahr auf dem Buckel in dieser Partei fast für eine Pflichtversäumnis gegenüber der Fraktion halten, wenn ich hier meine Überlegungen und Beobachtungen zu diesem neuen Orientierungsrahmen vorenthalten wollte. Das kann ich natürlich nicht in 1 bis 2 Minuten machen, dafür würde ich schon 10 bis 15 Minuten brauchen. Meine Bitte an Sie, Herr Vorsitzender, und an diejenigen Fraktionskollegen, die hier noch anwesend sind: Ich wäre bereit, sowie ich wieder zur Verfügung stehen kann, wahrscheinlich Mitte März, mich auf eine solche Äußerung vorzubereiten und hier der Fraktion vorzutragen.</p>
				<p>Ich halte das für wichtig, diese Thematik, gerade mit der Blickrichtung auf 1975 und ’76, und vielleicht haben dann die Kollegen auch schon diesen Orientierungsrahmen in der Hand, so daß man darüber noch mal in eine Debatte eintreten kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen sehr für Ihre Intervention, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name>. Ich möchte Ihre Anregung gerne aufgreifen. Ich glaube mit Sicherheit sagen zu können, daß sie nicht zu spät kommt, wenn sie im März kommt, ihre Intervention, weil wir bis dahin überhaupt mit dem Stoff uns etwas genauer haben vertraut machen können, und wir geben Ihnen dann zu einem Zeitpunkt das Wort, wenn die Fraktion noch einigermaßen geschlossen zusammen ist. Es tut mir sehr leid. Ich konnte nicht Ihnen allein das Wort geben. Dann müßte ich die Diskussion überhaupt freigeben und dann hätten wir u.U. noch leicht eine Stunde oder länger diskutiert. Das war wegen der andern zeitlichen Belastungen nicht möglich. Ich komme auf das zurück, was Sie gesagt haben.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>: Zu Verschiedenes?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Zu Verschiedenes!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>: Meine Damen und Herren! Es mehren sich jetzt im Hinblick auf die bevorstehenden Landtagswahlen die Aufforderungen an uns, an Podiumsdiskussionen aller 3 im Bundestag vertretenen Parteien teilzunehmen. Solche Podiumsdiskussionen sind deswegen für uns nicht gerade unbedingt vorteilhaft, weil wir immer in einer Relation von 1 zu 2 gegenüber den anderen uns befinden und, weil außerdem jede der 3 Parteien unabhängig von ihrer Stärke die gleiche Redezeit eingeräumt bekommt, so daß eine Partei, die 6% der Wähler vertritt, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN036" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »bekommt«.</p></note></seg> bei einer solchen Podiumsdiskussion die gleiche Redezeit [bekommt] wie eine Partei, die wie wir fast die Hälfte der Wahlberechtigten vertritt.</p>
				<p>Wir haben im Bundestag das Verhältnis, daß wir nur [1]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN037" type="comment"><p>Korrigiert aus »a«.</p></note></seg> zu 3 Redezeit bekommen, weil die Regierung noch spricht, und bei Podiumsdiskussionen 1 zu 2. Ich habe jetzt eine Einladung bekommen zu einer Podiumsdiskussion über die Frage der beruflichen Bildung und ich möchte hier mitteilen, daß ich diese Aufforderung angenommen habe, aber in dem Annahmeschreiben gesagt habe: »Da die beiden anderen Parteien ja die bis dahin einheitliche Auffassung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vertreten, ist nicht einzusehen, daß für die Darlegung des Standpunktes der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> und der Regierungskoalition doppelt soviel Zeit eingeräumt wird wie für die Darlegung des Standpunktes der Opposition. Ich mache also meine Zusage davon abhängig, daß die Opposition genausoviel Redezeit bekommt wie die Koalition.«</p>
				<p>Ich habe vor, dies durchzuhalten, auch beim Bundestagswahlkampf, und ich trage das deswegen hier vor, um den Vorstand der Fraktion anzuregen, doch einmal über diese Frage im Vorstand zu diskutieren und zu überlegen, ob man nicht eine Empfehlung an die Kollegen geben sollte, ob wir nicht ganz generell so verfahren sollten, auch mit dem Argument, da sich die Freien Demokraten ja ohnehin mit der SPD offensichtlich unlösbar verbunden haben, wäre dies ja eine Benachteiligung. Ob man entweder den Fraktionskollegen Nachricht gibt, daß ein solches Verfahren möglich ist, oder ob man sogar zu einer Empfehlung kommt, ganz generell so vorzugehen, das muß sicher eingehend erörtert und diskutiert werden, aber ich möchte anregen, daß man darüber einmal spricht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen sehr, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>. Ich greif’ das sehr gerne auf und werd’ das auch den beiden Vorständen der beiden Parteien mitteilen. Das ist auch zugleich eine Sache der beiden Parteien. Bei sozusagen bundesweiten Podiumsdiskussionen fordern wir die Teilnahme der CSU, wenn wir aufgefordert werden. Dann haben wir auf diese Weise 2 und 2. Aber das wird nicht in jedem Lande möglich sein, in dem, oder in jeder Gemeinde, in denen die CSU nicht als Partei vertreten ist. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ganz etwas anderes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, bitte schön, ist alles offen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>: Angeregt durch die Diskussion der europäischen Direktwahl zum Europäischen Parlament und dem Beschluß im Dezember möchte ich daran erinnern, daß nach Auflösung der interfraktionellen Arbeitsgruppe europäische Direktwahl hier in der vorigen Legislaturperiode praktisch wir unter Führung des Berliner Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKlaus-Peter_1965-10-19">Schulz</name> ja führend gewesen sind in dieser ganzen Sache und ja auch einen Gesetzentwurf eingebracht hatten. Ich weiß nicht, ob der noch in der Diskussion ist oder ob er auch irgendwie ausgelaufen ist. Ich meine nur, daß es uns gut anstehen würde – auch in Bezug auf die anstehenden Landtagswahlen –, [daß es] uns wieder einen Aufhänger gibt uns im Lichte Europa praktisch zu profilieren, wenn wir bemüht sein würden, a) ob es wieder möglich ist, nachdem das Europäische Parlament beschlossen hat, ’78 zu einer Direktwahl möglichst zu kommen, eine interfraktionelle Arbeitsgruppe wieder auf die Beine zu stellen. Wenn nein, dann von uns aus durch einen der Kollegen, die führend in dieser Arbeit waren oder sind, mal dazu ein Positionspapier zu erarbeiten oder eine Presseerklärung abzugeben, irgendwie uns wieder in die Optik zu bringen, daß wir hier Wegbereiter und Pressure-Group für diese Angelegenheit sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>, ich möchte auf Anhieb diesen Gedanken unterstützen. Ich wäre sehr dankbar, wenn Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> mit den andern Kollegen, die in erster Linie angesprochen sind, vom Arbeitskreis V, Verbindung aufnehmen würde. Wenn dies Zustimmung findet, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name> eben vorschlug, würde ich an die beiden andern Fraktionsvorsitzenden einen Brief schreiben und anregen, daß man das tut. Den würden wir publizieren. Dann kommt entweder die Gruppe zustande, dann ist sie durch unsere Initiative zustande gekommen, oder sie kommt nicht zustande, dann können wir sagen, da sieht man mal wieder, wie wenig enthusiastisch die beiden andern Fraktionen in dieser Frage sind.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>: Herr Vorsitzender, zum Thema Staatsangehörigkeit nur folgendes! Wir haben dies heute morgen im Arbeitskreis V besprochen. Ich sehe folgende Gefahr auf uns zukommen, die praktische Konsequenzen haben wird. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoneckerErich">Honecker</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN038" type="comment"><p>Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoneckerErich">Honecker</name>, Erster Sekretär bzw. Generalsekretär des Zentralkomitees der SED, Vorsitzender des Nationalen Verteidigungsrates sowie Mitglied des Staatsrates der DDR.</p></note></seg> hat vor einigen Wochen erklärt, selbstverständlich seien die Bürger der DDR Deutsche, und dann hat er in Anlehnung an das sowjetische Staatsbürgerschaftsrecht gesagt, »Staatsangehörigkeit DDR, Nationalität deutsch«. Wir müssen damit rechnen, glaube ich, daß im Laufe der nächsten Jahre dieses Prinzip und die DDR dieses Prinzip auch auf Westberlin anwenden werden. [No constituent part]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN039" type="comment"><p>Korrigiert aus »Now constituell part«.</p></note></seg> – »Nicht konstituierender Bestandteil der Bundesrepublik Deutschland« wird sich auch in der Staatsangehörigkeitsfrage auswirken, und dieses wird sehr schwerwiegende Konsequenzen m.E. in unseren Beziehungen mit den neutralen und westlichen Staaten haben. Denn, wenn einmal die andere Seite mit guten logischen Argumenten, die sie an eine Regierung natürlich wenden kann und an alle Abgeordneten, die dem Grundvertrag zugestimmt haben, daß nämlich, wenn man einen solchen Vertrag abschließt und die Zweistaatlichkeit so formell beschließt, [daß] auch eine Staatsangehörigkeit besteht, [dann] wird sich natürlich über kurz oder lang die Situation ergeben, daß die DDR bei Staaten wie Holland, Belgien, natürlich bei ganz schwachen Staaten anfangen und sagen [wird]: Wenn sich ein DDR-Bürger in Ihrem Lande bei der Botschaft der Bundesrepublik Deutschland meldet und nicht an uns ausgeliefert wird und nicht an unsere Vertretung verwiesen wird, dann entsteht ein Spannungsverhältnis zwischen uns. Wir sind durch diese rechtlichen Fundierungen, die diese Politik gelegt hat, nicht abstrakt in eine schwierige Lage geraten, sondern wir werden erfahren müssen, daß diese Rechtsgrundlegungen etwas sind, was die Emanation politischer Forderungen sein wird, und ich wäre dankbar, wenn Sie, Herr Vorsitzender, bei jeder Gelegenheit die gesamte Verantwortung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> in dieser Frage unterstreichen würden. Ich halte es nicht für gut, hier den Österreichern in erster Linie einen Stein nachzuwerfen, sondern ich bin der Meinung, daß alle diejenigen, die diese Mißachtung der politischen Bedeutung der Rechtsfragen mitvollzogen haben in der Erwartung einer imaginären prozessualen Bewegung in Richtung auf mehr Menschlichkeit, daß bei ihnen die Hauptverantwortung liegt. Es ist die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> gewesen, die am 29. Oktober 1969 die sowjetische Zweistaatenforderung erfüllt hat, ohne jede vorherige Beratung im Parlament, ohne Beratung selbst im eigenen Regierungsapparat. Es sind zwei, drei Männer gewesen im <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name>, die das getan haben, und diese volle Verantwortung muß dieser Regierung hingestellt werden. Wir müssen bei dieser Gelegenheit aber auch bitten, daß alle in unserem Lande sehen, daß, wenn wir von Rechtsfragen und von prinzipiellen Dingen sprechen, wir nicht von etwas Abstraktem und Legalistischem sprechen, sondern daß dieses alles enorm konkrete Bedeutung hat.</p>
				<p>Zweiter Punkt, ganz kurz! Bei der <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name> wird sehr viel diskutiert oder wird hauptsächlich diskutiert über den Korb, von uns aus über den Korb III, nämlich »Menschliche Erleichterungen«. Wir hatten das so konzipiert, daß hier ein prinzipieller Durchbruch gegen den Vorrang des Souveränitätsdenkens der Sowjets, der Kommunisten erfolgt, nämlich, daß hier – Sie haben das Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN040" type="comment"><p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, MdB (SPD) und Vorsitzender der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name>.</p></note></seg> einmal entgegengehalten – der Vorrang der individuellen Menschenrechte vor dem staatlichen Recht stipuliert wird in Abkommen. Diese Schlacht hat der Westen bereits verloren. Alles, was dort passiert, liegt jenseits des Rubikons des Souveränitätsbegriffs der Sowjetunion. Was aber zur Debatte steht, ist wiederum etwas enorm Ätherisches, etwas enorm Abstraktes, nämlich die 10 Prinzipien im Korbe I, und da geht es wiederum um die Unverletzlichkeit der Grenzen.</p>
				<p>Nun habe ich das Vergnügen gehabt, den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlorinPeter">Florin</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN041" type="comment"><p>Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlorinPeter">Florin</name>, stellvertretender Außenminister und Ständiger Vertreter der DDR bei der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name> in New York.</p></note></seg> in seiner Erwiderungsrede vor den <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> an mich zu hören, wo er gesagt hat: »Die Unverletzlichkeit der Grenzen zwischen der DDR und der BRD jetzt und für alle Zukunft haben eine Grundlage im Völkerrecht«. Meine Damen und Herren, bei der <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name> steht eben auch in diesem Prinzipienkatalog – und auch mit dem, was dort als vermeintliche »peaceful chance« angepriesen wird – in Wirklichkeit wieder zur Debatte das Prinzip der Doppeldeutigkeit, die sich nach allen bisherigen Erfahrungen gegen uns gewendet hat. Ich schlage vor, Herr Vorsitzender, daß wir unsere <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name>-Argumentation – wir werden es morgen schon im Auswärtigen Ausschuß tun – nicht nur richten auf die bereits verlorene Schlacht in Sachen Korb III, sondern daß wir auch unter den Erfahrungen des Grundvertrages und jetzt mit Österreich darauf hinweisen, daß die Sowjets keinen Legalismus in dieser Frage betreiben, sondern einfach den Aufbau neuer Einflußoptionen. Es ist sehr schwer zu erklären, aber wir müssen es trotzdem tun.</p>
				<p>Allerletzter Punkt. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN042" type="comment"><p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, MdB (SPD) und SPD-Bundesvorsitzender.</p></note></seg> hat neulich erklärt vor der SPD, natürlich könne die <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name> nicht ins Leere entlassen werden. Es könne ihr keine [Leere]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN043" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Laare«.</p></note></seg> folgen. Dieses ist bereits der erste Schritt in Richtung auf die sowjetische Organtheorie. In all diesen Dingen, meine Damen und Herren, kommt etwas zum Tragen, was ich nenne das Ungleichgewicht in der Präzision des Begriffes »Entspannung«. Die Sowjets sind voller intellektueller Redlichkeit und politischer Klarheit. Die sagen präzise, was sie darunter verstehen. Wir tun es nicht, und deshalb findet hier eine Auseinandersetzung statt zwischen jemandem, der klar ist, und bei der anderen Gruppe, vor allen Dingen bei uns und in der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, die unklar ist. Und, wenn wir hier nicht als CDU in all diesen Dingen, auch in der Deutschlandfrage, verlangen, daß der Begriff der Entspannung in der Deutschlandfrage präziser und eindeutiger formuliert wird, werden wir hier ganz schwere Schlachten verlieren. Aber der Verlust wird sich immer erst 3 Jahre später zeigen, wenn dann wieder etwas kommt wie dieser Konsularvertrag.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich stimme Ihnen voll und ganz zu, was Sie gesagt haben. Einer meiner französischen Gesprächspartner hat mir in Paris gesagt, er habe persönlich ein Mitglied der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> damals gewarnt und sie darauf hingewiesen, daß diese Staatsangehörigkeitsproblematik unausweichlich auf sie, [uns alle]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN044" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »alle uns«.</p></note></seg> zukommen würde, wenn sie dieses Thema nicht vorher regelte, aber dazu sei es eben nicht gekommen. Ja, Sie kennen ihn höchstwahrscheinlich! Ja, bitte, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>: Zur Staatsangehörigkeitsproblematik nur einen Zusatz noch. Wir müssen natürlich unsere Verbündeten und alle, die mit uns Verträge haben, festhalten an dem, was sie mit uns vereinbart haben. Wir müssen ihnen also dann vorwerfen, wenn sie einen Konsularvertrag, der auf [Art.]116 basiert, mit uns haben und jetzt davon abgehen unter dem Druck der DDR, müssen wir ebenso unsere Regierung auffordern, an den staatsrechtlichen Bestimmungen festzuhalten, wie wir unsere Vertragspartner, natürlich insbesondere unsere Verbündeten, an ihre vertraglichen Verpflichtungen erinnern müssen – denn wir dürfen ja nicht vergessen, daß eines schönen Tages auch die CDU/CSU eventuell einmal die Regierung übernehmen könnte, und dann ist uns nicht damit geholfen, wenn wir nur diese Regierung angegriffen haben und nicht versucht haben, die jetzige Rechtslage, soweit sie noch vorhanden ist, zu retten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>, ich stimme Ihnen voll und ganz zu. Nur diejenigen Felle, die weg sind, die den Fluß heruntergeschwommen sind und mittlerweile irgendwo im Weltmeer schwimmen, die holen auch wir nicht wieder an Land. Und deswegen scheint es mir wichtig zu sein, daß wir sagen, die Regierung, die Regierungskoalition <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN045" type="comment"><p>Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, Bundespräsident der Bundesrepublik Deutschland; 1969–1974 Bundesminister des Auswärtigen und Stellvertreter des Bundeskanzlers.</p></note></seg> und wie immer – Ob Sie nun <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> nehmen wollen oder nicht, soll mir egal sein! – hat damals eine Politik eingeleitet, die darin bestand, die andern Staaten der Welt zu bitten, die DDR völkerrechtlich anzuerkennen. Das ist doch ein Faktum! Dieser <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-28-t1504_WZ_FN046" type="comment"><p>Gemeint ist vermutlich Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>, MdB (SPD).</p></note></seg>, dieser furchtbare Mensch von der SPD hat gesagt: Wir wollten, bevor die Anerkennungswelle über uns hereinbrach, schnell noch das eine oder andere für uns sichern. Vollkommener Unsinn! Die SPD/FDP hat die Anerkennungswelle ausgelöst.</p>
				<p>Aber ich sage Ihnen noch einmal: Wenn Sie einen Staat völkerrechtlich anerkennen, ihm dann im nächsten Atemzug sagen, aber Staatsangehörige hast Du nicht, das ist ein Gedanke, der nicht vollziehbar ist. Das können wir von keinem Menschen auf der Welt verlangen – auch wir nicht als CDU/CSU, wenn wir regieren. Daß wir trotzdem etwas herausholen können für die Menschen und sagen können, wir haben das Schutzrecht usw. usw., liegt auf einem andern Brett. Aber in diesem Punkte hat die Regierung eben das eine Fell, von dem ich gesprochen habe, wegschwimmen lassen, und das holen wir auch nicht wieder rein.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich glaube, es liegen keine Wortmeldungen mehr vor. Wenn das so ist, schließe ich die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
