<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 21. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1031/2</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 20.2.1973«. Zeit: Uhr. Vorsitz: Barzel; später: Stücklen.</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 20. Februar 1973</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>109 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1973-02-20"><time type="start" when="16:08:00"/><time type="end" when="17:57:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> (Parteitag der SPD; Finanz- und Steuerpolitik der Regierung; Behandlung der Rentenreform im Vermittlungsausschuss; Nachbereitung der Klausurtagung in Berlin).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_SVP-2" corresp="#cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_div_SVP-2">B. TOP 2 und TOP 3: Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> aus dem Ältestenrat und über das Plenum der Woche. – Aussprache zu den Berichten.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_SVP-3" corresp="#cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Plenarsitzung: (Wohnungseigentumsgesetz, Erbbaurecht, zweites Steuerreformgesetz, Heimgesetz, Bardepotgesetz, Neuregelung des Volljährigkeitsalters, Zivildienst, Bundes-Immissionsschutzgesetz). – TOP 4: Personalien (Wahl der Mitglieder des Richterwahlausschusses).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_SVP-4" corresp="#cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_div_SVP-4">D. TOP 5: Bericht zu den Zuständigkeiten der Arbeitskreise (Abgrenzung der Zuständigkeiten der AK II und III).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_SVP-5" corresp="#cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_div_SVP-5">E. Vorbereitung der Plenarsitzung (Entgegnung auf die finanzpolitischen Beschlüsse der Bundesregierung).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_SVP-6" corresp="#cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_div_SVP-6">F. TOP 5: Aussprache zu den Zuständigkeiten der Arbeitskreise.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_SVP-7" corresp="#cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_div_SVP-7">G. Wahl der Vertretung in der Finanzkommission. – TOP 6: Berichte aus den Arbeitskreisen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich eröffne die Sitzung der Fraktion. Erlauben Sie mir zunächst, eigentlich in der Form eines Stoßseufzers von uns allen für uns alle, die Bitte zu äußern, daß wir uns miteinander von keiner Seite verrückt machen lassen. Daß der »Spiegel« nun die Absicht hat und andere, eine Zerstörungskampagne gegen uns zu führen, ist ganz klar. Ich sage deshalb hier, damit alles mal weg ist: Weder hat die CSU die Absicht, ’nen eigenen Laden zu machen, noch haben wir die Absicht, einen Linkskurs zu fahren, noch hat die CDA die Absicht, ’nen eigenen Laden zu machen. Wir haben alle die Absicht, miteinander unsere Pflicht zu tun, meine Freunde,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>und das muß hier ganz nach vorne und in den Vordergrund. Und ich meine, daß auch andere Aufregungen fehl am Platze sind. Es kommt ja so eine Stimmung auf, wenn ich das sagen darf, die mich erinnert an einen makabren Witz, einen Kalauer, sagt man wohl auf gut Deutsch, aus der Nazizeit. Da hieß es, neues Strafgesetzbuch, nicht? Das würde aus zwei Paragraphen bestehen. §1: Wer etwas tut oder unterläßt, wird bestraft. Und §2: Die Einheitsstrafe im Deutschen Reich ist die Todesstrafe. Meine Damen und Herren, wir kommen in manchen Fragen bald so weit, daß, wenn einer was tut oder unterläßt, das Kritik gibt. Ich kann nur sagen: Wir haben unabhängig – und ich sag’ dies noch einmal – von allen personellen Entscheidungen, die in beiden Gremien im Oktober oder Dezember, also im Herbst fallen, jetzt unsere Pflicht, als gewählte Abgeordnete oder als gewähltes Parteipräsidium oder als gewählte Vorsitzende das zu tun, was notwendig ist, ohne Rücksicht auf irgendeinen, auch ohne Rücksicht auf den Vorsitzenden, der hier zu Ihnen spricht, meine Damen und Herren!</p>
				<p>Punkt Nr.1 des Berichts kann ich kurz machen. Ich bitte, ihn draußen im Lande nicht kurz zu machen. Die Parteitage der SPD vom Wochenende, also in Baden-Württemberg, Ostwestfalen und in einigen Großstädten, markieren ganz deutlich, daß die neue Mitte, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_FN001" type="comment"><p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, MdB (SPD), SPD-Bundesvorsitzender und Bundeskanzler.</p></note></seg> hier besetzen wollte, durch die Sozialdemokraten unbesetzbar ist, unbesetzbar ist – ich nehme die Beschlüsse über den Radikalismus, ich nehme die Beschlüsse zur Eigentumsbildung. Ich habe heute gebeten, daß man die wesentlichen Beschlüsse Ihnen zuleitet zum Wochenende, damit wir hier nicht vergessen, daß wir uns auch und vorerst mit andern auseinanderzusetzen haben.</p>
				<p>Punkt Nr. 2 ist die Finanz- und Steuerpolitik der Regierung, zu der gleich Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> oder Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> uns eine Entschließung, vortragen werden. Meine Freunde, ich habe an dieser Stelle eine Bitte zunächst an Sie alle. Hier hat die Regierung nun – und es hat sich ausgezahlt, daß wir den Blick auf ihr Handeln nicht verdeckt haben durch eigene Initiativen in diesen Fragen –, hier hat die Regierung nun gehandelt. Aber nun bitte, machen wir keinen Fehler, der uns bei der Kritik dieses Handelns in die falsche Ecke bringt. Als dies Samstag auf Sonntag bekannt wurde, da kriegte ich schon die Anrufe, ich möchte doch bitte sagen: Die Wirtschaft kann das gar nicht verkraften. Kann ja sein, aber die melden sich doch selbst zu Wort. In diesem Augenblick müssen wir dazu […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_FN002" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> – hier ist unser Punkt aus den Wahlen bestätigt. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_FN003" type="comment"><p>MdB (SPD) und Bundesminister der Finanzen.</p></note></seg> im Wahlkampf: »Keine 13 Pfennige fehlen.« Warum bittet er dann jetzt so zur Kasse?</p>
				<p>Das zweite: Wir dürfen nicht zulassen, daß diese ganze Sache, die a) zur Deckung und b) für einen Turm für die nächste Wahl bestimmt ist, unter »Stabilität« läuft. Die läuft zur Deckung von Defiziten und zur Ansammlung von Geld. Wenn Sie das zusammennehmen mit der Rentenreformrücknahme durch die Regierung, dann entsteht hier ein erklecklicher Finanzturm, der nicht nur ’76 das Babyjahr, sondern vor Landtagswahlen weitere Geschenke oder vor der Bundestagswahl ein ganz großes erlaubt. Daß dies Ganze weiter preissteigernd wirkt, brauch’ ich nicht darzutun. Ich nehme an, das wird nachher von sachkundigerer Seite dargestellt. Was wir auf keinen Fall hinnehmen dürfen, und ich merke selbst bei unserer Diskussion, daß wir davon nicht mehr reden, der Jahreswirtschaftsbericht setzt als Projektion in der Preissteigerung 5½ bis 6 Prozent. Und schon bleibt der Protest hier aus. Meine Freunde, in dieser Frage also nun nicht zimperlich! Hier ist eine Bestätigung unserer Wahlkampfaussage, und hier müssen wir am Feind und an der Front bleiben.</p>
				<p>Wir haben deshalb, und Sie werden verstehen, wenn ich an dieser Stelle eine etwas ungewisse Redeweise benutze, weil wir angekündigte Schwinger ja nicht wollen. Es gibt Dringlichkeitsfragen – jeder weiß, was sich daraus ergeben kann – zu der Frage der 20 Millionen. Sie erinnern sich aus dem vorigen Bundestag, daß die Regierung, vor allen Dingen Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_FN004" type="comment"><p>Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>, MdB (SPD), Staatssekretär im Bundeskanzleramt und Bevollmächtigter der Bundesrepublik Deutschland in Berlin.</p></note></seg>, sich sehr berühmte, daß die Globalabgeltung von Visa-Gebühren gelungen sei zur Vereinfachung des Verkehrs. Das wird nun eingestellt. Dies muß als erstes aus diesem Paket zur Sprache gebracht werden. Und im übrigen ist die Frage hervorragend geeignet, uns auf lange, lange Zeit zu beschäftigen. Ich hoffe, wir stimmen nachher dieser Erklärung zu, die vorgelegt wird.</p>
				<p>Ein weiterer Punkt: Wir haben diese Woche Vermittlungsausschuß hinsichtlich der Rücknahme der Rentenreform des einen Teils. Sie kennen das. Ich habe mich unterrichten lassen, daß unsere sachkundigen Kollegen, die auch dort tätig sind, einen Vermittlungsvorschlag haben, der den Kern unserer Aussage erhält. Ich möchte – wir haben nie eingewirkt – doch herzlich bitten, zu erkennen, daß in dieser Frage es wirklich um ein ganzes Stück um die Wurst geht: die Rücknahme eines Wahlversprechens mit der Absicht, die ich eben skizzierte. Also entweder kommen wir durch im Vermittlungsausschuß oder die Sache geht auf Biegen und Brechen. Wir haben hier im Bundesrat zu sehen, daß das nach Auffassung des Bundesrates ein zustimmungsbedürftiges Gesetz ist. Sollte die Regierung das Gegenteil behaupten, liegt die Frage der Unterzeichnung des Gesetzes beim Bundespräsidenten. Ich will hier weiter nicht geh’n. Ich glaube, in dieser Frage können wir uns nicht kleinmachen. Und auch in der andern Frage der Steuerpolitik werden wir sicher, und dies bahnt sich hier an, zu einer erfreulichen Zusammenarbeit auch mit den Freunden aus den Ländern kommen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, nächster Punkt! In der vergangenen Woche war zu lesen, daß Kollegen von uns zusammen mit Länderfinanzministern sich getroffen haben, um [Positionen in der] Steuerpolitik abzustimmen. Das ist sicher löblich und sicher gut und verdient unser aller Unterstützung. Weniger gut war sicher, daß dies 3 Tage vor Beschlüssen der Regierung in den Zeitungen stand, denn hier müssen wir natürlich über Steuerpolitik politisch reden, und das ist dort nicht passiert. Wir wollen niemandem zu nahe treten. Deshalb sind diese Empfehlungen Empfehlungen, nicht mehr und nicht weniger. Empfehlungen von besonders sachkundiger Seite, und ich versage es mir jetzt, auch darüber etwa eine Debatte herbeizuführen.</p>
				<p>Letzter Punkt. Wir haben in Berlin getagt und dort dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name> den Auftrag gegeben, so wie ein Staubsauger beinah, das ist ein falsches Bild natürlich, auf jeden Fall alles das zusammenzutragen, was an Anregungen gekommen ist und darüber ein Papier zu machen; und dies Papier bedeutet nun nicht, daß das, was da drinsteht, nun alles Vorschläge etwa sind, sondern das sind ja Vorschläge aus der Fraktion, die einander behindern, die einander vielleicht widersprechen. Aber es war unsere Auffassung, dies zusammenzufassen in einem Papier. Der Vorstand der Fraktion hat heute morgen die Debatte darüber begonnen. Er hat sie nicht beenden können, weil er zwischendurch das Bedürfnis verspürte, den Elferrat zu bitten, an der einen oder andern Stelle das doch etwas zu sortieren und auch konkreter noch zu werden. Der Elferrat wird morgen abend um 7 zusammentreten, so daß natürlich wir, wenn Sie wünschen, eine allgemeine Aussprache führen können. Vernünftig scheint mir, vernünftiger, vernünftig ist natürlich etwas anderes, scheint mir, daß wir das in der nächsten Sitzung der Fraktion anhand konkreter Vorschläge verabschieden. Ich möchte in einem Punkt noch einen Schritt weiter gehen. Wir haben dort zunächst 10 Themen benannt. Das ist weder vollständig noch abschließend noch identisch mit Schwerpunkten. Wir nehmen aus dem Papier des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name>, daß wir noch viele weitere Fragen haben. Wir wollen in diesen 10 Themen – das gibt also 10 Arbeitsgruppen oder Ausschüsse, das wird zu beschließen sein, die geben 10 Vorsitze natürlich. Nun stellt sich die Frage: Wie verteilt man sowas? Also, wir wollen es verteilen, 5 an die Parteien und 5 an die Fraktion. Das würde dann bedeuten, daß nach den Absprachen, die wir haben, von den 5 Vorsitzen, die die Parteien CDU und CSU stellen, einen die CSU stellt, 4 die CDU und daß von den 5, die auf die CDU/CSU-Bundestagsfraktion entfallen, derselbe Schlüssel entfällt.</p>
				<p>Ich muß mich jetzt zunächst, wir müssen uns zunächst, Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und in den Fragen, die die Partei betreffen, Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, verständigen, wie das im einzelnen aussehen kann, so daß auch deshalb wahrscheinlich eine Beschlußfassung heute zu diesen Fragen nicht möglich ist. Es war aber unser Wunsch, soweit in Berlin geäußert in der vergangenen Woche, dieses Papier zur Hand zu bekommen. Das Papier liegt Ihnen vor. Sie können darüber, wenn Sie wollen, heute die Diskussion beginnen. Eine Beschlußfassung wird sinnvollerweise heute nicht möglich sein, so daß die Frage hier sich stellt, ob wir heute die Debatte beginnen sollten oder die Debatte und Beschlußfassung in einem machen.</p>
				<p>Ich würde gerne zum Anschluß gleich den Bericht aus dem Ältestenrat vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> hören und dann beide Berichte zur Debatte stellen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Meine Damen und Herren! Es ist diese Woche wieder Plenum am Donnerstag und Freitag. Die Punkte, die mit Debatte vorgesehen sind, sehen Sie auf der Tagesordnung. Es ist also für Donnerstag vorgesehen vor allem eine ausführliche Debatte zum Agrarbericht 1973, dann Entwurf 2. Steuerreformgesetz, Weingesetz und Bardepotgesetz. Das ist nur auf die Tagesordnung gekommen, nachdem die Absicht besteht, den Bundesrat bereits am Freitag, dem 23., damit zu beschäftigen. Auf der Tagesordnung Freitag zunächst Neuregelung Volljährigkeitsalter. Hier gibt es den Vorschlag der Regierung. Wir haben unseren eigenen Vorschlag angemeldet. Er kommt mit auf die Tagesordnung, wenn der Arbeitskreis ihn beschlossen hat. Darüber wird vielleicht der Bericht aus dem Arbeitskreis Aufschluß geben. Übereinstimmend die Meinung, dies ohne Debatte dann an die Ausschüsse zu überweisen. Debattiert wird das Gesetz zur Änderung über den zivilen Ersatzdienst, wieder ohne Debatte, weil bereits im letzten Bundestag ausführlich behandelt, das Bundesimmissionsschutzgesetz. Das ist die Tagesordnung. Wie sie sich nun endgültig auf Donnerstag und Freitag verteilt, wird davon abhängen, wie lange die Aussprache zum Agrarbericht 1973 in Anspruch nehmen wird.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, eine Vorbemerkung noch für die Märzwochen. Es ist vorgesehen, in den beiden Wochen im März einzubringen den Jahreswirtschaftsbericht und ihn zu debattieren, einzubringen den Bundeshaushalt ’73 und ihn in 1. Lesung zu behandeln. Ob dies gelingt, wird auch von dem Gespräch mit dem Bundesrat abhängig sein. Ich bitte, das nur einmal zu registrieren, daß also diese beiden Themen die wichtigen Themen der Märzwochen sein werden. Vielen Dank!</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren! Der Bericht zur Lage und der Bericht über den Ältestenrat stehen zur Aussprache. Wer wünscht das Wort? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>: Herr Vorsitzender, sind Sie in der Lage, dieser Fraktion mitzuteilen, wer oder welches Gremium beschlossen hat, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> Vorsitzender der Planungsgruppe dieser Fraktion ist, wie man das gestern aus den Abendnachrichten im Fernsehen und heute aus den Zeitungen entnehmen konnte? Ich wäre sehr dankbar, wenn die Fraktion wenigstens informiert würde, wenn sie schon vorher nichts erfährt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>, ich bin zwar nicht der richtige Vorsitzende, der authentisch Antwort geben kann. Aber ich kann die Antwort geben, die sich aus der Diskussion im Vorstand ergeben hat. Über diese Frage ist nicht entschieden. Morgen abend sollen Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> und ich zusammenkommen, um über diese Frage insgesamt und andere Fragen zu beraten. Ja bitte, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen, meine Herren, ich bitte um Genehmigung für einen Plan, der sich aus den Berliner Beschlüssen ergibt. Wir haben in dem Papier, das uns vorgelegt wird, Überlegungen angestellt, ob wir eine Arbeitsgruppe Information wieder einberufen. Da Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name> im Augenblick erkrankt ist, fürchte ich, daß diese Arbeitsgruppe, wenn wir sie nicht sofort einberufen, wieder vier Wochen zurückbleibt und wir deswegen die normalen Arbeiten, die zwangsläufig jetzt anfallen, nicht erfüllen können. Ich wäre dankbar, wenn die Fraktion jetzt die Genehmigung dafür gäbe, daß die alte Arbeitsgruppe Information, die wir schon hatten, und alle interessierten Kollegen unmittelbar nach dieser Sitzung zusammenkommen, um die Vorstellungen, die wir in dem Papier entwickelt haben, zu konkretisieren und in drei oder vier Wochen so konkretisiert [zu haben], daß entsprechende Beschlüsse gefaßt werden können.</p>
				<p>Ich wäre außerdem dankbar, wenn man dieser Ad-hoc-Gruppe, so möcht’ ich sie einmal nennen, unbeschadet der Zuständigkeit des Arbeitskreises die Gelegenheit gibt, in Informationsgesprächen mit Journalisten, und zwar vor allem mit uns befreundeten Journalisten, deren Meinung zum Thema Presserechtsrahmengesetz zu hören. Ich stelle nämlich fest, daß wir im Augenblick von allen möglichen journalistischen Kollegen angesprochen werden und wir im Augenblick gar nicht reaktionsfähig sind.</p>
				<p>Ich bitte also noch einmal, Punkt 1, jetzt die Möglichkeit, unmittelbar nach der Fraktionssitzung die Ad-hoc-Gruppe einzusetzen, die die Vorbereitung für die endgültige Arbeitsgruppe Information trifft, und zum 2. dieser Ad-hoc-Gruppe einen Informationsauftrag dergestalt zu geben, daß sie – natürlich unverbindlich – auch entsprechende informative Gespräche mit Journalisten zum Thema Presserechtsrahmengesetz führen darf.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>, ist der Fraktion bekannt, welche Kollegen in dieser Arbeitsgruppe für Information sind?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>: Die sind in zwei Jahren – ich glaube, es ist ja so, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, daß diese Gruppe nicht die Aufgabe hat, nun ihrerseits Beschlüsse zu fassen, sondern nur für die künftige Arbeitsgruppe Vorschläge zu erarbeiten. Ich glaube, es ist nicht so sinnvoll, wenn wir jetzt wieder alles ausgraben, was noch da war. Aber wenn, bin ich gerne bereit, noch mal nachzudenken und Ihnen die Namen zu nennen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, die Namen brauchen wir. Die müssen ja immerhin zusammengefaßt werden zu einer solchen Bestellung. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>! Darf ich Ihnen nur folgendes anmerken? Wenn Sie das Stichwort Presserechtsrahmengesetz nennen und damit das Thema, eines der zehn, Medienpolitik meinen, und das nehme ich an, dann muß man darauf hinweisen, daß es genau zu diesem Thema – das ist das einzige von den zehn genannten – bereits eine Kommission gibt, die aus Mitgliedern der Fraktion und der Partei zusammengesetzt ist, die unter Vorsitz unseres Kollegen Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> steht und die bis zum Ende März ihr Papier vorlegen will. Ich würde dringend darum bitten, daß wir gemeinsam in CDU und CSU und der gemeinsamen Bundestagsfraktion die Bildung neuer Gremien zu dem Thema Medienpolitik mindestens so lange aussetzen, bis die bestehende und arbeitende Kommission ihre Ergebnisse den beiden Parteien und dann sicher auch der Fraktion präsentiert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>, ich glaube, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name> hat recht im zweiten Punkt, wenn diese Frage Medienpolitik, Presserecht usw. erarbeitet werden soll im Rahmen der Medienpolitik insgesamt – das ist einer von den zehn Punkten. Es wäre Doppelarbeit, wenn also die alte Arbeitsgruppe nochmals sich mit der Frage befassen würde. Dagegen zur Frage 1 –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>: Herr Vorsitzender, darf ich auf den Punkt 2 sagen: Ich hatte ausdrücklich gebeten, daß wir lediglich einen Informationsauftrag bekommen. Ich will das begründen. Offensichtlich ist, [daß] die Gruppe, die von Parteien und Fraktion gebildet ist – wobei ich gestehen muß, daß ich, obwohl ich damals dafür zuständig war, von diesem Thema eigentlich erst in den letzten Wochen etwas erfahren habe, aber Schwamm drüber –, daß diese Kommission offensichtlich mit den hier in Bonn angesiedelten, uns nahestehenden Journalisten keine entsprechenden Gespräche geführt hat. Ich kann eine Reihe von Kollegen hier nennen, die von Journalisten angesprochen worden sind. Und darum geht es mir jetzt nicht darum, etwa eine zusätzliche Kommission zu schaffen, die nun zusätzlich ein eigenes Papier ausarbeitet, sondern ich wollte nur, daß die Journalisten, die uns etwas aus ihrem Arbeitsbereich sagen möchten, aber nicht wissen, wen sie als Anlaufstelle wählen sollen, daß die mal mit dieser Gruppe sprechen können. Wenn selbstverständlich gewährleistet wäre, daß diese Kommission, die bereits auf Partei- und Fraktionsebene bestehen soll, auch mit diesen Journalisten ein Gespräch führte, dann wäre mir das völlig egal. Ich bin ja der letzte, der zusätzliche Arbeit für diese Gruppe haben möchte. Nur wenn die Kommission bisher nicht den Kontakt in der richtigen Weise hatte, dann meine ich, sollte man der Gruppe, die den Kontakt mit den Journalisten hatte, wenigstens diesen Informationsauftrag geben, und dann kann man selbstverständlich – das muß man sogar – der entsprechenden Kommission das dadurch ermittelte Material zuleiten. Darum geht es.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Also, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>, Sie werden mal die Namen zusammenstellen, die hier nicht mehr bekannt sind, um dann so verfahren zu können. Nur sollte man vermeiden die Doppelarbeit. Weitere Wortmeldungen? Dann, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, dieser Punkt ist abgeschlossen, Ältestenrat und Dein politischer Bericht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Dann zum Plenum dieser Woche: Agrarbericht, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BewerungeKarl_1961-10-17">Bewerunge</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir haben heute morgen uns im Arbeitskreis II mit den Daten und den Ergebnissen des Agrarberichtes 1973 befaßt. Wir haben in dieser Woche eine Diskussion im Plenum zu führen, die aus der reinen Optik der Zahlen für uns nicht nur günstig aussieht. Auf der andern Seite kann nicht verkannt werden, daß diese relativ günstigen Ergebnisse lediglich wieder einen Anschluß an die Entwicklung gewährleisten, die wir bis ’69/70 möglich gemacht haben. Ich will hier bei der allgemeinen Unruhe der Fraktion nur darauf verweisen, daß wir einen Entschließungsantrag einbringen werden, der auf einige wenige Punkte abzielt, die Sozialpolitik betreffend und, meine Damen und Herren, die Rechnungseinheit und die Auswirkungen auf die Rechnungseinheit durch die Paritätsänderungen in den letzten Jahren. Hier ist, glaub’ ich, eine klare Aussage und Aufforderung an die Bundesregierung notwendig. Wir sind der Meinung, daß bis zu dem Zeitpunkt, da durch Fortschritte in der Währungs- und Wirtschaftsunion Währungsparitätsänderungen im Alleingang ausgeschlossen sind, die Grenzausgleichsregelungen in einer verbesserten Form beibehalten werden müssen, wenn der gemeinsame Agrarmarkt nicht noch größeren Schaden nehmen soll. Dies vielleicht zum Inhalt der Entschließung. Er wird weiterhin einige Fragen, problematische Fragen der neuen Krankenversicherung für Landwirte beinhalten, wo wir einige Verbesserungen und Korrekturen vorschlagen, und, meine Damen und Herren, auch dies will ich hier deutlich sagen: Wir müssen dort vorschlagen, daß die Mineralölsteuererhöhung von 5 Pfennig jetzt nicht auch durchschlägt auf die Dieselkraftstoffpreise für die Landwirtschaft, sondern hier muß wie bei früheren Anhebungen der Mineralölsteuer eine Regelung für die Landwirtschaft gefunden werden, die sie von dieser Erhöhung ausnimmt.</p>
				<p>Das sind eigentlich die Punkte, die wir konkret hier einbringen. Es ist vorgesehen, daß zunächst der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BewerungeKarl_1961-10-17">Bewerunge</name> sprechen wird, dann für die CSU der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiechleIgnaz_1969-10-20">Kiechle</name> und dann ich, aber wie wir hören, plant die SPD, mehrere Redner zu nominieren. Wir behalten uns also vor, auch unsere Rednerliste entsprechend auszuweiten. Vielen Dank, Herr Vorsitzender.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>, Sie haben die Federführung bei der Agrardebatte? Gut, danke! Wer wünscht dazu das Wort? Dann darf ich den nächsten Punkt aufrufen: Änderung des Wohnungseigentumsgesetzes und der Verordnung über das Erbbaurecht. Wer wünscht das Wort?</p>
				<p>(Unruhe.)</p>
				<p>Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, ja. Nr. 13!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Meine Damen und Herren! Das ist eine Vorlage, die in der vergangenen Legislaturperiode schon vorgelegen hat. Es handelt sich um zwei Vorlagen, um eine Drucksache des Bundesrates und um eine Drucksache der Bundesregierung. Die Drucksache des Bundesrates sieht über das Erbbaurecht noch Verbesserungen bei Eigentumswohnungen vor, insbesondere bei der Stellung von Verwaltern, eine Angelegenheit, die jetzt sehr schlecht geregelt ist, weil praktisch die Eigentümer überhaupt nichts zu sagen haben, weil ihnen ein Verwalter vor die Nase gesetzt ist, der mehr oder weniger selbstherrlich bestimmen kann. Das soll durch diese Vorlage geändert werden. Der Entwurf der Regierung sieht vor, daß Erbbaugeber nicht über Gebühr eine Gleitklausel strapazieren können.</p>
				<p>Wir selbst werden keinen eigenen Entwurf wie in der vergangenen Legislaturperiode einreichen. Wir werden aber Abänderungsanträge dahingehend stellen, daß auch der Erbbaugeber die veränderten Verhältnisse nach festgesetzten Normen anschließen kann. Es findet zu dieser Sache keine Debatte statt. Es gibt lediglich in diesem Sinne der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> eine Erklärung für die Fraktion ab. Die Sache ist im Arbeitskreis heut morgen abschließend besprochen worden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>: Meine Damen und Herren, ich habe eine Frage an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>. Ist die Frage schon geklärt, wie lange in Zukunft Verwalterverträge abgeschlossen werden können?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Auf höchstens 5 Jahre. Aber es besteht auch Gelegenheit, den Verwalter vorher abzulösen, wenn die Eigentümergemeinschaft das will.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>: Mit welcher Mehrheit? Genügt da die einfache Mehrheit?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Eine einfache Mehrheit genügt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gut! Weitere Fragen, Wortmeldungen? Nicht. Dann der nächste Punkt! Entwurf eines 2. Steuerreformgesetzes, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren! Der Arbeitskreis III hat sich mit dieser Frage beschäftigt. Es wird sprechen der Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>, der Obmann im Finanzausschuß der CDU/CSU-Fraktion, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name> zu Einzelfragen der Erbschaftssteuer und Vermögenssteuer. Es kommt drauf an, was die Geschäftsführer vereinbart haben, wieviel Umgänge stattfinden werden. Wir werden auch die ganzen Erläuterungen in einen Zusammenhang stellen, der sich durch die Entscheidungen von Samstag bzw. Sonntag ergeben hat. Vorgesehen sind Kurzbeiträge, damit möglichst viele Kollegen aus unserer Fraktion sich hier präsentieren können. Keine Kontroverse.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Innerhalb der CDU/CSU keine Kontroverse?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Nein! Wir werden vielleicht noch – nein, des is’ doch die Regel! Nicht, das ist die Regel. Aber wir werden darauf hinweisen, daß mit dieser Vorlage das gesetzgeberische Ziel, nämlich am 1. Januar 1974 vielleicht noch das Inkrafttreten der neuen Einheitswerte zu erreichen, nicht erreicht werden kann. Und daß die Regierung gefragt werden muß, wie sie sich das eigentlich praktisch vorstellt, weil Vorschläge zu machen nicht unsere Aufgabe ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gut, danke! Dazu Wortmeldungen? Danke! Nächster Punkt, Heimgesetz. Bitte schön, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name> [(Detmold)]: Es handelt sich hier um ein Gesetz, was uns schon in der vorigen Legislaturperiode beschäftigt hat, um ein Altenheimgesetz, das dem Schutz alter Menschen in den Heimen vor Übervorteilung oder Ausnutzung vorgreifen soll und das einer verbesserten Aufsicht für die Mindestanforderungen an ein Altersheim regeln soll. Wir haben diesem Antrage in der vorigen Legislaturperiode grundsätzlich zugestimmt und haben nur als Grundbedingung dann gesagt, daß dieses Gesetz nicht dazu führen darf, daß die Heime, besonders der freien Träger und privater Träger, gegängelt werden und daß nicht irgendwelche privaten Initiativen besonders auch der freien Wohlfahrtsverbände eingeengt werden können. Dies müssen wir diesmal auch wieder ansprechen. Im übrigen würden wir zustimmend zu einem solchen Gesetz stehen, was eigentlich keine großen Kontroversen enthält. Es ist ein Punkt darin, der jetzt neu ist, das ist die – es ist vorgesehen, daß die Heiminsassen auch mitwirken können und ein Mitberatungsgremium erhalten sollen. Auch dem, glaub’ ich, sollten wir zustimmen und das begrüßen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gut, danke schön, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name>. Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name> hat am vergangenen Samstag einen runden Geburtstag gehabt. Herzlichen Glückwunsch!</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Dazu Wortmeldungen? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>: Frau Kollegin, ich hätte dazu folgende Anfrage. Sie sprachen davon, daß die Altersheiminsassen in gewissem Maße mitwirken können. Ist einmal geprüft worden – und ich sage das als Anregung von Gruppen von Altersheiminsassen –, inwieweit diejenigen Insassen, die sich auch finanziell eingekauft haben, eine Bilanzeinsicht verlangen können, damit sie über das Finanzgebaren dieser Privatträger informiert sind und nicht u.U. eines Tages vor die Situation gestellt sind, daß das Unternehmen pleite macht und sie auf der Straße stehen, obwohl sie sich finanziell entsprechend beteiligt haben? Wenn das noch nicht geschehen ist – ich bin gerne bereit, Unterlagen dazu zur Verfügung zu stellen, daß man sich mit dieser Angelegenheit befaßt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name> [(Detmold)]: Es ist vorgesehen, daß wir das mit ansprechen, daß gerade in diesen Heimen ganz besonders die Mitwirkung auch in finanzieller Hinsicht der Heiminsassen, die sich mit finanziell beteiligt haben, gewährleistet ist. Und wir werden das im Ausschuß dann auch entsprechend beantragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gut, danke! Weitere Wortmeldungen? Dann den nächsten Punkt, Bardepotgesetz. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Da ist weiter nichts zu sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name> – Einmütigkeit innerhalb der CDU/CSU? Wo ist der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>? Einmütigkeit? Gut! Keine Kontroverse. Wird ein Bericht gewünscht? Dazu Wortmeldungen? Auch nicht. Punkt ist abgeschlossen.</p>
				<p>Dann am Freitag: Neuregelung des Volljährigkeitsalters – ohne Debatte? Arbeitskreis I, ohne Debatte – steht hier. Also keine Bemerkung? Wer wünscht das Wort? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Wir werden eigens erklären, wie mit unserem eigenen Entwurf nun endgültig entschieden werden soll? Dazu müßte der Arbeitskreis einen Bericht geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Der Arbeitskreis I hat sich mit der Frage befaßt und empfiehlt, den Entwurf einzubringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Unsern Entwurf?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Unsern Entwurf!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, und wann kommt der?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Der kommt gleichzeitig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gleichzeitig. Sind dazu Wortmeldungen? Nein, danke schön! Dann wird so verfahren. Entwurf eines 3. Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über den zivilen Ersatzdienst. Dazu Aussprache, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> – wo ist er? Hier –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Herr Vorsitzender, meine verehrten Kollegen! Es handelt sich hier um einen alten Bekannten, mindestens für die Kolleginnen und Kollegen, die der letzten Legislaturperiode angehörten. Ich darf in Erinnerung rufen, daß dieser Gesetzentwurf eingebracht wurde von der Bundesregierung, daß er dann in den Vermittlungsausschuß kam, im Vermittlungsausschuß eine Änderung erfahren hat, und zwar unter Zustimmung durch unsere Kollegen, dann aber von der CDU/CSU-Fraktion bei der damaligen Pari-Situation in namentlicher Abstimmung abgelehnt wurde. Nun ist der gleiche Gesetzentwurf in genau der gleichen Fassung erneut vor uns. Die Frage taucht auf: Wie stellen wir uns dazu? Ich darf in Erinnerung rufen die zwei Punkte, an denen wir Anstoß genommen haben. Das erste war die Begrenzung, die im §1 dieses Gesetzes enthalten ist, wo es heißt: Im Zivildienst erfüllen anerkannte Kriegsdienstverweigerer Aufgaben, die dem Allgemeinwohl dienen, vorrangig im sozialen Bereich. Dazu kommt die Einrichtung eines Beirats, der in seiner Zusammensetzung so gewählt ist, daß man befürchten muß, daß die Handhabung dieser Klausel sehr restriktiv sein wird.</p>
				<p>Nun entspricht es unserer Überzeugung, der Überzeugung der CDU/CSU-Fraktion, daß wir alles daransetzen sollten, jeden Wehrdienstverweigerer zu einem Ersatzdienst zu bringen. Und wir vertreten die Auffassung, daß dies nicht möglich ist, wenn man sich allein oder vorwiegend auf den sozialen Bereich beschränkt. Daher die Ablehnung in der letzten Legislaturperiode und daher auch unsere Bedenken zum gegenwärtigen Zeitpunkt. Wir waren uns im Arbeitskreis und in der Arbeitsgruppe darüber einig, daß wir in der 1. Lesung, da darüber noch in unsern Reihen Uneinigkeit besteht, in der 1. Lesung uns darauf beschränken sollten, unsere Bedenken vorzutragen, unsere Konzeption sichtbar zu machen, die davon ausgeht, daß man in allen denkbaren Sektoren Plätze schaffen muß, i. ü. aber es den Ausschußberatungen zu überlassen, dort Änderungsanträge zu stellen und dann über die Frage, ob wir nun endgültig zu[stimmen] oder ablehnen, erst nach den Ausschußberatungen zu befinden.</p>
				<p>Ich persönlich möchte kein Hehl aus meiner Auffassung machen, daß ich wenig Aussichten sehe oder wenig Sinn darin sehe, jetzt einem Gesetz zuzustimmen, das wir – um es einmal deutlich zu sagen – unter großem Tamtam Ende der letzten Legislaturperiode abgelehnt haben, ohne daß sich irgend etwas geändert hätte. Aber darüber wird jetzt nicht zu debattieren sein. Ich würde also vorschlagen, daß man Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TueblerIrma_1969-10-20">Tübler</name> auf dieser Linie begründen läßt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Weitere Wortmeldungen zu diesem Punkt? Danke! Immissionsschutzgesetz, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> – wer macht das?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ich habe nur anzumelden die Bitte, daß auch der Wirtschaftsausschuß beteiligt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, bitte. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Hierzu gab es von sieben Ausschüssen den Wunsch, mitbeteiligt zu sein. Wir haben uns heute interfraktionell folgendermaßen verständigt, daß dieses Gesetz nur überwiesen wird an den Wirtschaftsausschuß und an den Rechtsausschuß und alle andern Ausschüsse, die beteiligt sein wollen, sich gutachtlich äußern können. Nachdem wir den Vorsitzenden in beiden Ausschüssen haben, glaube ich, müßte es auch unschwer möglich sein, die Vorstellungen und Wünsche der CDU/CSU-Fraktion dabei unterzubringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Keine Wortmeldungen mehr? Dann Personalien, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Auf der Tagesordnung vom Donnerstag steht die Wahl einer Reihe von Mitgliedern weiterer Gremien. [Die] Kommission zur Besetzung der Ausschüsse hat sich damit beschäftigt. Sie unterbreitet Ihnen folgende Vorschläge zur Beschlußfassung:</p>
				<p>1. Wahl der Mitglieder kraft Wahl des Richterwahlausschusses. Wir haben hier zu stellen 5 Mitglieder und 5 Stellvertreter. Für die ordentlichen Mitglieder werden benannt die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzMax_1972-12-13">Kunz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> (Sasbach), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Bad Schwalbach) und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name>. Stellvertreter Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid) und [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchedlAlbert_1971-01-07">Schedl</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_FN005" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Seidel«.</p></note></seg> für die CSU.</p>
				<p>Einzelabstimmung?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ich würde sagen, daß wir Punkt für Punkt erledigen. Wer wünscht dazu das Wort? Einverstanden? Keine gegenteiligen Meinungen! Es sind meist Formalien, die heute vorgetragen werden, auch wenn sie Personalien sich nennen. Bitte schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Wahl der Wahlmänner zum Bundesverfassungsgericht. Hier werden benannt die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> (Sasbach), Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Bad Schwalbach) und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>. Die Nachrückplätze in folgender Reihenfolge: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzMax_1972-12-13">Kunz</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Dazu Wortmeldungen? Einverstanden! Also, wenn Sie nicht einverstanden sind, müssen Sie sich bemerkbar machen. Ich unterstelle, daß das reibungslos über die Bühne geht. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Die Positionen für die Wahl der Vertreter zur Beratenden Versammlung waren durch die Fraktion bereits benannt worden. Die [Positionen für die] Wahl der Mitglieder Wahlprüfungsausschuß waren benannt worden. Wahl der vom Bundestag zu entsendenden Mitglieder des Bundesschuldenausschusses, hier ist lediglich nur noch 1 Kollege zu benennen. Es wurde benannt der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Einverstanden? Danke!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Verwaltungsrat Deutsche Bundespost: Hier hatten wir bisher 3 Plätze zu besetzen und 3 Stellvertreter. Wir haben lediglich noch 2 Plätze und 2 Stellvertreter zu besetzen, d. h. also, wir mußten unsere Positionen reduzieren. Es wurden benannt als ordentliche Mitglieder die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, als Stellvertreter die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1969-10-20">Weber</name> (Heidelberg) und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> (Osnabrück).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren, einverstanden? Gut!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Wahl der vom Bundestag zu entsendenden Mitglieder des Kontrollausschusses beim Lastenausgleichsamt. Es werden vorgeschlagen als ordentliche Mitglieder die Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannFritz_1971-09-06">Wittmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchFranzH">Buch</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_FN006" type="comment"><p>Franz H. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchFranzH">Buch</name>, Assistent der CDU-/CSU-Bundestagsfraktion.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchFranzH">Buch</name> ist Assistent in der Fraktion. Stellvertretende Mitglieder die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> und die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StormFriedrich-Karl_1957-10-15">Storm</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_FN007" type="comment"><p>Friedrich-Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StormFriedrich-Karl_1957-10-15">Storm</name>, 1957–1972 MdB (CDU).</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WegehauptFriedrich">Wegehaupt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_FN008" type="comment"><p>Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WegehauptFriedrich">Wegehaupt</name>, 1963–1967 MdA Berlin (CDU).</p></note></seg>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke! Wortmeldungen? Einverstanden! Keine Gegenstimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Filmförderungsanstalt, die Kollegen waren schon benannt. Gemeinsamer Ausschuß nach Art.53a Grundgesetz – das ist das sogenannte Notparlament im Spannungsfall. Es werden vorgeschlagen als ordentliche Mitglieder die Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>. Als Stellvertreter die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TueblerIrma_1969-10-20">Tübler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Dazu Wortmeldungen? Einverstanden!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Ausschuß zur Wahrung der Rechte der Volksvertretung gem. Art. 45 des Grundgesetzes. Hierfür waren bisher zu benennen 12 Mitglieder. Der Ausschuß ist vergrößert worden. Es sind nunmehr 15 Mitglieder zu benennen. Es werden vorgeschlagen als ordentliche Mitglieder Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>. Als Stellvertreter die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren, einverstanden? Danke!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Enquetekommission Auswärtige Kulturpolitik, wie bisher die Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>. Enquetekommission Verfassungsreform, hier konnten wir keinen endgültigen Vorschlag machen. Und zwar deswegen, weil eine Position noch zwischen den Kollegen Prof. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> und Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> im Einvernehmen ausgehandelt werden sollte. Beide sind im Augenblick nicht zu erreichen. Ich würde also bitten, zu beschließen, daß einer von beiden nach Übereinstimmung zwischen den beiden benannt werden sollte. Das könnte dann morgen noch erfolgen, wenn wir im Grundsatz der Besetzung zustimmen, die sonst also lautet Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> (Bergstraße), Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> oder Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, CSU.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren, sind Sie mit diesem Vorschlag einverstanden, daß, wenn Einigung zwischen Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> und Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> erzielt ist, der dann in dieses Gremium mit berufen wird? Ich höre keine gegenteilige Meinung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Wir haben darüber hinaus noch erledigt, das steht noch nicht auf der Tagesordnung des Bundestages, kann aber jetzt mit erledigt werden, beratender Ausschuß für Fragen der dänischen Minderheit. Hier werden von der schleswig-holsteinischen Landsmannschaft genannt Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TueblerIrma_1969-10-20">Tübler</name> und als Stellvertreter die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BremerRolf_1965-10-19">Bremer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Einverstanden? Danke! Ich hab’ mit dänischen Minderheiten nichts zu tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Verwaltungsrat des Deutschen Entwicklungsdienstes als Vertreter der CDU/CSU. Arbeitskreis V schlägt vor, die Kommission schließt sich an, Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke! Einverstanden die Fraktion? Keine gegenteilige Meinung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Ausschuß für Wirtschaft, hier Beirat des Bundestages für handelspolitische Vereinbarungen, 5 Positionen zu besetzen durch die CDU/CSU. Ordentliche Mitglieder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnlandHermannJosef_1969-10-20">Unland</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name>. Stellvertreter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FreiwaldFriedrichWilhelm_1965-10-19">Freiwald</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StavenhagenLutzG_1972-12-13">Stavenhagen</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Einverstanden? Danke!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Ja, das wäre es.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Vielen Dank, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>. Ja, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>: Herr Vorsitzender, darf ich fragen, wie es mit dem Kuratorium der Bundeszentrale für politische Bildung ist? Diese Institution ist seit langem ohne Aufsicht. Der Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_FN009" type="comment"><p>Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, MdB (FDP), Bundesminister des Innern und stellvertretender FDP-Bundesvorsitzender.</p></note></seg> schafft lauter Faits accomplis, und zwar entgegen unsern politischen Vorstellungen. Das ist sicherlich keine gute Sache.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Nur eben eine Antwort?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Wir haben uns in der Kommission mit dieser Frage noch nicht beschäftigt, weil wir etwas im Druck der Zeit waren und diese Frage noch nicht auf der Tagesordnung stand. Das heißt also, daß die möglichst bald auf die Tagesordnung gesetzt werden sollte. Die Kommission wird sich dann sofort rechtzeitig damit beschäftigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Auch diese Kommission muß dann im Bundestag berufen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Jawohl, die muß dann der Fraktion einen Vorschlag machen und die Fraktion dem Bundestag.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ich bitte die Geschäftsführung, dafür Sorge zu tragen, daß bei der nächsten Plenarsitzung die Besetzung dieser Kommission auf die Tagesordnung kommt. Danke! Weitere Wortmeldungen? Der nächste Punkt: Wahl der Mitglieder der Finanzkommission der Fraktion, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Meine Damen und Herren, nach § 16 der Arbeitsordnung haben wir eine Finanzkommission zu wählen. Sie setzt sich aus 5 Mitgliedern zusammen. Wenn ich sagen darf: Kraft Amtes gehört dieser Kommission an unser Berichterstatter für den Bundestagshaushalt, also den Einzelplan 02, das ist der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>. Bisher waren in dieser Kommission tätig die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BremerRolf_1965-10-19">Bremer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>. Alle 5 Kollegen stellen sich wieder zur Wahl. Nachdem Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> kraft Amtes dabei ist, ist also eine Kandidatur zuviel und die Fraktion müßte durch Wahl entscheiden, falls sich nicht jetzt noch die Situation ergibt, daß ein Kollege auf seine Kandidatur verzichtet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>: Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BremerRolf_1965-10-19">Bremer</name> ist erkrankt und heute nicht da. Ist es möglich, diese Wahl um eine Woche zu verschieben?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Meine Damen und Herren, die Wahl wäre eigentlich deshalb dringlich, weil ja auch der Haushaltsplan der Fraktion vorgelegt werden muß und beschlossen werden muß, und wir würden dann erneut 2 bis 3 Wochen verlieren. Ich glaube, wir sollten die Wahl heute durchführen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, also, um wen geht es? Es geht also um – ein Mitglied ist zuviel. Welches Mitglied zuviel ist, soll die Fraktion feststellen? Aha! Dann müssen ja alle gewählt werden. Da kann man nicht sagen nur einer. Dann müssen halt alle gewählt werden. Bis auf den, der geboren ist da rein, und das ist der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>. Also! Meine Damen und Herren, ist keine Einigung zu erzielen, daß der eine oder andere – also es verzichtet keiner? Ja, dann muß gewählt werden! Stimmzettel austeilen! Bitte. Wer ist es? Sag’ mir die Namen! H. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerHeiner_1972-12-13">Möller</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, Manfred, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzMax_1972-12-13">Kunz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmoeleHansWerner_1972-12-13">Schmöle</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Von den 5 obengenannten sind 4 zu wählen. Dann ist Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> zusätzlich zu wählen. So steht es nun einmal in der Satzung. Deswegen müssen Sie auch, bitte, müssen Sie also für den Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> ein Kreuzchen machen. Das hilft alles nichts. Ja?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Zuständigkeiten der Arbeitskreise, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Meine Damen und Herren, es handelt sich hier um die Abgrenzung zwischen der Zuständigkeit der Arbeitskreise II und III. Nach der neuen Geschäftsverteilung der Bundesregierung ist aus dem Wirtschaftsministerium die Abteilung Geld und Kredit in das Finanzministerium gewandert. Nun ist die Frage, welcher Arbeitskreis bei uns zuständig sein soll für die Bearbeitung dieser Themen. Unsere Arbeitsordnung weist aus, daß die Arbeitskreise sich zusammensetzen aus den Mitgliedern der den Arbeitskreisen zugeteilten Ausschüsse. Es gibt nun keinen Zweifel, daß der Finanzausschuß die Vorlagen erhält, und dementsprechend müßte wohl auch die Zuständigkeit beim Arbeitskreis III in Zukunft gegeben sein. Das heißt nicht, daß sich nicht Arbeitskreis II damit beschäftigen kann. Das heißt nicht, daß es nicht eine eigene Arbeitsgruppe Geld und Kredit geben soll, die Koordinierungsaufgaben wahrzunehmen hat. Aber die Federführung muß beim Arbeitskreis III liegen. Der Vorstand hat heute früh eine Empfehlung in diesem Sinne gegeben. Die endgültige Entscheidung liegt bei der Fraktion. Ich bitte die Fraktion, dieser Regelung zuzustimmen, daß also die Federführung für diesen Bereich Geld und Kredit beim Arbeitskreis III in der Zukunft liegt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren, der Arbeitskreis II und der Arbeitskreis III waren der Meinung, daß zu den steuerpolitischen Absichten der Bundesregierung eine Erklärung der Fraktion abgegeben werden soll. Diese Erklärung ist formuliert und müßte jetzt vorgetragen werden. Wenn wir sie noch in die Presse rechtzeitig plazieren wollen, muß das jetzt eingeschoben werden. Ich bitte also um Zustimmung. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Vorstand konnte sich heute morgen aus Zeitgründen nicht mehr mit den finanzpolitischen Beschlüssen der Bundesregierung befassen. Ich habe das heute morgen, wo ich noch in München sein mußte, gehört und habe dringend darum gebeten, daß die Fraktionssitzung eine Erklärung dazu abgibt. Denn wenn diese Fraktionssitzung vorbeigeht, ohne daß zu diesem Zeitereignis, das ja immer einige Bedeutung hat,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>[die Fraktion eine Erklärung abgibt,] dann würde man das immerhin als einen Kurs der allzugroßen Nachgiebigkeit auffassen. Es hat in der Kürze der Zeit ein Ausschuß der beiden Arbeitskreise einen Text verfaßt, den ich mir erlaubt habe, also etwas zu polieren. D.h. nicht, freundlicher zu machen, aber so, wie er war, war er in sich einerseits nicht schlüssig und naturgemäß hat er nicht das Wesentlichste wenigstens angesprochen.</p>
				<p>Ich erlaube mir folgenden Text – sie haben nicht alles Wesentliche, z.B., ich meine, die zehnprozentige Erhöhung der Körperschaftssteuer auch für kleine und mittlere Gesellschaften ist, ich red’ jetzt gar nicht von den großen, sondern für die kleinen und mittleren Gesellschaften ist [das] eine Belastung, die [ihre] Investitionsneigung und damit ihre zukünftige Wettbewerbsfähigkeit in schwerster Weise beeinträchtigt. Ich sage ausdrücklich, kleine und mittlere. Das war ein Punkt, auf den ich Wert legen würde.</p>
				<p>Die Erklärung schließt an das an, was der Herr Fraktionsvorsitzende am Sonntag als erste Reaktion gesagt hat, und dieses Motiv sollte nicht untergehen.</p>
				<p>»Die von der Bundesregierung beschlossenen finanzpolitischen Maßnahmen sind der 1. Teil eines Offenbarungseides, der in Raten geleistet und dem Bürger noch viele unliebsame Überraschungen bereiten wird. Der Bürger hat Anspruch auf die volle Wahrheit darüber, wer die Lasten dieser Maßnahmen wirklich zu tragen hat. Er kann sich auch jetzt schon ein Urteil bilden, was er von dem Wahrheitsgehalt der naßforschen Erklärungen des starken Mannes im Kabinett, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, zu halten hat. Hat doch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> am 13. Oktober ’72 in einem Interview gegenüber einer großen Tageszeitung festgestellt, daß die Behauptungen des Oppositionsführers über Milliardenlücken im Haushalt einfach falsch seien, weil ›weder 13 Milliarden noch 13 Millionen, noch 13 Mark, noch 13 Pfennige im Haushalt fehlen‹ würden.</p>
				<p>Die Maßnahmen der Bundesregierung sind aber keine wirklichen Stabilitätsmaßnahmen. Sie gehören zu den Maßnahmen, die unter dem Deckmantel Stabilität oder ›höhere Lebensqualität‹ verkündet werden, aber lediglich Steuererhöhungen bedeuten, die der Finanzierung der durch die Inflation verursachten Haushaltslücken dienen.</p>
				<p>Diese Maßnahmen belasten mittelbar und unmittelbar den einfachen Bürger, nicht zuletzt durch ihre preistreibende Wirkung. Davon kann auch die Erhöhung der Einkommensteuer für Großverdiener und der Körperschaftssteuer nicht ablenken. Besonders belastet werden die Millionen lohn- und gehaltsabhängiger Autofahrer, die die höheren Kosten nicht von der Steuer absetzen können. Sie haben jetzt schon wieder fast 6 Pfennig mehr je Liter einzubezahlen. Besonders betroffen sind alle Kraftfahrer in dünnbesiedelten Flächenstaaten und überall, wo Nahverkehrsmittel nicht als Ersatz für das Kraftfahrzeug benutzt werden können.« </p>
				<p>Das gilt natürlich dort auch für das Gewerbe, aber das kann man nicht alles reinbringen.</p>
				<p>»Eine weitere Belastung liegt in der Kürzung der Mittel für den Straßenbau. Die immer stärkere Schröpfung des Kraftfahrers und die Ausdehnung der Zweckbestimmung für das Mineralölsteueraufkommen auch für die Defizite der Bundesbahn erweisen den großspurig angekündigten Straßenbauplan dieser Bundesregierung als reine Irreführung der Öffentlichkeit.</p>
				<p>Die Erhöhung der Körperschaftssteuer auch für kleine und mittlere Gesellschaften um 10% und die Senkung der Investitionszulagen um 25% schwächen die Investitionskraft der mittleren Wirtschaft im allgemeinen und besonders in den wirtschaftlich schwachen Rand-, Grenz- und Ausbaugebieten.</p>
				<p>Die Beseitigung der Abzugsfähigkeit der Schuldzinsen trifft den einfachen Bürger besonders hart. Er kann nicht mehr durch Aufnahme von Krediten den Zugang zur höheren Lebensqualität, nämlich zu höheren Verbrauchsgütern, sich verschaffen. Das gilt besonders für junge Familien.</p>
				<p>Die von der Bundesbank oft geforderte Ausgabenkürzung wird völlig unterlassen und damit auch das Signal für eine sparsame Ausgabenpolitik aller öffentlichen Hände. Die Bundesregierung darf aber nicht den Steuerbürger ausnehmen und die Tarifpartner zur Mäßigung auffordern, wenn sie nicht selbst mit ihrer Ausgabenpolitik ein gutes Beispiel gibt.</p>
				<p>Die Kürzung der Rentenzuschüsse allein im nächsten Jahr um 2½ Milliarden Mark, die erst im Jahre ’81 zinsfrei erstattet werden sollen, ist eine echte Belastung der Rentenversicherung und künftiger Haushalte. Diese ›Sparmaßnahme‹ wird von den Arbeitnehmern ab 1. Januar 1973 durch höhere Sozialbeiträge finanziert.«</p>
				<p>Schlußabsatz: </p>
				<p>»Die Warnungen der Opposition vor den letzten Wahlen werden durch die Beschlüsse der Bundesregierung in vollem Umfang bestätigt, die Versprechungen der Regierung und der Regierungsparteien erweisen sich auch hier als grobe Täuschung.« </p>
				<p>Aus.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren, eine Fraktion kann keine Formulierungsaufgaben übernehmen. Ich würde nur um eines bitten, vielleicht statt »Opposition« »CDU/CSU« zu sagen, weil das m. M. nach positiver in der Öffentlichkeit bewertet wird. »CDU/CSU« als einzige Änderung. Wenn die Fraktion – bitte? Du wünschst das Wort? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>. Bitte, wir müssen’s an die Presse bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Herr Vorsitzender, ich glaube, der sachliche Gehalt dieser Erklärung, der ich voll zustimme, würde noch deutlicher werden, wenn man auf ein paar Einsprengsel verzichten würde, wie z.B. »großspurig« oder »naßforsch« usw. Ich glaube, wenn wir ganz sachlich die Sache hielten, würde sie noch wirksamer sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, das würde eine nochmalige Umformulierung bedeuten. Lassen Sie [uns] mal den naßforschen starken Mann im Kabinett als solchen bezeichnen. Ich meine, er ist es ja, ist ja keine Unwahrheit. Meine sehr verehrten Damen und Herren, wer ist für diese Resolution? Ich bitte um ein Handzeichen. Danke! Wer ist dagegen? Mit der Änderung selbstverständlich, die leider nicht mehr möglich ist aus zeitlichen Gründen, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>.</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>Dieser Punkt ist [abgeschlossen], alsdann, ich komm’ zum nächsten Punkt, Abgrenzung der Zuständigkeiten der Arbeitskreise. Der Bericht vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> ist erstattet worden. Es soll also künftig so verfahren werden, daß – sofort Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>, ich wiederhole nur ganz kurz –, daß die Fragen Geld und Kredit federführend im Arbeitskreis III behandelt werden sollen, wie durch die Organisation der Bundesregierung nunmehr eingeleitet worden ist, mitberatend aber in einer gemeinsamen Arbeitsgruppe oder in einer gemeinsamen Kommission, einem gemeinsamen Ausschuß zwischen Arbeitskreis III und Arbeitskreis II Wirtschaft. Und dazu Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>: Meine Damen und Herren, ich bitte Sie dringend, der Empfehlung des Fraktionsvorstandes nicht zu folgen. Es ist nicht so, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, daß wir jetzt aufgefordert sind, zu beschließen, daß Geld und Kredit im Arbeitskreis III zu behandeln sind, sondern, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> vorhin vorgetragen hat, wird die Fraktion aufgefordert, die Zuständigkeit für die Konjunkturpolitik dem Arbeitskreis III zuzusprechen. Das ist schon mal ein wesentlicher Unterschied. Aber ob man nun das eine oder das andere nimmt, so können wir hier unmöglich beschließen. Meine Damen und Herren, was die Zuständigkeitsverteilung zwischen den Arbeitskreisen dieser Fraktion betrifft, so sind diesbezüglich niemals abstrakte Beschlüsse gefaßt worden, sondern es hat das Schema gegeben, das man sagte vorhin, an sich zutreffend hier erwähnt hat, nämlich: Die Arbeitskreise setzen sich zusammen aus den Angehörigen bestimmter Ausschüsse, und der Zuständigkeitsbereich der Bundestagsausschüsse ist dann maßgebend für das, was der Arbeitskreis zu behandeln hat. Ja, Entschuldigung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, das war aber jetzt keineswegs so, wie Sie es gerade vorgetragen haben. Die Bundesregierung hat nämlich ihre Zuständigkeiten in einer Weise verteilt, daß die Zuständigkeit für Geld und Kredit durchaus gemischt ist und nicht einseitig im Finanzministerium ressortiert. Beide Minister, der Minister für Wirtschaft und der für Finanzen, haben ihre Zuständigkeitsverteilung wie folgt definiert:</p>
				<p>Es ist gesagt worden, der Bundeswirtschaftsminister ist in Zukunft nach wie vor zuständig für Konjunkturdiagnose und Therapie. 2. Für das Gebiet Geld und Kredit gilt eine gemeinsame Zuständigkeit von Finanz und von Wirtschaft. So ist es öffentlich gesagt worden, und wegen eventueller Abgrenzungsfragen auch haben wir im Wirtschaftsausschuß den Bundeswirtschaftsminister für die morgige Sitzung bestellt, und er wird darüber vortragen.</p>
				<p>Jetzt zur Sache weiter, meine Damen und Herren! Das Außenwirtschaftsgesetz ist das Hauptinstrument der außenwirtschaftlichen Absicherung generell, und das ist ja eine zentrale Frage der Konjunkturpolitik. Das Außenwirtschaftsgesetz ressortiert weiterhin ausschließlich im Bundeswirtschaftsministerium. [4.]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_FN010" type="comment"><p>Von Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Zweitens«.</p></note></seg> Die Konzertierte Aktion, ein Hauptinstrument der Konjunkturpolitik – man mag dazu stehen, wie man will –, ressortiert auch weiterhin und ausschließlich beim Bundeswirtschaftsministerium, meine Damen und Herren, und der Bundeswirtschaftsminister ist auch weiterhin der Vorsitzende des Konjunkturrates der öffentlichen Hand. Und 5., der Bundeswirtschaftsminister ist auch künftig zuständig für den Jahreswirtschaftsbericht, der uns für ’73 auch jetzt wieder zugeht.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, aus alledem ist ersichtlich, der Bereich Konjunkturpolitik läßt sich nicht durch Fraktionsbeschlüsse fein säuberlich trennen zwischen Arbeitskreis II und III. Hier gilt eine sehr enge Verzahnung, und da wir ja nur Legislative sind und nicht Exekutive – da ist es noch was anders bei der Regierung –, müssen wir jeweils von Fall zu Fall vorgehen, je nachdem, welche Vorlage welchem Ausschuß federführend überwiesen wird. Wir haben auf der Tagesordnung für [die] Donnerstagssitzung – das steht ja auf unserm heutigen Zettel – z.B. das Bardepotgesetz, ein eminent wichtiges Gesetz für die Konjunktursteuerung. Federführend ist der wirtschaftspolitische Ausschuß. Deshalb, meine Damen und Herren, selbst wenn wir heute mit Mehrheit so beschließen würden, wie es Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> vorgetragen hat und wie es etwas anders dann von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> gesagt worden ist, wäre das ein Beschluß gegen die Fakten. Er hätte insofern keine praktische Bedeutung, und ich würde dringend bitten, doch hier keine abstrakten Beschlüsse zu fassen, sondern in Zukunft wie bisher von Fall zu Fall so zu verfahren, wie die Federführung für bestimmte Gesetzesvorlagen dem einen Ausschuß oder dem anderen Ausschuß zugeschrieben wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>, Sie haben sehr überzeugend gesprochen, und davon möchte ich auch gar nichts abhandeln. Ich bin der Meinung, daß der Vorstand – und diese Empfehlung des Vorstandes habe ich hier zu vertreten – der Auffassung war, daß in dem Arbeitskreis federführend eine Frage behandelt werden soll, die korrespondierend federführend im Ministerium für Finanzen (Arbeitskreis III) und federführend im Wirtschaftsministerium (Arbeitskreis II) behandelt werden soll. Und sonst, wo mitberatende Fragen auftreten, ist es doch vernünftig, nachdem diese Fraktion hier ja zu einem praktisch-vernünftigen Ergebnis kommen will, daß dann die Arbeitskreise II und III entweder gemeinsam tagen – was in der Vergangenheit wiederholt geschehen ist – oder daß sie eben eine permanente Kommission benennen, die solche Fragen, die Arbeitskreis II und III berühren, dann vorbereitet. Ich glaube, das ist doch das Vernünftigste, was diese Fraktion überhaupt in einem Kompetenzstreit zu entscheiden hat. Na gut, sehen Sie! Jawohl! Jetzt hat Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> ums Wort gebeten, dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name> auch noch? Gut.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren, ich gehe davon aus, daß die Fraktion wenig Verständnis dafür hat, wenn nun zwei Arbeitskreise um Zuständigkeiten rangeln. Entscheidend ist, daß wir zu einer zweckdienlichen Aufgabenteilung kommen und zu einer zweckdienlichen Kooperation, wo sich das von der Sache anbietet. Ich hätte es z.B. außerordentlich begrüßt, wenn heute morgen zur Debatte über die von der Bundesregierung am Sonntag beschlossenen Maßnahmen die beiden Arbeitskreise von vornherein gemeinsam getagt hätten, nicht jeder für sich, dann jeder einen Entschließungsentwurf gemacht hätte, dann wir mühsam eine gemeinsame Entschließung daraus machen, dann der finanzpolitische Sprecher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> auftritt und sagt: »Alles Mist. Ich fang’ von vorne an« und dann eine gute Entschließung erneut vorbereitet. Das ist nicht der Sinn von Kooperation, wie ich ihn verstehe.</p>
				<p>Das zweite, meine Damen und Herren. Über das eine, glaube ich, sollten wir einig sein, daß die Zuständigkeit für die Fragen der Konjunktursteuerung vorrangig beim Arbeitskreis II bleibt. Ich bin auch ganz sicher, daß der Finanzausschuß des Bundestages, dem formal hier gewisse Zuständigkeiten jetzt durch die Kompetenzaufteilung innerhalb der Bundesregierung zufließen, überfordert sein wird, neben den steuerpolitischen Vorhaben noch mit aller Ausgiebigkeit die konjunkturpolitischen Vorhaben und […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_FN011" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »der«.</p></note></seg> Situationsberichte zu diskutieren. Das wird weiterhin beim Wirtschaftsausschuß des Bundestages verbleiben.</p>
				<p>Ein Drittes. Wir sollten nicht in jedem Fall der Kompetenzverteilung […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_FN012" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zwischen«.</p></note></seg> der Bundesregierung folgen, auch dort, wo sie etwa unsinnig ist. Ich will ein Beispiel nennen. Das Postverfassungsgesetz, das uns jetzt sehr stark beschäftigen wird, gehört formal in den Arbeitskreis VI, weil der in den Bereich des Ministeriums <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_FN013" type="comment"><p>Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, MdB (SPD) und Bundesminister für Forschung und Technologie sowie für das Post- und Fernmeldewesen.</p></note></seg> und Technologie gehört. Das zentrale Thema, mit dem wir uns beschäftigen müssen, ist die Frage der Mitbestimmung. Das ist eine Sache, die gehört in die Arbeitskreise II und IV, und auch der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> hat das unbestritten sofort erklärt, er will damit nichts zu tun haben. Schlußfolgerung, die ich ziehe, meine Damen und Herren, neben der Arbeitsgruppe, die verbindend eingesetzt worden ist zwischen II und III, sollte dann ruhig der Arbeitskreis III ein formales Globalsteuerungsrecht für diesen Bereich Geld und Kredit in Anspruch nehmen. Ich bin ganz sicher, in der Praxis wird das anders aussehen, und wir müssen uns hier durch möglichst häufige gemeinsame Tagungen der beiden Arbeitskreise II und III Leerlauf und Frustration vermeiden, und das ist jederzeit möglich bei einigermaßen gutem Willen auf beiden Seiten der Beteiligten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Also, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, ich glaube, daß der Vorschlag, den ich hier wiederholt habe als die Meinung des Vorstandes, so war’s auch im Vorstand gemeint, durch die Mehrheit von der Fraktion getragen wird und das Beispiel des Postverwaltungsgesetzes oder des Postverfassungsgesetzes – Sie können nicht einen Zwitter oder eine Mißgeburtsregelung des Kabinetts mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> als Minister für Technologie und Post und Fernmeldewesen, [die] können Sie nicht als Beispiel anführen. Das ist ein Ausnahmefall, der eben nur vorübergehend überhaupt Geltung haben kann, denn Post und Fernmeldewesen soll ja nicht von einem Minister geführt werden.</p>
				<p>Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>. Darf ich bitten, [sich] vielleicht ein bißel kurz zu fassen? Wir haben noch 8 Punkte hier. Bitte schön, sofort, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich wollte also nur eines klarstellen. Es scheinen hier doch Irrtümer vorzuliegen. Der Arbeitskreis III hat nie den Anspruch, etwa wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name> das eben gesagt hat, die Konjunkturpolitik für sich zu nehmen, sondern es geht ganz schlicht und einfach – vielleicht können wir uns dann darauf verständigen, wenn hier Mißverständnisse vorliegen –, es geht schlicht und einfach darum, daß die Materie, die im Finanzausschuß zu behandeln ist, naturgemäß auch in dem zuständigen Arbeitskreis zu erledigen ist, und darum, nachdem […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_FN014" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p></note></seg> unbestrittenermaßen innerhalb der Geschäftsverteilung der Bundesregierung eben doch eine Änderung stattgefunden hat, muß der Teil nachvollzogen werden. Das ist ganz schlicht und undramatisch die Situation. Und darum verstehe ich eigentlich nicht, warum das eine große Aufregung hervorruft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Genau! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> : Herr Vorsitzender, ich glaube, wir sollten das doch so klar fassen, daß die ganze Fraktion genau weiß, was wir meinen. Dem, was hier gesagt worden ist, möchte ich durch einen Antrag versuchen, zur letzten Klarheit zu verhelfen. Mein Antrag würde lauten:</p>
				<p>Der Arbeitskreis II bleibt federführend für das gesamte Gebiet der Konjunkturpolitik. Im übrigen richtet sich die Zuständigkeit der Bearbeitung der Vorlagen nach der Zuständigkeit der Ausschüsse.</p>
				<p>Wenn wir nämlich nicht die Zuständigkeit für die Konjunkturpolitik ausdrücklich feststellen, werden sich die Vorgänge des heutigen Vormittags immer wiederholen. Das ist die Erfahrung der letzten Jahre. Mein Antrag ist also darauf gerichtet, diese Frage klarzustellen: Federführung für die gesamte Konjunkturpolitik beim Arbeitskreis II.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name> – verzichtet. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name> – verzichtet. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, Arbeitskreis III.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren, wir wollen ja den Arbeitskreis II in seiner unerhörten Bedeutung und seiner konjunkturpolitischen Erfahrung doch nicht kastrieren. Und wir wollen auch nicht etwas an Land ziehen, was uns nicht [zusteht] – im Gegenteil! Wir sind mit Arbeit genug eingedeckt. Nun hat aber die Bundesregierung eine Ressorteinteilung vorgenommen, eine Ressorteinteilung, die wir auch durchgeführt hätten, wenn wir etwas mehr Glück am 19. November gehabt hätten. Auch wir wollten das Finanzministerium anreichern mit der Zuständigkeit für Geld und Kredit. Dies, wenn Sie sich vielleicht gefälligst erinnern wollen. Nun möchten wir überhaupt nicht mehr als dort, wo wir die Abstimmungen durchführen müssen, wo wir federführend sind im Ausschuß, und der Ausschuß hat sich bereits darüber geäußert, möchten wir auch die Federführung im Arbeitskreis III haben. Aber wir haben, um unsere Bereitwilligkeit und Kooperationswilligkeit darzustellen, haben wir bereits vorgeschlagen, unter dem sehr sachverständigen Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>, der [dem]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_FN015" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »im«.</p></note></seg> Arbeitskreis III als Mitglied des Finanzausschusses angehört, eine Kommission einzusetzen von je 4 Mitgliedern beider Arbeitskreise, die das vorbereiten sollen, und so oft das überhaupt nur möglich ist, werden wir uns das Vergnügen einer gemeinsamen Sitzung nicht auskommen lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, sehr gut, aber es ist hier ein Antrag gestellt. Er lautet, Konjunkturpolitik federführend wie bisher Arbeitskreis II und alles, was bisher federführend im Finanzressort ressortierte, geht in den Arbeitskreis III. Einverstanden mit dem Antrag? Ja, bitte schön! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>, ich habe wiederholt, was Sie in Ihrem Antrag zum Ausdruck bringen wollten, ja? Ist die Fraktion einverstanden, dann darf ich um Zustimmung bitten. Bitte um ein Handzeichen – wer ist dafür? Um ein Handzeichen. – Danke! Wer ist dagegen? – Enthaltungen. – Also einstimmige Annahme.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_div_SVP-7">
				<head>G.</head>
				<p>Inzwischen ist auch das Ergebnis der Wahl der Vertretung in der Finanzkommission da. Ich bitte, damit einverstanden zu sein, wenn’s nicht ausdrücklich gefordert wird, daß ich auf die Bekanntgabe der Stimmenzahl verzichte. Die Stimmenmehrheit haben erhalten, die notwendig war, der Reihenfolge nach Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BremerRolf_1965-10-19">Bremer</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>. Diese 5 sind also in die Finanzkommission gewählt. Ich frage der Reihenfolge nach: Nehmen Sie die Wahl an? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>. Ja! Dann Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>. – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>. In Vertretung nicht da? Die Berliner sagen ja! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BremerRolf_1965-10-19">Bremer</name>. – Ja! – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>. – Ja! Auch ja, erledigt! Hat jemand ja gerufen? Ich vermute, es war Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>.</p>
				<p>Ich rufe auf den nächsten Punkt der Tagesordnung, Berichte aus den Arbeitskreisen. Arbeitskreis II, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren, der Arbeitskreis II schlägt Ihnen vor, das schon in der vergangenen Legislaturperiode von uns eingebrachte Wohnkaufgesetz erneut einzubringen. Es müßte noch die Zustimmung des Arbeitskreises III erhalten. Sie wissen, daß die Bundesregierung hier eine Initiative ergreift mit einer Art Dauermietrecht, dem wir einen Gesetzentwurf entgegensetzen wollen, der den Mietern auf die Dauer ein echtes Eigentum verschafft. Daher erbitten wir die Zustimmung zu der Einbringung dieser Vorlage als Fraktionsvorlage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Dazu Wortmeldungen? Keine. Die Fraktion stimmt dem Antrag des Arbeitskreises zu. Danke!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ein zweiter Gesetzentwurf betrifft Naturschutz und Landschaftspflege. Auch hier wird von der Bundesregierung eine Vorlage eingebracht, die dem Bund eine Vollkompetenz vermitteln soll, während die Vorlage, die wir Ihnen einzubringen empfehlen, auch bereits in der vorigen Legislaturperiode eingebracht, dem Bund nur eine Rahmenkompetenz zugesteht. Ich würde empfehlen, daß die Fraktion dieser Vorlage als Fraktionsinitiative zustimmt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja! Wer wünscht das Wort? Keine gegenteilige Meinung. So beschlossen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Eine nächste Initiative betrifft Vertriebsverbot elektrotechnischer Hörgeräte im Reisegewerbe und Versandhandel. Auch hier bitte ich um die Genehmigung zur Einbringung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Die Fraktion keine Wortmeldungen? So beschlossen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Dann bitte ich um die Genehmigung einer Kleinen Fraktionsanfrage der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, Gen. und Fraktion betreffend Wohnungsbaupolitik mit sehr detaillierten Fragen an die Entwicklung im Wohnungsbau, die Situation der Mietenentwicklung usw., eine sorgfältig ausgearbeitete Vorlage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Dazu Wortmeldungen? Ist nicht der Fall. Die Fraktion hat so beschlossen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Das sind im wesentlichen die Initiativen, die der Arbeitskreis II empfiehlt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Stiftung Alterssicherung, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Das ressortiert bei Arbeitskreis IV, er ist federführend.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Führt der Arbeitskreis IV.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Wir empfehlen die Einbringung. Es soll aber in dem Arbeitskreis IV entschieden werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Zum Arbeitskreis IV kommen wir noch. Gut, Arbeitskreis II ist abgeschlossen. Danke schön! Arbeitskreis III.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren! Der Vorstand hat eine Aktuelle Stunde vorgeschlagen, und zwar zu dem Wegfall der Visagebühren. Diese Aktuelle Stunde soll vor allem von den Ostpolitikern auf der einen Seite, was den Arbeitskreis III betrifft, finanzpolitischer oder haushaltspolitischer Seite, durch Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> vertreten werden. Es steht noch nicht ganz genau fest, ob diese Aktuelle Stunde tatsächlich Ereignis wird, weil es möglicherweise noch angesichts der Diskussion zwischen Berlin und zwischen der Bundesregierung noch Änderungen geben kann. Im Haushaltsausschuß steht eine wichtige Frage zur Diskussion an, nämlich die Anforderung von 101 neuen Planstellen im Bereich des Presse- und Informationsamtes und des neuen Technologieministeriums. Wir werden das scharf unter die Lupe nehmen, gerade angesichts der Ankündigung des Superministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, daß nun jede 2. Stelle eingespart werden soll.</p>
				<p>Auch das Olympia-Problem, nämlich die finanzielle Folgeseite dürfte noch ein sehr interessantes Diskussionsthema werden, wobei wir bitten, auf die bajuwarischen Interessen angemessen Rücksicht zu nehmen, weil der Standort hier eine ganz entscheidende politische Rolle spielt.</p>
				<p>Es ist vorgeschlagen ein Gesetz zur Finanzstatistik, das eine erhebliche Ausweitung der Finanzstatistik bedeuten soll mit einer entsprechenden Ausweitung von Verwaltungsaufwand und personellem Aufwand. Wir werden das kritisch beleuchten. Die Länder haben es bemerkenswerterweise passieren lassen.</p>
				<p>Dann schlägt Ihnen der Arbeitskreis vor, eine alte Initiative aus dem letzten Bundestag neu aufzunehmen, nämlich die Initiative, die bisherige Einkommensbegrenzung von 24000 für Sonntags-, Feiertags- und Nachtarbeitszuschläge wieder aufzugreifen, und zwar bis zu einer Einkommensgrenze von 48000 Mark. Dem Einwand, daß das eine Einzelmaßnahme wäre, wird dadurch zu begegnen sein, daß gar keine Aussicht – ich meine sogar, nicht einmal die Absicht – der Bundesregierung besteht, die Steuerreform durchzuführen. Die galoppierende Schwindsucht unserer Mark mit den Preissteigerungen macht es notwendig, die längst überholte und damals schon als überholt revisionsfähige Grenze zu ändern, und zwar auf 48000 Mark. Wir bitten um Ihre Zustimmung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke! Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich habe diesen Katalog im Detail natürlich nicht mehr im Kopf. Ich vermute, Sie haben das alles mitbekommen, was an Einzelmaßnahmen vom Arbeitskreis III vorgeschlagen worden ist. Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte einen Antrag, der zwar im Arbeitskreis nicht die Mehrheit der Mitglieder gefunden hat, dennoch in der Fraktion erneuern. Ich plädiere dafür, eine Grenze für das Einkommen in Bezug auf diese Gesetzesvorlage nicht zu benennen, und zwar einfach aus dem Grund, weil in den höheren Stufen eine solche Situation überhaupt nicht mehr eintritt und wir dann eine Verwaltungsvereinfachung erzielen könnten, wenn eine Einkommensgrenze nicht benannt ist, die für die bearbeitenden Behörden eben doch interessant wäre.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Ich möchte dem Antrag der Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name> zustimmen, vor allem, weil wir damit rechnen müssen, daß die Finanzminister der Länder aus Vereinfachungsgründen – Verwaltungsvereinfachungsgründen – diese Grenze auch ganz abschaffen wollen, und zwar, unsere Landesminister, Finanzminister der CDU-Länder möchten gern aus Verwaltungsgründen diese Grenze abschaffen. Ich glaube, das ist auch kein Politikum. Die Verwaltungsvereinfachung würde einen besseren Eindruck machen wie eine Grenze bei einer solchen Vorschrift.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte mich gegen diesen Antrag aussprechen, und zwar aus zwei Gründen. Zum ersten haben wir diesen Antrag begründet mit dem Argument, daß wir diejenigen, die früher unter die Steuerfreiheit fielen bei 24 000 D-Mark, wieder einfangen wollen. Das entspricht der inneren Logik unseres Antrags. Wir wollten hier einfach die steuerlichen Vergünstigungen, die früher bei bestimmten Bevölkerungsgruppen bestanden, wieder in Kraft treten lassen. Und deshalb wäre ein Wegfall der Einkommensgrenze dieser Intention unseres Antrags nicht gerecht.</p>
				<p>Das zweite ist eine prinzipielle Überlegung. Wir werden im Rahmen der Steuerreform verschiedentlich vor der Frage stehen, ob wir bei bestimmten Maßnahmen Einkommensgrenzen einführen oder nicht. Und ich meine, daß wir hier bei der Frage der Einkommensgrenze Steuerfreiheit von Erschwerniszuschlägen nicht ein Präjudiz schaffen sollten. Ich glaube, die 48000 Mark, die vom Arbeitskreis vorgeschlagen worden sind, sind so großzügig bemessen, daß auch das Argument der Verwaltungsvereinfachung kaum noch eine Rolle spielt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wenn wir schon davon ausgehen,</p>
				<p>(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> in starke Unruhe hinein: Darf ich bitten, meine Damen und Herren.)</p>
				<p>daß eine Grenze auf 48000 Mark festgesetzt wird, so ist festzustellen, daß diese Grenze eigentlich völlig illusorisch ist, weil ohnehin keiner oder nur sehr wenige darüber hinauskommen mit ihrem Jahresbruttoarbeitsverdienst. Und wenn dem so ist, ist nicht einzusehen, daß noch irgendwelche Kontrollmaßnahmen durchgeführt werden, nur um das Dekorum nach außen zu wahren. In dieser Steuerreform, im 3. Steuerreformgesetz wird vorgesehen, diese Regelung einzuführen ohne Höchstgrenze, und ich sehe nicht ein, warum wir jetzt noch unsere ohnehin stark überlastete Steuerverwaltung durch die Überwachung einer Höchstgrenze überfordern sollen. Wir sollten uns bei allen solchen Gesetzen noch einmal durch den Kopf gehen lassen: Wo können wir mit dieser Maßnahme einen Vereinfachungseffekt verbinden, um unsere Finanzverwaltung funktionsfähig zu erhalten bzw. überhaupt erst wieder funktionsfähig zu machen. Ich plädiere für den Wegfall der Jahreshöchstverdienstgrenze.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: In der Praxis, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>, wird in der Tat eine Verwaltungsvereinfachung mit Aufhebung der Grenze erzielt und eine Begünstigung für so einen geringen Personenkreis, daß also das zu rechtfertigen wäre. Meine Meinung! – So weit sind wir noch nicht! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren! Das Vereinfachungsmoment ist zweifellos interessant, würde sich auch sehr gut ausnehmen. Aber es gibt politisch einen interessanten Gesichtspunkt. Wir haben eine ganze Reihe von Grenzen dieser Art. Wir werden in der Zukunft andere Grenzen, Sparförderung usw. miterleben. Wir sollten uns nicht auch nur äußerlich in eine Ecke drängen lassen, in der es nur um große Einkommensbezieher geht. Auch wenn es praktisch keine Rolle spielt – das ist ja auch das Problem der letzten Beschlüsse. Das ist eine […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_FN016" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »Reihe«.</p></note></seg> kleine, aber immerhin nicht ganz unbedeutende politische Optik. Das war das Entscheidende für uns. Für die Praxis selber spielt es gar keine Rolle, weil mit 48000 alles abgedeckt ist. Und i.ü. müssen wir noch wissen, daß die großen, schöpferischen – der große Bereich der schöpferischen Menschen, die ja eben heute von der modernen Gesellschaft ausgebeutet werden, nicht mehr die anderen, damit wir das auch genau sehen, die keine Arbeitszeitbegrenzung haben, sondern Tag und Nacht immer mitheranziehen müssen. Bloß ist das alles nicht tariflich abgesichert. Das mal nebenbei. Aber sicher, die kleine, nicht ganz unbedeutende politische Optik ist zu beachten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gut! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name>: Meine Damen und Herren! Ich bin dennoch der Meinung, daß wir hier eine Fiktion mit einer Grenze von 48 000 Mark nicht mehr aufrechterhalten sollten, sondern unsere Auffassung, die wir mehrfach zum Ausdruck gebracht haben, wir sollten mal bei den Gesetzen eine Vereinfachung eintreten lassen, die sollten wir hier einmal verwirklichen. Das würde, glaube ich, bei der gesamten Belegschaft oder bei den Belegschaften der Finanzämter eine außerordentlich günstige Wirkung für uns insgesamt erzielen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke! Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Der Abänderungsantrag von Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name> liegt vor, die Begrenzung 48000 Mark fallenzulassen. Wer für diesen Antrag ist, bitte ich um ein Handzeichen. Wegfall, jawohl! Danke! Wer ist dagegen? Wer enthält sich? Das erste war die Mehrheit. Es wird also der Antrag so eingebracht.</p>
				<p>Und zu den übrigen Ausführungen vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> keine Wortmeldungen? Dann wird die Fraktion so verfahren, wie im Arbeitskreis III vorgeschlagen. Arbeitskreis IV, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Herr Vorsitzender, zunächst eine Bemerkung zu der hier beim Arbeitskreis II aufgeführten Kleinen Anfrage betrifft Stiftung Alterssicherung älterer Selbständiger. Diese Kleine Anfrage ist erst heute während der Arbeitskreissitzung im Arbeitskreis IV auf den Tisch gekommen. Wir konnten uns mit der Sache nicht mehr beschäftigen, aber es ist eine gründliche Prüfung dieser Kleinen Anfrage erforderlich. Daher kann der Arbeitskreis IV sein Votum erst in der nächsten Fraktionssitzung abgeben. Ich bitte also, diesen Punkt auf die Tagesordnung der nächsten Fraktionssitzung noch einmal zu setzen.</p>
				<p>Das zweite nun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Moment, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>! So viel bleibt da nicht mehr in Erinnerung. Also dieser Punkt kann vorgetragen werden bei der nächsten Sitzung des Arbeitskreises. Zurückgestellt. Ist so beschlossen. Gut!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Der nächste Punkt, zu dem der Arbeitskreis IV ein Votum abzugeben hat, ist die Große Anfrage der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> usw. betreffend Rauschmittel und Drogenmißbrauch. Diese Große Anfrage bezieht sich auf eine Große Anfrage der Fraktion in der letzten Legislaturperiode zum gleichen Problem. Wir haben damals gefragt, welche Initiativen die Bundesregierung zu ergreifen gedenkt, um den Drogen- und Rauschmittelmißbrauch zu stoppen und zu begegnen. Die Regierung hat dazu Stellung genommen am 2. November 1972. Diese Große Anfrage enthält insgesamt 13 Fragen, auf die ich nicht alle hier eingehen möchte, nur einige Schwerpunkte. Es wird zunächst einmal die Regierung gefragt, welche Konsequenzen sie eigentlich aus dem Aktionsprogramm zur Bekämpfung des Rauschmittel- und Drogenmißbrauchs bisher gezogen [hat]. Eine zweite Frage bezieht sich auf eine Äußerung, auf eine Ankündigung des Bundeskanzlers in seiner Regierungserklärung, wo er dann so allgemein gesagt hat, die Regierung würde das und das unternehmen. Daraus ergibt sich die Frage, welche zusätzlichen Maßnahmen die Regierung zu dem Aktionsprogramm in dieser Legislaturperiode zu ziehen gedenkt. Die dritte Frage bezieht sich darauf, welche Auswirkungen das Opium- bzw. Betäubungsmittelgesetz auf die Rauschmittel- und Drogenkriminalität gehabt hat. Und in den übrigen Fragen darauf, welche Maßnahmen, welche Mittel Bund und Länder eingesetzt haben oder vorhaben, um hier wirklich zu wirkungsvollen Ergebnissen zu kommen.</p>
				<p>Das sind die Schwerpunkte, auf die andern Fragen will ich nicht eingehen. Das würde zu weit führen. Der Arbeitskreis IV hat sich in zwei Sitzungen mit dieser Großen Anfrage beschäftigt. Er hat heute ein einmütiges Votum dazu abgegeben und empfiehlt der Fraktion, diese Große Anfrage als Fraktionsanfrage laufen zu lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, einverstanden, meine Damen und Herren? Die Große Anfrage mit den – gut! Danke!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Der nächste Punkt ist zurückzuführen auf eine Initiative der Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name>. Ich kann es ganz kurz machen: Die Krankenkassen, die Ortskrankenkassen haben inzwischen, was die Ausstellung der Krankenscheine betrifft, das sogenannte Scheckverfahren eingeführt. Das führt zu einer wesentlichen Vereinfachung, und dieses Scheckverfahren, das also schon gilt für die Krankenkassenmitglieder, soll nun jetzt auch, so lautet der Antrag, ausgedehnt werden auf die den Ortskrankenkassen zugeteilten Kriegsbeschädigten und Kriegshinterbliebenen, um auch sie in den Genuß dieses vereinfachten Verfahrens zu bringen. Auch dazu das Votum des Arbeitskreises, ihn als Fraktionsantrag laufen zu lassen. Fertig, Herr Vorsitzender. –</p>
				<p>(Dieser ist durch Gespräch festgehalten.)</p>
				<p>Ich bin überfordert, zu fragen, ob die Fraktion damit einverstanden ist? – Scheint der Fall zu sein. So beschlossen.</p>
				<p>(Gelächter. – Vorsitzender ist wieder »freigegeben«.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren, bisher hat die Fraktion doch alle Arbeitskreisanträge angenommen, ich nehme an, daß es auch ohne Vorsitzenden so ist. Also Kollege – alles fertig? Meine Damen und Herren, wünschen Sie das Wort zu den Ausführungen vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>? Nicht? Ist so beschlossen. Arbeitskreis V keinen Bericht. Arbeitskreis –</p>
				<p>(V wehrt sich.)</p>
				<p>Steht hier keiner. Bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich will’s aber ganz kurz machen. Der Arbeitskreis hat sich beschäftigt natürlich mit dem Thema der letzten Woche, das heißt: Grundvertrag und UNO-Beitritt. Ich will das nicht wiederholen, aber auf drei andere Probleme eingehen.</p>
				<p>Erstens, Sie haben vielleicht gemerkt, wie der Parlamentarische Staatssekretär, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_FN017" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>, MdB (FDP) und Parlamentarischer Staatssekretär beim Bundesminister des Auswärtigen.</p></note></seg>, in seiner Antwort am Freitag [auch]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_FN018" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »auf«.</p></note></seg> die Frage der Deutschen eingebaut hat. Hier wird es, wenn ich das recht sehe, in Zukunft zu einer ganzen Reihe von Kontroversen kommen müssen, weil wir leider feststellen, daß die polnische Seite das, was in der »Information« festgelegt worden ist, nicht einhält. Daß die Möglichkeit für Deutsche, herauszukommen, immer geringer werden wird und daß wir uns nicht den Mund verbieten lassen von der Regierung unter der Überschrift: »Je lauter die Opposition darüber redet, desto mehr müssen Sie die Verantwortung für restriktive Methoden der Polen tragen.«</p>
				<p>Zweite Bemerkung: Es ist vorhin schon angesprochen worden die Frage der Visagebühren. Sie wissen und sehen es in den heutigen Zeitungen, daß wir uns dazu geäußert haben, und zwar aus einem ganz wohlerwogenen Grunde. Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich möchte einen Augenblick auf das Problem, das es hier offenbar gibt, aufmerksam machen dürfen. Während und nach den Verhandlungen zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlMichael">Kohl</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_FN019" type="comment"><p>Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlMichael">Kohl</name>, Staatssekretär beim Ministerrat der DDR.</p></note></seg>, und zwar zunächst in der Sache Transit – das ist jetzt ausgenommen –, dann in der Frage Verkehrsvertrag und dann im Zusammenhang mit der Ausfüllung des Viermächteabkommens über Berlin hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> uns mitgeteilt in einer Anzahl von Interviews im Rundfunk, in der Presse, unten im Bundestag, in den Ausschüssen, daß die Bundesregierung großen Wert darauf lege, Erleichterungen auch dadurch herzustellen, daß sie ihrerseits pauschal die Gebühren zahle, um dem Einzelnen, der die DDR besuche, die Unannehmlichkeiten, die mit einer individuellen Finanzierung verbunden sind, zu ersparen. Es ist eine eigene Kommission im Finanzministerium eingesetzt worden, die mit einer Kommission des Finanzministeriums der DDR verhandelt hat. Man ist davon ausgegangen, daß die Erfahrungszahlen, die man gewinnt aufgrund der Besuche, die Grundlage für die nächsten Pauschalierungsberechnungen seien. Dies alles ist ein bedeutender Erfolg genannt worden. Das war vor der Wahl.</p>
				<p>Jetzt geht die Bundesregierung hin und streicht das. Sie sagt selbst, ich zitiere Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, »daß es sich dabei um 20 Millionen Mark« handle. Ich gehe davon aus, daß man nicht ernsthaft dies als ein Mittel der Einsparung unter die Leute bringen kann, wenn man zur gleichen Zeit für zusätzliche Berlinhilfe eine halbe Milliarde mehr zahlt.</p>
				<p>Es gibt Hinweise auf folgenden Vorgang. Die andere Seite möchte nicht gerne von der Bundesregierung pauschal Gelder für Westberliner Ostbesucher entgegennehmen. Um dies zu vertuschen, hat man nicht nur gesagt, wir ziehen das Geld für die Westberliner zurück, sondern auch für die Bewohner der Bundesrepublik Deutschland, die in die DDR reisen – ausgenommen Transit –, und will dafür nun dem Berliner Senat eine halbe Milliarde mehr anbieten und ihm […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_FN020" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p></note></seg> sagen: Gebe doch du, Senat, pauschal dieses Geld, was für dich anfällt, nach Ostberlin. Das ist der eigentliche politische und psychologisch tiefgreifende Tatbestand, von dem der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WechmarRüdigerFreiherrvon">von Wechmar</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_FN021" type="comment"><p>Rüdiger Freiherr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WechmarRüdigerFreiherrvon">von Wechmar</name>, Ministerialdirektor und Chef des Presse- und Informationsamtes der Bundesregierung.</p></note></seg> sagte, als ich mich dazu geäußert habe, dies sei grotesk. Aber ich weiß, von was ich rede, und er wird es nicht abstreiten können, und im Saale unter uns wird im Augenblick darüber diskutiert, weil die Bundesregierung offenbar spürt, daß sie hier einen Beschluß gefaßt hat, psychologisch schlecht, nicht vorbereitet, und daß sie den Widerstand ihrer eigenen Genossen in Westberlin hervorruft. Und diesen Widerstand, von dem mir am Sonntag gesagt worden ist, alle sozialdemokratischen Berliner Bundestagsabgeordneten würden hier bei den Haushaltsberatungen dagegen stimmen, der allerdings sollte uns politisch alarmieren, weil da natürlich mehr dahintersteckt als eine simple, fehlgeleitete Einsparung von 20 Millionen Mark. Die Sache ist sehr politisch, aber macht den Versuch, uns an der politischen Situation vorbeizuführen. Und ich meine, daß wir uns daran nicht beteiligen sollten.</p>
				<p>Dritte Bemerkung, Herr Vorsitzender,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>und ich möchte das gerne der Fraktion hier mitteilen. Ich habe am Ende der letzten Woche einen Brief des Bundesministers – jetzt heißt das ja: für Innerdeutsche Beziehungen – Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> erhalten. Dieser Brief ist die Antwort auf eine Anfrage von mir – hören Sie, bitte – vom 29. November. Ich hatte am 29. November gefragt, ob alle 308 Kinder, von denen man gesagt hat, sie dürften aus der DDR – vor den Wahlen – herauskommen und an deren Eltern der Bundeskanzler vor den Wahlen je einen Brief geschrieben hat mit der Mitteilung, »Ihr Kind kommt«, ob die alle da seien. Wenn nicht, wie viele nicht und warum sie fehlten. Und wir wüßten gerne, was da eigentlich war, wie die behandelt worden sind, was die Gründe für die Zurückhaltung waren. Und wir würden auch gerne wissen, ob es stimmt, daß noch über tausend Kinder weiter zurückgehalten werden und aus welchen Gründen.</p>
				<p>Und jetzt, nach der langen Zeit eine Antwort, die aus zwei Sätzen besteht. Erster Satz: Der Herr Minister bittet mich, Verständnis dafür zu haben, daß er erst jetzt antwortet – aber keinen Grund. Zweitens, es gebe jetzt Ausschüsse und in den Ausschüssen könne man darüber reden.</p>
				<p>So wird jemand aus dieser Fraktion von einem Minister behandelt, der ein Funktionär seiner Partei ist, die mit den 308 Kindern vor den Wahlen eine – wie ich sagen muß – schamlose Propaganda betrieben hat.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Und, meine Freunde, meine Freunde, ich muß hierbei wirklich bitten, daß wir auf diese Dinge nicht mehr Rücksicht nehmen und hier darüber sprechen, sondern, daß wir die Möglichkeit haben sollten – und ich bitte deshalb ausdrücklich um Ihre Zustimmung –, dies in der Öffentlichkeit anzugreifen.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Herr Vorsitzender, meine Freunde! Welchen Sinn hat es, wenn wir irgendwelche vertuschenden Dinge unter dem Schutz der Vertraulichkeit des Ausschusses erfahren, während die Unwahrheit, vorher als Wahrheit ausgegeben, in der Öffentlichkeit als Schlagwaffe gegen uns verwendet worden ist? Hier wird mit völlig verschiedenen Methoden gearbeitet und wir sollten – so meine ich – hier nicht den Gedanken der vertraulichen, der unter der Decke miteinander sprechenden Art halten, der konspirativen Art – richtig, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> –, sondern wir sollten dies in der Öffentlichkeit deutlich machen.</p>
				<p>Soweit, Herr Vorsitzender, unter Aussparung anderer Dinge, die nicht so wichtig sind, der Bericht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Vielen Dank! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, die Fraktion sollte sehr selten Fragestunden mit – Wie heißt das doch noch technisch? – Aktuellen Stunden ankündigen, sehr selten ankündigen. Sie soll sie aber öfter praktizieren. Und ich bin der Meinung, daß die beiden Vorkommnisse, politischen Vorkommnisse sich geradezu anbieten, ja geradezu uns auffordern, [daß] das in der Öffentlichkeit durch eine Anfrage und damit mit einer Aktuellen Stunde verbunden im Bundestag behandelt wird. Die Aktuelle Stunde braucht ja nicht 60 Minuten dauern, sondern es genügt ja, wenn sie dann ohne den Kuratel des Präsidenten stehend darauf aufmerksam gemacht werden, daß sie doch gefälligst sich in Frageform zu äußern haben und dann der Präsident noch sagt: Es ist ausreichend diskutiert, wir machen jetzt Schluß, oder, das gehört nicht zu Sache, uns abwimmelt. Nur in der Aktuellen Stunde aufgrund einer harmlos erscheinenden Frage plötzlich die Regierung gestellt, hat meiner Meinung nach die größtmögliche politische Wirkung, die wir erzielen können. Und beide würden sich dazu eignen. Ich würde bitten, ohne das hier zu beschließen, das auf die eigene Kappe zu nehmen. Selbstverständlich mit Unterstützung der Fraktion.</p>
				<p>Wünscht jemand dazu das Wort, meine Damen und Herren? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich hab’ – gerade gibt mir <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-20-t1608_WZ_FN022" type="comment"><p>Eduard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name>, Sprecher der CDU/CSU-Bundestagsfraktion.</p></note></seg> den Bericht von unten, aus dem geht hervor, das gilt jetzt vor allem für die Kollegen aus dem Innerdeutschen Ausschuß, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> die Sache nicht in Ordnung gebracht hat. Daß er nach wie vor die Streichung bejaht. Er sagt wörtlich, »die Bundesregierung sehe es als ihre Pflicht an, in größerem Maße als früher die Begegnung von Menschen aus beiden Teilen Deutschlands zu ermöglichen. Dies sei gelungen. Es sei aber eine andere Frage, ob die dem Einzelnen entstehenden Kosten vom Staat erstattet werden sollten, wenn er selbst in der Lage sei, diese Kosten zu tragen.«</p>
				<p>Jetzt wird es also dorthin geschoben!</p>
				<p>»Dabei dürfe nicht übersehen werden, daß die Kosten für diejenigen, denen sie unzumutbar seien, wie Rentnern und Kindern, selbstverständlich weiter übernommen würden.«</p>
				<p>Ich frage mich nur: Mit welchem Apparat sollen die eigentlich übernommen werden? Ich habe damals im Kontaktausschuß den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> gefragt und der hat gesagt, nichts können wir machen außer pauschal, weil der Apparat immer drei- bis vierfach so teuer wird als das, was man damit eventuell einsparen könnte. Das ist richtig und ich würde meinen, wir sollten bei dieser These bleiben.</p>
				<p>»Der Bundeskanzler«, so heißt es hier weiter, »wies darauf hin, daß die endgültige Entscheidung durch Bundestag und Bundesrat bei den Haushaltsberatungen zu treffen sei«. Albert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, das wird also dorthin geschoben. »In der Diskussion in seiner Fraktion wurde vereinbart, daß die beteiligten Mitglieder der Bundesregierung, Vertreter des Berliner Senats und sachkundige Mitglieder der sozialdemokratischen Bundestagsfraktion in Kürze in einer gemeinsamen Besprechung zusammentreffen sollen, in der die Frage erneut behandelt und überprüft werden soll.«</p>
				<p>Das heißt, das ist eine Abwiegelung mit dem Hinweis, das kann ja doch noch besser werden. Uns kann das, meiner Meinung nach, nicht hindern, hier heute mittag die angedeuteten Überlegungen durchzuführen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ich glaube ja! Nun Arbeitskreis VI, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Meine Damen und Herren! Ich habe drei kurze Themen, die nicht [so] hochpolitisch sind wie die, die eben besprochen sind. Ich möchte Sie bitten, zunächst die Zustimmung zu geben zu einer Kleinen Anfrage, die sich mit dem Bereich der Kosten- und Erfolgskontrolle auf dem Gebiet der Technologiepolitik befaßt, und zwar geht es konkret um einige Beanstandungen des Rechnungshofes hinsichtlich der Vergabepraxis für Forschungsaufträge durch das Bundeswissenschaftsministerium. Wir werden eine zweite Initiative in der nächsten Sitzungswoche Ihnen noch vorschlagen. Es ist also dies praktisch nur der Einstieg in dieses Feld, dem Bundesforschungsminister einmal etwas genauer auf die Finger zu sehen, wer hier im einzelnen welche Forschungsaufträge bekommt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Dazu Wortmeldungen? Nein, danke! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Dann habe ich einen zweiten Punkt. Zur Zeit wird die Fraktion überschüttet mit Eingaben zum Thema Hochschullehrerbesoldungsgesetz. Ich möchte darüber wenigstens kurz folgendes sagen. Es handelt sich bei diesem Hochschullehrerbesoldungsgesetz um eine Initiative der Bundesländer über den Bundesrat, die aber unter den Kultusministern der CDU/CSU noch ziemlich divergierend beurteilt wird in einigen Details, nicht in der Grundsatzfrage, aber doch in einigen Details. Ich möchte deshalb empfehlen, daß wir uns im Detail zu dieser Sache als Bundestagsfraktion jetzt nicht einlassen, sondern abwarten, bis diese Initiative des Bundesrates über die Bundesregierung an den Bundestag kommt und dann erst im einzelnen Stellung nehmen. Ein Musterbrief, also einen Brief, der sozusagen dieses zusammenfaßt als Antwort auf die vielen Eingaben, ist Ihnen, glaub’ ich, heute oder geht Ihnen morgen zu. Ich möchte Sie bitten, davon Gebrauch zu machen. Ich glaube, das ist eine Antwort, mit der wir am besten im Augenblick hinkommen. Sie ist auch abgesprochen z.B. mit Herrn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name> und einigen Kollegen aus dem Ausschuß.</p>
				<p>Dann einen dritten Punkt, Herr Vorsitzender, das wollt’ ich sagen. In der nächsten Woche behandelt die Fraktionsvorsitzendenkonferenz der Fraktionsvorsitzenden der Bundesländer u. a. das Thema berufliche Bildung. Es liegt hierfür eine Beschlußvorlage vor, die man also so gemeinhin nur als etwas oberflächlich bezeichnen kann, die aber noch in einigen Punkten uns in künftigen Einlassungen zu diesem Thema nicht unerheblich binden könnte. Aus diesem Grunde haben wir zunächst einmal eine Stellungnahme an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> gemacht. Wir hätten aber die Bitte, daß man doch darauf drängt, daß die Fraktionsvorsitzendenkonferenz sich im jetzigen Zeitpunkt, wo die Bundesregierung keinerlei Konzeption hinsichtlich der beruflichen Bildung hat, daß nicht im jetzigen Zeitpunkt von uns eine Erklärung erfolgt, die nun uns in einer Weise bindet, daß wir nicht mehr davon herunterkommen. Ich glaube, es würde genügen, wenn die Fraktionsvorsitzendenkonferenz einen Beschluß fassen würde, der den Stellenwert der beruflichen Bildung hervorhebt, aber im übrigen die Dinge einmal der gemeinsamen Beratung der Landtagsfraktionen, der Bundestagsfraktion und der beiden Parteien offenhalten würde. Ich wäre Ihnen dankbar, wenn das hier durch Fraktionsbeschluß zur Unterstützung der Position von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> so festgestellt werden könnte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, ich nehme an, daß die Fraktion diese Empfehlung aufnimmt, und [daher] sollte also von der Seite aus versucht werden, der Fraktionsvorsitzendenkonferenz, nun nicht der Bundesregierung, das in die Hände zu spielen, wozu sie selber nicht in der Lage oder nicht bereit ist. – Weitere Wortmeldungen dazu? Keine! Danke dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>. Dann Arbeitskreis I – hat sich erledigt, glaub’ ich? Arbeitskreis I – Ja, bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>: Meine Damen und Herren, es handelt sich um eine Änderung des Gerichtsverfassungsgesetzes bezüglich der Personen, die der deutschen Gerichtsbarkeit unterliegen und Angehörige der Botschaft sind. Hier soll eine Angleichung erfolgen an eine Konvention. Es klaffen hier die Begriffsbestimmungen der Personen auseinander, die unter dieses Gesetz fallen. Der Arbeitskreis I ist der Meinung, daß man dem zustimmen kann. Im übrigen haben wir schon einmal das im letzten Jahr beschlossen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Wortmeldungen keine.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>: Der zweite Punkt ist die Herabsetzung des Volljährigkeitsalters.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Haben wir schon erledigt. Danke schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>: Und dann noch eine, vielleicht noch eine Anregung, daß wir in der nächsten oder übernächsten Fraktionssitzung uns mit dem 4. Strafrechtsreformgesetz befassen, Sexualstrafrecht, weil es kurz vor dem Abschluß steht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, ist das schon im Arbeitskreis behandelt worden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>: Im Arbeitskreis sind einzelne Bestimmungen behandelt worden, nicht aber abschließend.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Und wann wird es behandelt im Plenum?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>: Im Plenum nicht vor Ende April.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gut! [Bitte] rechtzeitig um Vorlage. Dankeschön! Schluß der Tagesordnung. Punkt Verschiedenes? Danke schön! Die Sitzung ist geschlossen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
