<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1042/2</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll zur Fraktionssitzung vom 3. Juni 1975</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 3. Juni 1975</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>106 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1975-06-03"><time type="start" when="15:04:00"/><time type="end" when="16:50:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13 "/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> zur Lage mit Aussprache (Vietnam; Portugal; Berlin (West); Italien; Gespräch mit dem amerikanischen Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name>; Gespräche in Paris; innere Arbeit der Fraktion; Präsidiengespräche; Elbegrenze mit der DDR).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_div_SVP-2">B. TOP 2: Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> aus dem Ältestenrat und zum Plenum der Woche mit Aussprache (Debattenbedingungen; Parlamentsreform). – TOP 3: Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name> mit Aussprache (Große Anfrage zur Gesundheitspolitik).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_div_SVP-3">C. TOP 5: Berichte aus den Arbeitskreisen: AK III (Kontrolle des bundeseigenen Vermögens). – AK IV (Transplantationen). – AK V (Arbeitsplatzschutzgesetz). – AK VI (künstlerische Berufe; Standortplanung für Kernkraftwerke). – AK I (Vereinigte Studentenschaften).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_div_SVP-4">D. TOP 6: Verschiedenes (Hearing zur Ehescheidungs-Novelle; Besuch einer Delegation des Knesset im Bundestag).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine verehrten Damen und Herren, ich möchte die Fraktionssitzung [eröffnen], um zunächst etwas zur allgemeinen Lage zu sagen, zunächst zur internationalen Lage. Ich denke, wir sehen wohl alle mit Sorge, daß sich die internationale Lage in den letzten Monaten aus unserer Sicht laufend verschlechtert hat. Wir haben die Ereignisse in Indochina noch lebhaft vor Augen. Das Ende ist dort noch nicht gekommen, meine Damen und Herren. Weitere südostasiatische Staaten geraten unter den Druck der drei kommunistisch gewordenen indochinesischen Staaten. Wohin das konkret führen wird, kann niemand vorhersehen, aber eine weitere Kräfteverschiebung steht in Südostasien nach meiner Überzeugung bevor.</p>
				<p>Aus Libyen wurde berichtet, daß die Sowjetunion mit der libyschen Regierung ein Abkommen über einen Flottenstützpunkt getroffen habe. Dies ist von sowjetischer Seite bestritten worden, aber es kann sein, daß es sich hier um einen Streit um den Begriff »Flottenstützpunkt« handelt. Jedenfalls scheint festzustehen, daß zwischen Libyen und der Sowjetunion eine intensive Zusammenarbeit im militärischen Bereich aufgenommen worden ist, so daß wir vor der Tatsache stehen, daß sich die Vereinigten Staaten mehr und mehr aus diesem Raume notgedrungen zurückziehen müssen – meine Damen und Herren, ich bitte um etwas mehr Aufmerksamkeit – [und] die Sowjetunion hier Fuß faßt.</p>
				<p>Wir erleben ein weiteres Abgleiten in Portugal. Ich will hier keine endgültige Feststellung treffen. Sicherlich gibt es Kräfte, die man demokratisch nennen kann, die sich einer Übernahme der Herrschaft in Portugal durch die Kommunisten widersetzen. Aber ich glaube, es ist nicht übertrieben, wenn man sagt, daß während der letzten Monate die Kommunisten von Woche zu Woche beinahe weiter Terrain gewonnen haben.</p>
				<p>Auf Berlin wird ein verstärkter Druck ausgeübt. Es ist mit Händen zu greifen, daß die Sowjetunion und [die] DDR gemeinsam das Thema Berlin reaktivieren. Die DDR hat sich zu ganz offenen Drohungen herbeigelassen, wie wir sie seit Jahren nicht mehr gehört haben. »Sollte diese Realität«, so schreiben sie, »in Bonn nicht verstanden werden, so besitzt die DDR bekanntlich alle Möglichkeiten, der Bonner Regierung dies noch deutlicher zu machen«. Ich meine, daß ein solches Signal von uns allen ernst zu nehmen ist.</p>
				<p>Auf der andern Seite verstärkt die Sowjetunion ihr militärisches Kräftepotential weiter und setzt ganz allgemein ihre Politik der Bekämpfung dessen, was sie das imperialistische und kapitalistische System nennt, unverhohlen fort. In der letzten Nummer von »Time« äußern sich vier Politologen aus den USA und Frankreich und England und Deutschland über das Thema Entspannungspolitik und stimmen in der Definition überein, daß aus sowjetischer Sicht Entspannungspolitik die Fortsetzung des Kampfes mit allen Mitteln außer Krieg sei.</p>
				<p>Wenn Sie demgegenüber die Lage im Westen sich betrachten, so sehen wir, daß in der Bundesrepublik eine Entscheidung über die Wehrdienstverweigerung bevorsteht, die nach den Worten unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> einer Abschaffung der Wehrpflicht gleich- oder mindestens nahekommt. Es wird tatsächlich jetzt, wenn das in Kraft getreten sein wird, in das freie Ermessen der Wehrpflichtigen gestellt werden, ob sie ihren Wehrdienst erfüllen wollen oder nicht.</p>
				<p>Die Niederlande drohen mit dem Austritt aus der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>, wenn die <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> mit Südafrika oder Spanien engere Verbindungen herstellt. Dänemark, Norwegen und Großbritannien wenden sich gegen jede engere Verbindung der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> mit Spanien. Man gewinnt den Eindruck, als wenn für diese Länder Spanien so in etwa die größte Gefahr für die Freiheit darstellte.</p>
				<p>Bei der SPD wird dieser Zustand bis zur Hysterie getrieben. Ich muß in diesem Zusammenhang auch Kritik an dem Verteidigungsminister, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, üben, der es nicht für nötig gehalten hat, einen General der Bundeswehr zu decken, sondern, ohne</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>daß ihm, ohne daß der betreffende General die Möglichkeit hat, seine Motive vor der Öffentlichkeit darzulegen, sich öffentlich von ihm distanziert hat – nebenbei gesagt, noch in der Form, daß er Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VetterHeinzOskar">Vetter</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN001" type="comment"><p>Heinz Oskar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VetterHeinzOskar">Vetter</name>, Vorsitzender des Deutschen Gewerkschaftsbundes.</p></note></seg> ermächtigte, seine Distanzierung vor dem Gewerkschaftskongreß mitzuteilen. Dies alles wirkt auf mich um so peinlicher, wenn ich mir vorstelle, daß noch vor wenigen Monaten der gleiche Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VetterHeinzOskar">Vetter</name> den damaligen sowjetischen Gewerkschaftsvorsitzenden, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchelepinAlexanderNikolajewitsch">Schelepin</name>, empfangen und in seine Arme geschlossen hat. Ich kann nur sagen, alle andern hatten hier eine bessere Kenntnis und Einschätzung der Persönlichkeit des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchelepinAlexanderNikolajewitsch">Schelepin</name>, sowohl die Engländer, die er anschließend besuchte, wie auch seine eigenen sowjetischen Freunde, die ihn inzwischen abgesägt haben, als ausgerechnet der Vorsitzende des Deutschen Gewerkschaftsbundes.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, Italien befindet sich weiter am Rande des historischen Kompromisses, also der Koalition zwischen den Christdemokraten und den Kommunisten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FanfaniAmintore">Fanfani</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN002" type="comment"><p>Amintore <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FanfaniAmintore">Fanfani</name>, italienischer Wirtschaftswissenschaftler und Politiker sowie Vorsitzender der Democrazia Cristiana (DC).</p></note></seg> hat sich noch einmal mit großer Wucht gegen diese Möglichkeit gewandt. Ich zitiere ihn wörtlich jetzt, er sagt: »An dem Tage, an dem die Christdemokraten den historischen Kompromiß akzeptieren, sind sie erledigt. Ich möchte hinzufügen, daß dies auch das Ende des freien Italiens wäre. Selbst im Falle einer wirklichen wirtschaftlichen Katastrophe würde ich nicht zu diesem Kompromiß raten, denn wir kommen immer wieder zur zentralen Frage zurück: Entweder der Kommunismus ändert sich, ändert sich wirklich und er wird nicht länger Kommunismus sein, oder der Kommunismus bleibt Kommunismus und führt unausweichlich zu einem totalitären Regime.« Ich muß sagen, das sind weise Worte – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FanfaniAmintore">Fanfani</name> war nicht immer so weise, sollte man vielleicht der Vollständigkeit halber hinzufügen, aber dies sind weise Worte. Aber das hindert andere Parteifreunde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FanfaniAmintore">Fanfanis</name> nicht daran, den historischen Kompromiß nachdrücklich zu betreiben. Meine Damen und Herren, hieraus kann man nur die Folgerung ziehen, aus dem, was ich gesagt habe – das könnte durch viele weitere Punkte ergänzt und erweitert werden –, daß sich das Kräfteverhältnis in der Welt zuungunsten dessen, was wir die freie Welt nennen, verändert hat und wir allen Anlaß haben, deswegen besorgt zu sein.</p>
				<p>Ich darf, um den außenpolitischen Überblick abzuschließen, von zwei Gesprächen berichten, die ich geführt habe. Zunächst ein Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN003" type="comment"><p>Henry Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name>, US-Außenminister.</p></note></seg>. Dies’ Gespräch fand statt zusammen mit Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN004" type="comment"><p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, MdL Rheinland-Pfalz (CDU), Ministerpräsident und Bundesvorsitzender der CDU.</p></note></seg> und Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name> hat in der ihm eigenen Nüchternheit die Lage in Vietnam analysiert, und ich begehe hier keine Indiskretion – denn er hat das, ich wiederhole, auch öffentlich mehrfach gesagt –, wenn ich sage, er klagt den amerikanischen Kongreß an, die amerikanische Regierung und damit auch Vietnam im Stich gelassen zu haben. Sonst hätte es – so meint er – so nicht kommen müssen. Eine These, hinter die ich mir erlaube, ein Fragezeichen zu setzen. Allerdings hätte es nicht so schnell so kommen müssen. Aber, ob auf die Dauer das Blatt zu ändern und zu wenden gewesen wäre, das ist mir zweifelhaft.</p>
				<p>Dann sagte er etwas sehr Bemerkenswertes – aber das ist auch keine Indiskretion, das hat er auch bei anderer Gelegenheit gesagt. Er hat gesagt, man muß sich darüber im klaren sein als ein Land wie die Vereinigten Staaten von Amerika, ob man eine starke oder eine schwache Außenpolitik führen will. Ich finde, das ist eine ganz gute Formel. Wenn man eine starke Außenpolitik führen will, muß man seine Positionen verteidigen und dem Vordringen der Gegner Widerstand entgegensetzen. Wenn man eine schwache Außenpolitik führen will, dann kann man sich damit begnügen, Entwicklungshilfe im großen Stil in der Welt zu verteilen und den Rest andern überlassen.</p>
				<p>Zu Berlin hat er sich in ähnlichem Sinne geäußert wie er sich dann öffentlich am nächsten Tage in Berlin selbst geäußert hat. Ich möchte zu dieser Erklärung in Berlin sagen, daß [sie]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN005" type="comment"><p>Korrigiert aus »sich«.</p></note></seg> sicherlich, vor allen Dingen, was die Verbundenheit der Vereinigten Staaten und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissingers</name> selbst und des Präsidenten mit Berlin anlangt, zu begrüßen war. Trotz dieser nüchternen Einschätzung – und, meine Damen und Herren, was Portugal anlangt, ist seine Einschätzung eher noch skeptischer als unsere –, trotz dieser nüchternen Einschätzung der internationalen Lage haben wir alle den Eindruck gewonnen, daß die amerikanische Regierung an einem baldigen Ergebnis der <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name> weiter interessiert ist.</p>
				<p>Dies wird in die Formel gekleidet: Dies war nicht unser Kind. Am Anfang waren es unsere europäischen Verbündeten, nicht zuletzt die Bundesrepublik Deutschland, das immer auf das Zustandekommen dieser Konferenz gedrängt hat. Jetzt ist sie da. Jetzt haben wir kein Interesse daran, sie endlos in die Länge zu ziehen. Laßt uns daher bald Schluß machen!</p>
				<p>Ich muß sagen, daß mich diese Argumentation nicht überzeugt. Richtig ist, daß die Europäer damit angefangen haben. Aber hier kann ja nicht nach dem Motto gehandelt werden, »geschieht meiner Mutter ganz recht, wenn mir die Finger erfrieren«, sondern es muß m.M. nach hier eine nüchterne Analyse dessen stattfinden, was die <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name> uns Positives bringt und was sie den Sowjets Positives bringt. Mir schiene es schon sinnvoll zu sein, das Zustandekommen und den Abschluß der <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name> mit bestimmten Bedingungen für sowjetisches Wohlverhalten im internationalen Bereich zu verbinden. Davon merke ich offen gesagt nicht allzuviel.</p>
				<p>Wir haben dann ein weiteres Gespräch vor wenigen Tagen in Paris geführt, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und ich und einige weitere Kollegen – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, [Schenk] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StauffenbergFranzLudwigSchenk_1972-12-13">Graf [von] Stauffenberg</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> – mit Vertretern der UDR. Dies ging zurück auf einen Besuch, den ich vor mehreren Monaten in Paris gemacht hatte. Da hatte ich Kontakte zu allen drei uns nahestehenden Parteien aufgenommen und dann ist also eine Einladung an uns ergangen zu diesem Meinungsaustausch mit der UDR, der – Ich glaube, das kann ich auch in Ihrem Namen sagen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>? – doch aus unserer Sicht so manches Positive aufzuweisen hatte. Die UDR ist die weitaus stärkste antisozialistische politische Partei in Frankreich, und in der weltweiten Auseinandersetzung, in der wir stehen, ist das natürlich schon ein wichtiges Element in der gesamten Konstellation. Sie ist nicht in allen Punkten und ihre Auffassungen sind nicht in allen Punkten mit unseren Auffassungen übereinstimmend. Ich habe mich bemüht, wir haben uns alle bemüht, deutlich zu machen, daß für uns der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> eine unverzichtbare Bedeutung für unsere Sicherheit zukommt aus Gründen, die ich hier nicht zu wiederholen brauche. Und wir haben uns auch bemüht, vor allen Dingen in unserer Pressekonferenz, deutlich zu machen, daß wir nun nicht mit der UDR ein exklusives Verhältnis herstellen wollten, sondern selbstverständlich unsere traditionellen Bindungen und Verbindungen mit dem alten MRP, mit dem jetzigen sog. Centre weiterpflegen wollen. Aber ich denke, es wäre nützlich, darüber hinaus bilateral – anders wird es im Moment nicht gehen – mit der UDR einen solchen Kontakt herzustellen. Wir sind übereingekommen, daß wir uns gegenseitig auf unsern Parteitagen besuchen wollen. Dies war eine Sache, die vorher schon lief, Einladungen zum Mannheimer Parteitag der CDU und zum Parteitag der UDR in Nizza. Wir sind übereingekommen, daß jede Seite einen Vertreter bestellen soll, der den Kontakt mit der andern Seite hält, und wir möchten über diese Vertreter interessante Gesetzesvorhaben und Gesetzesinitiativen der UDR einerseits und unserer Seite andererseits austauschen, denn wir haben festgestellt, daß sich natürlich die gleichen gesellschaftspolitischen Probleme für sie stellen. Sie sehen sich als eine Reformpartei an. Sie haben doch gegenüber der gaullistischen [Partei], vor allen Dingen der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PompidouGeorges">Pompidou</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN006" type="comment"><p>Georges <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PompidouGeorges">Pompidou</name>, 1969–1974 Staatspräsident der Französischen Republik.</p></note></seg>-Ära, wie mir schein, ein neues Gesicht gewonnen. Sie sehen sich als eine Reformpartei an, nur als eine Partei, die eben nicht Reformen aus irgendwelchen ideologischen Prinzipien zu verwirklichen versucht, sondern in einer Weise, daß sie den Menschen zugute kommen.</p>
				<p>Wir haben sie eingeladen zu einem Gegenbesuch nach Bonn und streben an, daß das im Herbst stattfindet.</p>
				<p>Bei der Erörterung der internationalen Lage, vor allen Dingen der Lage in Europa, gab es viel Übereinstimmung; natürlich auch in der relativ skeptischen Beurteilung der Lage in einer ganzen Reihe anderer europäischer Länder. Von Italien habe ich gesprochen. Von England kann man sicherlich und muß man in diesem Zusammenhang sprechen. Und hier ist also, glaube ich, zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChiracJacques">Chirac</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN007" type="comment"><p>Jacques <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChiracJacques">Chirac</name>, Ministerpräsident der Französischen Republik.</p></note></seg> – das war unser Hauptgesprächspartner auf französischer Seite – und uns eine weitgehende Übereinstimmung festzustellen. Ich möchte, da ich inzwischen eine Einladung dahin erhalten habe, im Herbst, wahrscheinlich im Oktober, auch nach London fliegen, um mit der Konservativen Partei einen ähnlichen Kontakt aufzunehmen. Beide Parteien gehören ja der EUCD nicht an aus Gründen, die wir nicht ändern und jetzt nicht beseitigen können, aber beide Parteien stehen uns natürlich doch in vielen grundlegenden Fragen nahe. Deswegen scheint es mir nützlich zu sein, diesen Kontakt zu pflegen.</p>
				<p>Darf ich dann noch einige, ganz wenige Bemerkungen zur innenpolitischen Lage und vor allem zur Lage der Arbeit der Fraktion machen? Wir haben in einer kleinen Arbeitsgruppe unter Vorsitz des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> einen Entwurf für einen Antrag der CDU/CSU-Fraktion zum Thema berufliche Bildung – oh, ich bitte sehr um Entschuldigung! Ist Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> hier? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>, es tut mir außerordentlich leid, die Autorenschaft muß immer einwandfrei identifiziert werden. Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>! Zu diesem Thema haben wir also einen solchen Antrag ausgearbeitet. Es ist mittlerweile eine sehr weitgehende Übereinstimmung zwischen allen an der Arbeit Beteiligten herbeigeführt worden. Es gibt noch ein Problem, [das]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN008" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p></note></seg> mit der Finanzierung der beruflichen Bildung zusammenhängt. Wir wollen im Laufe dieser Woche in einem kleinen Kreise den Versuch machen, hier eine Lösung zu finden. In jedem Fall streben wir an, diesen Antrag in der nächsten Woche einzubringen, weil am 19.6. die 1. Lesung über das Berufsbildungsgesetz, den Entwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> stattfindet, und bis dahin müßten wir natürlich mit unserem eigenen Entwurf zur Stelle sein, wenn wir uns in die Diskussion sinnvoll einschalten wollen.</p>
				<p>Für das bevorstehende Gespräch mit der CSU, zwischen dem Präsidium der CDU und dem Präsidium der CSU am 10. Juni dieses Jahres bin ich von einer ganzen Reihe von Fraktionskollegen angesprochen worden und gebeten worden, darauf zu dringen, daß die Fraktion als solche stärker in diesen Gesprächen in Erscheinung treten möge. Ich habe das ganz freimütig mit Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> und mit unsern Freunden von der CSU erörtert, und das Ergebnis ist, daß an diesem Gespräch sämtliche stellvertretenden Vorsitzenden der Fraktion teilnehmen werden, auch soweit sie nicht sowieso schon den Präsidien angehören und daher auch bisher schon teilgenommen haben. Ich glaube, daß das zu begrüßen ist, und die entsprechenden Kollegen sind verständigt worden.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, es ist ja nicht zu verkennen, daß wir uns z.Z. in einer schwierigen Lage befinden – aus vielerlei Gründen, die ich nicht im einzelnen darzulegen brauche. Ich möchte gerne, ohne daß ich jetzt auf irgendwelche Einzelheiten eingehen möchte, an Sie alle den ganz herzlichen Appell richten, ein so hohes Maß an Solidarität zu wahren, wie überhaupt nur möglich ist.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Dies ist, glaube ich, zu einer Überwindung der schwierigen Phase die unverzichtbare Voraussetzung. Mit Solidarität alleine kann man sicherlich nicht alle Probleme lösen, aber, wenn man nicht solidarisch ist, dann löst man die Probleme, die uns gestellt sind, mit Sicherheit nicht.</p>
				<p>Eine letzte Bemerkung zur Arbeit der Fraktion in den kommenden Monaten. Wir sind uns einig geworden im Vorstand, daß wir noch vor der Sommerpause die Grundzüge eines Arbeitsprogramms festlegen wollen, welches dann unsere Arbeit nach der Sommerpause – und das heißt dann praktisch, bis zur Bundestagswahl – bestimmen sollte. Wir haben ein erstes Vorgespräch über dieses Thema geführt. Es ist ganz klar, daß Außenpolitik, Europapolitik, Deutschland-, Ost-, Berlin-Politik zu diesen Themen gehören müssen. Es ist ganz klar, daß Innere Sicherheit und [die] Bekämpfung des Eindringens von Radikalen in den öffentlichen Dienst dazu gehören. Aber eine zentrale Bedeutung wird natürlich bekommen und erhalten die wirtschafts- und finanzpolitische Thematik. Was wird aus unserer Wirtschaft? Was wird aus der Leistungsfähigkeit unseres Staates, der öffentlichen Hand allgemein, der Länder und der Gemeinden? Sicherlich gehört auch eine Betrachtung des Zustandes, in dem sich die Sozialversicherung befindet, in dieses Thema hinein.</p>
				<p>Hier werden wir gründliche Vorarbeit leisten müssen, um nach Möglichkeit ein Konzept zu erarbeiten, an dem wir dann vom September dieses Jahres bis zu den Wahlen des Jahres ’76 festhalten können. Das ist nicht ganz leicht, denn man muß mit vielen Unbekannten rechnen. Aber wir wollen den Versuch machen und es wird also ein weiteres Gespräch im Kreise der stellvertretenden Vorsitzenden, der Parlamentarischen Geschäftsführer und der Arbeitskreisvorsitzenden, dann ein weiteres Gespräch im Kreise des Vorstandes stattfinden, und ich beabsichtige, also noch vor der Sommerpause der Fraktion in großen Zügen das Ergebnis dieser Gespräche vorzutragen und mitzuteilen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, damit möchte ich meinen einleitenden Bericht beenden. Ich würde vorschlagen, daß wir vielleicht eine halbe Stunde, wenn es Ihnen recht ist, darüber diskutieren, weil wir dann anschließend mehrere große, gewichtige Punkte zu behandeln haben, so daß ich dankbar dafür wäre, wenn wir diese Generaldebatte nicht allzulange ausdehnen würden. Gibt es jemanden, der das Wort dazu wünscht? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren! Wir werden in dieser Woche neue Wirtschaftsdaten auf den Tisch gelegt bekommen, sowohl, was den Auftragseingang in der Wirtschaft anbetrifft, als auch die neuen Arbeitslosenziffern, die am Freitag Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN009" type="comment"><p>Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, Präsident der Bundesanstalt für Arbeit.</p></note></seg> bekanntgeben wird. Nach all dem, was wir wissen, hat sich die wirtschaftliche Lage weiter erheblich verschlechtert, und auch die Arbeitslosenziffern sind, wenn man sie von saisonalen Einflüssen bereinigt, eher nach oben gegangen, als daß sie sich stabilisiert haben. Und die Zahl der Kurzarbeiter [hat] – soviel wir gehört haben – auch weiter zugenommen.</p>
				<p>Es ist nun sehr interessant, zu beobachten, wie die Regierung hier agiert und reagiert und nach all dem, was sie sich schon in den letzten Wochen geleistet hat in Verfälschung von Wirtschaftsdaten – es scheint eine völlige Ratlosigkeit zu bestehen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN010" type="comment"><p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, MdB (SPD) und Bundeskanzler.</p></note></seg> sagt: »Die Verbraucher sollen mehr konsumieren!« Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN011" type="comment"><p>Gemeint ist wahrscheinlich Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>, MdB (SPD).</p></note></seg> sagt: »Konsumverzicht ist das oberste Gebot der Stunde«. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrünewaldHerbert">Grünewald</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN012" type="comment"><p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrünewaldHerbert">Grünewald</name>, Vorstandsvorsitzender der Bayer AG.</p></note></seg> sagt: »In der 2. Jahreshälfte werden wir soviel Wirtschaftsaufschwung haben, daß die Gewerkschaften wieder neue Lohnforderungen stellen können«. Und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN013" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, Bundesminister für Wirtschaft (FDP).</p></note></seg> sagt: »Jetzt ist die Leistungskraft der Wirtschaft erschöpft, jetzt muß also an der Lohnfront Ruhe herrschen.«</p>
				<p>Ich bin der Meinung, Herr Vorsitzender, daß wir in den noch beiden uns zur Verfügung stehenden Sitzungswochen des Bundestages eine geeignete Gelegenheit suchen sollen, um dies Gebaren der Regierung angemessen und kräftig anzuprangern. Wahrscheinlich werden wir eine Reihe von Fragen einbringen und dann die Möglichkeit suchen, in der nächsten Woche zunächst einmal auch eine Debatte darüber zu erzwingen, so daß wir uns für die letzte Sitzungswoche noch etwas Zusätzliches einfallen lassen können.</p>
				<p>Ein Zweites betrifft die Konjunktur- und Wirtschaftssituation, wie wir sie nach der Sommerpause erleben werden. Es ist nach wie vor, wie ich meine, damit zu rechnen, daß irgendwann – wahrscheinlich zu Beginn des nächsten Jahres – ein Konjunkturaufschwung stattfindet und möglicherweise die Regierung dann daraus für die Wahl sich wieder ihre Lorbeeren zu winden versuchen wird. Wir müssen uns also rechtzeitig auf diese Situation einstellen.</p>
				<p>Wir werden in diesem Jahr auf jeden Fall noch zwei Haushaltsdebatten zu bestehen haben, eine beim Nachtragshaushalt und eine beim Einbringen des Bundeshaushalts wahrscheinlich im Dezember dieses Jahres. Und wir werden, wie ich meine, auf unser Petitum hin eine Wirtschaftsdebatte im Herbst führen müssen, wenn wir auch wieder etwas mehr Überblick haben, wie sich die Dinge mittelfristig entwickeln werden. Und für diese Debatten gilt es, sich vorzubereiten. Wir können nicht sie bestehen, wenn wir nur an der Regierung Kritik üben. Und aus diesem Grunde möchte ich Ihre Anregung aufgreifen, daß wir die Sommerpause nutzen, um uns selbst unter den Zwang zu setzen, in einigen wichtigen, für 1976 besonders wichtigen Themen uns eine eigene Meinung zu bilden und auch eigene konstruktive Vorschläge in die öffentliche Auseinandersetzung einzuführen.</p>
				<p>Und hier sind in meinen Augen zwei Themen besonders vordringlich. Ich sprech’ jetzt hier mit der Offenheit sie an, die das erforderlich macht, nicht zuletzt, weil das in der Thematik – vielleicht nicht in der Thematik, aber möglicherweise in dem, was sich daraus an Konsequenzen ergibt – Meinungsverschiedenheiten bei uns ergeben könnte, die rechtzeitig ausgeräumt werden müssen. Das eine ist die Tatsache, wenn der wirtschaftliche Aufschwung tatsächlich in Gang kommen sollte im nächsten Jahr, wird es eine natürliche Interessenkollision auf dem Kapitalmarkt geben zwischen der privaten Nachfrage nach Krediten und dem öffentlichen Finanzbedarf, und hier stoßen sich die Dinge im Raum und wir werden an dem Thema nicht vorbeikommen, wie ich meine, auch unsererseits etwas präziser zu sagen, wie wir uns möglicherweise eine Einschränkung,</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte um etwas mehr Aufmerksamkeit!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: ich meine, wir werden nicht daran vorbeikommen, etwas Konkreteres darüber zu sagen, wie wir uns mittel- und langfristig eine Beschränkung des Staatsverbrauchs vorstellen. Ich weiß, wenn man das Thema nur anspricht, gehen einige unserer Freunde sofort auf die Palme und meinen: »Das ist nicht unser Bier«. Da ist sicherlich etwas dran und wir haben auch keinen Anlaß, für die Regierung die Kastanien aus dem Feuer zu holen, aber wir können diesem Thema nicht ausweichen und wir müssen m.E. etwas konkreter sagen, was wir uns für die Lösung dieses Problems – das ja langfristig gestellt ist – selbst vorstellen.</p>
				<p>Das zweite, meine Damen und Herren! Das Stichwort von dem Realverzicht geht um und wird ja auch z.T. von der Regierung in die Diskussion geworfen. Ich erinnere etwa an das, was Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlechtOtto">Schlecht</name> vom Wirtschaftsministerium gesagt hat. Wir sollen, wie ich meine, für die Wahlauseinandersetzung das Gewicht darauf legen, daß wir die Voraussetzungen dafür schaffen, daß eine soziale Demontage nicht stattfindet. Das heißt aber, daß wir uns intensive Gedanken darüber machen müssen, welche Voraussetzungen bestehen, um das wirtschaftliche Wachstum wieder so in Gang zu bringen, daß wir uns die heutigen Leistungsansprüche auch leisten können. Im Augenblick haben wir etwa einen Monatsvergleich zu registrieren, den Wirtschaftswachstumsverlust von etwa 5%, und im Jahresdurchschnitt wird es bestenfalls bei plus minus Null sein, aber eher darunter als darüber. Und alles, was die Regierung hier an Akrobatik vorzaubert, ist blanker Unsinn. Das werden die Tatsachen erweisen.</p>
				<p>Aber wir brauchen im Grunde ein Wirtschaftswachstum von 3 bis 4%, um nur das realisieren zu können, was wir heute schon verfrühstücken im Konsum. Und auf der andern Seite brauchen wir mehr Mittel für die privaten und auch für die öffentlichen Investitionen. Wir müssen uns daher diesem Thema widmen. Und ich meine, das ist eine dankbare Aufgabe für eine Oppositionspartei, wie wir mit unsern Vorschlägen das Wirtschaftswachstum wieder kräftig in Gang setzen können. Und auch darüber müssen wir Vorschläge entwickeln. Ich denke etwa an das, was wir ja schon bei der Konjunkturprogrammdebatte im Dezember als mögliche Alternative ins Gespräch gebracht haben, was dann aber nicht verwirklicht werden konnte, weil die Regierung ihre Investitionszulage in der Größenordnung von 8 Milliarden D-Mark durchgeboxt hat, die sich zu einem großen Teil – wie wir das vorausgesagt haben – praktisch als ein Geschenk an die Großwirtschaft erwiesen haben. Das ist die Tatsache.</p>
				<p>Also das sind in meinen Augen die beiden zentralen Themen, Herr Vorsitzender, um die wir uns rechtzeitig Gedanken machen müssen, damit wir mit einigen konkreten Vorschlägen an die Öffentlichkeit treten können. Und dann wird [sich] wahrscheinlich als 3. Thema – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> notiert sich schon das Nötige –, dann, wenn wir bei der Wirtschaft zusätzliche Incentives verlangen sollten zur Verbesserung der Kapitalstruktur, damit wir sie für Investitionen bewegen können, neben all dem, was an Ordnungspolitik und Vertrauensvoraussetzung geschaffen werden muß, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN014" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »dann«.</p></note></seg> auch die Frage stellen, was auf der Vermögensbildungsseite mittelfristig über das hinaus geschehen müßte oder könnte, was wir jetzt in unserer Parlaments- und Fraktionsinitiative in Gang gesetzt haben. Das wäre das 3. Thema, über das wir uns vorbereitend, wie ich meine, Gedanken machen müssen, unabhängig von dem, was jetzt aus den Gesprächen mit der CSU herauskommt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, ich danke Ihnen vielmals. Ich möchte allerdings vorschlagen, daß wir jetzt nicht die Sachdebatte führen. Das müssen wir noch einmal tun und, wie ich meinen möchte, zweckmäßigerweise anhand von Vorschlägen, die Ihnen der Vorstand machen wird. Dann haben wir sozusagen eine Beratungsgrundlage, auf der der Vorstand, wie ich hoffe, dann stehen wird, so daß ich ungeachtet der Bedeutung dessen, was Sie gesagt haben, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, den Vorschlag machen möchte, diese verschiedenen Themen heute nicht zu vertiefen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte gerne zwei Bemerkungen zu dem machen, was Sie einleitend gesagt haben, und noch eine andere Bemerkung hinzufügen. Die erste Bemerkung geht um die Situation Berlins. Ich glaube, daß uns allen auffällt, daß in der letzten Zeit, in den letzten Tagen – und man kann eigentlich sagen, jetzt von Tag zu Tag in einer größeren Intensität – sowjetische bzw. Ostberliner Organe eine Reihe von grundsätzlichen Fragen, die wir hofften, mit dem Viermächteabkommen geklärt zu wissen, wieder in Frage stellen. Zum Beispiel das Viermächteabkommen für ganz Berlin. Ich finde, daß sich hier etwas vorbereitet, was die Fraktion der CDU/CSU auf dem Plan finden müßte, wenn es erlaubt ist, zu sagen. Ich vermute, daß die vorhin genannte Seite Berlin versucht, in eine neue Zwangslage zu bringen. Vielleicht hat man geglaubt, man finde den amerikanischen Partner in einer besonders schwierigen Situation, die man jetzt ausnützt, um eine weitere Scheibe abzuschneiden. Es geht aber jetzt wirklich an die Substanz. Und aus diesem Grunde, glaube ich, wäre es gut, wenn wir in unserer Fraktion und auch in der vor uns liegenden Ferienzeit uns auf die eine oder andere massive Überraschung der sowjetischen Seite einstellen.</p>
				<p>Meine zweite Bemerkung, zur <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name>! Herr Vorsitzender, wir haben gestern im Vorstand kurz darüber gesprochen. Ich glaube, nach allem, was man so jetzt hört, muß man damit rechnen, daß vielleicht im September doch die so oft gewünschte Schlußkonferenz mit einem etwas bombastischen Gipfel stattfindet. Wenn aber der Bundestag erst in der dritten Septemberwoche wieder zusammentritt und das, was ich eben als Vermutung äußerte, würde Wirklichkeit, wäre es sicher wichtig und politisch notwendig, daß wir uns vorher treffen und eine Debatte im Bundestag zu dem Thema herbeiführen, u.a. auch deshalb, weil es sich ja nicht um eine gesetzliche Regelung, also nicht um irgendeine Ratifikationsfrage dreht, sondern weil wir dann unsere politische Auffassung zum gesamten Unternehmen und zu seinen einzelnen Teilen vortragen müssen.</p>
				<p>Ich möchte gerne ein drittes Thema ansprechen, nämlich Polen und die Ausreisemöglichkeiten derjenigen, die sich dort gemeldet haben. Herr Vorsitzender, wir wissen, daß es eine Zahl zwischen etwa 280 und 300 000 gibt. Nun hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN015" type="comment"><p>Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>, MdB (SPD).</p></note></seg> von der sozialdemokratischen Fraktion gestern sich dazu geäußert in einem Interview mit Dettmar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CramerDettmar">Cramer</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN016" type="comment"><p>Journalist und Leiter des Bonner Studios des RIAS.</p></note></seg>, von dem ein bestimmter Teil im »Stadtanzeiger« abgedruckt ist. Er geht dort von einer Zahl von 150000 aus. Diese Zahl ist falsch. Er müßte dies wissen. In den letzten Sitzungen des Auswärtigen Ausschusses sind sehr klare und korrekte Zahlen genannt worden. Er sagt, er hoffe, daß es gelinge, diese 150000 herauszubringen, und er fügt im letzten Satz dazu, »natürlich abzüglich derjenigen, die seit 1970 bereits herausgekommen sind«. Das würden also, wenn man die Zahl etwas genauer nimmt, mit der er rechnet, noch etwa 95 000 sein. Ich möchte aber gerne hier, damit es jeder weiß, noch einmal wiederholen, um was es sich dreht.</p>
				<p>Das Deutsche Rote Kreuz hatte 283000 Ausreiseanträge. Das Deutsche Rote Kreuz hat vor kurzem alle diejenigen, die sich gemeldet hatten, also 283000, noch einmal angeschrieben, ob ihre frühere Meldung jetzt noch gilt. Davon [hat]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN017" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »haben«.</p></note></seg> ein bestimmter Prozentsatz, der bei etwa 70000 liegt, nicht geantwortet. Man kann daraus schließen, daß sie entweder verstorben sind oder ihr Interesse erloschen ist oder – und dafür gibt es viele Beispiele –, daß sie nicht mehr den Mut haben, Briefe dieser Art zu beantworten, weil sie unter ganz bestimmten Mitteln des Nachbarschaftsterrors stehen. Man muß aber hinzufügen, daß sich zu den bisher bekannten 283000 eine ebenfalls sehr große Anzahl neuer dazugemeldet hat, so daß also die Zahl, die bei 300000 liegen dürfte, damit erreicht wird.</p>
				<p>Ich verbinde das nun gar nicht weiter mit irgendeiner Wertung. Ich möchte nur darauf hinweisen, daß beide Fraktionen, die unsere und die sozialdemokratische, offenbar von ganz unterschiedlichen Zahlen ausgehen, obwohl diejenigen Zahlen, die ich eben verwendet habe, die offiziell mitgeteilten, im Auswärtigen Ausschuß mitgeteilten Zahlen sind. Und meine Schlußbemerkung, Herr Vorsitzender: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN018" type="comment"><p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, MdB (SPD) und Vorsitzender der SPD-Fraktion.</p></note></seg> hat ein Interview gerade eben verteilen lassen. Da wird er gefragt, wie es sich eigentlich verhalte mit den vertraglichen Regelungen mit der Sowjetunion.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte um Ihre Aufmerksamkeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Zum Beispiel Probleme des Kulturaustausches, des technologischen Austausches usw., weil, wie wir wissen, die Sowjetunion diese zur Unterschrift bereitliegenden Verträge – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN019" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, MdB (SPD) und Bundesminister für Forschung und Technologie.</p></note></seg> hat ja gerade eben noch einmal bei seinem Ressort darauf hingewiesen – nicht unterzeichnet hat, weil sie sich weigert, Westberlin bzw. Westberliner Institutionen aufzunehmen. Nun wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> in dieser Sache gefragt und der fragende Journalist sagt also »wissenschaftlich-technische Abkommen, Kulturaustausch, Rechtshilfe, Touristik«, und er fragt ihn dann: »Sind Sie optimistisch?« Und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> antwortet: »Sie können die Liste noch endlos verlängern. Das ist die alte deutsche Art, ihre, unsere eigenen Schmerzen fortgesetzt auf den Markt zu tragen und wenig da zu tun, als daß man es eben so hält.« Ich verstehe zwar den letzten Teil nicht ganz, aber ich möchte dies hier noch einmal vortragen, weil wir unter allen Umständen auf einer Linie, die auch die gegenwärtige Regierung beibehalten hat, mit Unterstützung der Opposition, die Regierung festhalten müssen – nicht, daß sie bereit ist, mit der Sowjetunion jetzt Vereinbarungen zu treffen, ohne daß die notwendige Einbeziehung von Westberlin und der Berliner Institutionen dabei gewährleistet ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich habe jetzt noch 6 Wortmeldungen. Ist die Fraktion einverstanden, daß wir die Rednerliste damit schließen? Ich sehe keinen Widerspruch, dann stelle ich dies so fest. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name>: Herr Vorsitzender, zwei kurze Bemerkungen zu Ihrem einleitenden Referat. Wir sind, glaub’ ich, alle sehr froh darüber, daß Sie offiziell den Kontakt mit der UDR aufgenommen haben, obwohl ich die Hoffnungen, die sich daran knüpfen im Hinblick auf konsequente weitere Zusammenarbeit, etwas pessimistischer beurteile anhand einschlägiger Erfahrungen, die wir mit andern Schwesterparteien in Europa in den vergangenen 15 Jahren gemacht haben. Und ich möchte darauf hinweisen, daß die Zusammenarbeit mit der UDR sowohl für uns wie für die nicht frei von Problematik sein wird. Das haben Sie ja angedeutet.</p>
				<p>Herr Vorsitzender, es wäre aber vielleicht doch zweckmäßig, wenn bei zukünftigen Begegnungen Ihrer Delegation der eine oder der andere […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN020" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »der«.</p></note></seg> in der europäischen Politik direkt an der europäischen Front stehende Kollege der Fraktion mit dabei sein würde, denn, wenn wir uns mit der UDR über eine große Zusammenarbeit verständigen wollen, so wird das ja nicht so sehr im Bilateralen alleine liegen, sondern im europäischen Bereich. Und wenn wir in Zukunft sowohl im Europäischen Parlament wie im Europarat einer erdrückenden sozialistischen Mehrheit und damit auch einer entsprechenden Beeinflussung der Entscheidungsgremien entgehen wollen, dann ist es ganz zweifelsfrei notwendig, zum Überleben notwendig, daß wir mit den französischen Freunden und den Konservativen eine Fraktionsgemeinschaft im Europäischen Parlament und im Europarat bilden.</p>
				<p>Ich wäre dankbar, Herr Vorsitzender, wenn – ich sage das, ohne daß ich irgendeine Kritik an den von Ihnen mitgenommenen Kollegen etwa hiermit ausspreche – Sie in Zukunft irgend einen der an dieser europäischen Front stehenden Kollegen, sei es Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> oder sei es Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN021" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »oder«.</p></note></seg>, aus der Funktion heraus mit in Ihre Delegation aufnehmen würden. Wir stehen nämlich sonst etwas dumm da, wenn wir in Zukunft gesagt bekommen: Ja, die eigentlichen Gespräche werden ja mit andern Leuten geführt. Ihr seid 2.- oder 3.-Klasse-Politiker.</p>
				<p>Zweite Bemerkung, Herr Vorsitzender! Ich habe vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> heute früh gehört, daß wahrscheinlich morgen eine Regierungserklärung sein wird über die <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> vortragen wird. Ich gehe doch nicht fehl in der Annahme, daß Sie dann darauf antworten werden? Ich möchte Sie ermuntern, soweit dies überhaupt notwendig ist, doch in diesem Zusammenhang nun ganz deutlich den Finger auf die Unwahrhaftigkeit zu legen, die nicht nur durch das Kommuniqué der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> durchschimmert, sondern in all dem begründet liegt, was sich in den letzten Tagen und auch in den davorliegenden Wochen in Brüssel zwischen den Mitgliedsregierungen abgespielt hat und sich auch manifestiert in der Haltung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> in Bezug auf Spanien und auch auf Portugal. Und ich möchte uns alle ermuntern, hier einmal ganz deutlich zu werden, ohne uns damit mit dem Caudillo etwa zu identifizieren oder mit dem System in Spanien. Aber, es den Amerikanern zu überlassen, die Basen, die paar wenigen noch für die Europäer im Falle des Falles sichern zu helfen und sozusagen die Kastanien aus dem Feuer zu holen, ohne sich schmutzige Finger zu machen, wie es gestern im Vorstand gesagt wurde, das kann einfach nicht unwidersprochen bleiben. Und ich meine, wir sollten das jetzt deutlich im Plenum des Bundestages sagen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Und es kommt hinzu, daß ich jedenfalls den Eindruck aus sehr vielen Reden und Begegnungen [mit] der Bevölkerung habe, daß man von der CDU/CSU erwartet, daß sie die Dinge nunmehr auch wirklich beim Namen nennt in diesen Bereichen, nachdem wir auf dem wirtschaftlichen und finanziellen Bereich mit unsern Warnungen bisher dank des kurzen Gedächtnisses unserer Bevölkerung und der vielen anderen Vergünstigungen, die sie erhalten, [feststellen müssen,] daß das einfach nicht registriert wird.</p>
				<p>Deswegen die Schlußbemerkung, Herr Vorsitzender, an Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> gerichtet. Ich halte nicht viel davon, wenn wir in den nächsten 14 Tagen wieder im Bundestag eine wirtschaftspolitische Debatte implizieren. Richtig ist, bei der Schwergewichtigkeit der Thematik, die der Fraktionsvorsitzende ja unterstrichen hat, daß diese Dinge wirklich vorbereitet werden und dann nach der Sommerpause in entsprechender Form debattiert werden. Sie haben noch Gelegenheit genug, Herr Fraktionsvorsitzender, auf die sicherlich Antworten erheischenden, na, sagen wir mal, die Darstellungskünste, in Anführungsstrichen, der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> und des Bundeskanzlers, des Wirtschaftsministers und der Gewerkschaften in entsprechender Form zu antworten in der Öffentlichkeit, ohne hier eine Debatte im Bundestag aufzuziehen, die nach meiner Auffassung nicht das Adäquate bringen würde, was wir uns davon erhoffen als in der Öffentlichkeit durchdringende Antwort. Vielen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn); Ich danke Ihnen vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name>. Ich befinde mich in voller Übereinstimmung mit Ihnen. Ich greife sehr gern die Anregung auf, bei dem nächsten Gespräch mit den französischen Freunden, das wird also sehr wahrscheinlich im November stattfinden, einen Kollegen, der an der europäischen Front kämpft, mit hinzuzuziehen, und zum andern greife ich auch auf bzw. hatte ich selbst vor, das Thema Spanien und Portugal morgen in dieser Erklärung, die ich da werde abgeben müssen, in dem Sinne zu behandeln, wie Sie es vorgeschlagen haben. Ich danke Ihnen sehr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> (Wangen) –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> (Wangen): Herr Vorsitzender, lassen Sie mich nur kurz zwei Sachen ansprechen. Das erste betrifft die vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> angesprochene Reaktion des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, die eben offenbar in einer Presseerklärung bekanntgegeben wird. Was dort in der Theorie gesagt wird, führt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> inzwischen auch in der Praxis durch. Kommende Woche hatte der Innerdeutsche Ausschuß eine Sitzung in Berlin anberaumt. Die SPD hat durch die Präsenz ihrer Mitglieder hier in Bonn kurzerhand dafür gesorgt, daß diese Berlin-Sitzung nicht stattfinden kann. Angesichts der Situation, die sich in Berlin zuspitzt, halte ich es für nahezu unverantwortlich, daß es auf diese Weise dem Ausschuß für Innerdeutsche Beziehungen nicht mehr ermöglicht wird, in Berlin selber eine Sitzung durchzuführen und sich [mit]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN022" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »zu«.</p></note></seg> den aktuellen Problemen dieser Stadt an Ort und Stelle zu beschäftigen. Ich möchte deswegen namens der Arbeitsgruppe für Deutschlandpolitik einen ausdrücklichen Wunsch an die Fraktion richten, nämlich den, die SPD-Fraktion aufzufordern, ihre Sitzung so zu verlegen, daß in der kommenden Woche die Sitzung in Berlin doch noch stattfinden kann. Ich glaube, daß die SPD – kaum sind die Wahlen in Berlin vorbei – alle guten Vorsätze, die sie dem Bürger dort versprochen oder auch nur vorgetäuscht hat, wieder vergißt. Ich würde also dringend darum bitten, daß dies geschieht. Ich glaube, alle unsere Beteuerungen, daß wir für Berlin etwas tun wollen, könnten wir in dieser Weise praktisch unter Beweis stellen.</p>
				<p>Das zum ersten Punkt! Zum zweiten möchte ich Ihre Aufmerksamkeit noch kurz auf das Problem der Elb-Grenze richten. Wir sind hier von Mitteilungen überrascht worden durch die Presse, daß hinter dem Vorhang von Geheimnistuerei, die bei uns ausgebreitet wird, daß hier offensichtlich bereits Abmachungen getroffen oder vorbereitet werden, die die ganze Grenzfrage in einer Weise zu präjudizieren geeignet sind, die ich für außerordentlich gefährlich halte. Ich bin der Auffassung, wir werden diese Frage morgen im Innerdeutschen Ausschuß beraten. Ich nehme an, nach allem, was wir wissen, wird der Herr Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN023" type="comment"><p>Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>, MdB (FDP) und Bundesminister des Innern.</p></note></seg> da sein, aber ich glaube, daß die CDU/CSU-Bundestagsfraktion es nicht auf sich sitzen lassen darf und so nicht mit sich umspringen lassen darf, daß man hier monatelang über ganz andere Dinge redet und dann werden hinter diesem Vorhang der Geheimhaltung plötzlich […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN024" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »werden plötzlich«.</p></note></seg> Entwürfe sichtbar, die zeigen, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> bereits längst entschlossen ist, über alle rechtlichen Bedenken sich rücksichtslos hinwegzusetzen.</p>
				<p>Das ist ein Vorgehen und Verfahren, das jeder Form der parlamentarischen Mitarbeit ins Gesicht schlägt, zumal ja ein solches Abkommen, wie es jetzt in der Presse wiedergegeben worden ist, ohnedies der Ratifikation durch den Deutschen Bundestag bedarf, also eine nicht rein von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zu treffende Maßnahme darstellt. Hier sollten wir entschlossener seitens der Fraktion reagieren und die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ganz energisch fragen, wie sie es eigentlich überhaupt mit der parlamentarischen Verantwortlichkeit des Bundestages zu halten gedenkt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>. Vielleicht haben Sie die Freundlichkeit, eine solche Erklärung für die Fraktion einmal zu entwerfen? Wir werden dann dafür sorgen, daß die dann in geeigneter Form – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN025" type="comment"><p>Eduard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name>, Sprecher der CDU/CSU-Bundestagsfraktion.</p></note></seg> wird verständigt – öffentlich bekanntgegeben wird. Ich danke Ihnen sehr. Ich greif’ die Anregung gerne auf. Jetzt kommt Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich hätte gern noch etwas zur sachlichen Seite gesagt, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> eben zur Wirtschaftspolitik bereits bemerkt hat. Nur, Sie hatten darum gebeten und ich ziehe selbstverständlich diese Bemerkung, die ich machen wollte, selbstverständlich zurück. Nur möchte ich mir einen Hinweis erlauben. Wenn Sie in allernächster Zeit im Fraktionsvorstand und wo auch immer eine bestimmte Konzeption erarbeiten wollen, mit der wir wirtschaftspolitisch der SPD etwas zeigen können, dann halte ich es aber auch gleichzeitig für wünschenswert, Sie unterhalten sich einmal darüber, wer dann die wirtschaftspolitischen Vorstellungen in der Fraktion verbindlich für die Fraktion vertritt.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Und das ist gar nicht bös’ gemeint, meine Freunde. Ein Jahr vor den Bundestagswahlen sollten wir auch einmal die Möglichkeit haben, ein wenig Tacheles zu reden, und zwar über Probleme, denen wir hin und wieder ausweichen, die aber notgedrungen auf uns zukommen und dann, wenn wir sie lösen wollen, es immer wieder zu spät ist. Deswegen, Herr Vorsitzender, auch die Bitte an Sie – und nicht nur in meinem eigenen Namen, sondern ich glaube, daß ich hier auch einige Freunde hinter mir weiß –, dafür zu sorgen, daß dann diese wirtschaftspolitischen Vorstellungen in einer Weise vorgetragen werden, daß man nicht das Gefühl hat, ein anderer spricht zu einem anderen Part, wieder ein anderer zu einem anderen Part. Hier muß endlich einheitlich gesprochen werden, so daß jeder sagen kann, wenn dieser Mann oder diese Frau zu diesem Thema spricht, ist das verbindlich für die Fraktion und letzten Endes auch für die Partei.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, ich danke Ihnen sehr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>, und ich folge Ihnen insoweit, als in der Sache einheitliche Erklärungen abgegeben werden sollten. Darum bemühe ich mich unentwegt und, wie mir scheint, doch mit einem gewissen Erfolg. Eine Monopolisierung der Sprecherrolle für beide Parteien und die Fraktion, das wird – muß ich Ihnen ganz offen sagen – auch in Zukunft sehr schwer sein. Also, das erreichbare Ziel, was ich anstrebe, ist, die zwei oder drei, meinetwegen auch vier potentiellen Sprecher auf ein und denselben Nenner zu bringen, und das würde ich für ausreichend halten. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Ich möchte auch zu der Frage der Wirtschaftsthesen nicht in die Sachdebatte eintreten. Ich möchte nur mitteilen, daß heute morgen in Godesberg eine Diskussion in ziemlich breiter Öffentlichkeit im Fernsehen mit dem Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN026" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, MdB (SPD) und Bundesminister der Finanzen.</p></note></seg> war, und es zeigte sich, daß Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> im Grunde in dieser Frage der Rezession, von der er sprach, kein Konzept hat. Sein einziges Konzept ist das Sparen der öffentlichen Hand. Und ich meine, wir sollten dem – gut, das kann man immer sehr schön draußen vertreten, ohne auf die Einzelheiten zu kommen –, aber ich meine, wir sollten unter Aufrechterhaltung der sozialen Ansprüche den Mut haben, zu sagen: Das Investitionsförderungsprogramm ist gescheitert. Und wir müssen einen Weg finden, die Rezession dadurch, daß wir der Wirtschaft helfen – ich will das mal als Generalklausel nehmen –, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN027" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> zu schaffen. Ich glaube, daß wir nicht jetzt einfach monatelang nur von Sparen sprechen [sollten], sondern wir müssen konstruktiv etwas vortragen. Dazu gehört natürlich Mut, weil ich sehr genau weiß, daß die Auseinandersetzung darüber in unsern Kreisen sehr stark ist. Aber ich glaube, wir müssen den Mut haben, Entscheidungen zu treffen zugunsten der Wirtschaft, damit vom Unternehmer aus den Betrieben die Rezession überwunden wird, die sonst nicht überwunden wird. Und die Koalition hat in dieser Beziehung – das haben Sie heute morgen ganz klar gesehen – kein Konzept, so daß wir eine große Chance haben, unsere Thesen, die wir ja z.T. schon publiziert haben, unsere Thesen zusammenzufassen und hier auch etwas zu bringen. Aber das sollte man zunächst sorgfältig miteinander besprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>! Ich fasse dies, was Sie gesagt haben, als eine Anregung für unsere weiteren Überlegungen, von denen ich eingangs gesprochen habe, auf. Letzte Wortmeldung, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte zwei Bemerkungen machen. Das erste zu dem Satz in Ihrem Bericht zur Lage, Herr Vorsitzender, in dem Sie davon sprachen, wir müßten uns Gedanken machen über die Arbeit nach der Sommerpause. Ich meine, daß auch die Arbeit in der Sommerpause hier in der Fraktion noch einmal angesprochen werden sollte. Wir haben es in den letzten Jahren immer wieder erlebt, daß nach der Sommerpause die Regierung stärker dastand als vorher. Und ich meine, wir sollten zu verhindern versuchen, daß die Journalisten in der Saure-Gurken-Zeit, wenn sie über uns überhaupt schreiben, ständig nur das Loch Ness in der Union erwähnen. Ich meine, daß wir versuchen sollten, über die Geschäftsführung die Arbeitsgruppen zu koordinieren und auch einen bestimmten Zeitplan zu erarbeiten, wer wann etwas sagt. Und ich könnte mir vorstellen, daß eine ganze Reihe von Arbeitsgruppen da ist, die bereit sind, in der Sommerpause etwas zu produzieren. Unter den Kollegen wird immer wieder gefragt, ob wir zu einer Fraktionssitzung in der Sommerpause kommen sollten. Ich halte dies nun, gemessen am Aufwand und gemessen an dem möglichen Erfolg, nicht für das Richtige. Ich könnte mir statt dessen vorstellen, daß die Geschäftsführung ohne weiteres organisieren könnte, daß sich eine Reihe von Sprechern in der Sommerpause meldet. Ich könnte mir auch vorstellen, daß, wenn zwei oder drei Kollegen in Bonn aus einer Arbeitsgruppe zusammenkommen, daß dies dann als eine Klausurtagung dieser Arbeitsgruppe deklariert wird.</p>
				<p>Das zweite betrifft das, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name> auf die Einlassung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> gesagt hat, Kritik an der Wirtschaftspolitik. Ich glaube, daß wir zu der Informationspolitik der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> in den letzten Wochen in der Tat noch etwas sagen sollten, und wir sollten versuchen, an den Lack von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> etwas heranzukommen. Draußen greift immer mehr der Satz um sich: Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> treiben ja CDU-Politik. Und ich meine, wir sollten einmal anhand der Informationen vor allem vor der Nordrhein-Westfalen-Wahl dartun, daß dies nicht CDU-Politik ist, sondern daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> bereit ist, auch seine Großmutter zu verkaufen, wenn er es für richtig hält. Und ich glaube, daß den Aufhänger dazu in den nächsten Tagen Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> liefern wird. Wir sollten also die Chance zu einer Erklärung benutzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>! Mit Großmüttern, da soll man vorsichtig sein, meine ich. Aber sonst stimme ich Ihnen völlig zu, insbesondere auch, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>, [was] über die Notwendigkeit einer Aktivität der Fraktion in der Sommerpause gesagt wird. Ich hab’ das vorhin nicht erwähnt, aber dafür gibt es Planungen. Ob Fraktionssitzung oder nicht, sollten wir sehr wahrscheinlich nicht im voraus entscheiden, sondern von der Entwicklung abhängig machen. Aber ganz sicher sollten Teile der Fraktion, Arbeitskreise oder Vorstand oder wer auch immer, zusammentreten, um in der Sommerpause zu wichtigen Fragen Stellung zu nehmen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, damit ist die Generaldebatte beendet. Ich möchte, bevor wir fortfahren, unsern Freund Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> nach langer Erkrankung wieder sehr herzlich in unserer Mitte begrüßen</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>und sagen, daß der äußere Eindruck eigentlich ganz hervorragend ist. Dann gehen wir über zum nächsten Punkt der Tagesordnung, Kollege</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich möchte die Fraktion davon informieren, daß der Fraktionsvorsitzende, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, zum 3. Mal den Segelwettbewerb um Fehmarn rundherum gewonnen hat. Herzlichen Glückwunsch!</p>
				<p>(Schallendes Gelächter.)</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Aus dem Ältestenrat für diese Woche. Es ist vorher angedeutet worden, daß der Bundeskanzler morgen, Mittwoch, 4. Juni, nach der Fragestunde, also [um] 14.30 Uhr, eine Regierungserklärung abgeben will – Dauer etwa eine Viertelstunde – zu den Themen Sitzung des Verwaltungsrates der IAEA – Internationale [Atom-]Energie-Agentur –, dann 2. Sitzung des Ministerrates der OECD am 28. Mai ’75 [in] Paris und 3. Sitzung des Ministerrates der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> am 29. und 30. Mai ’75 in Brüssel. Dazu wird es, so ist unverbindlich zunächst einmal vereinbart interfraktionell, jeweils eine Erklärung der Fraktionen geben, so daß die Ausschußsitzungen vermutlich erst gegen 17 Uhr oder 16 Uhr stattfinden können.</p>
				<p>Ich darf zum Plenum der Woche weiter bemerken, daß wir am Donnerstag als Schwerpunkt haben unsere Debatte zu unserer Großen Anfrage Gesundheitspolitik. Nach Lage der Dinge konnten wir es allerdings nicht verhindern – statt daß die Debatte schon vormittags um 9 Uhr beginnen kann, wird es voraussichtlich erst spätvormittags möglich sein. Das hängt allerdings davon ab, ob zu den vorhergehenden Punkten noch Erklärungen abgegeben werden müssen. Die Koalitionsfraktionen sind bereit, evtl. zu verzichten auf eine Erklärung zu Punkt c), betrifft Entwurf der 2. u. 3. Beratung eines Gesetzes über die Besoldungserhöhung, ebenfalls zum Punkt e) Bundeskindergeldgesetz. Ich bitte die Kollegen, zum Punkt c) ist es schon geschehen, vielleicht nachher dazu Stellung zu nehmen, ob sie bereit sind, zu verzichten. Ich darf, verehrte Kolleginnen und Kollegen, vielleicht dies noch einmal zum Anlaß der Debatte [nehmen], an Sie alle [den] dringenden Wunsch und den Appell zu richten, doch bei diesen Debatten zu den Großen Anfragen, die von uns initiiert worden sind, stärker im Plenum präsent zu sein. Also, es ist ja nicht nur für uns immer schwieriger im Ältestenrat, günstige Zeiten herauszuholen, wenn man immer darauf hingewiesen [wird]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN028" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »bekommt«.</p></note></seg>, daß wir ja die Dinge wohl nicht so ernst nehmen, siehe auch unsere Debatte über den Familienbericht, wenn zeitenweise 5 bis 6 Kollegen stundenlang nur im Plenum anwesend sind. Das erhöht auch nicht die Glaubwürdigkeit unserer sog. Alternativpolitik, wenn in diesen Fragen nicht einmal die Kollegen aus den jeweiligen Ausschüssen unten im Plenum präsent sind.</p>
				<p>Ich möchte also Sie herzlich bitten, auch unsere Kollegen, die sich die Mühe gemacht haben, diese schwierige Problematik der Gesundheitspolitik bei einer Großen Anfrage morgen, also am Donnerstag, zu diskutieren, nicht alleinzulassen. Es sollte wenigstens dann, wenn die Kollegen unserer Fraktion sprechen, eine entsprechende Präsenz sichergestellt sein.</p>
				<p>Wir werden voraussichtlich am Donnerstag mit der Tagesordnung fertig werden, so daß der Freitag, wie Sie aus der Mitteilung entnommen haben, vorsorglich für die Ausschüsse verplant werden kann. Was die weitere Termingestaltung für die nächsten Wochen anbetrifft – in der nächsten Woche, das ist noch nicht ganz sicher, wird voraussichtlich die Große Anfrage der Koalition zur Energie-Einsparung diskutiert werden. Dann ist beabsichtigt, unsere noch vorhandenen Anträge zum Thema Innere Sicherheit zu diskutieren. Für die letzte Juniwoche – hier bitte ich um Aufmerksamkeit, was die Gestaltung des 17. Juni anbetrifft – ist es uns gelungen, daß am 17. Juni, weil gesetzlicher Feiertag, keine Sitzungen des Bundestages stattfinden, außer der schon angekündigten Feierstunde vormittags um 10 Uhr. Wir können allerdings nicht – und konnten nicht – verhindern, verständlicherweise, daß [es] an diesem Tag eine Präsenzpflicht gibt. Wir können nicht einer Feierstunde, die wir angestrebt haben, zustimmen und dann sagen, aber wir wollen keine Präsenzpflicht haben. Deswegen bitte ich, trotz vieler Bedenken, die angemeldet worden sind, und trotz vieler Termine, die Kollegen angenommen haben, doch sicherzustellen, daß an dieser Feierstunde die Fraktion präsent ist. Es ist nämlich damit zu rechnen, daß die SPD diesen Tag zu ihrem Fraktionsarbeitstag macht, daß die also präsent sind, und es wäre eine Blamage, wenn unsere Fraktion ausgerechnet zu dieser Feierstunde, und zwar am Vormittag, nicht da wäre.</p>
				<p>Es ist aber dann dafür gelungen, daß wir nicht am Montag Fraktionsarbeit leisten müssen, sondern daß wir dann den Mittwoch vormittag dafür frei bekommen haben für die Arbeitskreise und für die Fraktion, so daß also dann für die Ausschüsse,</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte doch um etwas mehr Aufmerksamkeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: die Ausschüsse dann nur nachmittags zur Verfügung steht. Für den 18., das ist also der Mittwoch, hatten wir ja ursprünglich eine Sondersitzung der Fraktion zum Thema Eherecht und Scheidungsrecht vorgesehen am Abend. Dieser Termin muß leider ausfallen oder auf den Herbst verschoben werden, weil an diesem Tag die alljährliche Gartenveranstaltung oder Empfang, wie sich das nennt, des Präsidiums des Bundestages zum Beginn der Sommerferien stattfindet. Soweit zu den Planungen noch zu den nächsten Wochen. Es ist, um ein Letztes noch zu sagen, sicher damit zu rechnen, daß wir noch die 1. Lesung des Berufsbildungsgesetzes haben, voraussichtlich in der letzten Juniwoche vor den Sommerferien.</p>
				<p>Ich darf schließlich noch das, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name> gesagt hat, aufgreifen. Die Vorsitzenden der Arbeitskreise sind vor einigen Wochen schon angeschrieben worden mit der Bitte, der Fraktionsführung bis zum 15. Juni mitzuteilen, welche Initiativen in den Ferien geplant sind. Dies ist notwendig, damit wir auch eine zeitliche Koordinierung von der Geschäftsführung her sicherstellen können. Ich möchte aber die Anregung, die der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name> gegeben hat, noch einmal unterstreichen, daß vielleicht die einzelnen Arbeitsgruppen, nicht nur die Arbeitskreise, deren Zeit ausnützen, um wenigstens einmal zusammenzukommen, um eventuell Initiativen oder Stellungnahmen zu aktuellen Problemen zu erarbeiten. So könnten wir sicherstellen, daß wir kontinuierlich in den Ferienmonaten präsent wären, ohne eine große Fraktionsversammlung einberufen zu müssen.</p>
				<p>Lassen Sie mich schließlich noch zwei Punkte aus dem Ältestenrat ansprechen. Das eine ist – Sie haben es der Presse entnommen, deswegen möchte ich dazu kurz etwas sagen –, in der letzten Sitzungswoche hat die Parlamentsreformkommission unter Vorsitz der Präsidentin getagt. Also, da sind keine umfassenden neuen Veränderungen zu erwarten, aber es ist eine Reihe von Punkten zusammengetragen worden, die vornehmlich unsere Kollegen im Geschäftsordnungsausschuß beschäftigen werden. Hier haben wir nur diese Fragen</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, es ist wirklich unmöglich! Es gibt eine ganze Reihe von Kollegen, die möchten [dem] zuhören – ich z.B. auch –, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> sagt.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Und bitte hindern Sie nicht diejenigen, die zuhören wollen, daran, [indem]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN029" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »daß«.</p></note></seg> Sie selber ein solches Palaver entfalten, das über den Stimmaufwand des Sprechers bei weitem hinauszugehen beginnt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Ich wollte kurz davon informieren, daß folgende Punkte besprochen werden sollen: Redezeit, Aktuelle Stunde, Worterteilung zur Geschäftsordnung, persönliche Bemerkungen, Tagesordnung, Beratung, 2. Beratung von Gesetzentwürfen, Zurück- und Übernahme einer Gesetzesvorlage, Haushaltsberatung, Fragestunde, Kleine Anfragen, Bestimmungen über Ausschüsse. Hier möchte ich, Herr Vorsitzender, nicht anregen, daß wir eine eigene Kommission einrichten, denn die Kollegen – es handelt sich ja vor allem um die Verbesserung der Geschäftsordnung […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN030" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »und«.</p></note></seg> – des Geschäftsordnungsausschusses müssen sich mit diesen Fragen befassen. Trotzdem möchte ich anregen, daß die Kollegen, die Vorschläge haben zu diesen Punkten oder die sich in irgendeiner Weise an diesen Fragen beteiligen wollen, sich dann mit mir in Verbindung setzen [und] vielleicht auch schriftlich bei mir Anregungen dazu geben. Ich halte es für wichtig, daß wir einige Verbesserungen der Geschäftsordnung vornehmen, u.a. auch eine Verbesserung des Minderheitenschutzes, der, glaub’ ich, sehr wichtig ist.</p>
				<p>Ein letzter Punkt noch. Sie haben ebenfalls der Presse entnommen und aus einem Schreiben, das auch die Bundestagspräsidentin an Sie alle gerichtet hat, daß beim Bundesverfassungsgericht ein Verfahren anhängig ist, eine Verfassungsbeschwerde eines saarländischen Landtagsabgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderKarlHeinz">Schneider</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN031" type="comment"><p>Karl Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderKarlHeinz">Schneider</name>, MdL des Saarlandes (SPD).</p></note></seg>, zu dem der Bundestag zu Stellungnahmen zu einigen wichtigen, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN032" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »die«.</p></note></seg> den Status und die Rechtsstellung des Abgeordneten betreffenden Fragen gebeten worden ist. Eine interfraktionelle Kommission, an der sich unsere Kollegen Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name> beteiligt haben, hat inzwischen zu diesen Fragen eine umfassende und, wie ich meine, gute Stellungnahme des Hauses ausgearbeitet. Wenn Interesse besteht, bin ich gerne bereit, die einzelnen Dinge noch einmal vorzutragen. Ich möchte jetzt die Zeit dazu nicht mißbrauchen, aber ich wollte Ihnen dies sagen. Das Verfahren – der Termin findet voraussichtlich am 18. Juni statt – wird sicherlich einige Bewegung in die Landschaft bringen, so daß Sie jedenfalls informiert sind, was hier läuft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>. Zu dem letzten Punkt möchte ich nur sagen, daß wir das jetzt nicht hier in der Fraktion erörtern sollten. Ich würde vorschlagen, daß diejenigen Kollegen, die an der Thematik interessiert sind, sich an Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> oder Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> wenden und sich im einzelnen über den Stand der Beratungen unterrichten lassen. Ich möchte sehr nachdrücklich unterstreichen, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> zum 17. Juni gesagt hat. Bitte, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, nehmen Sie an der Sitzung morgens um 10 im Bundestag teil. Bringen Sie uns nicht in die Lage, daß wir, die wir [an] diesem Tag als einem gesetzlichen Feiertag festhalten wollen, nachher schwach oder wesentlich schwächer in der Sitzung vertreten sind als die beiden anderen Parteien. Ich wäre Ihnen sehr, sehr herzlich dankbar, wenn jeder, der’s nur irgend ermöglichen kann, dazu kommen würde. Falls nachmittags von Ihnen Verpflichtungen übernommen wurden – ich bin z.B. in dieser Lage, daß ich um 15 Uhr in sprechen muß –, können Flugzeuge – alles, was auf diesem Wege zu schaffen ist – zur Verfügung gestellt werden. Das alles werden die Parl. Geschäftsführer gerne in die Hand nehmen. Nur, bitte, seien Sie anwesend!</p>
				<p>Jetzt hatten wir eine Reihe von Wortmeldungen, wie ich gesehen habe. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> – wer noch mehr? Erledigt. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich habe an sich viel Verständnis dafür, daß Bundeskanzler und <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> von ihrem verfassungsmäßigen Recht, Regierungserklärungen abzugeben, reichlich im Parlament Gebrauch machen. Weniger Verständnis aber hab’ ich dafür, daß das laufend immer am Mittwochnachmittag geschieht, weil dadurch zumindest bei einzelnen Ausschüssen die Arbeitsfähigkeit sehr weitgehend eingeschränkt wird. Da hat z.B. der Auswärtige Ausschuß eine Vereinbarung getroffen mit dem Verteidigungsausschuß und mit dem Innerdeutschen Ausschuß wegen der Doppelmitgliedschaft mehrerer seiner Mitglieder, wonach die beiden letztgenannten Ausschüsse am Vormittag tagen, der Auswärtige Ausschuß am Mittwochnachmittag. Und immer wieder trifft es diesen Ausschuß mit seiner einzigen Sitzung in der Woche, daß er mit erheblicher Verspätung anfangen muß, weil die Regierung gerade [an dem]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN033" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »den«.</p></note></seg> Nachmittag eine Regierungserklärung abgibt. Dieses Mal hätte z.B. die Regierung durchaus auf den Freitagvormittag, 9 Uhr, ausweichen können. [Ich] bitte also unsere Vertreter im Ältestenrat, darauf hinzuwirken, daß sich das nicht festsetzt und, daß wir endlich einmal davon runterkommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>! Ich möchte diese Bitte unterstützen und darf die Parl. Geschäftsführer bitten, in diesem Sinne tätig zu werden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>: Herr Vorsitzender, meine verehrten Damen und Herren! Ich halte es für sehr beachtenswert, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> darauf hingewiesen hat, daß die Diskussionen um die Großen Anfragen der Union einen besseren Blick in der Öffentlichkeit bekommen. Aber dazu, meine ich, bedarf es auch ein paar Voraussetzungen und ich möchte hoffen, daß die künftige Gesundheitsdebatte nicht unter einem gleichen Schwund leidet wie vor 3 Wochen die Debatte um die Wohnungsbaupolitik, die nämlich völlig unter Ausschluß der Öffentlichkeit zwischen 17 Uhr und 22 Uhr sich vollzog und geheimer dadurch war, als wenn [wir] hier eine geheime Fraktionssitzung hatten. Und wenn man dabei bedenkt, daß wir hierbei Themen hatten, wo wir die Regierung wirklich packen konnten, weil sie kein Konzept hatte, und das Ganze nicht zum Zuge kam oder nicht in die Öffentlichkeit kam, weil vordem die Außenpolitiker sich verbreitet hatten – Denn ursprünglich sollten wir morgens beginnen, dann hieß es Erklärung bis 11 Uhr, und dann mußten wir bis 17 Uhr warten, weil die Herren Außenpolitiker nicht vom Töpfchen kamen und dazu dann folgendes Ergebnis. Noch viel schlimmer war, daß wir dann in tiefer Nacht um 23.30 Uhr eine Debatte um die Einsetzung eines Sonderausschusses zum Thema Jugendarbeitslosigkeit beschließen mußten. –, dann zeigt das eigentlich, wie wir [bei] uns gesellschaftspolitische Erfordernisse werten gemessen an außenpolitischen Dingen. Und ich weiß mich darin einig, daß eine Großzahl von Kollegen dann auch aus Trotz und aus großer Verärgerung über dieses weite Ausbreiten der Außenpolitik dann auch späteren Debatten ferngeblieben ist, und ich möchte mir deswegen die sehr ernsthafte Anregung erlauben, daß wir in Zukunft bei der Festsetzung der Tagesordnung künftig einmal Sorge tragen, daß dann die außenpolitischen Themen nach den gesellschaftspolitischen drankommen – dann können die Außenpolitiker in dunkler Nacht diskutieren und vielleicht ergibt sich daraus sogar einmal eine Sternstunde deutscher Außenpolitik.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>. Ich denke, wir nehmen diese beherzigenswerten Worte alle so auf, wie sie gemeint sind! Das einzige, wo ich Ihnen nicht zustimme, ist Ihr Vertrauen in die Geheimhaltung geheimer Fraktionssitzungen. Da habe ich so meine eigenen Erfahrungen. Aber sonst hatten Sie nirgendwo unrecht. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> – meine Damen und Herren, ich kann gar nicht richtig erkennen, ob es der Frühling ist oder die Kälte oder ein solches Maß an Unruhe. Können wir denn vielleicht den Damen und Herren etwas Herzhaftes zu Trinken anbieten, einen Schnaps oder sowas, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN034" type="comment"><p>Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>, Verwaltungsleiter, 1955–1961 und 1965–1972 Parlamentarischer Geschäftsführer der CDU/CSU-Bundestagsfraktion sowie 1954–1972 MdB (Zentrum, CDU).</p></note></seg>? Hier muß ja offensichtlich was geschehen! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> hat hier eine Art Parlamentsreform erörtert. Ich hätte gern 1. gewußt: Von wem kamen hier die Anregungen? Ich verfolge nämlich im Geschäftsordnungsausschuß, daß die SPD, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> noch als Vorsitzender – ist ja nicht mehr –, immer bemüht war, die ganze Geschäftsordnung im Augenblick zu reformieren. Ich vermute jetzt ein bißchen, daß – nachdem wir das mit Erfolg abgelehnt haben –, daß […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN035" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sie«.</p></note></seg> jetzt auf diese Tour versucht wird, in der Geschäftsordnung die Dinge zu ändern, die zuungunsten der Regierung sind. Ich würde hier zu äußerster Vorsicht warnen. Im Augenblick werden die Dinge uns alle zugeschoben, und, soweit wir es nicht verhindern können, wird dann mit Mehrheit der Gegenseite, werden die Dinge verändert. Das sollten wir nicht vergessen. Ich bin der Meinung, trotz aller Schwierigkeiten, die der Herr Vorsitzende hier erwähnt hat, daß wir doch wieder mal die Mehrheit hier erringen könnten, und dann wäre die Zeit, die Geschäftsordnung zu reformieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>! Weitere Wortmeldungen hierzu liegen nicht vor. Dann gehen wir jetzt zum nächsten Punkt der Tagesordnung über. Ich nehme an, Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>] bittet um das Wort? Bitte schön, Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>] –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Mit der Beantwortung der Großen Anfrage der CDU/CSU-Bundestagsfraktion nach mehr als einem Dreivierteljahr bis zur Zeit der Einbringung verfolgt die Regierung erneut den in diesem Hause schon öfters zu beobachtenden Stil, Anfragen gewissermaßen durch Liegenlassen zu erledigen, gleichzeitig diese Zeit zu nutzen, um [mit] eigenen Gesetzesinitiativen unangenehme Fragen zu unterlaufen. Unabhängig von diesem erkennbaren Vorhaben der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zeigen sowohl die Antwort der Regierung wie zahlreiche Widersprüche sowohl zwischen den Koalitionsparteien wie aber auch in den Aussagen führender Regierungsmitglieder Ansätze für eine umfassende systematische Analyse der derzeitigen Situation des Gesundheitswesens. Dazu haben sich mehrere Kollegen aus der Arbeitsgruppe Gesundheit vorbereitet. Wir werden diese Diskussion nicht nur in der Aufzeigung von Mängeln, in der Kritik der Regierung führen, sondern gleichzeitig unsere Alternativen dem gegenüberstellen und versuchen, klare Position zu beziehen. Die Regierung, ebenfalls in einer Form eines Ablenkungsmanövers, versucht, mit der Diskussion über die Große Anfrage einen Gesetzentwurf zu diskutieren, der eine Weiterentwicklung des Kassenarztrechtes darstellt und hier die ambulante Versorgung der Bevölkerung verbessern soll.</p>
				<p>Ich möchte an dieser Stelle nicht untersuchen, ob dieser Gesetzentwurf dazu angetan ist, zumal ein ähnlich lautender Entwurf auch des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> ebenfalls morgen zur Debatte steht. Da die Debatte auch mit entsprechenden Konsequenzen enden soll, haben wir eine Reihe von Entschließungsanträgen vorbereitet, die sowohl in der Arbeitsgruppe Gesundheit wie im Arbeitskreis IV durchgesprochen worden sind und dort zunächst – möchte ich einmal sagen – abgesegnet worden sind. Ich glaube nicht, Herr Vorsitzender, daß ich hier über den Inhalt und die Art, wie wir die Diskussion morgen führen wollen, zunächst einmal weitere Ausführungen machen sollte, sondern ich stehe für Fragen der Kollegen zur Verfügung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, Herr Kollege [Prinz] Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>], Sie versetzen mich in eine gewisse Verlegenheit. Ich muß natürlich Ihr Bemühen, sich kurzzufassen, uneingeschränkt anerkennen und loben. Andererseits ist es eine so wichtige Debatte, daß ich es doch begrüßen würde – und Sie sollen dafür die ausreichende Zeit bekommen –, wenn Sie […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN036" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »mit«.</p></note></seg> dieser Fraktion die Hauptpunkte, ähnlich, wie Sie gestern im Vorstand vorgetragen haben, auch hier vortragen würden. Meine Damen und Herren, da müssen Sie wirklich zuhören. Es hat ja keinen Zweck, daß wir in eine wichtige Debatte hinein gehen, ohne daß wir […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN037" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »in«.</p></note></seg> ungefähr einen Überblick darüber haben, was wir mit dieser Debatte beabsichtigen. Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>] –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>: Der Grund für unsere Anfrage liegt vor allem in der Tatsache begründet, daß in der Öffentlichkeit in zunehmendem Maße eine gesundheitspolitische Diskussion über Kostenentwicklung, Leistungsfähigkeit und Struktur des Gesundheitswesens geführt wird. Und es ist geradezu absurd, wenn das Parlament ausgerechnet an dieser für jeden einzelnen so wichtigen Diskussion nicht entsprechend teilnimmt. Dem dient eben unsere Große Anfrage und zugleich, wie ich vorhin bereits ausführte, um Widersprüche in der Regierung aufzuzählen. Die Regierung soll veranlaßt werden, ihre Positionen deutlich zu machen, aber auch den Versuch zu unternehmen, die gesamte Diskussion über das Gesundheitswesen zu versachlichen. Wir erteilen all denjenigen eine klare Absage, die glauben, die Mängel in der Gesundheitsversorgung dazu ausnutzen zu können, ideologisch und politisch motivierte Systemänderungen mit dem Ziel der Sozialisierung unseres Gesundheitswesens zu erreichen. Wir wollen aber auch mit dieser Anfrage feststellen, ob bestimmte Gemeinsamkeiten vorhanden sind. Schließlich soll aber auch eindeutig der Appell an alle Gruppen im Gesundheitswesen gesagt werden, daß dieser Grabenkrieg, jeder gegen jeden – Krankenkassen gegen Ärzte, Ärzte gegen Krankenhäuser, Krankenkassenärztliche Vereinigungen gegen Arbeitgeber und Arbeitnehmer-Organisationen – ein Ende haben muß, wenn sachgerechte Vorschläge in der Zukunft erarbeitet werden sollen.</p>
				<p>Wir bringen zum Ausdruck, daß wir einerseits der Ausbeutung des Systems der sozialen Sicherung ein klares Veto gegenüberstellen, auf der andern Seite aber nicht bereit sind, in der Verteufelung der einzelnen Gruppen des Gesundheitswesens mitzumachen. Die Anfrage und entsprechend auch die Diskussion morgen hat 6 Schwerpunkte, nämlich die Forschungspolitik, die Frage der gesundheitlichen Erziehung und Aufklärung, die ärztliche Versorgung im ambulanten und stationären Bereich sowie im Bereich des öffentlichen Gesundheitsdienstes, die Fragen, die mit dem Krankenhaus zusammenhängen und schließlich die Arbeitsweise des Ministeriums.</p>
				<p>Natürlich gibt es noch andere Fragen im Gesundheitswesen, die vordringlich sind, etwa Fragen, die mit der Verbesserung der psychiatrischen Versorgung der Bevölkerung zusammenhängen, des Arzneimittelwesens und andere. Hier erinnere ich daran, daß hierfür gesonderte Gesetzesvorhaben und Initiativen in der Arbeit des Bundestages verankert sind, so daß es sich erübrigt, darüber zu reden. Wir werden aber morgen auch zum Ausdruck bringen, daß Gesundheitspolitik nicht nur Krankenversorgung oder Verbesserung der Krankenversorgung bedeutet, sondern daß Gesundheitspolitik vor allem die Aktivierung der Eigenverantwortlichkeit des einzelnen bedeutet, für seine Gesundheit mehr zu sorgen. Und alle Versuche, Kosten zu senken, müssen scheitern, wenn es uns nicht gelingt, hier eine völlige Tendenzwende zu erreichen, nämlich stärker unsere Mitbürger zu motivieren, für ihre eigene Gesundheit verantwortlich zu sein.</p>
				<p>Und hier liegt nach unserer Auffassung eine große Aufgabe gerade für die Gesundheitspolitik einer <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, die in vielen anderen Bereichen ja nicht die Kompetenzen hat, um alle Maßnahmen durchzuführen. Sie wissen, daß zum großen Teil die Länder hier mit zuständig sind. So, Herr Vorsitzender, stellen wir uns die Diskussion morgen vor, und ich bitte um Zustimmung der Fraktion.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Prinz Botho <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">[zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein]</name>! Wird das Wort gewünscht? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name> – und Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name> : Meine Damen und Herren, ich möchte nur eine Frage stellen. Ist auch sichergestellt, daß die Versorgung, die ärztliche Versorgung des flachen Landes und der Stadtrandgebiete von uns angesprochen wird? Denn leider wird ja dieses Problem immer wieder sehr stark auch von den ärztlichen Standesorganisationen herabgespielt, während es in Wirklichkeit tatsächlich eine außerordentlich große und bedeutsame Rolle spielt. Und ich möchte doch bitten, daß gerade von unserer Fraktion das gemacht wird. Ich weiß, daß die beiden Gesetzentwürfe ja auch gerade in die Richtung zielen, aber ich möchte doch, daß nicht der Eindruck entsteht, daß diesem Problem von unserer Seite zu wenig Rechnung getragen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name>! Vielleicht antworten Sie am Schluß, Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>]? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> (Wolfsburg): Herr Vorsitzender, ich nehme an, daß Sie in diesem Zusammenhang auch ein Gespräch über den Entschließungsantrag zu dieser Debatte zulassen.</p>
				<p>([Zuruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn)]: Natürlich!)</p>
				<p>Ich würde dann sehr gerne für meine eigene Notwendigkeit, Rede und Antwort zu stehen, 3 Fragen stellen. Nämlich 1., gibt es ausreichend klare Vorstellungen für die Curricula, den Umfang usw. eines Faches Gesundheitskunde in den Schulen? Ich weiß das nicht und würde gerne wissen, ob das ausreichende Substanz hat. 2. würde ich gerne wissen, wie unsere zuständigen Kolleginnen und Kollegen sich die Realisierung des Punktes vorstellen, daß Gesundheitserzieher bzw. geeignete Lehrkräfte solchen Unterricht erteilen sollen? Wir stehen doch dann besonders vor der Situation, daß wir schon die bisherigen Fächer in den nächsten Jahren nicht mehr ausreichend besetzen können angesichts der Lage der öffentlichen Finanzen. Darüber wird man doch sicher auch nachgedacht haben. Und schlußendlich unter Verbesserungsmaßnahmen im Krankenhauswesen ist die Forderung an die Regierung, zu prüfen, wieweit Einrichtungen – z.B. Pflegeheime, Sozialstationen – für die Entlastung der Krankenhäuser und die Senkung der Verweildauer künftig in Anspruch genommen werden können, ein Problem, das mich in meinem Wahlkreis speziell interessiert. Mir wird dort immer gesagt, dieses Problem würde wesentlich erleichtert in dem Moment, wo eine Leistung der Krankenkassen für den Aufenthalt in den Pflegeheimen möglich wäre. Dieses sei ein offenes Problem. Vielleicht kann dazu auch ein Wort gesagt werden. Hier geht’s ja letzten Endes doch wohl um Geld.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Schlußwort Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>]. Bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>: Die Frage von Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name>! So werden sowohl meine Kollegin Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumeisterHanna_1972-12-13">Neumeister</name> wie aber auch der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin) und ich diesen Fragenkomplex anschneiden. Allerdings möchte ich auch die Gelegenheit nutzen und sagen, daß wir ähnliche Engpässe, wie wir sie in bestimmten Stadtrandgebieten und ländlichen Bereichen im Bereich der ambulanten Versorgung haben, auch in Krankenhäusern haben, wenn Sie etwa an die Besetzung von Assistenzarztstellen in kleinen Krankenhäusern denken. z.Z. fehlen in Rheinland-Pfalz mehr Assistenzärzte an Krankenhäusern als Ärzte für dringlich zu besetzende Kassenarztsitze, und hier stellt sich generell die Frage eines Steuerungssystems für die Weiterbildung unserer Ärzte und ich werfe deswegen die Frage auf, ob wir uns es leisten können, bei den erheblichen Kosten der Ausbildung von Ärzten nahezu ohne jedes Steuerungssystem die Weiterbildung an Ärzten zuzulassen, ohne sie am Bedarf zu orientieren. Uns fehlen 9000 Betriebsärzte, 6000 Anästhesisten oder der öffentliche Gesundheitsdienst ist mangelhaft besetzt. Daraus mögen Sie erkennen, daß dieses Problem sich sehr viel weiter stellt als nur auf diesem sehr verengten, allerdings für uns in der Wahlkreisarbeit besonders eindringlichen Bereich der ambulanten Versorgung der Bevölkerung.</p>
				<p>Es wird also in jedem Fall angesprochen und so, daß auch erkennbar wird, daß neben den Anträgen [im] <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> auch die CDU an einer Lösung dieser Probleme dringend interessiert ist. Was die Fragen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> anbetrifft, so möchte ich darauf hinweisen, daß wir damit ja eine Anregung geben wollen, zu überprüfen, ob dieses möglich ist. Bisher – und das ist eine Feststellung, der man wohl nicht widersprechen kann – ist die Gesundheitserziehung und die Umwelthygiene nicht in dem Umfang nun einmal denen, die besonders lernwillig sind, nämlich Kindern, nahegebracht worden. Das gesamte Fehlverhalten – ich erinnere nur [an das] Beispiel Alkohol bei Kindern oder Nikotin, wobei ich Sie, Herr Kollege, nicht ausnehme – zeigt, daß bisherige Aufklärungs-, Informations- und Erziehungsmethoden nicht den Erfolg gehabt haben, den wir notwendig sehen. Wenn aber auf Grund einer Anfrage von einigen Kollegen dieser Fraktion die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> mit Recht feststellt, daß 15 bis 20 Milliarden Mark jährlich dem Bruttosozialprodukt dadurch verlorengehen, daß eben eine Großzahl unserer Mitbürger raucht, dann werden wohl andere Zahlen, die im Zusammenhang mit einer verbesserten Gesundheitserziehung und Gesundheitsaufklärung [stehen], nicht die Rolle spielen, wenn ich hier eine Tendenzwende erreichen will.</p>
				<p>Und das zweite bedeutet auch –</p>
				<p>(Zwischenfragen.)</p>
				<p>wie? Natürlich, Alkohol gehört genauso dazu. [Es] gehören auch Bewegungsarmut und Ernährungsschäden und alles mit in diesen Zusammenhang. Ich hab’ es nur beispielhaft gesagt. Das gleiche gilt, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name>, für dieses Berufsfeld des Gesundheitserziehers. Natürlich haben wir eine Reihe von Berufen, die hervorragende Gesundheitserzieher wären aufgrund ihrer Ausbildung und ihrer Fähigkeiten. Es sind dies Ärzte, Krankenschwestern, Lehrer, um nur ein paar zu nennen. Gerade weil aber den Schulen und insbesondere den Lehrern immer zusätzliche Aufgaben zugeteilt werden, vom Verkehrsunterricht bis zu vielen anderen Sachen, scheitert eben eine vernünftige und richtige Gesundheitserziehung auch an der Tatsache, daß nicht ausreichend didaktisch ausgebildete Kräfte vorhanden sind, um vom Kindergarten über die Schule über den Bildungsurlaub über die Vorbereitung und Einflußnahme während der Kur, in den Betrieben und wo auch immer, den Mitbürger anzusprechen, ihn für die Gesunderhaltung seiner eigenen Gesundheit zu motivieren.</p>
				<p>Und es ist nachweisbar, daß die Investitionen für Gesundheitserziehung und Aufklärung ein Zehntel von dem kosten, was kurative Medizin später erfordert. Und schließlich eine letzte Frage, Sozialstation und Nachsorgekliniken. Sie haben genau hier den Punkt angesprochen, auf den es ankommt, den wir aber aus Rücksicht auch auf den Arbeitskreis III nicht expressis verbis hier reingenommen haben, nämlich die Frage der Kostenübernahme durch die RVO. Natürlich werden wir ansprechen, daß ein Patient, der vorzeitig aus dem Krankenhaus entlassen werden kann, weil er nur noch ein Pflegefall ist, für die Krankenkasse sehr viel weniger Geld kosten wird, wenn er in einem Bett liegt, was vielleicht nur 12- oder 14000 Mark gekostet hat, als in einem Bett, was wie in Universitätskliniken 200-, 300-, 400000 Mark gekostet hat und entsprechende Pflegesätze erfordert. In solchen Sozialstationen würde z.B. ein Pflegesatz von 40 oder 50 Mark ausreichen, während etwa die Universitätsklinik Erlangen einen Pflegesatz von 209,50 Mark hat. Daraus können Sie erkennen, daß für die Kassen hier ein großer Einsparungseffekt ist, und den müssen wir im gesamten Zusammenhang mit der Kostendiskussion im Gesundheitswesen prüfen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Schönen Dank! Ich geh’ davon aus, daß wir jetzt schon in der Behandlung der Entschließung uns befinden. Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumeisterHanna_1972-12-13">Neumeister</name> – Entschließung, ja?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NeumeisterHanna_1972-12-13">Neumeister</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich wollte nur ganz kurz zur Gesundheitserziehung etwas dazu sagen und würde eigentlich die Damen und Herren aus dem Bildungsbereich bitten, sich in Zukunft dafür einzusetzen, daß gerade auf den pädagogischen Hochschulen gerade das Fach Gesundheitskunde intensiv gefördert wird. Denn wir können m.E. die Gesundheitskunde in den Schulen nicht herausnehmen aus dem übrigen Unterricht, sondern wir müssen die Lehrer einzeln dafür motivieren, daß wir nicht Gesundheitskunde als Selbstzweck hinstellen, sondern integrieren in die Gemeinschaftskunde – einfach als persönlichkeitsbildend die Gesundheitskunde nehmen – und, daß wir also auf keinen Fall immer Gesundheit extra nehmen. Das wäre ein Bereich, den wir also den Bildungspolitikern, glaub’ ich, noch mal ganz besonders ans Herz legen sollten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Darf ich davon ausgehen, daß dies in die Betrachtung mit einbezogen wird? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>, auch zur Entschließung? Zur Entschließung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir haben mit Recht an den Anfang der Entschließung die Gesundheitssicherung gesetzt. Es geht hier einmal um die Bereiche Sicherung und Erhaltung der Gesundheit und dann um den Bereich der Krankenversorgung. Und schon beim Kongreß der CDU in Kiel hat der Kongreß deutlich – und das war ein offener Kongreß, kein Kongreß der Partei, sondern ein Kongreß der CDU, zu dem alle Fachleute eingeladen waren –, deutlich gesagt: Bei all diesen Rezepten, die heute angeboten werden, um von der Kostenlawine herunterzukommen, muß im Mittelpunkt und im Schwerpunkt die Verhütung von Krankheiten stehen, also Gesundheitssicherung und Gesundheitserhaltung.</p>
				<p>Nun steht aber fest übereinstimmend bei allen Fachleuten, daß die meisten Krankheiten heute selbstverschuldet sind, und das hängt damit zusammen, daß die Menschen heute soviel trinken, soviel essen und soviel rauchen. So unangenehm das klingt, dies ist eine Tatsache. Und, wenn wir, meine Damen und Herren, die Eigenverantwortung stärken sollen – und dies ist der 1. Punkt im Programm der CDU, jeder ist für seine Gesundheit selber verantwortlich; und das hängt eben damit zusammen. Und es geht, Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, um eine bessere Motivation der Bevölkerung für diese Eigenverantwortung und da wird man eben in Gottes Namen wahrscheinlich in der Schule ansetzen. Wir müssen den Leuten sagen: Genußverzicht heute, um auch in Jahrzehnten noch genießen zu können! So müssen wir sie motivieren, dann kapieren sie es, und da müssen wir eben auch gelegentlich einmal ein unpopuläres Wort sagen, meine Damen und Herren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Schönen Dank! Ich glaube, diese kleine Unterstreichung der Tendenz, auf der diese Entschließung aufbaut – zur Entschließung wird nicht mehr das Wort gewünscht? Sie findet damit die Zustimmung der Fraktion.</p>
				<p>Wir gehen jetzt zum Punkt 4 über und ich würde vorschlagen, daß wir gleich mit – meine Damen und Herren, Genußverzicht jetzt auf Diskussionen hier erleichtert Ihnen den Genuß, dann möglichst früh mit Ihren Gesprächen nach der Fraktionssitzung fortfahren zu können. Ich schlage vor, daß wir bei Punkt 4f) jetzt fortfahren. Das gehört systematisch noch zu dem Punkt der Großen Anfrage Gesundheitspolitik. Hier stehen noch die 1. Beratung des Entwurfs eines Gesetzes zur Weiterentwicklung des Kassenarztrechtes und die 1. Beratung eines Gesetzes zur Änderung und Ergänzung der Vorschriften des 2. Buches der Reichsversicherungsordnung an. Wird dazu das Wort gewünscht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Es ist ja schon darauf hingewiesen worden vorhin vom Kollegen Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>], daß die Neuordnung des Kassenarztrechtes, eine wichtige Frage im Zusammenhang mit der Frage der ärztlichen Versorgung auf dem Lande, zweimal angesprochen wird, einmal von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumeisterHanna_1972-12-13">Neumeister</name> und dann noch im Rahmen der Gesundheitsdebatte. Es kommt dann noch hinzu die Weiterentwicklung der Krankenversicherung. Dazu wird, Herr Vorsitzender, sprechen der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin) und, wie gesagt, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumeisterHanna_1972-12-13">Neumeister</name>. Außerdem wird zu dem Punkt sprechen der bayerische Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VorndranWilhelm">Vorndran</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN038" type="comment"><p>Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VorndranWilhelm">Vorndran</name>, MdL Bayern und Staatssekretär im Staatsministerium für Arbeit und Sozialordnung (CSU).</p></note></seg>, der wird den Gesetzentwurf des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> begründen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Das war’s? Vielen Dank! Das Wort zu 4f) wird nicht mehr begehrt. Wir können ihn dann abschließen und kämen zu 4a), b) und c). Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, ja?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich will’s kurz machen. Zu allen drei Punkten stimmen wir im Plenum zu. Zu Punkt a) wird Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> eine Erklärung für uns abgeben; zu Punkt b) Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name> und zu Punkt c) Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>. Darf ich zugleich den Punkt Häftlingshilfegesetz [ansprechen]? Der steht, glaub’ ich, nicht dabei. Der steht aber auch auf der Tagesordnung. Wenn dazu gesprochen werden soll, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> – wird nicht gesprochen? Ist vereinbart?</p>
				<p>([Zwischenruf] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Auch zu c).)</p>
				<p>Zu c) – wenn nicht gesprochen wird, ist die Sache in Ordnung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Wird zu diesem Bericht das Wort gewünscht? Dies ist nicht der Fall. Dann stimmen Sie den Vorschlägen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> zu diesen Punkten zu. Wir kommen zu 4d), Weinwirtschaftsgesetz, ich glaube, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SussetEgon_1969-10-20">Susset</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SussetEgon_1969-10-20">Susset</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich hab’ heute früh im Arbeitskreis II berichtet, daß der Regierungsentwurf, der schon im letzten Jahr eingebracht wurde, insoweit abgeändert wurde, daß keine Verdoppelung der Mengen- und der Flächenabgabe durchgesetzt wird. Wir waren im Ausschuß weitgehend einig. Es ist noch nicht sicher – ich hab’ mich mit dem Ausschußvorsitzenden als Vertreter der SPD-Fraktion vor einer Stunde unterhalten –, wir werden erst morgen klar darüber werden, ob wir mit Erklärungen kommen oder nicht. Wenn eine Erklärung abgegeben wird, wird [das] Frau Kollegin Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedePaula_1972-12-13">Riede</name> machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Sie erklären sich auch mit diesem Verfahren einverstanden? Nächster Punkt, 4e), Bundeskindergeldgesetz, Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> – keine Erklärung, darüber besteht Einvernehmen. 4f) hatten wir behandelt. Wir kommen zu 4g), Gesetz über das Kreditwesen – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> oder Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> – Erklärung von Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>. Das Wort dazu wird nicht begehrt. Wir können auch diesen Punkt mit Ihrer Zustimmung verlassen und kommen dann zu Punkt 5), Berichte der Arbeitskreise. Arbeitskreis II – ist schon abgegeben? Arbeitskreis III, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> –</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren! Wir werden im Haushaltsausschuß beantragen, einen Unterausschuß einzusetzen, und zwar zur Kontrolle des bundeseigenen Vermögens. Sie kennen ja vielleicht den Sachverhalt, daß dieses Vermögen, im wesentlichen in Aktiengesellschaften organisiert, reichlich Zuschüsse aus dem Bundeshaushalt bekommen hat. Das ist auch der Gegenstand unserer Klage, die anhängig ist. Und daß hier Manipulationen stattfinden, die eine parlamentarische Kontrolle erfordern, das ist der wesentlichste Punkt neben einigen anderen Dingen, die aber hier nicht interessieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> (Wolfsburg): Herr Vorsitzender, ich wäre sehr dankbar, wenn Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> mit einem Wort sagen könnte, wieweit in diesem Zusammenhang der Begriff des »bundeseigenen Vermögens« gezogen werden soll. Soll es sich dabei um eine Beteiligung von 100% Höhe handeln oder auch z.B. um kleinere Beteiligungen? In jeder Weise?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Hinreichend geklärt? Danke! Zum Bericht des Arbeitskreises III wird das Wort nicht mehr gewünscht. Arbeitskreis IV – hier hatten wir über den Entschließungsantrag bereits befunden. Arbeitskreis V – oh, Entschuldigung! Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumeisterHanna_1972-12-13">Neumeister</name>, zu welchem Punkt?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NeumeisterHanna_1972-12-13">Neumeister</name>: IV. Ich glaube, über den Entschließungsantrag Transplantation ist noch nicht gesprochen worden. Da haben wir vorhin extra nichts gesagt, weil ich gerne hören wollte, wie der Arbeitskreis I dazu steht, ob wir so vorgehen sollen oder nicht. Sollen wir’s ruhig machen? Kommt von uns auch irgend etwas? Kriegen wir Unterstützung in Zukunft oder wird nachher vom Arbeitskreis I u. U. bei eventuellen Aktivitäten dagegen [gesprochen]? Gut, das ist ja prima! Danke schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Ja, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, sehr verehrte Frau Kollegin! Zu dem Entschließungsantrag haben wir ein klares Ja gesagt, aber wir haben nicht damit ja gesagt zu einer eventuellen Vorstellung, daß man einen noch ordentlich Lebenden nur deswegen in das Jenseits befördern kann, damit ein Experiment der Transplantation durchgeführt werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Die Frage ist zureichend geklärt. Das Wort wird zu diesem Punkt nicht mehr begehrt. Wir können den Punkt verlassen. Arbeitskreis V – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> hat mir mitgeteilt, daß er den Entwurf Gesetz Änderung Arbeitsplatzschutzgesetz in der nächsten Sitzung behandeln möchte [und] darüber hinaus es hier nichts zu berichten gäbe. Wir kommen zum Arbeitskreis VI, Standortplanung Kernkraftwerke und Kleine Anfrage künstlerische Berufe. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ja, der Arbeitskreis VI hat zunächst einmal die Kleine Anfrage, die von der Mittelstandsvereinigung aufgrund eines Gespräches mit dem Bundesverband der Designer, glaub’ ich, entwickelt worden ist, nämlich die Kleine Anfrage betr. Fragen der künstlerischen Berufe, beraten. Der Arbeitskreis hat […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_FN039" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »aus«.</p></note></seg> – jedenfalls, soweit es sich um die Belange des Arbeitskreises VI handelt – keine Bedenken gegen diese Anfrage und möchte empfehlen, daß sie als Gruppenanfrage hier in der Fraktion akzeptiert wird. Ich möchte allerdings darauf hinweisen, daß ein Kollege mich darauf aufmerksam gemacht hat, daß hier möglicherweise wettbewerbsrechtliche Fragen angeschnitten werden, deren Bedeutung ich allerdings eben nicht überschauen kann, denn wir haben das nur geprüft unter dem Gesichtspunkt der kulturellen Belange, die damit verbunden sind. Ich möchte also empfehlen, daß diese Kleine Anfrage als Gruppenanfrage läuft.</p>
				<p>Was den Antrag betr. Standortplanung für Kernkraftwerke angeht, so handelt es sich hier um einen Antrag, den Frau Kollegin Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalzHanna_1969-10-20">Walz</name> ausgearbeitet hat. Er liegt jetzt hier vor in der Fassung, wie er bereits im März von den Arbeitskreisen I und VI verabschiedet worden ist. Die Fraktion hat s.Z. diesen Antrag dann in die Energie-Gruppe noch mal verwiesen. Ich bin so informiert, daß die Energie-Gruppe inzwischen über diesen Antrag beraten und die Assistenten gebeten hat, die Formulierungen nochmals durchzusehen. Das ist, wie mir gesagt wurde, inzwischen geschehen. Ich möchte jetzt empfehlen, daß dieser Antrag heut von der Fraktion gebilligt wird, zumal wir ja einige Debatten aus diesem Bereich vor uns haben. Ich erinnere nur an die Große Anfrage betr. Energieeinsparungen, ich erinnere an die Große Anfrage betr. Kernkraftwerke, die ja unmittelbar zur Beratung anstehen. Ich wäre also dankbar, wenn dieser Antrag genehmigt werden könnte.</p>
				<p>Und dann möchte ich noch eine abschließende Bitte an die Fraktionsgeschäftsführung vortragen. Wir haben Interesse daran, daß die beiden Großen Anfragen Energieeinsparung und die andere Große Anfrage betr. friedliche Nutzung der Atomenergie möglichst nicht miteinander verbunden werden, sondern getrennt voneinander behandelt werden, weil es sich tatsächlich auch um getrennte Gebiete handelt. Also, wenn sich dieses durchsetzen ließe, wäre das sehr in unserem Interesse.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Schönen Dank! Ich meine, wir sollten in der gleichen Reihenfolge, wie die hier vorgetragen wurden, beraten. Hier war vorgeschlagen worden, die Kleine Anfrage betr. Fragen künstlerischer Berufe als Gruppenanfrage passieren zu lassen. Wird dazu das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall, dann haben Sie diesem Vorschlag zugestimmt. Im Zusammenhang mit dem Antrag Standortplanung von Kernkraftwerken wird Annahme vorgeschlagen – ich gehe davon aus, daß die Energie-Arbeitsgruppe sich in der Zwischenzeit noch damit beschäftigt hat. Das war ja das einzige Votum, das wohl noch offen stand. Wird das Wort begehrt? Das ist nicht der Fall. Dann stimmen Sie auch hier den Vorschlägen des Arbeitskreises zu. Ich gebe an die Geschäftsführung weiter die Bitte, die beiden Energievorlagen nach Möglichkeit nicht in einer verbundenen Debatte zu behandeln.</p>
				<p>Wir kommen jetzt zum Bericht des Arbeitskreises I. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich kann es ganz kurz machen. Wir haben nur noch eine Kleine Anfrage, die sich mit dem neuen Dachverband der Studentenschaften befaßt. Hier haben wir einige Fragen an die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, die uns sachlich notwendig erscheinen. Wir empfehlen Annahme.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Sie haben das Votum gehört. Wird das Wort gewünscht? Dies ist nicht der Fall. Das bedeutet dann Zustimmung und Annahme. Punkt Verschiedenes. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> bittet mich, Ihnen mitzuteilen, daß die Arbeitsgemeinschaft Land- und Ernährungswirtschaft um 17.15 Uhr tagt. Wird von Ihnen zum Punkt Verschiedenes das Wort noch gewünscht? Kurze Bemerkung für den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-06-03-t1504_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Meine Kolleginnen und Kollegen! Wir haben gestern unter Federführung des Rechtsausschusses ein Hearing durchgeführt im Zusammenhang mit den Folgen einer beabsichtigten Ehescheidungs-Novelle, und zwar dort auch zu den Problemen der Steuergesetzgebung. Und ich möchte die Kollegen, die sich überhaupt mit Steuern befassen – das soll bei uns im Arbeitskreis III federführend behandelt werden –, [darum bitten], daß man sich mit den Ausführungen einmal befaßt, damit auch wir von unserer Seite aus zur gegebenen Zeit initiativ werden, um konkrete Unmöglichkeiten im jetzt geltenden Steuerrecht von unserer Seite aus zu bekämpfen und eventuell zu beheben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Ich wäre dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> dankbar, wenn er diese Anregung doch der Sicherheit halber, weil der Arbeitskreis wohl nicht mehr kompetent vertreten ist – ja, Haushalt, aber nicht Steuern. Ich würde also sagen, es wäre sicher richtig, wenn das schriftlich dem Arbeitskreis mit Protokollvermerk unterbreitet würde. Ich habe auch mit einiger Bestürzung die Aussagen von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Blume">Blume</name> zu diesem Punkt gelesen. Ich glaube, hier kommt auch in anderem Zusammenhang auf uns noch einiges zu.</p>
				<p>Punkt Verschiedenes, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, nur eine kurze Mitteilung! Auf Einladung der Präsidentin befindet sich morgen eine Delegation der Knesset des Staates Israel bei uns, und morgen früh um 9.30 Uhr ist ein Gespräch mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages vorgesehen. Wer Interesse hat und das Bedürfnis hat, dort teilzunehmen, im Raum 01 Herren-Ruheraum, 9.30 Uhr morgen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Ich hätte doch etwas genauer gehört, ob es wirklich nur um das Bedürfnis geht, das einer hat, oder ob der Wunsch besteht, daß möglichst viele daran teilnehmen? Ja, ich möchte das dann bitte so klar sagen, daß also der Wunsch besteht, daß möglichst viele daran teilnehmen.</p>
				<p>Wird das Wort noch gewünscht? Dies ist nicht der Fall. Die Fraktionssitzung ist geschlossen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
