<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1039/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 12. Nov. 1974</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 12. November 1974</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>155 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1974-11-12"><time type="start" when="15:05:00"/><time type="end" when="17:40:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> zur Lage mit Aussprache (Nachruf; Terrorakte und Radikale; Spekulation um Große Koalition; Außenpolitik; Bundesrat und Dauermietrecht; fraktionsinterne Bemerkungen; Erklärung zu Terrorakten; Eigentumsbildung).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_div_SVP-2">B. TOP 2: Bericht des Arbeitskreisvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> mit Aussprache (Kapitalhilfe für Chile).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_div_SVP-3">C. TOP 3 und TOP 4: Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> aus dem Ältestenrat und über das Plenum der Woche (Bundeswaldgesetz; Sportpolitik).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_div_SVP-4">D. TOP 5: Berichte aus den Arbeitskreisen: AK I (Studentenbewegung; Modellversuche im Bildungswesen). – AK IV (Bundesärzteordnung). – AK II (Bezeichnungsvorschriften für österreichische Qualitätsweine). – AK III (Geschlossenheit nach außen; Heizölsteuer; Verzögerung im Haushaltsausschuss).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_SVP-5" corresp="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_div_SVP-5">E. TOP 6: Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> mit Aussprache (Beirat für Entschädigungsfragen).<unclear reason="Keine-Abschnittmarkierung-im-Text-zu-E"/></item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich habe heute die große Freude, unseren ehemaligen Fraktionskollegen, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN001" type="comment"><p>Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name>, 1957–1972 MdB (1957–1972 SPD, 1972 CDU).</p></note></seg> in unserer Mitte zu begrüßen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Herzlich willkommen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name>! Meine Damen und Herren, ich möchte auch mit einigen Worten der Tatsache gedenken, daß in wenigen Tagen vor 10 Jahren Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN002" type="comment"><p>Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, 1949–1964 (†) MdB (CDU), 1949–1955 und 1961–1964 Vorsitzender der CDU/CSU-Fraktion und 1955–1961 Bundesminister des Auswärtigen.</p></note></seg> starb. Ich meine, es steht uns gut an, daß wir dieses hervorragenden Mannes in diesem Augenblick gedenken, der als der Vorsitzende unserer Fraktion und als der Außenminister unseres Landes unermüdlich und unerschrocken gekämpft hat für die Sache der Freiheit, für Europa und für Deutschland. Ich bin ihm selbst, wie Sie wahrscheinlich wissen werden, eng verbunden gewesen im Auswärtigen Amt und zum Schluß als Staatssekretär des Auswärtigen Amtes. Ich bewahre ihm eine Erinnerung als einen Mann, der von einer noblen Gesinnung war, wie ich sie selten in meinem Leben angetroffen habe. Und das hat dem Auswärtigen Amt, so glaube ich, in der damaligen Zeit seinen Stempel aufgedrückt. Die Spuren davon sind noch zu spüren.</p>
				<p>Was er für die Fraktion getan hat, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, wissen Sie besser als ich. Er war der Fraktionsvorsitzende der großen Zeit der Union in den fünfziger Jahren. Und ich glaube, wir haben alle Veranlassung seiner mit Dankbarkeit und mit Stolz zu gedenken. Ich danke Ihnen.</p>
				<p>Mir wird gerade gesagt, eine Delegation der Fraktion wird an seinem Grabe am Donnerstag einen Kranz niederlegen. Es trifft sich, daß in diesem Jahr auch sein 70. Geburtstag ist. Der liegt schon einige Monate zurück. Aus diesem Anlaß habe ich im Wahlkreis des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> an der Bergstraße gesprochen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir haben einen neuen schweren Terrorakt in Berlin zu beklagen. Der Kammergerichtspräsident<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN003" type="comment"><p>Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DrenkmannGüntervon">von Drenkmann</name>, Präsident des Kammergerichts Berlin, am 10. November 1974 ermordet.</p></note></seg> wurde vorgestern abend ermordet. Alles spricht dafür, daß es sich hier um Angehörige der gleichen Bande handelt, zu denen auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="BaaderAndreas">Baader</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN004" type="comment"><p>Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="BaaderAndreas">Baader</name>, Mitglied der Terrororganisation »Rote Armee Fraktion«.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN005" type="comment"><p>Ulrike <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>, Journalistin und Publizistin sowie Mitglied der Terrororganisation »Rote Armee Fraktion«.</p></note></seg> und der verstorbene <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinsHolger">Meins</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN006" type="comment"><p>Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinsHolger">Meins</name>, Filmemacher und Mitglied der Terrororganisation »Rote Armee Fraktion«, am 9. November 1974 in Haft an den Folgen eines Hungerstreiks verstorben.</p></note></seg> u.a. in verschiedenen Haftanstalten Einsitzende gehören. Ich glaube, beide Parteien, CDU und CSU haben sich geäußert. Ich glaube, wir sollten für die Fraktion unnachsichtige Verfolgung und Bestrafung der Täter fordern. Jeder Art von Verharmlosung dieses Delikts muß auf das entschiedenste entgegengetreten werden. Und das scheint auch ganz unzulässig, eine Verbindung zwischen dem sicherlich zu beklagenden Tode des Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinsHolger">Meins</name> und diesem Ereignis herzustellen. Gewiß müssen die Gefängnisse alles tun, damit ihre Insassen am Leben bleiben. Aber wenn nun einer dort sich mit aller Gewalt das Leben nehmen will und man ihn daran nicht hindern kann, trotz größten Anstrengungen, die man unternommen hat, so ist das nicht Schuld der Gefängnisverwaltung oder der Justiz, sondern eigene Verantwortung, die der Betreffende selbst auf sich geladen hat.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, in diesem Sinne wird die Radikalendebatte, die wir am Freitag dieser Woche führen werden, sehr aktuell sein. Sie beginnt Freitagmorgen um 9 Uhr. Ich wäre sehr dankbar, wenn die Kolleginnen und Kollegen der Fraktion in möglichst großer Zahl daran teilnehmen würden. Ich selbst möchte sprechen zu Beginn dieser Debatte, d.h. zu Beginn der Debatte wird sehr wahrscheinlich der Innenminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN007" type="comment"><p>Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>, MdB (FDP) und Bundesminister des Innern.</p></note></seg> sprechen. Aber ich möchte dann auch sprechen und die Frage der Einstellung von Radikalen in den öffentlichen Dienst in den etwas größeren politischen Zusammenhang hineinstellen, in den er nach meiner Auffassung hineingestellt werden muß.</p>
				<p>Bei der Frage der Einstellung von Radikalen in den öffentlichen Dienst ist m.M. nach immer wieder notwendig, auf den Grundtatbestand zurückzugehen. Durch endlose Diskussionen droht der immer wieder vernebelt zu werden, der Grundtatbestand. Der Grundtatbestand ist doch, daß wir in unserem Staat verlangen, daß, wer als Richter oder Staatsanwalt oder Lehrer oder in sonstiger Beamtenfunktion, sei es im Bund oder in den Ländern tätig werden will, uneingeschränkt auf dem Boden unserer freiheitlichen Ordnung im Sinne des Grundgesetzes stehen muß. Die DKP – um die geht es ja doch in erster Linie – kämpft, ich habe das eben noch mal nachgelesen, für ein Modell des Sozialismus, wie es in der Sowjetunion und in der DDR verwirklicht worden ist. Meine Damen und Herren, wie ehrlich jemand, der noch im Vollbesitze seines Verstandes ist, sagen kann, daß ein Angehöriger dieser Partei die Gewähr dafür bietet, daß er jederzeit für freiheitliche Ordnung in unserem Verfassungssinne einsteht, das ist mir völlig schleierhaft. Ich würde sagen, das bietet eine gewisse Gewähr dafür, daß er gegen diese freiheitliche Ordnung kämpfen wird. Das würde mir weit mehr Sinn zu machen scheinen.</p>
				<p>Ich glaube, diesen Grundtatbestand sollte man festhalten. Es gibt dann sehr viele subtile weitere rechtliche Fragen in diesem Zusammenhang, deren Erörterung ich gerne denen überlassen möchte, die davon wesentlich mehr verstehen als ich; aber ich denke, wenn wir an der Grundthese, so wie ich sie eben formuliert habe, festhalten, dann können wir sicher sein, daß wir zumindest auch in der Öffentlichkeit diese Diskussion erfolgreich bestehen. Es kommt hinzu, daß wir den beiden Regierungsparteien vorhalten können, daß sie in dieser Frage in sich geteilt und uneins sind. Die Sozialdemokraten in Nordrhein-Westfalen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN008" type="comment"><p>Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name>, MdL Nordrhein-Westfalen (SPD) und Ministerpräsident.</p></note></seg> an der Spitze – das wird jetzt wegen des Wahlkampfes in Nordrhein-Westfalen wichtig, sich zu erinnern – wollten einen Kommunisten einstellen zum Richter. Hier haben’s dann die Freien Demokraten verhindert. In Hamburg war’s genau umgekehrt. Da drehte es sich um die Einstellung, die die Freien Demokraten befürworteten; dort hat es der rechte Flügel der SPD verhindert.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich denke, wir sind weiterhin in einer Phase der politischen Entwicklung, mit der wir sehr zufrieden sein können. Ich weiß nicht, wer von Ihnen Gelegenheit gehabt hat, in der letzten Woche Versammlungen durchzuführen. Ich selbst war in Essen und muß sagen, daß das eigentlich ausgezeichnet verlaufen ist. Ich hab’ mich dann im Laufe meiner Rede, eigentlich ohne es vorher bewußt überlegt zu haben, hinreißen lassen, auch einige kritische Worte über den früheren Bundespräsidenten, den Bürger Essens, Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN009" type="comment"><p>Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>, 1969–1974 Bundespräsident der Bundesrepublik Deutschland.</p></note></seg> zu sprechen. Und ich kann Ihnen nur sagen, das scheint einen donnernden Widerhall bei der Essener Bevölkerung gefunden zu haben. Diese Sack-und-Asche-Attitüde, mit der er so lange vor uns hergegangen ist, die sollte man wirklich mal als eines großen Volkes unwürdig bezeichnen. Und ich sage noch einmal: Ich würde ihn nicht angreifen. Ich würde weiterhin den Respekt vor seinem damaligen Amte wahren, wenn er sich nicht jetzt selber in den Wahlkampf von Berlin einschaltete.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich glaube, dann muß er sich auch gefallen lassen, daß man ihn kritisch unter die Lupe nimmt.</p>
				<p>In diesem Zusammenhang vielleicht ein Wort über Spekulationen um eine Große Koalition! Es ist ja tatsächlich kaum noch mit Worten zu beschreiben, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN010" type="comment"><p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, MdB (SPD) und Vorsitzender der SPD-Fraktion.</p></note></seg>, der uns noch vor wenigen Wochen beschimpfte, daß wir einen Staatsstreich planten, und der uns mit Ungeziefer u. ä. Vokabeln belegt hat, daß der nun plötzlich nach der Großen Koalition zu schreien beginnt! Ich bewerte das genauso wie Sie, Herr von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>, das – was, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>.</p>
				<p>(Lautes Lachen.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, also dies erfordert eine persönliche Erklärung, dieser Lapsus. Ich bin in einer Stadt geboren und aufgewachsen, in der [im]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN011" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wer«.</p></note></seg> 17., 18. und 19. Jahrhundert, Adlige, die sich dort niederließen, ihre Adelsprädikate ablegen mußten. Das war also auch so eine Art Bürgerstolz, der sich in der Freien Hansestadt Bremen bemerkbar gemacht hat. Und dadurch, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>, bitte, entschuldigen Sie und die anderen Kollegen, die darunter haben leiden müssen,</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>diese gewisse Unsicherheit, die mir bis heute im Umgang mit den besonders hochgeschätzten Kollegen anhaftet.</p>
				<p>Ich wollte nur sagen, für meine Person – meine Damen und Herren, das möchte ich mit allem Ernst sagen –, ich stehe als Fraktionsvorsitzender für eine Große Koalition nicht zur Verfügung. Wer das will,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>der Regierung steht das Wasser am Halse. Wie kämen wir dazu, sie aus der Schwierigkeit zu erlösen, in der die sind. Wir sagen pausenlos: Wir sind die Alternative zu SPD und FDP. Wie können wir das sagen, wenn wir in dieses Boot einsteigen würden? Aber, nicht wahr, darüber hinaus, meine Damen und Herren, hab’ ich zweijährige persönliche Erfahrungen mit einer Großen Koalition. Und die reichen mir persönlich für den Rest meines Lebens aus.</p>
				<p>(Langanhaltendes Gelächter.)</p>
				<p>Vielleicht ein Wort zur Außenpolitik! Wir haben einen Europagipfel vor uns, dessen Zustandekommen aber nach wie vor ungewiß ist, weil offenbar die Erfolge und die Fortschritte, die jetzt erzielt werden mit den vorbereitenden Ministerkonferenzen minimal – ich glaube, minimal kann man nicht mehr steigern; das ist schon ein Superlativ –, also minimal sind. Ich bin zuverlässig darüber unterrichtet worden, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CallaghanLJames">Callaghan</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN012" type="comment"><p>L. James <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CallaghanLJames">Callaghan</name>, britischer Außenminister.</p></note></seg> auch nur millimeterweite Konzessionen in irgendeiner der strittigen konstitutionellen und institutionellen Fragen abgelehnt hat, insbesondere in der Frage der direkten Wahl des Europäischen Parlaments, aber auch in der Frage der Rückkehr zu einer Mehrheitsentscheidung und zu den im Römischen Vertrag vorgesehenen Prozeduren. Auch Frankreich legt wohl weiterhin großes Gewicht auf eine unabhängige Rolle in der Energiepolitik, und wir können nicht feststellen, daß der europäische Karren wirklich flott geworden sei. Und müssen das natürlich mit außerordentlichem Bedauern registrieren, ohne daß ich allerdings sehe, wie wir in unserer Fraktion daran wesentliches ändern könnten.</p>
				<p>Im Nahen Osten mag eine gewisse vorübergehende Verminderung der akuten Gefahr zu verzeichnen sein. Ich habe den Eindruck, daß auch die letzte Mission <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissingers</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN013" type="comment"><p>Henry Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name>, US-Außenminister.</p></note></seg> zu einer gewissen Beruhigung geführt hat; aber daß dort latent ein lebensgefährlicher Spannungsherd bestehen bleibt, das ist ja sicher.</p>
				<p>Ein Wort vielleicht noch zu einer innenpolitischen Frage, meine Damen und Herren. Unsere Länder haben im Bundesrat den Vermittlungsausschuß in der Frage des neuen Mietrechts angerufen. Dies hat einige Verwirrung in den eigenen Reihen ausgelöst. Vielleicht hätte ich den Weg ergreifen müssen, die Fraktion – obwohl es sich über ein Wochenende hinweg ereignete – über das [zu informieren], was da sich ereignet hat. Unsere Länder haben im gleichen Sinne den Versuch gemacht, den wir im Bundestag gemacht haben, nämlich das Gesetz in einem wichtigen Punkte zu verbessern dadurch, daß sie seine Befristung durchzusetzen versuchten. Das bedeutete in der Vorstellung unserer Länder – ich selbst habe nicht an allen Beratungen an dem Freitag morgen teilgenommen – nicht, daß sie das Gesetz endgültig ablehnen werden, ebenso wenig wie wir es getan haben. Aber ich muß sagen, ich halte es [für] völlig legitim und ich habe es auch für meine Person, für jemand anderen konnte ich ja auch nicht sprechen, ausdrücklich zugestimmt, daß unsere Länder diesen Versuch einer Befristung unternommen haben. Deswegen sollten wir es nicht kritisieren.</p>
				<p>Es kam noch hinzu, daß auch 2 SPD-regierte Länder, Nordrhein-Westfalen und Hessen, den Vermittlungsausschuß anzurufen wünschten, allerdings wegen einer anderen Frage, eines Spezialproblems, Stichwort: Studentenwohnungen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich möchte schließen mit zwei fraktionsinternen Bemerkungen. 1. möchte ich bitten, daß, wer immer von den Kollegen und Kolleginnen an den Bundeskanzler schreibt, nach Möglichkeit vorher mit mir eine Abstimmung herbeiführt. Ich bin in allen mir bekannt gewordenen Fällen, soweit ich weiß, hinterher unterrichtet worden. Ich habe auch einen Durchdruck der Briefe bekommen. Aber ich meine, es wäre vielleicht wirklich zweckmäßig, daß vorher eine kurze Fühlungnahme mit mir stattfindet, weil es sein könnte, daß ich oder wir in der gleichen Frage schon den Bundeskanzler oder der Bundesregierung gegenüber tätig geworden sind.</p>
				<p>Und die 2. fraktionsinterne Bemerkung, die ich machen möchte: Soweit ich mich habe davon überzeugen können nach eingehender Beratung mit den Parlamentarischen Geschäftsführern, ist für den Abschluß interfraktioneller Vereinbarungen mit den beiden anderen Fraktionen nur die Geschäftsführung der Fraktion zuständig. So daß ich bitten möchte, wenn innerhalb der Ausschüsse sich Konstellationen ergeben, wo eine interfraktionelle Aktion tunlich erscheint, dies doch erst nach Fühlungnahme mit einem der Parlamentarischen Geschäftsführer durchgeführt wird. Sonst stehen wir vor der unangenehmen Lage – und das ist in der letzten Zeit ein- oder zweimal der Fall gewesen –, daß wir mit interfraktionellen Vereinbarungen aus dem Ausschuß konfrontiert werden, die wir nicht honorieren können oder gegen die wir erhebliche Bedenken haben. Das sind also zwei Bitten, ich glaube wohl nicht, daß das große Schwierigkeiten machen wird, sie in entsprechender Weise zu behandeln.</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Damit möchte ich meinen einleitenden Bericht beenden. Ich würde, wenn die Diskussion darüber gewünscht wird, gerne anregen wollen, daß wir vielleicht die Diskussion auf eine halbe Stunde begrenzen, denn wir haben daran anschließend eine Reihe wichtiger Punkte, die schnell geklärt werden müßten. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir waren im Arbeitskreis I der Auffassung, daß wir zu den Vorgängen um den Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinsHolger">Meins</name> und vor allen Dingen um den Mord in Berlin eine Erklärung hier in der Fraktion vortragen sollten und durch die Fraktion beschließen lassen sollten, die ich, wenn Sie einverstanden sind, vorlesen würde, und die das im wesentlichen beinhaltet, was der Herr Fraktionsvorsitzende hier vorgetragen hat. Wobei ich auf zwei Punkte hinweisen möchte. Wir haben einmal den Entwurf des Gesetzes zum Schutze des Gemeinschaftslebens in der vorigen Woche beschlossen, inzwischen eingebracht, parallel zur Einbringung dieses Entwurfes im Bundesrat. Wir haben zum zweiten Mal in der vorigen Woche darüber gesprochen, daß wir versuchen wollen, im Januar diesen ganzen Bereich der Inneren Sicherheit hier in einer Diskussion im Bundestag zu beraten. Ich meine, daß wir unsere Aktivitäten und Initiativen auf dieses Ziel ausrichten sollten, damit wir dort konzentriert dieses Thema im Bundestag behandeln können.</p>
				<p>Die Vorgänge am Wochenende werfen auf der einen Seite Fragen nach der inneren Sicherheitslage in der Bundesrepublik Deutschland auf. Hier ist einmal festzustellen, daß offenbar der Gesamtbereich des politischen Terrors stärker ist, als die Sicherheitsorgane bisher angenommen haben, daß insbesondere der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="BaaderAndreas">Baader</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>-Nachfolgebereich doch einen stärkeren Zusammenhang hat, als das bisher den Sicherheitsbehörden bekannt war. Und daß diese Organisation in der Lage ist, u.U. wirklich aus dem Stand heraus auf bestimmte Ereignisse zu reagieren, und zwar unerkannt zu reagieren.</p>
				<p>Das zweite, was sichtbar geworden ist, ist, daß der Sympathisantenbereich in unserer Gesellschaft nach wie vor nicht weg ist, sondern nach wie vor vorhanden ist. Das ist sichtbar geworden, auch in den letzten Reaktionen der Massenmedien. Ich glaube, auch darauf sollten wir hinweisen. Es gibt eine Reihe von Fragen, die an die Anwälte in diesem Zusammenhang zu richten sind, und eine Reihe von Fragen, die zu richten sind an die sonstigen Stellen, insbesondere auch im Justizvollzugsbereich. Es gibt eine Reihe von Fragen auch zum Tatbestand selbst.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich möchte das jetzt im einzelnen hier nicht vertiefen, sondern ich wäre dankbar, wenn ich diese Erklärung vortragen könnte und, wenn sie hier zur Aussprache gestellt werden könnte und verabschiedet werden könnte. Sie hat folgenden Wortlaut:</p>
				<p>Angesichts des Mordes an einem unabhängigen Richter und der gewalttätigen Demonstrationen und Sympathiebekundungen für die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="BaaderAndreas">Baader</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>-Bande sieht die CDU/CSU-Bundestagsfraktion ihre Forderungen nach wirksamer Bekämpfung politisch motivierten nackten Terrors bestätigt.</p>
				<p>Mit roher Gewalt wurde in Berlin der Kammergerichtspräsident Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DrenkmannGüntervon">von Drenkmann</name> ermordet. Das abscheuliche Verbrechen zeigt, daß die bisher gefährlichste kriminelle Bande, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="BaaderAndreas">Baader</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>-Bande schlagkräftige Nachfolger gefunden hat.</p>
				<p>Mit dem Tode von Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinsHolger">Meins</name> wurde eine subtile Art der Gewalt sichtbar: Mit dem Mittel des Hungerstreiks versuchen die inhaftierten Bandenmitglieder, die Justiz ins Unrecht zu setzen und zu verunglimpfen. Gleichzeitig versuchen sie, Mitleid zu mobilisieren und die Öffentlichkeit vergessen zu lassen, daß sie wegen des Verdachts schwerster Verbrechen in Untersuchungshaft sind. Die Tatsache, daß Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinsHolger">Meins</name> sich zunächst bewußt und gewollt selbst in Gefahr gebracht hat, darf nicht von der Rolle ablenken, die seine Anwälte bei diesen Vorgängen gespielt haben. Sie haben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinsHolger">Meins</name> zur Fortsetzung des Hungerstreiks zugeredet und diesen publizistisch ausgeschlachtet. Damit haben sie in zynischer Weise mit dem Leben ihres Mandanten gespielt. Sie benutzen jetzt seinen Tod zu hemmungsloser Agitation gegen die Justiz. Es ist ihnen offenbar jedes Mittel zur Demontage unserer staatlichen Institutionen recht.</p>
				<p>Welche Wirkung diese Methode bei verwirrten Gemütern hervorruft, zeigen die Demonstrationen und Gewalttätigkeiten gestern abend in Berlin.</p>
				<p>Es wird im übrigen zu untersuchen sein, welche Rolle die Anwälte bei Herstellung der Kontakte der Häftlinge untereinander und zur Außenwelt gespielt haben und ob mit ihrer Hilfe aus den Haftanstalten hinaus Aktionen von Bandenmitgliedern und Sympathisanten gesteuert worden sind.</p>
				<p>Die Fraktion wird die Bundesregierung mit der Frage konfrontieren, welche Folgerungen sie aus dem Verhalten solcher Anwälte zu ziehen gedenkt. Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion erwartet, daß die heute zusammentretende Innenministerkonferenz sicherstellt, daß alle erforderlichen Maßnahmen einerseits zum Schutz der Bevölkerung und besonders gefährdeter Personen, andererseits zur Ergreifung der Terroristen und ihrer Helfer ergriffen werden. Sie vertraut darauf, daß die Bevölkerung bereit ist, die Sicherheitsorgane nach Kräften zu unterstützen.</p>
				<p>Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion fordert angesichts dieser Ereignisse die Bundesregierung und die Koalition auf, von ihr und von CDU/CSU-regierten Ländern im Bundestag und Bundesrat eingebrachte Initiativen gegen Gewalt und Terrorismus zu unterstützen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, soweit der Inhalt dieser Erklärung, die wir Ihnen zur Billigung vorschlagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>! Um es gleich zu sagen: Ich habe überhaupt nichts gegen den Inhalt der Erklärung einzuwenden, außer daß ich vorschlagen möchte, die 3 wichtigsten Aussagen, die sie enthält, als Vorspann an den Anfang zu stellen, denn es wird nur wenige geben, die das Ganze lesen werden. Weitere Wortmeldungen? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte auch sagen, daß die Erklärung unseres Freundes Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> soweit unsere volle Zustimmung genießt. Ich möchte nur eine Anregung geben. Wenn ich mich recht erinnere, stand da drin »gestern abend«, der Terror in Berlin geht weiter. Heute ist zu einer weiteren Großdemonstration aufgerufen worden. Ich würde also vorschlagen, daß wir das herausnehmen, auch unter den Gesichtspunkt, daß eben in der Innenstadt in Berlin gestern abend nicht nur die Polizei wieder eine große Niederlage leider – ich sage »leider« – erlitten hat, sondern eben, wenn Sie jetzt in Berlin wären – wir haben das gestern abend in Berlin noch miterlebt –, wie dort sehr viel in Bruch gegangen ist, also um die Gedächtniskirche herum sind praktisch alle Scheiben, die Sie sich vorstellen können, gestern abend bei der Demonstration kaputtgegangen.</p>
				<p>Dies führt natürlich dazu, einmal der Mord an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DrenkmannGüntervon">von Drenkmann</name>, auf der anderen Seite diese laufenden Eskalationen, die wir nun erneut insbesondere in Berlin erleben, daß man auch von der Fraktion her bei uns nachhaltig etwas erwartet, und zwar vielleicht nicht nur scharfe Worte – wenn ich es so sagen darf. Uns geht es darum, zwei Punkte zu erreichen, und dies wäre, meine Damen und Herren, auch sehr hilfreich für die anstehenden Wahlen in Berlin am 2. März 1975, bei denen wir die einmalige Chance haben, einen sehr guten Teil an Stimmen zu holen. Uns geht es darum, daß deutlich gemacht wird von hier aus insbesondere, daß zu dieser Situation beigetragen hat die ständig verharmlosende Art der Koalitionsparteien seit Anbeginn, seit ’69.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Und es geht uns auch darum, daß deutlich gemacht wird, daß wir selbst zu einer Aktion bereit sind.</p>
				<p>Herr Vorsitzender, Sie haben eben gesagt, daß wir am Freitag in unserer Debatte darauf zu sprechen kommen können. Ich würde vorschlagen wollen und wäre dankbar, wenn insbesondere im Arbeitskreis I dies Erörterung finden könnte, wenn nicht nur der segensreiche Antrag des Landes Bayern unsere Unterstützung genießt, sondern wenn wir selbst auch gleichzeitig zu diesem Thema entsprechende strafverschärfende Anträge stellen. Das ist im Grunde genommen das, was heute von der Öffentlichkeit von uns erwartet wird, meine Freunde. Und deshalb bitte ich sehr herzlich, dies einmal zu prüfen. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzMax_1972-12-13">Kunz</name> und ich haben eine Dringlichkeitsanfrage eingebracht, die am Donnerstag im Plenum behandelt wird, soweit ich unterrichtet worden bin durch das Parlamentssekretariat. Ich wäre wirklich sehr dankbar, und wir wollen auch die Bundesregierung hier exakt nach ihrer Meinung zu diesen Fragen stellen und befragen, wenn durch die Aktion, durch den eigenen Gesetzesantrag in unserer Fraktion dazu beigetragen würde, hier deutlich zu machen, daß wir nicht nur die Situation nützen, sondern die generelle Linie, die bisher immer gefahren ist, erneut anprangern und hier zu einer entsprechenden Strafverschärfung all jener Vorschriften beitragen, die notwendig sind, um dazu beizutragen, daß diese Situation verändert wird.</p>
				<p>Ich will noch einen letzten Satz sagen zu den sog. Hungeranwälten. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzMax_1972-12-13">Kunz</name> hat mich eben darauf hingewiesen. Es ist ja so, meine Freunde, daß diese Anwälte die Strippenzieher des ganzen Unternehmens waren, indem sie nämlich durch die einzelnen Haftanstalten gereist sind, sich wohl abgestimmt haben, mit den Hungerstreik […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN014" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »mit«.</p></note></seg> initiiert haben, Quasineuerer im Grunde sind, wenn Sie so wollen. Ich kann rechtlich nicht beurteilen, was man gegen diese Leute machen kann. Aber daß diese Leute ihren eigentlichen Auftrag, als Anwälte tätig zu sein, mißbräuchlich benutzen, ist offensichtlich, meine Freunde. Und deshalb bitte ich, daß die rechtskundigen Freunde in unserer Fraktion einmal darüber nachdenken, was man mit derartigen Anwälten machen kann; denn die Öffentlichkeit draußen und insbesondere in meiner Heimatstadt Berlin hat überhaupt kein Verständnis mehr, daß solche Leute laufend ein- und ausgehen können bei den Beschuldigten, bei den Angeklagten, und dann noch so tun, als wenn sie die feinen Leute wären, in Wirklichkeit aber die Hauptdrahtzieher, die Hauptstrippenzieher. Man erwartet auch hier von uns ein Stück einfach mehr. Und ich wäre Ihnen dankbar, Herr Vorsitzender, wenn dieser Gesichtspunkt bei unseren Beratungen und insbesondere auch bei unseren Einlassungen im Plenum nicht außer acht gelassen würde. Ich danke Ihnen recht schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Viele Kollegen haben in den letzten Tagen gefragt, warum gerade zu diesem Zeitpunkt unsere Eigentumspolitik in die öffentliche Diskussion [getragen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN015" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »gesagt«.</p></note></seg> wurde. Und andere, die noch nicht gefragt haben, vielleicht zu Hause in ihrem Wahlkreis gefragt werden – gestatten Sie, bitte, 2 Minuten, nicht zum Inhalt, aber zum Zeitpunkt.</p>
				<p>Die Arbeitsgruppe Eigentum hat von Ihnen, Herr Vorsitzender, den Auftrag, auf der Grundlage des Hamburger Parteitagsbeschlusses zur Vermögensbildung mögliche parlamentarische Initiativen zu entwickeln. Der Auftrag wurde im Fraktionsvorstand und in der Fraktion verschiedentlich wiederholt. Parteivorsitzender und Generalsekretär der CDU ließen sich informieren. Ein 1. Teilstück, ein möglicher Antrag, der die Richtung unserer Eigentumspolitik darlegen soll, wurde vor wenigen Wochen dem Fraktionsvorsitzenden und seinen Stellvertretern übergeben. Und da eine so kontroverse Materie noch Änderungen erfahren kann, was gerade Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, der darauf hinwies, daß weiterhin diese Beratungen vertraulich laufen sollten. Und so sehen wir auch den normalen Gang, daß Arbeitsgruppen arbeiten und ihre Arbeit abliefern und daß dann die Fraktion und die Fraktionsführung entscheiden über den endgültigen Zeitpunkt und über den Inhalt. Die Fraktion und die Fraktionsführung insbesondere über den Zeitpunkt nach strategischen, übergeordneten strategischen Gesichtspunkten und nicht irgendwelche einzelne und nicht Interessentengruppen, denen der Zeitpunkt gerade paßt oder nicht paßt.</p>
				<p>Und deshalb bedauern wir sehr, daß die ganze Diskussion in die Öffentlichkeit gebracht worden ist. Die ist um so unplazierter, da die veröffentlichten Papiere noch nicht einmal vorläufig abgeschlossen sind. Da noch z. T. wie dieser Tage mit Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherErnst_1998-10-26">Burgbacher</name> erfolgreiche Kompromißgespräche laufen. Und auch deshalb, weil die Arbeitsgruppe Eigentum von sich aus nicht in die Öffentlichkeit gegangen ist.</p>
				<p>Zum Inhalt heute noch nichts, da wir ja noch nicht so weit sind, auch also nicht zu einer Zahl von 11 Milliarden Mark, die da genannt worden ist, die keinerlei Basis in unserem Papier findet. Aber noch eines zum Schluß! Unsere Eigentumspolitik wurde bisher von einer sehr breiten Mehrheit in dieser Fraktion getragen. Und so muß es auch bleiben. Und deshalb sollten Solo-Veröffentlichungen von Einzelgruppen in Zukunft unterbleiben.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>! Ich habe jetzt sechs Wortmeldungen. Wenn die Kollegen sich auf maximal fünf Minuten konzentrieren könnten – ich wende mich hilfesuchend zu Ihnen, nicht? Dann könnten wir die vorgesehene Zeit einhalten. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name> hat sich noch gemeldet. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>: Herr Vorsitzender, meine verehrten Damen und Herren! Der Vorsitzende hat in seiner Berichterstattung u.a. auch in wohlgesetzten Worten Bericht erstattet über einen Vorgang, der sich in der letzten Woche im Bundesrat ereignet hat bei der Verabschiedung des 2. Wohnraumkündigungsschutzgesetzes bzw. der für uns alle wohl mehr als überraschenden Anrufung des Vermittlungsausschusses, und insofern tut es mir außerordentlich leid, daß ich Ihrer Berichterstattung, Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, leider nicht folgen kann und schon gar nicht die daraus gezogenen Schlüsse teilen kann. Zuvor aber habe ich mich einer Pflicht zu entledigen und meine Freunde aus dem Ausschuß für Städtebau zu entschuldigen, die in dieser Frage besonders tangiert sind, die aber nicht hier sein können, weil zur gleichen Zeit ein Hearing läuft. Man hat mich aber gebeten, dieses hier anzusprechen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Es geht in dieser Frage des Vermittlungsausschusses und des Vorgehens des Bundesrates nicht darum, daß der Bundesrat als eigenständiges Verfassungsorgan in seiner Handlungsweise kritisiert werden soll, sondern es geht um etwas ganz anderes, nämlich um die Frage, ob Absprachen, die getroffen worden sind auf Veranlassung des CDU-Präsidiums zwischen Vertretern des Bundesrates der CDU-regierten Länder und der Bundestagsfraktion, ob die in der Form eingehalten werden sollten oder nicht. Und ich habe bei der Behandlung in der Fraktion s.Z. darüber berichtet, daß wir in einer solchen Kommission Einigung erzielt hatten, daß das Kündigungsschutzgesetz als Dauerrecht nicht in Frage gestellt werden sollte. Das war auch die Grundlage für die Einlassung bei uns im Ausschuß für Städtebau. Und wir haben aufgrund dessen den Antrag gestellt und interfraktionell durchbekommen, daß das ganze zersplitterte Wohnungsrecht innerhalb von 4 Jahren durch ein neues Wohngesetzbuch neu kodifiziert werden sollte. Wir haben aufgrund dieser Darstellung in der Fraktion hier diskutiert und haben weitergehende Vorstellungen, die meine Freunde und ich in einen Antrag kleiden wollten und im Plenum stellen wollten, dann zurückgestellt, weil Sie, Herr Vorsitzender, mit dem ganzen Einfluß Ihrer Persönlichkeit appelliert hatten, daß die Union einheitlich in dieser politisch so brisanten Frage votieren möchte. Wir haben deshalb, weil wir diesem, Ihrem Gedanken Rechnung tragen wollten, unter Zurückstellung von Bedenken dann die Einheitlichkeit bekommen, weil auch die anderen Freunde, die andere Bedenken hatten, sich dem angeschlossen hatten, mit dem Ergebnis, daß ein einstimmiger Beschluß der Fraktion zustande kam. Unter Kenntnis des beabsichtigten Votierens des Bundesrates.</p>
				<p>Insofern kann es eigentlich nur eine Desavouierung der Bundestagsfraktion sein von seiten der Ländervertreter. Und, Herr Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, es kann keine Rede davon sein, daß der Bundesrat nur das gleiche vollzogen hat wie wir in den Ausschußberatungen. Sondern 1. ist allen Beteiligten klar, daß dieses Gesetz kein zustimmungspflichtiges Gesetz ist. Und daß deshalb hier die Muster des Bundesrats gespielt worden sind, wohlwissend, daß dieses nicht zu verhindern ist, sondern daß es nur politisch draußen für uns Schaden bringen wird, wie sich im Verlauf der Diskussion jetzt schon zeigt. Und ich habe, weil ich nicht wissen konnte, Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, daß ich heute in der Fraktion auf Bitten meiner Freunde doch dabei sein sollte, Ihnen bereits heute morgen einen Brief geschrieben, worin ich sehr höflich um Auskunft bitte, wie nach dem einstimmigen Votum der Fraktion das Votum der Fraktion in dem weiteren Gang bei der Abstimmung mit unseren Freunden aus den Ländern sich vollzogen hat und wie Sie diese Ihre Meinung, die Sie vor der Fraktion mit aller Verve vertreten haben, dann auch bei den Vertretern des Bundesrats haben einbringen können. Es ist nicht so, daß auch Nordrhein-Westfalen hat angerufen. Sondern aus der vorbereitenden Besprechung haben sie zu erkennen gegeben, daß sie anrufen würden. Sie haben’s aber nicht getan. Und Hessen hat mitgestimmt für die Anrufung, aber unter einer ganz bestimmten Zielsetzung, nämlich die Studentenwohnheime in den Ausnahmekatalog mit hineinzunehmen. Der politisch gravierende Punkt aber, um den es ging, ist die Frage des Kündigungsschutzes als Dauerrecht. Und hier, glaube ich, haben wir sehr viel politisches Porzellan in unnötiger Weise zerschlagen, weil jetzt wieder draußen argumentiert wird, daß wir dem Begehren des Haus- und Grundeigentümerverbandes nachgekommen sind, und können es dennoch nicht verhindern.</p>
				<p>Es mag vielleicht für den einen oder anderen auch interessant sein, daß heute in der »Stuttgarter Zeitung« zu lesen ist, daß der bisher abgefallene Kandidat der SPD, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN016" type="comment"><p>Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>, MdB (SPD) und Kandidat bei der Wahl zum Stuttgarter Oberbürgermeister am 1. Dezember 1974.</p></note></seg> erklärt hat, daß er diese schizophrene Haltung der Union zum Hauptpunkt seiner weiteren Auseinandersetzung in Stuttgart machen will. Ob uns das berührt, ist eine andere Sache.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>, kommen Sie bitte zum Schluß!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>: Ich komme sofort zum Schluß. Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, ich glaube, daß ein solches unterschiedliches Vorgehen zwischen der Fraktion einerseits und dem Bundesrat andererseits der Union und ihrer Glaubwürdigkeit und Durchschlagskraft nur Schaden bringen kann. Ich möchte deshalb bitten, daß dieses in Zukunft zumindest abgestellt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>! Meiner Meinung nach ist der Unterschied zwischen dem Vorgehen der Länder und dem Vorgehen der Fraktion nicht so, wie Sie ihn schildern, sondern ich sehe die Länder in dem gleichen Bemühen, in dem auch wir uns eine Zeitlang engagiert haben, jetzt ihrerseits engagiert, diese Sache zeitlich zu befristen. Die Länder waren sich darüber im klaren, daß sie sich damit nicht durchsetzen würden. Die Länder werden der Sache am Schluß zustimmen.</p>
				<p>Die Länder verhalten sich, wenn Sie so wollen, also genau so, wie wir uns in 2. und 3. Lesung verhalten haben. Und ich kann Ihnen nur noch mal sagen, wenn das das einzige Argument ist, welches der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> im Stuttgarter Wahlkampf zur Verfügung hat, dann sehe ich für unseren Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommelManfred">Rommel</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN017" type="comment"><p>Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommelManfred">Rommel</name>, Staatsekretär im baden-württembergischen Finanzministerium (CDU) und Kandidat bei der Wahl zum Stuttgarter Oberbürgermeister am 1. Dezember 1974.</p></note></seg> da nicht schwarz.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich wollte auf einen Tatbestand hinweisen, der sicher morgen und in den nächsten Tagen eine öffentliche Auseinandersetzung bringen wird, nämlich die Verhaftung des Leiters der Parlamentarischen Verbindungsstelle des DGB und Hauptmanns der Reserve, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BöhmWalter">Böhm</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN018" type="comment"><p>Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BöhmWalter">Böhm</name>, DGB-Funktionär.</p></note></seg>. Ich habe vorhin Nachrichten entnehmen müssen, daß dieser Mann einige Nummern kleingestuft wird. Sie können für sich als Sprachregelung ruhigen Gewissens sagen, daß wahrscheinlich der Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN019" type="comment"><p>Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name>, 1970–1974 Referent im Bundeskanzleramt und DDR-Spion.</p></note></seg> dagegen noch etwas klein war, wenn ich mir einmal das Informationsspektrum ansehe, was diesem Mann in den letzten Jahren und auch um 1960 herum zur Verfügung gestanden hat.</p>
				<p>Die 2. Geschichte, Herr Vorsitzender, Radikalendebatte! Ich bin bereit, Ihnen Material zur Verfügung zu stellen, aus dem hervorgeht, daß die Sozialdemokraten zuhören und schweigen, wenn Freunde, die für den Radikalenerlaß öffentlich eintreten, als Denunzianten, als Schmutzfinken und was weiß ich nicht alles bezeichnet werden, auch Sozialdemokraten, die Mitglieder der Bundestagsfraktion der SPD sind. Ich werde Ihnen das morgen zukommen lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich wäre Ihnen sehr dankbar dafür, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>. Wollen Sie zum Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BöhmWalter">Böhm</name>? – Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> zum Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BöhmWalter">Böhm</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>! Ich wäre dankbar, wenn ich diese Information, die Sie hier gegeben haben, für mich, für die Mitglieder des Vertrauensmännergremiums schriftlich bekommen könnte; denn ich habe veranlaßt, daß morgen der Bundesanwalt über diesen neuen Spionagefall im Vertrauensmännergremium berichtet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name>: Herr Vorsitzender, ich darf auf einen Satz zurückkommen, den Sie gesagt haben, »daß wir mit außerordentlichem Bedauern feststellen müßten, daß der europäische Karren nicht aus dem Dreck gezogen wird«. Leider können wir, CDU/CSU-Fraktion, nichts tun! Ich fürchte, daß wir nicht nur nichts tun, daß wir sogar manches Negative tun, wenn jetzt in dem Haushalt, wenn der Haushaltssprecher jetzt Kürzungsvorschläge vorgelegt hat, in denen ein Betrag von 739 Millionen zur Kürzung an EWG-Haushaltsmitteln vorgeschlagen wird, so würde das bedeuten, daß europäische Aktivitäten nicht durchgeführt werden können. Voraussetzung für diesen Kürzungsbeschluß war ein Beschluß des Ministerrates, den EWG-Haushalt von 6,2 Milliarden zu kürzen auf 4,9 Milliarden Rechnungseinheiten. Diese Kürzungsvorschläge müssen mit dem Europäischen Parlament ausgehandelt werden. Der Ministerrat ist sich darüber im klaren, daß sie in vollem Umfange nie durchzusetzen sein werden. Das Europäische Parlament behandelt in dieser Woche den Haushaltsvoranschlag. Für uns bedeutet dieser Kürzungsvorschlag der CDU/CSU, daß uns um die Ohren geschlagen wird im Europäischen Parlament, daß wir hier mit zwei Zungen sprechen würden; daß wir auf der einen Seite für Forschungspolitik, daß wir für Energiepolitik innerhalb der Gemeinschaft sind, dann für Regionalpolitik; daß wir aber auf der anderen Seite vorschlagen, daß hierfür keine Mittel zur Verfügung stehen würden. Ich halte das für schlechthin unerträglich. Und wir würden auch in unserer europäischen Haltung nicht glaubwürdig bleiben –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte um etwas mehr Ruhe –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name>: nicht glaubwürdig bleiben, wenn wir hier nicht zumindest auf die Haushaltsrechte des Europäischen Parlamentes, die wir immer bejaht haben, mittragen würden, die sicher hier diese Kürzungsvorschläge des Ministerrates auf die Hälfte reduzieren werden. Der Rat ist auch damit einverstanden. Daß wir aber von vornherein dieses als Kürzungsvoranschlag eben der Bundesregierung vorlegen. Ich halte dieses Vorgehen für nicht gerade sehr glücklich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielleicht dazu gleich Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, der, glaub’ ich, angesprochen war durch Sie, Herr Kollege –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Dieser Einzelpunkt, der hier eben angesprochen worden ist, ist ein Teil des Gesamtprogramms, wo ich für meine Person erklärt habe, daß wir nach der gegenwärtigen Entwicklung die Möglichkeit sehen würden, auch im Bereich der öffentlichen Ausgabenpolitik eine Summe von rund 3 Milliarden einzusparen. Ich habe das [zu]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN020" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »in«.</p></note></seg> diesem Zeitpunkt deshalb getan, weil davon auszugehen ist, daß die Bundesregierung demnächst gezwungen sein wird, entscheidende Änderungsvorschläge vorzulegen. Und wir wollten vermeiden, daß wir mit unseren Vorschlägen dann hinterherkommen und die Masse, die an sich zur Verfügung steht, wieder aufgezehrt ist. Wir wollten in diesem Punkt zeigen, daß es durchaus Möglichkeiten gibt, nicht nur die anderen immer zu Einschränkungen aufzufordern, wie es der Bundeskanzler und sein Finanzminister getan haben, sondern daß hier die öffentliche Hand, der Staat bei sich anfangen soll. Das ist der Ausgangspunkt.</p>
				<p>Wir finden also diese Position eine unter vielen. Ich darf darauf hinweisen, daß dieser Vorschlag, der hier eben skizziert und angegriffen worden ist, vom Bundesrat als Einsparungsvorschlag festgelegt worden ist und daß wir selbstverständlich dann das bedienen müssen, was im Endergebnis ausgehandelt worden ist. Ich sehe also keine Veranlassung, daß, wenn schon die Bundesregierung und der Bundesrat auf diesem Wege sich befinden, daß wir diese Position dann ausklammern sollten. Ich glaube, mit der Frage, wie wir uns europäisch einstellen, hat das nichts zu tun. Wir haben auch vom Haushaltsausschuß her die Rechte des Europäischen Parlaments, speziell des Haushaltsausschusses wiederholt unterstützt und werden das auch künftig tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Ich hab’ nur eine kurze Bemerkung zum Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="BaaderAndreas">Baader</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>. Ich habe jetzt gerade in meinem Wahlkreis in den letzten Tagen die Diskussion. Ich weiß nicht, ob unsere Bildungspolitiker wissen, daß der Kultusminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN021" type="comment"><p>Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GirgensohnJürgen">Girgensohn</name>, MdL Nordrhein-Westfalen (SPD), Kultusminister des Landes Nordrhein-Westfalen.</p></note></seg> von Nordrhein-Westfalen Schulbücher zuläßt für die Höheren Schulen, in denen Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name> u.a. Terroristen lange Artikel untergebracht haben, die von Verlagen organisiert werden, wo der Kultusminister diese Bücher den Schulen zur Einführung empfiehlt mit der Wirkung, daß eine ganze Anzahl von Deutschlehrern diese Bücher eingeführt haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>, mir war das bekannt. Aber ich glaube, es ist sehr dankenswert, daß Sie es allen Mitgliedern der Fraktion noch mal in die Erinnerung zurückgerufen haben. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> (Trier). Danke schön! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>: Herr Vorsitzender! Im Verständnis des Grundgesetzes ist die richterliche Gewalt unabhängig. Im Grunde würde ich empfehlen, das Epitheton »unabhängig« in der Erklärung des Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> zu streichen. Danke schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, ich hatte dasselbe auch überlegt, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>. Ich frage mich nur, ob das jedem Bürger unseres Landes so geläufig ist wie uns, und ob das nicht aus dem Grunde gut ist, daß man darauf hinweist, daß hier jemand getroffen, ermordet wurde, den wir doch alle respektieren als den Repräsentanten eben dieser 3. unabhängigen Gewalt. Man kann darüber streiten. Bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>: Ich glaube, dazu gibt’s einen zweiten Gesichtspunkt, Herr Vorsitzender, daß noch kein Anlaß besteht in der Bundesrepublik zwischen unabhängigen und abhängigen Richtern zu unterscheiden. Aus diesem Grunde würden wir eventuell einen ganzen honorigen Stand damit in irgendeiner Form desavouieren. Das möchte ich nicht haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>, das war bestimmt nicht die Absicht des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, wie ich ihn einschätze, aber Sie können es ja in Erwägung ziehen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>. Wenn dieses Mißverständnis aufkommen könnte, dann wäre ich allerdings auch für Streichung. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich bin doch einigermaßen, ich muß sagen »vorsichtig sagen«, überrascht über die Reaktion der Fraktion zu den Vorgängen, die wir jetzt in Berlin erleben. Ich habe mitunter den Eindruck, als wenn wir uns hier in erster Linie fühlen als Sachverständige für bestimmte Gebiete und viel zu wenig das sehen, was sich politisch ereignet hat und jeden Tag politisch in diesem Staat ereignet. Wir sind doch, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, auch und in erster Linie Vertreter des Volkes, die uns gewählt haben, damit wir die Ordnung und den Rechtsstaat in diesem Lande aufrechterhalten. Mit diesen Erklärungen, die ich heute gehört habe und, die juristisch so sauber sein mögen, wie sie wollen, genügt es nicht, in diesem Volk wieder das Vertrauen herbeizuführen, das angeknackst ist; es diesem Volke deutlich zu machen, daß wir diejenigen sind als Alternative zu dieser Regierung. Zu dieser Regierung, die bisher jahrelang alles getan hat, um den Zustand zu fördern, in dem wir heute sind. Wenn wir das bei dieser Gelegenheit nicht klarmachen, meine Freunde, daß wir den Rechtsstaat wollen, daß wir dazu aber mehr tun müssen, als nur Anwälte zu rügen, die offensichtlich gegen diesen Rechtsstaat vorgehen, dann genügt das nicht. Und hier will ich schließen: Wir sollten uns auch einmal eine Dimension überlegen, bei aller Nüchternheit der politischen Diskussion, ein Wort, das unser Kollege Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gebraucht hat mit den »roten Ratten«. Meine Freunde, wir sind in einem Kriegszustand! Das müssen wir sehen in dieser Gesellschaft. So ernst sind die Dinge. Das ist keine Polemik mehr. Und diesen Dingen in einer Entschiedenheit entgegentreten, die auch draußen deutlich macht, um was es wirklich geht! Ich glaube, das sind wir nicht nur uns selbst, das sind wir auch denjenigen schuldig, die uns gewählt haben und in letzter Zeit verstärkt gewählt haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name>! Das, was Sie ausgedrückt haben, habe ich in meiner Anregung ausdrücken wollen, die Sache etwas zu komprimieren, daß das Ganze wuchtiger wird. Und, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, ich meine allerdings, eines sollte man festhalten von dem, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name> eben sagt, daß wir noch mal unterstreichen, daß wir es seit Jahren sind, die eine verschärfte Bestrafung dieser Vorgänge fordern, während die anderen es zu bagatellisieren versuchen. Vielleicht würde dieser Gedanke eine wertvolle Ergänzung des Papiers sein. Letzte Wortmeldung Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> (Stolberg).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> (Stolberg): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte noch mal auf das Problem Wohnraumkündigungsschutzgesetz zu sprechen kommen.</p>
				<p>(Zwischenruf: Ach du lieber Gott! Ja, da hab’ ich aber was angestellt!)</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Es handelte sich hierbei [um die] in dieser Fraktion und auch zwischen den Vertretern der Fraktion und den Vertretern des Bundesrates relativ mühsam erarbeitete gemeinsame Haltung. Und es war nicht so, wie hier der Eindruck versucht wurde zu erwecken, als wenn es hier eine Vereinbarung gegeben hätte, die das mit beinhaltete, was der Bundesrat jetzt gemacht hat. Hier liegt mir ein Protokoll vor dieser vom Präsidium eingesetzten gemeinsamen Arbeitsgruppe, dem alle Vertreter der CDU-regierten Länder zugestimmt haben, wo es expressis verbis heißt, daß das Dauerrecht, Kündigungsschutz als Dauerrecht in das Mietrecht des BGB zu übernehmen, nicht in Frage gestellt werden sollte. Herr Vorsitzender, genau dies ist aber jetzt passiert. Und deswegen muß ich – ja, Herr Vorsitzender – Sie fragen, wieso dies dann in den Verhandlungen mit den Vertretern des Bundesrates etwa von Ihnen als dem Vorsitzenden dieser Fraktion, die diese Haltung einmütig eingenommen hat mit 1 Ausnahme, nicht noch einmal in Erinnerung gebracht worden ist. Es ist eben genau nicht so, wie hier dargestellt wurde, sondern, was jetzt der Bundesrat getan hat, ist die Vereinbarung als Dauerrecht in Frage zu stellen. Und dann muß ich mir allerdings die Frage vorlegen: Was hat es dann für einen Sinn, mit den Vertretern des Bundesrates Vereinbarungen zu treffen? Wir im Ausschuß fühlen uns hier eigentlich ein bißchen, um ein hartes Wort zu sagen, »hereingelegt«. Und ich meine, es wäre notwendig, daß die Fraktion in der Öffentlichkeit sehr unmißverständlich zum Ausdruck bringt, daß unsere Haltung, unser Beschluß sich nicht geändert hat, daß wir ja zum Kündigungsschutz sagen und auch ja zum Kündigungsschutz als Dauerrecht mit der Maßgabe, ein Wohngesetzbuch vorzulegen in der beschlossenen Frist.</p>
				<p>Ich würde übrigens das nicht so herunterspielen, was hier Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> vielleicht als letzten Strohhalm zu seiner Rettung jetzt versucht zum Thema zu machen. Ich weiß aus unserem örtlichen Bereich, daß doch die SPD dran denkt, entsprechende Flugblätter, nämlich nach dem Schwarz-Weiß-Muster: Wir sind für den Kündigungsschutz, wir sind für die Mieter! Die Union ist mieterfeindlich! zu machen. Und soviel politische Vernunft hätte ich eigentlich bei unseren Bundesratsvertretern vermutet, saß sie diese Gefahr sehen. Ich möchte deswegen noch einmal anregen, daß man hier in der Öffentlichkeit deutlich klarstellt, daß die Fraktion zumindest bei ihren Beschlüssen bleibt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>! Es tut mir furchtbar leid, aber ich kann Ihnen nicht zustimmen. Wir haben uns während des Gesetzgebungsverfahrens im Bundestag um eine Verbesserung dieses Gesetzes bemüht, sind damit nicht durchgedrungen und haben schließlich dem Gesetz zugestimmt, einige von uns schweren Herzens. Aber wir haben es getan. Genau denselben Weg gehen unsere Länder. Die Länder versuchen ebenfalls eine Verbesserung des Gesetzes durchzusetzen – wenn sie dies nicht durchsetzen werden, was wahrscheinlich ist, werden sie dem Gesetz am Schluß zustimmen. Insofern verhalten sich die Länder parallel zu der Fraktion. Und deswegen hat es m.E. keinen Zweck, daß wir jetzt in dieser Zwischenphase einen Streit mit den Ländern entfachen. In 14 Tagen ist das Thema erledigt. Noch im Dezember wird die Sache im Vermittlungsausschuß über die Bühne gehen, dann werden die beiden gesetzgebenden Körperschaften noch mal darüber abstimmen. Dann ist die Sache aus und vorbei. Ich glaube nach wie vor, daß das Verhalten der Länder richtig war. Aber ich bin nicht der Vormund der Länder, und niemand von uns ist es und wir können ihnen daher auch keine Vorschriften machen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, die Generaldebatte ist beendet. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> hat zu einer dringlichen wirtschaftspolitischen Frage ums Wort gebeten. Bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Herr Vorsitzender, ich will hier keine wirtschaftspolitische Debatte heute entfachen. Wir tun, glaub’ ich, besser, zunächst einmal am 22. November den Bericht des Sachverständigenrates abzuwarten, ehe wir konkrete Entscheidungen treffen, was wir in der augenblicklichen Situation empfehlen. Mir kommt es aber doch darauf an, mit einigen Worten so etwas wie eine Sprachregelung an die Hand zu geben, da die neu veröffentlichten Ziffern über die Arbeitslosenentwicklung mit Sicherheit im Lager der Regierung sehr viel Unsicherheit ausgelöst haben, aber die Reaktionen bei uns auch nicht so ganz auf einen Nenner –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, es ist wirklich untunlich für alle Beteiligten, wenn, während ein Kollege spricht, so viele Privatgespräche nebenbei geführt werden. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ich habe gesagt, daß die in der vorigen Woche veröffentlichten Arbeitslosenziffern im Lager der Regierung offenbar sehr viel Unsicherheit ausgelöst haben, weil man selbst nicht die vorhergesagten Prognosen so ernst genommen hat mit 1 Million Arbeitslosen, wie sich das doch jetzt als sehr realistisch abzeichnet. Aber, wir haben in der Reaktion aus unserem eigenen Lager eben auch einiges an Widersprüchen in der Presse feststellen können. Und deswegen möchte ich nach der Debatte, die wir heute morgen im Arbeitskreis II geführt haben, doch der Fraktion so etwas wie eine Sprachregelung an die Hand geben. Sie finden morgen in Ihren Fächern einen Bericht zur Konjunkturlage mit den neuesten Ziffern, aber auch so einiges an Ausführungen, die für die Auseinandersetzung an der Front für Sie nützlich sein können.</p>
				<p>Ich glaube, wir müssen davon ausgehen, meine Damen und Herren, daß die konjunkturelle Lage sehr viel ernster ist, als die Bundesregierung sie bisher dargestellt hat, und als wir das vielleicht auch selbst eingeschätzt haben. Zwei Dinge kommen mit Sicherheit noch im nächsten Jahre hinzu zu all dem, was sich aus der innenpolitischen Situation ohnehin ergeben hat. Das ist mit Sicherheit ein erheblicher Rückgang unserer Exportmöglichkeiten aufgrund der weltpolitischen Entwicklung, der Rezession, die sich weltweit abzeichnet. Aber auch aufgrund der Lohnstückkosten, meine Damen und Herren, die die Wettbewerbsposition der Bundesrepublik mit Sicherheit ständig verschlechtern werden. Ich habe in der Analyse zur Konjunktursituation Ihnen die Graphiken auch vermittelt, die heute im »Handelsblatt« abgedruckt worden sind. Sie sehen hier die Entwicklung der Lohnstückkosten, d.h. die Löhne und Gehälter im Verhältnis zu der Beschäftigtenstunde, und Sie sehen, in welche astronomischen Gegenden die sich bewegen, was natürlich – je länger, desto mehr – unsere Wettbewerbsfähigkeit auf dem Weltmarkt erschweren muß. Dazu kommen als zweites die ungelösten Haushaltsprobleme, meine Damen und Herren, mit einer Schuldenlawine gigantischen Ausmaßes, mit der die Bundesregierung mit Sicherheit nicht fertig werden wird. Ich glaube, das können wir heute schon voraussagen. Die Frage ist, wie wir uns in dieser Landschaft einlassen. Ich meine, zunächst einmal müssen wir immer wieder gegenüber der Öffentlichkeit festhalten, daß es sich um die Stabilitätskrise handelt, die wir seit langem vorausgesagt haben und die auch voraussehbar war, wenn man wie die Regierung in den letzten 5 Jahren die Inflationsbewegung so bagatellisiert hat. Wir haben durch den Mund unseres Herrn Bundesvorsitzenden<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN022" type="comment"><p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, MdL Rheinland-Pfalz (CDU), Ministerpräsident von Rheinland-Pfalz und Bundesvorsitzender der CDU.</p></note></seg> verschiedentlich unsere Bereitschaft erklärt, mitzuhelfen bei der Lösung dieser Probleme. Das darf aber nicht so interpretiert werden, auch nicht von der Öffentlichkeit, meine Damen und Herren, daß wir die Regierung entlassen aus ihrer Verantwortung für das, was sie selbst durch ihre falsche Politik heraufbeschworen hat. Oder, daß wir für die Zukunft, meine Freunde, die Verantwortung für all das mitübernehmen, was noch auf die deutsche Bevölkerung zukommt.</p>
				<p>Auf der anderen Seite, glaube ich, sollten wir aber bei unseren eigenen Einlassungen uns auch davor hüten, nun unsererseits einen Erwartungshorizont aufzubauen, den wir weder als Opposition noch möglicherweise als künftige Regierung werden erfüllen können. Wir würden dann nur den gleichen Fehler machen, den die Koalition in den letzten Jahren gemacht hat.</p>
				<p>Für uns bleibt das Ziel, Stabilität und Vollbeschäftigung im Gleichgewicht zu halten, ohne daß die Wiedergewinnung der Stabilität mit starken Friktionen bei der Vollbeschäftigung verbunden ist. Wir halten auch an dem Stabilitätsziel fest, weil ohne die Stabilität und die Wiedergewinnung der Stabilität auch auf die Dauer ein hoher Beschäftigungsgrad mit Sicherheit nicht aufrechterhalten werden kann. Die Belebung oder die Sicherung und die Wiederbelebung der Konjunktur muß aber von der Investitionsseite ausgehen. Meine Freunde, es hat keinen Zweck, daß jetzt durch großes Durchstarten die Konsumnachfrage weiter angeheizt wird. Das verschärft bloß oder schafft neue Inflationsimpulse. Sondern die Wiederbelebung der Konjunktur, wiederhole ich, muß ausgehen von der Investitionsseite. Auch davon, daß mehr Masse freigemacht wird in den öffentlichen Haushalten für investive Zwecke, für den Ausbau der Infrastruktur; was natürlich nur zu erreichen ist, wenn bei den konsumptiven Ausgaben das Durchforsten sehr energisch betrieben wird.</p>
				<p>Ich habe gesagt, wir sollten uns nicht im gegenwärtigen Zeitpunkt schon allzusehr festlegen, was im Augenblick geschehen kann. Aber in 3 Punkten möchte ich doch einige Anregungen geben. Das erste ist, wir müssen die Regierung auffordern, daß alles, was möglich ist, getan wird, um die Ertragskraft der noch gesunden, aber von der Rezession bedrohten Unternehmen zu erhalten, weil das auch die Voraussetzung dafür ist, daß wir das Beschäftigungsniveau auf einem möglichst hohen Stand halten. Das aber hat zur Voraussetzung, daß die Hochzinspolitik abgebaut wird, was wiederum im Zusammenhang gesehen werden muß mit der Verantwortung der Tarifpartner auf der einen Seite und mit dem Verhalten der öffentlichen Hände auf der anderen Seite.</p>
				<p>Damit bin ich bei dem 2. Punkt, meine Damen und Herren. Wir müssen eine Korrektur der Finanzpläne der Bundesregierung verlangen. Nur dadurch wird eine Entlastung des Kapitalmarktes und eine Beeinflussung des langfristigen Zinsniveaus möglich. Ich wiederhole, wir müssen dafür sorgen, daß Mittel für investive Aufgaben frei gemacht werden. Das heißt aber in der letzten Konsequenz, daß wir die Regierung zwingen müssen, sobald wie möglich eine Art von Haushaltssicherungsgesetz vorzulegen. Diese Aufgabe sollen wir aber nicht der Regierung abnehmen, sondern wir sollen die Regierung dahin drängen, daß sie gezwungen ist, von ihrer Seite aus nun auch die Schlußfolgerungen zu ziehen aus der Hochsteckung des Erwartungshorizonts mit all ihren bedenklichen Folgen, die sich daraus ergeben.</p>
				<p>Das dritte, meine Damen und Herren, was wir empfehlen, ist, nachdrücklich zu fordern gezielte und begrenzte Staatshilfen für Notstandsgebiete, will ich mal sagen. Also für solche Regionen, in denen die Arbeitslosenziffern schon heute überproportional hoch sind, von 4, 5% und da drüber haben wir Bereiche. Was aber nicht bedeuten darf, meine Damen und Herren, daß wir das generelle Durchstarten […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN023" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p></note></seg> nun predigen. Weil ja auch damit wir wieder ein Stück Verantwortung für weitere Inflationsentwicklungen übernehmen würden. Aber die gezielten Hilfen für Notstandsräume, die sollten wir, glaub’ ich, von der Regierung fordern.</p>
				<p>Ein abschließendes Wort: Meine Damen und Herren, die Probleme, die heute sich in der Wirtschaft stellen, werden mit Sicherheit nur gemeistert werden können, wenn auch ein anderes politisches Klima geschaffen wird, das</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>auch in der Wirtschaft die Voraussetzungen dafür schafft,</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>sich für Investitionen ermutigt zu fühlen. Hier können wir der Regierung ihre Verantwortung und die nötige eigene Aktivität nicht abnehmen. Ich persönlich bin felsenfest davon überzeugt, meine Damen und Herren, daß die deutsche Wirtschaft durch eine recht lange Durststrecke hindurchgehen wird und daß diese Regierung, diese abgewirtschaftete und verbrauchte Regierung nicht in der Lage sein wird, mit den Problemen fertig zu werden und die Vertrauensvoraussetzungen wiederherzustellen, ohne die die Wirtschaft sich nicht in der Lage sehen wird, sich ermutigt zu fühlen für das Engagement mit Investitionen.</p>
				<p>Ich glaube, daß wir mit diesen Auslassungen zumindest für die nächsten 14 Tage oder mit ähnlichen Auslassungen gut die öffentlichen Diskussionen bestehen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen sehr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>! Ich würde nicht vorschlagen, daß wir jetzt eine wirtschaftspolitische Debatte vorziehen. Wir werden sie im Verlaufe dieses Monats, spätestens Anfang Dezember aufgrund der dann hoffentlich vorliegenden Vorarbeiten führen müssen. Aber es wäre, glaub’ ich, unzweckmäßig[, sie] sozusagen aus dem Handgelenk heraus unvorbereitet zu führen. Ich danke Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>. Darf ich noch – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> –, ist nicht mehr hier, dann müßte ihm das gesagt werden, an die anderen noch anwesenden Kollegen noch mal die ganz herzliche Bitte äußern, daß Hearings nicht angesetzt werden in der Zeit, in der entweder Plenarsitzungen oder aber Fraktionssitzungen stattfinden.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Wir können uns nicht selbst dadurch entblättern, daß wir solchen Veranstaltungen unsere Zustimmung geben.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir treten jetzt in die Erörterung der Tagesordnung ein. Das Wort hat zu Punkt 2, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, sehe ich das richtig? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>!</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, meine Kolleginnen und Kollegen! Das Thema steht jetzt schon auf der Tagesordnung, weil in der vergangenen Woche Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN024" type="comment"><p>Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>, MdB (SPD) und Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit</p></note></seg> in einem Interview mit der »Deutschen Welle« sich zum Thema Kapitalhilfekredit und Weiterbehandlung desselben an Chile geäußert hat. Ich will diese Minute nur verwenden als eine Information und dann Ihre Zustimmung für eine Formulierung erbitten.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> hat in diesem Interview davon gesprochen, daß man Entwicklungshilfegelder an Staaten, bei denen die Menschenrechte ständig verletzt würden, nicht geben solle und daß man insoweit in der eigenen Entscheidung frei sei. Das bedeutet für Chile: Wir geben dort nichts mehr hin. Ich muß dazu sagen, daß es einen Warenhilfekredit mit Chile gibt in Höhe von 21,1 Millionen D-Mark. Dieser Kredit ist am 21. August des vergangenen Jahres unterzeichnet worden und ist in Kraft. Ist ein völkerrechtlich gültiger Vertrag. Die Opposition muß darauf Wert legen, daß die Bundesregierung Verträge, die sie abgeschlossen hat, einhält.</p>
				<p>Zweitens: Wenn es zu einem Kriterium gemacht werden soll, daß Empfängerstaaten nichts erhalten, wenn sie ihrer eigenen Bevölkerung gegenüber die Menschenrechte mit Füßen treten, dann allerdings muß dieses Prinzip nach allen Seiten hin gelten. Und gerade einem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> gegenüber wird man dann sagen müssen, daß ein solches Prinzip natürlich dann auch gegenüber den Ländern des Ostblocks und z.B. auch gegenüber Jugoslawien gelten soll. Ich wäre also dankbar, wenn die Fraktion dieser These zustimmen würde, denn es ist gar kein Zweifel, daß wir, wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> aus dem Sudan zurückgekehrt sein wird, in dieser Frage ihn stellen müssen und in dieser Frage auch unsere Meinung offen sagen.</p>
				<p>Ich sage, auch von meiner Seite her, wir haben keinen Grund, weder als Partei noch als Fraktion in der Öffentlichkeit den Eindruck zu erwecken, als ob wir den gegenwärtigen Zustand in Chile sehr angenehm fänden oder gar für politisch diskutierbar oder von uns zu vertreten. Das ist nicht unser Thema. Unser Thema ist: ein Vertrag soll eingehalten werden. Und wenn man ein Prinzip der genannten Art aufstellt, muß dies nach allen Seiten hin gelten. Und als letzte Bemerkung noch mal in der Form der Information. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN025" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, MdB (SPD) und Bundesminister für Forschung und Technologie, davor 1972–7. Mai 1974 Parlamentarischer Staatssekretär beim Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit.</p></note></seg> in seiner damaligen Eigenschaft als Parlamentarischer Staatssekretär hat im April des letzten Jahres einen weiteren Kredit von 45 Millionen mündlich zugesagt. Es gibt darüber auch Schriftwechsel. Er hat dies teilweise zugestanden im Plenum. Er hat es im zuständigen Ausschuß dann bestritten. Um was es in diesem Zusammenhang geht, ist ebenfalls wieder seine Bereitschaft, in der Zeit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AllendeSalvador">Allendes</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN026" type="comment"><p>Salvador <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AllendeSalvador">Allende Gossens</name>,1970–11. September 1973 (†) Präsident der Republik Chile.</p></note></seg> das zu machen und heute zurückzunehmen. So können wir ganz unmöglich der Regierung erlauben zu verfahren.</p>
				<p>Ich darf noch in Erinnerung bringen: Der Putsch selbst in Chile war am 11. September des vergangenen Jahres, so daß man also einordnen kann – die Zusagen waren vorher gegeben und die Bereitschaft, sie nicht einzulösen, zeigt sich jetzt. Soweit, Herr Vorsitzender!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>. Ich für meine Person kann Ihnen voll zustimmen, auch darin zustimmen, daß, wenn wir solche Verlautbarungen jetzt herausgeben, wie Sie sie vorschlagen, wir ganz klar sagen: Damit entschuldigen wir nicht Verletzungen von Menschenrechten, die in Chile begangen worden sind. Ich glaube, wir kommen um die Tatsache nicht herum, daß dort Menschenrechtsverletzungen vorgekommen sind. Und das sollten wir dann auch sagen. Aber natürlich sind wir der Meinung, daß in dieser Beziehung mit gleichen Maßstäben gemessen werden muß und nicht ein anderes Maßstabsystem gegenüber einem Land wie Chile wie gegenüber anderen Ländern angewendet werden darf. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Herr Vorsitzender! Ich habe in dem Zusammenhang nur eine Frage. In der Presse wurde teilweise darauf hingewiesen, daß im Jahre 1968 bei der Machtübernahme durch die griechische Junta wir damals durch einen gemeinsamen Beschluß Hilfszusagen gestoppt hätten, die dann jetzt inzwischen wieder angelaufen seien. Ich wollte nur darauf hinweisen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, daß das überprüft wird, damit man uns nicht vorwerfen kann: Warum habt ihr damals so und heute anders. Dann gibt es noch einen ähnlichen Hinweis vielleicht. Wir hatten ja, wenn ich mich nicht ganz täusche, dazu beigetragen, Griechenland damals aus dem Europarat hinauszuexpedieren. Mindestens haben wir uns dagegen nicht zur Wehr gesetzt. Ich glaube, wir haben dazu beigetragen. Auch mit der Begründung, das sei schließlich ein Land, das mit unseren Auffassungen von Demokratie und Rechtsstaat nicht in Übereinstimmung zu bringen sei.</p>
				<p>Ich erlaube mir aber noch einen Hinweis auf ein anderes Ereignis. Die Koalitionsfraktionen sind offenbar immer noch dabei, Finanzierungen von deutschen Schulen in Deutsch-Südwestafrika und in Südafrika zu erschweren oder ganz zu stoppen, mindestens sehr zu reduzieren. Mit einem gleichen oder ähnlichen Argument, wir könnten schließlich nicht Unterstützungen irgendwohin fließen lassen, in einem Lande, in dem Rassentrennung herrsche. Ich glaube, wir müssen ein übergeordnetes Prinzip einmal wieder in Erinnerung rufen, daß wir nie der Meinung waren, daß solche Hilfeleistungen, wie sie hier zur Debatte stehen, zur Stärkung oder Schwächung einer Regierung dienen, sondern dem hilfsbedürftigen Menschen, der Bevölkerung zukommen, und daß es uns zwar nicht paßt und wir gerne andere Verhältnisse sähen. Aber wir können schließlich nicht jemanden noch zusätzlich dafür bestrafen, daß er unter einem Regime lebt, das in sich nicht rechtens oder als Diktatur sogar Unrechtssysteme darstellt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>! Ein Moment, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>! Wird das Wort weiter zu diesem Thema gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann wäre ich Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> dankbar, wenn Sie antworten würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> am Ende seiner Darlegung gesagt hat, ist völlig richtig. Und ich möcht’ noch mal daran erinnern, daß die Bundesregierung bei verschiedenen kritischen Einwendungen von uns über die Vergabe von langfristigen Krediten oder Entwicklungshilfegeldern früher immer darauf hingewiesen hatte, daß sie dies tue unabhängig vom politischen System und daß sie es ohne politische Auflage tue. Diese Überlegungen gelten offenbar noch gegenüber den kommunistisch geführten Staaten, nicht aber gegenüber anderen Staaten. Insoweit, glaube ich, daß wir uns auf ein Prinzip, was man eindeutig und verständlich formulieren kann, zurückziehen sollten, nämlich von der Regierung verlangen, daß sie mit gleichem Maß überall mißt.</p>
				<p>Zweite Bemerkung: Griechenland! Es ist in der Tat richtig, daß gleich nach dem Beginn der linken Regierung bei Griechenland viele Zusagen, im übrigen auch NATO-Zusagen zurückgenommen worden sind. Und, daß dann, als die Griechen aus dem Europarat hinausgeworfen wurden. Ich erinnere daran, daß wir im Auswärtigen Ausschuß eine lange Debatte darüber hatten, und ich z.B. Herrn Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN027" type="comment"><p>Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name>, 1949–1969 MdB (SPD).</p></note></seg>, den damaligen Kronjuristen der SPD zitierte, der in Griechenland z.Z. des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PapadopoulosGeorgios">Papadopoulos</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN028" type="comment"><p>Georgios <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PapadopoulosGeorgios">Papadopoulos</name>, griechischer Oberst; 1967–Aug. 1973 Ministerpräsident und Verteidigungsminister des Königreichs bzw. (seit Juni 1973) der Republik Griechenland, dann bis Nov. 1973 Staatspräsident.</p></note></seg> war und zurückkam und bei einer Pressekonferenz, die ihm seine Fraktion ausgerichtet hatte, sagte: Es handle sich bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PapadopoulosGeorgios">Papadopoulos</name> 1. keineswegs um ein faschistisches Regime, 2. solle man es – wörtlich – »behutsam an der Hand nehmen und ihm helfen, wieder zur parlamentarischen Demokratie zurückzukehren«. Dies war eine offiziell lange Zeit von der sozialdemokratischen Fraktion vorgetragene Meinung, die einiges für sich hatte. Nun muß man aber hinzufügen, daß damals Griechenland als ein Teil der EWG, als ein Teil der NATO natürlich von uns mit strengerem Maßstab gemessen wird als etwa Länder in anderen Kontinenten, die eine unmittelbare Verpflichtung mit uns weder im Bündnis noch in einer gemeinsamen ökonomischen Basis […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN029" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »nicht«.</p></note></seg> haben.</p>
				<p>Allerdings kann ich, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, mir nicht verkneifen hinzuzufügen, daß wir dies damals gemacht haben, aber seit geraumer Zeit kommunistische Abgeordnete im Europarat drinnen haben, über deren Anwesenheit und Wirkung und Mitwirkung in den Ausschüssen und Kenntnisnahme vieler interner Vorgänge ich bisher kritische Anmerkungen allerdings noch nicht gehört habe.</p>
				<p>Ich wäre deshalb dankbar, wenn wir das Beispiel Griechenland, das übrigens Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> beigezogen hat in seinem Interview, für uns weiter gar nicht diskutierten, sondern sagten: Wir fordern die Bundesregierung auf, einheitliche Kriterien für die Vergabe von Entwicklungsgeldern zu erarbeiten. Und einheitlich bedeutet, nach allen Horizonten hin unter den gleichen Voraussetzungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Dann allerdings besteht die Gefahr, daß es überhaupt kein Land mehr gibt, an das wir Entwicklungshilfe leisten können. Aber das soll uns dann auch recht sein. Würde Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> – ja ich meine, wenn Sie die inneren Verhältnisse der afrikanischen Länder unter die Lupe nehmen, da ist auch nicht alles zum besten bestellt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> zu Punkt 3! Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>!</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg): Meine Damen und Herren! Zunächst zum Plenum in dieser Woche! Wir werden am Donnerstag, ohne daß ich andere Punkte damit abwerten möchte, als besondere Schwerpunkte haben die 2. und 3. Beratung des Bundeswaldgesetzes, ein Thema, das ja viele öffentliche Diskussionen ausgelöst hat, und dann die Behandlung der Großen Anfrage Sportpolitik und unseres eigenen Antrages, Bundessportplan. Darüber hinaus wird Gewicht beigemessen dem Einführungsgesetz zum Einkommensteuer-Reformgesetz und unserem Antrag Folgekosten des öffentlichen Personennahverkehrs. Diese Themen bitte ich auch durch eine entsprechende Präsenz in ihrer Wichtigkeit zu unterstreichen, denn wir sind natürlich mit Anträgen und Großen Anfragen u.ä. Themen nicht sehr glaubwürdig, wenn 20 oder 25 Kollegen sich daran beteiligen.</p>
				<p>Nun zu Einzelheiten; die ursprünglich vorgesehene Debatte zum Punkt e) Bundesärzteordnung wird nicht stattfinden nach einer interfraktionellen Absprache. Es wird lediglich Erklärungen geben zu dem Entschließungsantrag, der eingebracht wird. Dazu wird nachher beim Bericht des Arbeitskreises noch einiges zu sagen sein. Das zweite: Wir haben uns auch einverstanden erklärt, daß das Graduiertenförderungsgesetz ohne Debatte überwiesen wird. Das ist eine 1. Lesung, vorausgesetzt, daß die Bundesregierung sich dazu nicht äußert. Diese Zusage ist vorhanden.</p>
				<p>Zum Punkt i) Tausch der dem Bund gehörenden Aktien der Gelsenberg AG gegen neue Aktien der VEBA folgende Bemerkung! Hier sind wir wegen des Zeitpunkts der Wirksamkeit an Fristen gebunden. Es ist die Absicht, daß der Antrag im Rücklauf bereits am Freitag im Plenum behandelt werden soll. Um nun dem Haushaltsausschuß, der für die Vorberatung zuständig ist, ausreichende Zeit zu geben, wird vorgeschlagen, die Überweisung am Beginn der Fragestunde am Mittwoch vorzunehmen. Dann kann der Haushaltsausschuß das noch behandeln, und wir könnten dann im Rücklauf, wenn es fertig ist, am Freitag das endgültig erörtern. Der Wirtschaftsausschuß hat auf eine Mitberatung in dieser Sache verzichtet.</p>
				<p>Am Freitag ein gewichtiger Schwerpunkt, nämlich das Thema Radikale im öffentlichen Dienst, die Gewähr der Verfassungstreue bei Einstellung für den öffentlichen Dienst. Und ich glaube, daß gerade angesichts der Ereignisse, die wir nun in den letzten Tagen hinter uns haben, dieses Thema große Aufmerksamkeit in der Öffentlichkeit haben wird. Und ich glaube, daß wir auch dokumentieren müssen, daß dies nicht nur für den Freitag, sondern für die künftige Auseinandersetzung Innere Sicherheit für uns von entscheidendem Gewicht ist. Und ich wäre Ihnen sehr dankbar, wenn Sie sich also an dieser Debatte beteiligen könnten.</p>
				<p>Wir werden dann am Freitag noch mal das Energieprogramm der Bundesregierung, die Fortschreibung behandeln. Nachdem beim Verstromungsgesetz dazu schon wesentliches gesagt wurde, wird vorgeschlagen, daß wir uns hierbei auf eine Runde beschränken. Das wird nachher noch im einzelnen dargestellt werden. Es besteht die Absicht, die Debatte am Freitag gegen 13 Uhr zu beenden. Dies ist der Wunsch der SPD, die ihre Feier Godesberger Programm, von dem sie ja weitgehend abgerückt ist, an diesem Freitag hat. Wir haben interfraktionell immer es so gehandhabt, wenn eine Fraktion wünscht, daß das Plenum zu einem bestimmten Zeitpunkt endet oder unterbrochen wird, daß wir dem stattgeben. Wir können also aus – meine ich – gewichtigeren Gründen ähnliche Anliegen von uns aus zu gegebener Zeit haben.</p>
				<p>Noch eine letzte Bemerkung zu dem, was der Herr Vorsitzende sagte: Daß also interfraktionelle Vereinbarungen […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN030" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wegen«.</p></note></seg> der Absprache mit der Geschäftsführung und dem Vorsitzenden bedürfen. Wir sind in den letzten Tagen mehrfach in Schwierigkeiten geraten dadurch, daß interfraktionell in Ausschüssen Termine oder Ausschußsitzungen außerhalb der normalen Sitzungszeiten und für Hearings vereinbart wurden oder daß beispielsweise vereinbart wurde, interfraktionelle Anträge einzubringen, bei denen es dann im Vorstand – und ich möchte auch annehmen in der Fraktion – erheblichen Widerstand gegeben hätte. Es ist immer schwer, so etwas zurückzudrehen, wenn eine solche Abmachung einmal getroffen wurde. Und deshalb bitte ich Sie, telefonisch, wenn so was vereinbart werden soll, mit mir oder mit einem Kollegen aus der Geschäftsführung Verbindung aufzunehmen. Wir sind in der Lage, das sehr kurzfristig abzuklären, so daß Sie also auch noch während der Sitzung dann Ihre endgültige Entscheidung so oder so geben könnten. Ich glaube, das würde uns allen das Geschäft erleichtern. Vielen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>! Ich glaub’, wir sollten die SPD auf keinen Fall daran hindern, den Jahrestag des Godesberger Programms zu feiern. Und vielleicht kann sich jemand, wenn er eine etwas spitze Feder schreibt, doch daran machen, doch mal auf die Widersprüche hinzuweisen, die sich unter dem Godesberger Programm entwickelt haben. Denn auf das beruft sich Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN031" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, MdB (SPD) und Bundesminister der Finanzen.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN032" type="comment"><p>Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, MdB (SPD), und Bundesminister der Verteidigung.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Geisenberger">Geisenberger</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OertzenPetervon">von Oertzen</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN033" type="comment"><p>Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OertzenPetervon">von Oertzen</name>, MdL (SPD), Mitglied des Parteivorstands und 1970–10. Juli 1974 Kultusminister des Landes Niedersachsen.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteffenJochen">Steffen</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN034" type="comment"><p>Karl Joachim Jürgen (Jochen) <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteffenJochen">Steffen</name>, MdL Schleswig-Holstein (SPD) und SPD-Landesvorsitzender.</p></note></seg> und alle, wie sie da sind. Man kann also doch wohl nur feststellen, daß es bestenfalls eine wandernde Nebelwand ist, und die ist also als Orientierungspunkt jedenfalls auf See nicht sehr gut zu gebrauchen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, müssen wir nun jeden einzelnen Punkt dieser Tagesordnung durchgehen? a) Waldgesetz – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Vorsitzender, ich bin bereit, mich sehr kurz zu halten, indem ich die Fraktion sehr herzlich bitten würde, entsprechend den Überlegungen der Arbeitskreise II und I diesem Gesetz die Zustimmung zu verweigern. Wenn dies ausreicht, ist mir dies recht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wenn Sie ein paar Argumente vielleicht noch nehmen –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Vorsitzender, wir haben in der 1. Lesung deutlich gemacht, daß wir bereit sind, ein Bundeswaldgesetz in diesem Haus zu bearbeiten, das sicherstellt, daß hier ausgewogen zwischen Bund und Ländern die Interessen im Bereich dieses Gesetzes gewahrt bleiben. Innerhalb dieser Beratungen, an denen wir konstruktiv mitgearbeitet haben, hat sich dann gezeigt, daß die Regierung bereit war, unseren Vorstellungen mehr entgegenzukommen als den Vorstellungen, die die SPD und FDP im federführenden Ausschuß selbst entwickelt haben. Die Regierung mußte den Vorschlägen, die aus der eigenen Koalition kamen, im Ausschuß offen widersprechen. Dennoch hat sich die Koalition hier durchgesetzt. Was wir jetzt haben, bedeutet, daß sowohl der Rahmen als Rahmen, nicht nur das Gesetz ausgehöhlt wird, daß die Kompetenzfragen weitgehend offengeblieben sind, daß z.B. im Hinblick auch auf den §12 Öffnen des Waldes, aber auch den Fall betreffend Reiten im Walde Regelungen hier vorgeschlagen werden, die die praktizierten und sehr praktikablen Regelungen in den Ländern aufgrund der dortigen Waldgesetze in Frage stellen würden.</p>
				<p>Wir waren davon ausgegangen, daß ein Bundeswaldgesetz nur Sinn hat, wenn es ein Fördergesetz wird. Angesichts der Enge im Gesamthaushalt ist dies aber nicht möglich. Und es ist sehr bemerkenswert, daß der Staatssekretär im Finanzministerium, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN035" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name>, MdB (SPD) und Parlamentarischer Staatssekretär beim Bundesminister der Finanzen.</p></note></seg>, den Haushaltsausschuß beschworen hat, diesem Gesetz nicht zuzustimmen, weil a) weder die Kompetenz gegeben ist, b) [noch]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN036" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »weder«.</p></note></seg> Geld vorhanden ist. Da aber auch wir aufgrund der finanziellen Schwierigkeiten nicht hier einfach eine zusätzliche Ausweitung des Haushaltes fordern können, aber auch keine Möglichkeit sehen, innerhalb des Einzelplans 10 eine entsprechende Förderung durch Verlagerung sicherzustellen, weil dieser Haushalt immer enger wird, kommen wir zum Ergebnis, daß in dieser Form wir dem Gesetz nicht zustimmen können. Wir werden in der 2. Lesung 4 Änderungsanträge einbringen, die sich voll decken mit den Änderungsanträgen, die wir im Ausschuß gestellt haben; die auch abgestimmt waren mit dem Sportausschuß, mit dem Innenausschuß, die abgelehnt worden sind.</p>
				<p>Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiechleIgnaz_1969-10-20">Kiechle</name> wird diese unsere Anträge begründen. Und ich möchte Sie sehr herzlich bitten, daß wir dann in der 3. Lesung in möglichst großer Zahl dieses Gesetz ablehnen mit dem Vermerk, daß wir davon ausgehen, daß Bundesregierung und Bundesrat sich darum bemühen möchten, eine für alle akzeptable Lösung zu finden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>! Ich habe die Wortmeldungen der Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name> vorliegen. Können wir’s damit bewenden lassen? Das scheint der Fall – ’ne, bitte, prophylaktisch Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>. Möchten Sie für die Annahme des Gesetzes sprechen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name>? Nein? Ja, Ich möchte jetzt jemand das Wort geben, der anderer Auffassung ist. Sie möchten dafür sprechen? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich habe etwas gezögert, ob ich verantworten soll, daß ich dafür spreche. Ich wollte eigentlich die Fraktion nur auf eines hinweisen; zunächst darauf, daß diese Fraktion vor Jahren einstimmig ein Bundeswaldgesetz gefordert hat. Wir haben dieses Waldgesetz schon in der vorletzten Periode gehabt. Es blieb dann liegen durch die Wahl und liegt jetzt praktisch schon wieder jahrelang auf dem Tisch. Und noch eins, die Kollegen der Fraktion haben, soweit ich das übersehen kann, bei vielen Gelegenheiten sich dafür ausgesprochen, im Prinzip diesen Entwurf anzunehmen, u.U. noch einige, aber nur Kleinigkeiten zu ändern. Das andere stand nicht zur Debatte.</p>
				<p>Nun hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> eben darauf hingewiesen, daß wir einen Abänderungsantrag stellen werden, den Sie alle in der Hand haben, und hat gleichzeitig gesagt: Wir haben gar kein Geld. In dem Abänderungsantrag steht aber nun drin, 39a, der Bund gewährt den Ländern zur Förderung des wirtsch[aft]lichen Wachstums Finanzhilfen nach Art. 104a GG für Investitionen, die von den Ländern aufgrund ihrer Forstgesetze oder ihrer Forsthilfe gefördert werden. Ich verstehe nicht ganz, wie die Fraktion da argumentieren will einmal, sie hat kein Geld, aber gleichzeitig einen Antrag stellt, daß hier gefördert werden soll, im Sinne des Waldgesetzes.</p>
				<p>Aber noch etwas ist eigenartig. Auch dieser Antrag ist nicht neu. In der Ausschußvorlage des Landwirtschaftsausschusses ist genau auch eine Förderung vorgesehen, nur mit anderen Worten und mit einigen anderen Bestimmungen, darunter auch der Bestimmung in zwei weiteren Paragraphen, unter welchen Voraussetzungen diese Mittel gegeben werden. Aber sonst deckt sich das.</p>
				<p>Weiterhin sehe ich auch keinen großen Unterschied im §12. Da geht es um das berühmte Reiten im Walde. Da sagt der Ausschußentwurf: »Reiten im Walde ist nur auf Straßen und Wegen gestattet«, führt aber dann aus, »unter gewissen Bedingungen usw. ist es auch auf anderen Wegen gestattet«. Unser Antrag lautet nun »Reiten auf öffentlichen Straßen und Wegen im Walde ist gestattet«, also erst mal genau das gleiche. Dann sagt man aber »soweit nicht Regelungen nach dem Straßen-[«] usw. usw. dann kommen die Einschränkungen. Im Grunde genommen ist es das gleiche, nur wird’s ein klein wenig hier so rum gemacht und ein klein wenig so rum gemacht.</p>
				<p>Außer diesen 3 Paragraphen hat aber das Gesetz noch insgesamt 48 Paragraphen. Und in Anbetracht dieser Situation – und ich gebe zu, daß die Kollegen, daß die Kollegen jetzt alle gar nicht in der Lage sind, diese feinen Unterschiede hier zu verstehen oder überhaupt herauszuhören. Angesichts dieser Diskrepanz, dieser kleinen Unterschiede bitte ich doch allen Ernstes die Fraktion zu überlegen, wie sie in der Öffentlichkeit bei Ablehnung dieser nicht besonders wesentlichen Abänderungsanträge begründen kann, daß Sie dann »das Gesetz insgesamt« zu Fall bringt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, danke schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name>, wollen Sie für oder gegen das Gesetz sprechen? Gegen das Gesetz, dann haben Sie das Wort. Bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name>: Meine Damen und Herren –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name>, entschuldigen Sie! Nur, damit keine Zweifel in die Objektivität meiner Geschäftsleitung gesetzt werden können! Ich bemühe mich, die Pro- und Contra-Redner abwechselnd zum Zuge kommen zu lassen. Bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name>: Ich habe ja bereits klargemacht, daß ich gegen das Gesetz stimmen werde. Aber ich muß ein Wort zu dem §12 sagen betreffend das Reiten, und zwar spreche ich hier aus der Praxis als Reiter und als Waldbesitzer. Es ist nämlich ein sehr großer Unterschied, Herr Kollege, zwischen unserem Antrag und zwischen dem Ausschuß –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich weiß, daß nicht alle von Ihnen im Walde reiten, aber dennoch bitte ich, dem Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name> Ihre uneingeschränkte Aufmerksamkeit zuzuwenden. Ich bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name>: Danke vielmals, Herr Vorsitzender! Ich sehe Ihre Seele als Mitreiter daraus sprechen. Es ist nämlich ein gewaltiger Unterschied zwischen unserem Antrag und zwischen dem Ausschußbeschluß. Im Ausschußbeschluß steht, »das Reiten ist auf Straßen und Wegen im Walde gestattet«, in unserem Antrag steht »das Reiten ist nur auf öffentlichen Straßen und Wegen gestattet« und das bedeutet praktisch, daß wir das Reiten im Wald überhaupt unterbinden. Denn es gibt wohl keinen öffentlichen Weg und keine öffentliche Straße, die nicht geteert ist und bekanntlich kann man auf geteerten Straßen nur im Schritt reiten. Kann, sage ich. Also, ich bin dafür, daß wir den Ausschußantrag annehmen, und ich werde auch dafür stimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name>, ich möchte Ihnen aber sagen, das schönste Reiten im Wald ist natürlich außerhalb jedes Weges.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name>: So weit wollte ich gar nicht gehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte auch mich dagegen aussprechen, daß wir diesen Änderungsantrag der Fraktion hier beschließen, denn ich halte das doch so etwas sehr wenig sich profilierend von dem, was in der Regierungsvorlage vorliegt, und soweit es sich profiliert, ist es eigentlich, daß wir also nun alles kleinkariert versuchen mit Regelungen zu beschränken. Es ist bald so, wie die Parkanlagen beschriftet sind, wo wer mit Hund und wo wer ohne Hund usw. gehen darf. Ich darf Sie i.ü. darauf aufmerksam machen, daß sie jetzt schon wegen der besonderen Befugnis dazu führt, daß die Reitvereine von den Waldbesitzern mit ganz erheblichen Zahlungen erpreßt werden, die bis zu 1000 Mark pro Pferd, das der Verein besitzt, abgegolten werden müssen; eine Belastung, die man m.E. nicht hinnehmen kann. Gerade im Hinblick auf die Entwicklung der Mitgliedschaft in den Reitvereinen, die sich keineswegs irgendwie aus begüterten Kreisen zusammensetzt, sondern [sich] heute durchaus einem breiten Volkssport widmen, die das ganze Pony-Reiten hinzunehmen, das wirklich eine außerordentlich gesunde Bewegung auch als solches ist. Außerdem wundert mich, daß wir jetzt anfangen in Fußgänger, Radfahrer und Reiter zu unterscheiden und da so den Radfahrern größere Befugnisse einräumen oder mehr Freiheit gönnen. Soweit ich mich erinnere, gehören also bestimmte auch schon motorisierte Fahrräder zu den Fahrrädern. Und ob die nun sehr viel weniger schädlich sind, wie man hier meint, das scheint mir sehr fraglich zu sein.</p>
				<p>Im übrigen bin ich auch der Meinung, nachdem wir in der vorigen Woche einen Grundsatzbeschluß gefaßt haben, daß wir keine finanzwirksamen Anträge stellen, daß ich nicht einsehe, daß hier global eine durchaus finanzwirksame Leistung von der Fraktion befürwortet wird und [wir uns] hier bei ganz konkreten Sozialmaßnahmen und bei finanzwirksamen Gesetzen dann zurückhalten sollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren, das war ein Reiter. Jetzt kommt wieder ein Nicht-Reiter. Wer? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> oder Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiechleIgnaz_1969-10-20">Kiechle</name>? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiechleIgnaz_1969-10-20">Kiechle</name> ist auf jeden Fall Nicht-Reiter – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiechleIgnaz_1969-10-20">Kiechle</name> ist Berichterstatter. Den nehmen wir am Schluß. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Wie einem Teil der Kollegen sicher bekannt ist, daß mein Herz eher für die Fliegerei als für die Reiterei schlägt, muß ich dennoch sagen – ich bringe nicht den Antrag, den Wald als Parkfläche in Anspruch zu nehmen, aber nur, ich muß ganz offen sagen, die Argumente, die der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name> vorgetragen hat, die auch Baron <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">[von] Fircks</name> genannt hat, überzeugen mich in besonderer Weise. Außerdem muß ich sagen, ich habe in einer nicht leichtsinnigen, aber bewußten Stunde den Reitern, denen ich [zugehört]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN037" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »angehört«.</p></note></seg> habe […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN038" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »habe«.</p></note></seg>, zugesagt, ich wollte mich für ihre Belange einsetzen. Ich sage aus Überzeugung, und zwar deswegen, weil ich zu den Wanderern gelegentlich gehöre. Ich habe gelegentlich auch schon mal das eine oder andere Pferd im Walde gesehen. Ich hatte nie das Gefühl, dabei sonderlich behindert oder belästigt zu sein. Meistens habe ich das Gefühl, das jeder normale Wanderer aufbringt, wenn er im Wald einem Pferd begegnet, daß hier ein Tier sich in der Landschaft und in der Natur bewegt und daß das allenfalls Freude macht, aber sicher keinen großen Kummer bereitet.</p>
				<p>Und wenn ich nun lesen muß, meine Damen und Herren, in dieser wunderschönen Formulierung »Dem Wandern und Radfahren ist gegenüber dem Reiten der Vorrang einzuräumen«, muß ich sagen: Wie haben Sie sich das eigentlich in der Praxis vorgestellt? Ich finde, wir begeben uns hart an die Grenze des Lächerlichen. Hart an die Grenze des Lächerlichen.</p>
				<p>Noch eine letzte Bemerkung dazu! Ich möchte einmal wissen, wie man sich die Verwaltungspraxis vorstellt, wenn dieser unser Antrag Gesetzeswirklichkeit werden soll? Den Verwaltungsaufwand, die Einzelregulierungen und Vorschriften möchte ich einmal sehen. Die Arbeit, die da entsteht beim Einführen und Ändern solcher Geschichten. Deswegen sage ich Ihnen: Ich bin bereit, unserer Fraktion zu folgen mit dieser Ausnahme. In dem Punkt werde ich gegen die Fraktion stimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, meine Damen und Herren! Es gibt eine ganze Reihe von Ländern, die haben eigene Landesgesetze. Und da ist diese Frage geregelt. Ob zur Zufriedenheit oder weniger Zufriedenheit – ist geregelt. Und das, was eigentlich die Waldbesitzer interessieren könnte, das wird im Haushalt mit ganzen 2,5 Millionen Mark honoriert für alle Waldbesitzer im Bundesgebiet. Das ist geradezu lächerlich. Der Bund will hier wieder eine Zuständigkeit an sich reißen und wieder reglementieren und noch mal reglementieren. Wir werden nur noch Staatsbürger, die permanent diese Gesetze und Verordnungen übertreten. Das ist auch nicht gut.</p>
				<p>Und jetzt kommt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiechleIgnaz_1969-10-20">Kiechle</name> als Nicht-Reiter – Stop! Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>] –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich habe es bisher vermieden, in der Fraktion bei Dingen mitzusprechen, die mich irgendwie persönlich betreffen. Ich meine aber doch im Hinblick auf zahlreiche Äußerungen, die deutlich zeigten, daß hier wenig Sachverstand zum Ausdruck kam, doch etwas als Waldbesitzer, als Vorsitzender einer Gesellschaft, die immerhin 15000 Hektar Wald bewirtschaftet einerseits, wie aber auch als Reiter andererseits festzustellen, daß in der Nähe von Heilbädern, in der Nähe von Kurorten, in den Ballungsgebieten der Erholungswald durch zu starkes Reiten einmal in einer Weise in Anspruch genommen wird, daß eben der Fußgänger und die nur mehr in Gruppen auftretenden Spaziergänger etwa der LVA usw. durch die Reiter in ganz erheblichem Umfang gestört werden. Es bedarf also einer gewissen Ordnung, daß nur dort Reitwege ausgewiesen werden, wo ich weiß, daß es die Fußgänger vor Belästigungen und auch z.T. Schädigungen bewahrt.</p>
				<p>Zum zweiten aber, meine Damen und Herren, erwarten Sie sowohl vom Kommunalwald wie vor allem vom Privatwald, daß hier Investitionen vorgenommen werden, daß Einrichtungen vorgehalten werden, die nicht nur durch entsprechende Mittel investiert wurden, sondern die auch in unserem Betriebsvermögen abgewehrt werden müssen usw., usw. Und ich kann hier aus eigener Erfahrung sagen, daß dort, wo abgesehen von Einzelreitern etwa durch Reitschulen diese Wege benutzt werden, ganz erhebliche Schäden an den Wegen entstehen. Und es ist nicht zu verstehen, daß zugunsten einer kleinen Gruppe, ob begütert oder nicht, hier Vorrechte geschaffen werden, die anderen nicht zugute kommen. Und ich darf darauf hinweisen, daß im Hinblick auf die Holzpreise etwa im Laubholz durchaus auch gesagt werden kann, daß es eine ganze Reihe von Waldbesitzern gibt, die bestimmt nicht mehr oder weniger begütert sind als die Reiter auch. Ich kann nur sagen, daß ein Pferd oft mehr kostet und mehr Geld voraussetzt im Besitz, nicht wahr, als die Unterhaltung eines Waldes, der in Teilbereichen keinen Ertrag mehr abwirft. Deswegen spreche ich mich für den Antrag der Fraktion aus.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiechleIgnaz_1969-10-20">Kiechle</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiechleIgnaz_1969-10-20">Kiechle</name>: Meine Damen und Herren! Als Mitberichterstatter im Ausschuß erlaube ich mir, noch ein paar abschließende Bemerkungen zu machen. Wir haben –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiechleIgnaz_1969-10-20">Kiechle</name>, wir sind leider noch nicht zum Abschluß. Wir haben noch zwei Wortmeldungen. Wollen wir die vorziehen? – Keine Wortmeldungen mehr dann! Gut! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyRichard_1972-12-13">Ey</name> und dann Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EyRichard_1972-12-13">Ey</name>: Ja, meine Damen und Herren! Die Buntheit der Meinungen in unserer Fraktion ist geradezu ein klassisches Beispiel dafür, daß dieses Gesetz ein nicht zentral vom Bund aus zu regulierendes Gesetz ist. Ich meine, das ist ein Musterbeispiel dafür. Und wir sollten uns hüten, in pauschalierende gesetzliche Fassungen abzugleiten und damit genau das Gegenteil von dem zu erreichen, was wir eigentlich mit dem Waldgesetz wollen, nämlich die Ausgewogenheit auch im Sektor des Umweltschutzes Natur und Mensch und schließlich Erde zu erlangen.</p>
				<p>Ein Zweites! Ich muß den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> doch insofern etwas berichtigen als es im zweiten auch im wesentlichen darum geht, Eigentum zu schützen. Denn wenn wir mit so undeutlichen Definitionen wie »Wegen im Walde« arbeiten, rein von der Definition her, müssen wir uns sagen lassen eines Tages, daß schließlich und endlich jeder Notweg im Walde auch ein Weg ist und deswegen von jedem Reiter und jedem Fußgänger beliebig benutzt werden kann und damit zum großen Schaden der Pflanzungen und möglicherweise auch Schonungen sich auswirken kann. Wenn wir dieses Gesetz in der gegenwärtigen Fassung so verabschieden, genießt praktisch der Privatwald oder der Privatbesitzer keinerlei Schutz vor Schäden, die im Grunde nachher nicht mehr zu erfassen sind, einfach deswegen, weil der Gesetzgeber leichtfertigerweise die Genehmigung auf breiter Basis den Wald nach Belieben zu betreten, erteilt hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich kann mich ganz kurz fassen. Ich meine, wir können hier jede Meinung vertreten. Nur sollten wir uns darin einig sein, daß der Bund sich mit dieser Aufgabe nicht zu belasten brauchte. Das ist alles, was ich dazu zu sagen habe.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, na, bitte –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte keine lange Sache mehr machen. Nur, dies ist nicht nur ein Problem unserer Länder etwa im Bundesrat. Gestern hat das Landwirtschaftsministerium in Hannover durch Rundschreiben an alle Länder dringend darum gebeten, in dieser Frage gerade des § 12 den Vermittlungsausschuß anzurufen, weil die inzwischen gut praktizierten Regelungen in den Ländern durch diese Vorschriften unterlaufen würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gut, also nicht die CDU/CSU-Länder sind es, die ablehnen werden – ja, bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name>: Meine Damen und Herren! Ich möchte noch einmal darauf hinweisen. Dieses Gesetz ist kein Gesetz über Reiten im Walde, sondern das ist ein Gesetz über sehr viele Vorschriften zum Schutz des Waldes. Und, daß jetzt lediglich darüber diskutiert wird, ob jetzt der Reiter einen Weg mehr benutzen darf oder einen Weg weniger benutzen darf, das finde ich sehr bedauerlich. Das ist nicht der Kern des Problems. Es kommt jetzt aber darauf hinaus, daß zur Entscheidung es von diesem Punkt abhängt. Herr Vorsitzender, darum möchte ich noch einmal dafür plädieren, unsern Antrag zu stellen. Soweit würde ich diesen Antrag unterstützen.</p>
				<p>Ich sehe bloß unsere Argumente auf zu schwachen Füßen, bei Ablehnung unseres Antrages dann das Waldgesetz insgesamt abzulehnen, weil wir das in der Öffentlichkeit mit Argumenten überhaupt nicht vertreten können. Ich bitte dann also getrennt zunächst darüber abzustimmen, ob unser Antrag gestellt wird und danach, ob wir bei Ablehnung das Gesetz insgesamt ablehnen sollen.</p>
				<p>Bezüglich Niedersachsen möchte ich hier so die Voraussage machen, daß das Niedersachsen zwar erklärt, aber sich im Bundesrat wahrscheinlich ganz anders verhalten wird und den Schwarzen Peter wieder den CDU/CSU-Ländern zuschieben wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Die Länder haben ihre Waldgesetze. Und wer’s nicht hat, soll sich ein solches Gesetz machen bei den Ländern. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiechleIgnaz_1969-10-20">Kiechle</name> – Entschuldigung, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BewerungeKarl_1961-10-17">Bewerunge</name> wollte auch noch was sagen. Also, bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BewerungeKarl_1961-10-17">Bewerunge</name>: Ich komme auf das zurück, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name> vorhin gesagt hat, das hätten wir schon länger bearbeitet. Drei Legislaturperioden, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name>, sind wir da mitgegangen. Aber ich muß sagen, damals wär’s am Platze gewesen. Jetzt haben alle Länder, soweit ich weiß, ihre eigenen Landesforstgesetze, und wir verstricken uns selbst. Und das zweite, das Gesetz heißt u.a. zur Erhaltung des Waldes und zur Förderung der Forstwirtschaft. Wenn Sie dies Fördern der Forstwirtschaft nicht wollen, hat das Gesetz seinen totalen Sinn verloren. Und es gibt so viele Argumente für uns, hier zu sagen, daß wir nur mit einem Bundesgesetz den guten Landesgesetzen entgegenwirken, dessen eigentlich überordnende Wirkung gar nicht mehr am Platze ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiechleIgnaz_1969-10-20">Kiechle</name> – hat jetzt noch das Wort, dann ist Schluß!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiechleIgnaz_1969-10-20">Kiechle</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr geehrten Damen und Herren! Gemäß dem Auftrag der Fraktion und auch der Erklärung zur Lesung haben wir im federführenden Ausschuß uns redlich bemüht, die Vorlage, die die Bundesregierung gemacht hat, im Sinne der Fraktionsabsichten und auch Beschlüsse zu verbessern. Wir sind dabei bis an den Rand des gerade noch Vertretbaren aus unserer Sicht gegangen. Wir haben in drei wesentlichen Hauptpunkten, die vorhin Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> angeführt hat, keine Berücksichtigung unserer Grundanliegen erfahren. Wir sind bereit, jetzt noch einmal diese 3 Anträge in der 2. Lesung zu stellen, genau genommen sogar [die] 4 wichtigsten Anträge zu stellen, müssen aber schon dazu sagen, wenn die keine Berücksichtigung im Plenum finden, dann muß dieses Gesetz unter allen Umständen abgelehnt werden.</p>
				<p>Ich möchte dazu noch folgendes sagen. Die Länder Bayern, Hessen, Rheinland-Pfalz, Nordrhein-Westfalen, Niedersachsen und Schleswig-Holstein haben neue Forstgesetze, die alle nicht älter als 4 Jahre sind. Einige davon erst wenige Monate. Baden-Württemberg hat einen Kabinettsentwurf verabschiedet, das Saarland ein Gesetz in Vorbereitung. Alle diese Länder wenden sich, soweit sie von uns regiert sind, offen, soweit sie von der SPD regiert sind, im Stillen gegen die zentralistischen Bestrebungen, die dem Bundeswaldgesetz innewohnen. Wir wollten ja gerade sichern, daß es ein echtes Rahmengesetz wird 1. und wir wollten 2. sichern, daß es dem Namen, das die Überschrift ja kundtut, nämlich »Förderungsgesetz« entspricht. Es ist beides nicht zur Zufriedenheit gelungen. Was im § 12 das berühmte Reiten im Walde anbetrifft oder das Betreten, darf ich nur darauf hinweisen, daß diese Fassung genau wörtlich, so wie wir sie jetzt vorlegen, schon von der Fraktion beschlossen ist, von dieser Fraktion beschlossen, von uns so vorgelegt und jetzt noch mal zur Wiedervorlage kommend. Das kann gar nicht mehr Gegenstand einer nochmaligen Beratung sein, nach meiner Meinung. Ich bitte also doch so zu verfahren, wie wir empfehlen. Im übrigen auch in Übereinstimmung mit allen unseren Ländern, CDU/CSU-regierten Ländern. Wir bringen die Anträge ein. Werden sie abgelehnt, ist das Gesetz abzulehnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gut! Ich lasse drüber abstimmen. Wer dafür ist, daß die 4 wichtigen Anträge im Plenum wiederholt werden, den bitte ich um ein Handzeichen – danke schön! Wer ist dagegen? – Stimmenthaltung? Ist mit großer Mehrheit angenommen.</p>
				<p>Die zweite Abstimmung, die gewünscht worden ist: Wenn diese Anträge abgelehnt werden, wer ist dann dafür, daß dieses Gesetz insgesamt abgelehnt wird? Den bitte ich um ein Handzeichen – danke! Gegenprobe? – danke! Stimmenthaltung? Danke! Ersteres war eindeutig die Mehrheit. Vielen Dank, abgeschlossen. Nächster Punkt:</p>
				<p>Ich bitte die Große Anfrage betrifft Sportpolitik! Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>. Und dann schlage ich Ihnen vor, daß die nachfolgenden – müssen wir jetzt machen –, dann schlage ich vor, daß die nachfolgenden Buchstaben zusammen mit den Berichten aus den Arbeitskreisen behandelt werden. Dann sparen wir uns Zeit. Materie gehört dahin. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name>, bitte um Entschuldigung –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir – die Sportdebatte wird als verbundene Debatte sowohl über die Antwort der Bundesregierung auf die Große Anfrage von SPD und FDP als auch über unseren Antrag betr. Bundessportplan geführt werden. Sie ist auf 4 Stunden angesetzt. Es werden für unsere Fraktion sprechen – Herr Vorsitzender, ich hoffe auf eine Zustimmung von Ihnen – Sie selbst, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpilkerKarl-Heinz_1969-10-20">Spilker</name>, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Huerland-BueningAgnes_1972-12-13">Hürland</name> und ich selbst. Wir haben vorgesehen, mit Kurzbeiträgen die unserer Fraktion zur Verfügung stehende Zeit auszufüllen. Wir müssen damit rechnen nach der Abstimmung im Sportausschuß des Bundestages, daß unser Antrag Bundessportplan von der Koalition abgelehnt werden wird.</p>
				<p>Wir wollen für diesen Fall [einen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN039" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »in einem«.</p></note></seg> Entschließungsantrag in die Debatte einbringen, in dem wir einige konkrete Punkte beantragen wollen. Konkrete Punkte, über die in den Arbeitskreisen I und III in den letzten Wochen gesprochen worden ist. Es geht dabei um Empfehlungen der Deutschen Sportkonferenz, denen die Bundesregierung zugestimmt hat in der Deutschen Sportkonferenz, deren Verwirklichung sie aber bisher nicht in die Wege geleitet hat. Dieses sind Empfehlungen, die Bestandteil der Programme von CDU und CSU sind.</p>
				<p>Es sind bei den Diskussionen im Arbeitskreis III – der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> hat sich, wie ich gesehen habe, bereits zu Wort gemeldet – im wesentlichen um die beiden 1. Punkte, die sog. Spendenbescheinigungskompetenz für die gemeinnützigen Sportvereine und um die Frage der Übungsleiterpauschale für ehrenamtliche Übungsleiter. Es gibt Bedenken, daß diese Anträge dem Fraktionsbeschluß der vergangenen Woche widersprechen könnten. Dieses ist nach unserer Auffassung nicht der Fall. Wir haben bei der Spendenbescheinigungskompetenz in den Antrag eine Formulierung aufgenommen, die sicherstellt, daß eben nur Sportvereine in den Genuß dieser Spendenbescheinigungskompetenz kommen, bei denen die Gefahr eines Mißbrauchs ausgeschlossen ist. Damit ist in der Sache dieselbe Regelung getroffen, die wir heute haben, obwohl ja Spenden an gemeinnützige Sportvereine über öffentlich-rechtliche Körperschaften zugeleitet werden können, so daß man bei einer nicht zu engen Betrachtungsweise sagen kann, daß hier keine Mindereinnahmen entstehen werden.</p>
				<p>Bei dem 2. Punkt, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, sind wir der Auffassung, daß auch hier faktisch keine Mindereinnahmen entstehen werden, denn in der steuerlichen Praxis werden solche Einnahmen aus ehrenamtlicher Übungsleitertätigkeit ohnedies nicht steuerlich erklärt, so daß es im Grunde nur ein Beitrag zur Herstellung der Steuerehrlichkeit ist. Ich weiß, daß es dagegen Widerstände gegeben hat. Wir haben auf der anderen Seite aus dem Arbeitskreis III heute vormittag ein Abstimmungsergebnis, das die Annahme dieses Antrages befürwortet. Der Arbeitskreis I hat ebenfalls zugestimmt. Ich bitte die Fraktion um Zustimmung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> hat mich gebeten, nachdem er heute nachmittag nicht hier sein kann, daß ich auch die Berichterstattung über den Arbeitskreis III übernehmen soll. Hier wäre jetzt neben dem Bundeswaldgesetz, zu dem ich zusätzlich nichts zu sagen hatte, der Punkt, wo ich erstmals auch über die Ergebnisse des Arbeitskreises berichten muß. Es ist zutreffend, wie eben festgestellt wurde, daß der Arbeitskreis abgestimmt hat in dem Sinne, daß er empfiehlt, diese Anträge so anzunehmen. Es ist aber dann vom Arbeitskreisvorsitzenden festgestellt worden aufgrund einer längeren Debatte, daß die Ziffern 1 und 2 sehr wohl finanzielle Auswirkungen haben, wobei die besondere Schwierigkeit die ist, daß das Volumen dieser finanziellen Auswirkungen im Augenblick nicht oder nur sehr schwer feststellbar ist. Und hier ist nun festgestellt worden, daß zum 1. Mal die Bestimmung zur Anwendung kommen muß, die wir in der letzten Fraktionssitzung beschlossen haben, daß nämlich dann, wenn neue ausgabewirksame Anträge kommen, das von dem Arbeitskreis III an den Fraktionsvorstand gehen müßte. Ich muß also rein pflichtgemäß darauf hinweisen, daß hier eine Sondersitzung des Fraktionsvorstandes notwendig wäre, um über diesen Punkt abzustimmen.</p>
				<p>Ich möchte meinen Bericht dahin ergänzen, daß dies vermeidbar wäre, wenn die Ziffern 1 und 2 so beschlossen würden, daß sie lauten würden: Die Bundesregierung hat bis zum – und dann ein Datum angeben – zu berichten, bis wann diese von ihr zugesagten Dinge realisiert werden. Wir hätten dann den gleichen Effekt, daß die Bundesregierung gezwungen ist, Farbe zu bekennen. Und wir hätten nicht die Schwierigkeit, daß man uns hier wiederum neue finanzwirksame Anträge nachweist. Denn das war ja der Sinn des Beschlusses in der vorigen Woche, daß wir keine neuen finanzwirksamen Anträge stellen wollten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, im Prinzip haben Sie selbstverständlich recht. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MdB_männlich">Schröder</name>, warum lachen Sie da? Nein, nicht dazu! Es ist aber hier eindeutig festzustellen, daß bisher die Spendenmöglichkeit über die Gemeinden gelaufen ist. Und, wir wissen auch, daß gerade in Gemeinden, insbesondere in größeren Gemeinden diese Spendenüberleitung über diese Gemeinden dann auch politisch eine Färbung bekommen haben. Das wollen wir nicht. Wir wollen, daß die Vereine unmittelbar in den Genuß dieser Spenden kommen. Und nicht erst über die Kommune dann, womöglich mit Hofknicks noch dankbar sein müssen, daß sie diese Spenden empfangen können. Deshalb, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, kann die Bundesregierung nicht nachweisen, daß hier Mindereinnahmen entstehen werden. Das müßten sie erst beweisen. Das können sie nicht. Ich hab’ mich heute noch mal genau erkundigt, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, und jetzt noch meine Stellung von gestern abend – genau erkundigt, daß in der Sportkonferenz in Anwesenheit auch der Vertreter der Bundesregierung einer solchen Regelung die Zustimmung gegeben worden ist. Und ich glaube, daß wir auch aus diesem Grunde hier in dieser Fraktion nicht päpstlicher sein sollten als der Papst, und nicht das Kind mit dem Bade ausschütten. Das tut uns auch nicht gut.</p>
				<p>Deshalb bin ich der Meinung, daß wir den Punkt i) so wie vorgelegt auch annehmen können. Der 2. Punkt, gebe ich zu, daß hier, wenn man unterstellt, daß dann alle nebenamtlichen Zuschüsse, die Übungsleiter usw. erhalten, zu einer Mindereinnahme führen können. Das ist unbestritten vielleicht der Fall. Wenn wir also im 1. Punkt das klar annehmen und im 2. Punkt einen Bericht, so wie Sie vorschlagen, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, eine Berichtspflicht für die Bundesregierung einführen, dann glaube ich, ist allen unseren Bedenken Rechnung getragen. Und ich wäre außerordentlich dankbar, wenn, und da die Zeit nicht mehr vorhanden ist, wir sind ja am Montag in der Debatte drin, wenn die Fraktion einer solchen Regelung, wie ich sie vorgeschlagen habe, ihre Zustimmung geben würde.</p>
				<p>Darf ich dann die Diskussion abschließen und zur Abstimmung kommen? Wer dem zustimmt, bitte ich um ein Handzeichen – danke schön: Wer ist dagegen? Danke! Mit großer Mehrheit angenommen, ich bitte also so zu verfahren. Danke schön!</p>
				<p>Nun komme ich zum Punkt Arbeitskreis I und ich bitte auch […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN040" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »mit«.</p></note></seg> die anderen Buchstaben, die den Arbeitskreis I betreffen, mit einzubeziehen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich bitte um Verständnis, weil ich eigentlich schon weg sein müßte, daß […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN041" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »ich«.</p></note></seg> die Punkte, die den Arbeitskreis I betreffen, jetzt im Zusammenhang behandelt werden. Zunächst unter Punkt 4 der Tagesordnung unter d) 2./3. Beratung eines Gesetzes zur Entlastung der Landgerichte und zur Vereinfachung des gerichtlichen Protokolls spricht für die Fraktion der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name>. Es ist damit zu rechnen, daß die Koalition versuchen wird, in einem Abänderungsantrag zu diesem Gesetz zu kommen, mit dem eine neue Materie in das Gesetz eingeführt werden soll, nämlich einige Änderungen von Richter-Amtstiteln, die nach einem Urteil des Bundesverfassungsgerichts erforderlich sind. Darüber hat es im Rechtsausschuß keine Verständigung gegeben. Auch nicht über die Behandlung im Zusammenhang mit diesem Gesetz. Ich bitte die Fraktionsgeschäftsführung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, dann darauf zu achten, und wenn dieser Antrag kommt und in 2. Lesung angenommen werden sollte, Fristeinrede zu erheben. Wir werden das der Koalition auch sagen. Es ist wichtig, daß das Gesetz zum 1. Januar in Kraft tritt. Wenn die Fraktion mit dem Abänderungsantrag kommt, ist das wahrscheinlich nicht mehr möglich. Das ist, glaub’ ich, ein ausreichendes Drohmittel. Sie soll hier die Blamage, die sie erlitten hat, voll auskosten. Das kann sie nur, wenn sie mit einem eigenen Gesetzentwurf zur Änderung des Gesetzes über die Richter-Amtsbezeichnung kommt.</p>
				<p>Das ist zu d), ich glaube nicht, daß es hier, Herr Vorsitzender, dazu Widerspruch gibt. In der Tagesordnung vom Freitag gibt es die Entwürfe über die Beschäftigung von Verfassungsfeinden im öffentlichen Dienst. Wir haben im Arbeitskreis I zustimmend uns zu der Auffassung des Fraktionsvorstandes geäußert, daß dazu der Fraktionsvorsitzende eine einleitende politische Rede am Freitag hält. Es stehen weiter zur Verfügung für die nächsten Runden der Obmann im Innenausschuß, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name>, und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerlachPaul_1969-10-20">Gerlach</name> von der CSU. Es stehen auch andere Kollegen dann zur Verfügung, wenn es notwendig sein sollte, im Verlauf der Debatte auf den einen oder anderen Punkt einzugehen.</p>
				<p>Es ist dann unter b) der Tagesordnung am Freitag ein von uns eingebrachter Gesetzentwurf, zu dem der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> sprechen wird. Das sind die Punkte der Tagesordnung dieser Woche. Das sind hier in der Tagesordnung der Fraktion unter 4 Donnerstag d), Freitag a) und b). Dazu ist jetzt vorgetragen.</p>
				<p>Der Arbeitskreis I hat außerdem empfohlen, 2 Kleine Anfragen einzubringen, eine Kleine Anfrage betr. politische Studentenbewegung. Hier geht es um eine Anfrage an die Bundesregierung über die Entwicklung im linksradikalen Bereich, nachdem das Bundesjugend- und Familienministerium Informationen in die Öffentlichkeit gelangen lassen hat, die im Grunde genommen nur Desinformationen sein konnten und den Eindruck erwecken sollen, als sei hier im linksradikalen Bereich die Entwicklung rückläufig. Genau das Gegenteil ist der Fall. Und eine Kleine Anfrage betr. Modellversuche im Bildungswesen. Das bezieht sich auf Sportkindergärten. Zu beiden Kleinen Anfragen wird empfohlen, sie als Fraktionsanfragen einzubringen. – Ja, zum letzten Punkt kann ich nur die Empfehlung des Arbeitskreises I vortragen. Ich weiß nicht, wie es im Arbeitskreis VI dazu beraten worden ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ja, ich brauch’ dann nachher gar nicht mehr Bericht zu erstatten. Hinsichtlich des Antrags Modellversuche hat der Arbeitskreis VI keine Bedenken, nachdem diese Anfrage inzwischen in einigen Punkten umformuliert worden ist. Das kann so gehen. Anders ist es wegen der Anfrage mit den politischen Studentengruppen. Da haben wir heute morgen noch ein Kontaktgespräch mit dem Bundesvorsitzenden des RCDS geführt. Und ich würde darum bitten, daß in diese Anfrage auch noch mal aufgenommen wird die Frage der Finanzierung von diesen linken Studentenorganisationen durch Mittel des Bundes. Das ist ein ausdrücklicher Wunsch des RCDS gewesen. Der RCDS hat dazu auch heute morgen eine Pressekonferenz gemacht. Ich möchte deswegen anregen, daß der endgültige Text dieser Anfrage noch um diese Ergänzung versehen wird. Da kann ja vielleicht die Fraktion Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> und mich beauftragen; dann können wir das in dieser Form machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Einverstanden, Arbeitskreis I? Gut! Dann stelle ich die Ausführungen u. die Berichterstattung des Arbeitskreis I zur Diskussion. Wer wünscht das Wort? Das ist nicht der Fall. Dann wird so verfahren, wie vom Arbeitskreis I vorgeschlagen in Ergänzung dessen, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> gesagt hat.</p>
				<p>Dann darf ich aufrufen den Arbeitskreis IV, das ist die Reihenfolge, die mir vorgelegt worden ist. Arbeitskreis IV, Kollege Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>].</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Zunächst eine Frage an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, der allerdings nicht mehr da ist, aber vielleicht kann Philipp <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> die Frage beantworten. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> hatte vorhin bei dem Bericht aus dem Ältestenrat darauf hingewiesen, daß zu Punkt e) Änderung der Bundesärzteordnung keine Debatte vorgesehen ist. Ich wollte aber doch in 3 Sätzen in einer Erklärung für die Fraktion unsere Zustimmung zu dem SPD-Gesetzentwurf begründen, indem ich drauf hinweise, daß wir es mit Genugtuung feststellen, daß die SPD und FDP zunächst gegen unseren Entwurf, später 2 Monate ein ähnliches Papier vorgelegt hat. Daß der Ältestenrat sagt: natürlich, ohne Debatte, ist verständlich, denn der SPD und FDP ist es unangenehm, wenn sie sich erst anders verhalten hat und hier in aller Öffentlichkeit zugeben muß. Aber es muß doch für die CDU noch erlaubt sein, eine solche Feststellung in der Öffentlichkeit zu treffen, auch wenn sie in zwei oder drei Sätzen nur gemacht wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Eine persönliche Erklärung wär’ natürlich möglich. Aber das ist ja eine Erklärung zur Sache, und die ist, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> sagte, mit den anderen Fraktio[nen] ja anders vereinbart.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>: Ohne daß man uns gefragt hat zum ersten. Und zum zweiten ja in einem Fall, wo die CDU die echte Alternative auf den Tisch gelegt hat. Auch wenn’s kein weltbewegendes Problem ist und die andere Seite bei uns abgeschrieben hat. Daß man das noch in der Öffentlichkeit feststellen kann, das müßte doch eigentlich möglich sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Also, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> wird beauftragt, die Verbindung aufzunehmen mit den anderen Fraktionen, um das zu erreichen, daß wenigstens eine kurze Erklärung möglich wird. Die anderen werden natürlich dann auch eine Erklärung abgeben. Das ist ganz selbstverständlich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>: Gut! Das können sie ja machen. Aber der Nachweis kann ja erbracht werden. Und das zweite, in Verbindung mit diesem Gesetzentwurf legen wir einen Entschließungsantrag vor, in dem noch einmal die ganzen Probleme, die mit der zu verabschiedenden Gesetzgebung noch offen bleiben, über diesen Antrag dann dem Ausschuß zugewiesen werden, damit wir Gelegenheit haben, im Ausschuß darüber zu sprechen, da die Ausschußmehrheit es bisher abgelehnt hat, darüber überhaupt im Ausschuß zu verhandeln. Dadurch haben wir die Möglichkeit, auf bestimmte Dinge einzuwirken. Ich bedauere sehr, wenn der Entschließungsantrag noch nicht vorliegt, aber für die Technik im Arbeitskreis IV bin ich nicht zuständig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Also die Fraktion weiß natürlich nicht, was in diesem Entschließungsantrag steht. Aber Sie genießen sehr viel Vertrauen, Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>], hier in der Fraktion.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>: Ich bedanke mich für die Blumen, Herr Vorsitzender!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Wenn Sie also dafür geradestehen können, in der Annahme, daß die Fraktion, wenn sie den Text dieser Entschließung kennen würde, zustimmen würde, dann würde ich sagen, wollen wir ihn laufenlassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>: Ich habe den Antrag gerade auch noch mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> besprochen, der ebenfalls keine Bedenken hat, daß der Entschließungsantrag in dieser Weise eingebracht wird. Es handelt sich um Positionen, die bereits in Anfragen, die diese Fraktion eingereicht hat und in anderen Gesetzesanträgen schon beschlossen hat, so daß keine Haltung eingenommen wird, die hier der Fraktionsmeinung entgegenstehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gut, können wir so verfahren? Keine gegenteilige Meinung! Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>], schließen Sie! Das war’s, der gesamte Bericht? Wer wünscht dazu das Wort? Aussprache keiner? Danke, dann ist Arbeitskreis IV erledigt. Arbeitskreis V ist bei mir ein Strich vorgesehen, also keine besonderen Ereignisse, keine Wortmeldungen? Ist erledigt. Dann Arbeitskreis II! Ist die Berichterstattung des Arbeitskreises II mit der Berichterstattung – o la, hier ist er ja! Entschuldigung!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Drei Punkte. Ich glaube, ich kann es sehr kurz machen. Wir haben heute im Arbeitskreis einen Vortrag von Herrn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Müller-ArmackAlfred">Müller-Armack</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN042" type="comment"><p>Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Müller-ArmackAlfred">Müller-Armack</name>, 1950–1969 Professor für Volkswirtschaftslehre an der Universität zu Köln, 1958–1963 Staatssekretär im Bundeswirtschaftsministerium (CDU), 1964–1968 Vorsitzender der Konrad-Adenauer-Stiftung.</p></note></seg> entgegengenommen über die Frage, wie man mittel- und langfristig den Kapitalmarkt konsolidieren kann; ein Thema, das dann in der Arbeitsgruppe Geld und Kredit zunächst einmal weiter behandelt werden soll. Ich glaube, es eignet sich nicht hier heute für eine Berichterstattung.</p>
				<p>Punkt 2, wir haben in dieser Woche am Freitag zu behandeln das Energieprogramm der Bundesregierung. Das Thema kommt erst dran, nachdem zuvor eine wahrscheinlich recht lange Debatte über die Frage Radikale im öffentlichen Dienst stattgefunden hat. Und, da wir in der vorigen Woche das Thema Verstromungsgesetz behandelt haben, empfiehlt der Arbeitskreis, daß wir es bei einer Erklärung jeweils durch einen Sprecher der Fraktionen am Freitag bewenden lassen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, aber im Ältestenrat dafür plädieren, daß vor der Haushaltsverabschiedung der Bundestag sich Zeit nimmt, das Energieprogramm der Bundesregierung gründlicher zu diskutieren.</p>
				<p>Das dritte ist grünes Licht für eine Fraktionsinitiative, Kleine Anfrage, die vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BremmKlaus_1969-10-20">Bremm</name> vorgelegt worden ist betr. Bezeichnungsvorschriften für österreichische Qualitätsweine insbesondere amtliche Qualitätsprüfung. Das ist alles.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Diese Pantscher in Österreich, gell, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>, nicht? Ja, gut, dann pantschen sie auch nicht mehr.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ja, ich höre ja, daß noch ein Punkt auf der Tagesordnung Folgekosten öffentlicher Nahverkehr steht. Das war eine Initiative von uns. Eine Debatte, zu der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name> sprechen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Dazu Wortmeldungen? Doch, bitte schön, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Es kann möglich sein, daß im Rahmen der Debatte zur Fortschreibung des Energieprogramms der Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> wieder – der ist ja wie 4711 bekannt »immer dabei« – die Gelegenheit benutzen wird, sich wieder anzupreisen. Was geschieht dann? Bleibt es trotzdem bei dieser einen Runde?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, da kam ja erst mal der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> dran. Wie ist es vereinbart? In der Frage Energie? Wenn der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> spricht, gibt’s ’ne neue Runde? Sicherlich gibt’s ’ne neue Runde!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg): Man kann nur eine Absichtserklärung abgeben, und die heißt zunächst einmal: Wir wollen versuchen, uns zunächst auf eine Runde zu beschränken. Wenn dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> eingreifen sollte, und es nötig ist, was darauf zu sagen. Dann ist das selbstverständlich unser gutes Recht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gut, dann Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name>: Herr Vorsitzender, ganz kurz! In der Presse ist verschiedentlich erschienen, daß wir diese Fortschreibung des Energieprogramms begrüßenswert fänden. Ich meine, wir sollten doch sehr deutlich machen, daß an diesem Papier außerordentliche Mängel sind. In diesem Papier wird letztlich nur von Zukunft gesprochen, überhaupt nicht das, was die Regierung seit der Energiekrise in diesem Jahr getan hat. Und wir haben ja vermißt, daß hier eine wirklich konzipierte Energiepolitik von der Regierung vorgelegt wird. Hier wird tatsächlich ein geschöntes Papier vorgelegt, in dem man vieles bringt – nach dem Motto, wer vieles bringt, wird jedem etwas bringen –, es ist einfach z.T. nicht wahr, was da drinsteht. Und es wird auch auf die Gemeinschaft im weitesten Sinne des Wortes keine Rücksicht genommen.</p>
				<p>Hier wird eine Energiepolitik vorgeschlagen, die sich am Markt orientiert, aber nicht an der Krise. Und hier stellt sich für unsere Fraktion wirklich einmal die Frage: Sehen wir in der Energieversorgungspolitik eine krisenhafte Erscheinung, oder geht alles munter so weiter wie von heute auf morgen? In dem Papier steht mindestens zehnmal drin, die Energiesituation ist nicht kalkulierbar. Halten wir also diese Krise aus den Nahostländern für eine krisenhafte Dauererscheinung oder rechnen wir damit, daß sie in absehbarer Zeit sich wieder beruhigt? Und ich meine, daß wir uns hier viel mehr der Politik der anderen Länder anschließen müßten, die eine wirkliche Energiekonzeption haben, während wir alles nur, was eventuell möglich ist, [zusammenstellen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN043" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »zusammengestellt wird«.</p></note></seg>, ohne auf die Details und die zwangsläufigen Notwendigkeiten einzugehen.</p>
				<p>Bitte, dieses Programm, das hier vorliegt, steht im krassen Widerspruch zu der Energiestrategie der Gemeinschaft, der der Außenminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN044" type="comment"><p>Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, MdB (FDP), Bundesminister des Auswärtigen und Vizekanzler sowie FDP-Bundesvorsitzender.</p></note></seg> zugestimmt hat. Der Wirtschaftsminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN045" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, Bundesminister für Wirtschaft (FDP).</p></note></seg> hat hier eine andere Politik. Ich meine also, es wäre Zeit einmal, daß wir in unserer Fraktion einmal uns darüber klar würden, wie wir eigentlich die Energiesituation sehen. Sehen wir die als Krise? Dann müssen wir gegen das Papier sein. Sehen wir die Energiesituation als einfach sich laufend fortentwickelndes Problem, dann können wir zu diesem Papier ja sagen. Ich stehe auf einem anderen Standpunkt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name>, gerade weil die Fraktion noch keine Gelegenheit hatte, dieses Programm in der Breite zu diskutieren, ist es sicherlich richtig – abgesehen von der Zeitfrage am Freitag –, wenn wir es dort bei einer kurzen Erklärung, die sehr abgewogen sein muß, es bewenden lassen. Die Arbeitsgruppe Energie beginnt heute um 18 Uhr mit der Beratung des Energieprogramms, und ich glaube, da sollten wir uns die nötige Zeit nehmen. Die Erklärung wird abgeben je nach Geschäftslage entweder Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> oder Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> oder ich selbst.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Aber die Einwendungen, die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name> gemacht worden sind, sind doch sehr beachtlich! Nicht. Ich bitte das zu berücksichtigen. Es wird in der Arbeitsgruppe noch besprochen. Gut. Die Fraktion kann sich verlassen, bestens vertreten zu sein? Ja, ja – keine weiteren Wortmeldungen dazu –, dann darf ich auch diesen Punkt abschließen.</p>
				<p>Arbeitskreis III, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: In Vertretung von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> muß ich aus dem Arbeitskreis III berichten, daß zunächst im Arbeitskreis III das viel besprochene und umstrittene 3 Milliarden-Programm behandelt worden ist. Es ist im Arbeitskreis III festgestellt worden – aber das hatten wir ja vorher schon durch die Intervention vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> –, daß man doch bitte dafür sorgen möchte, daß in diesen zentralen wirtschaftspolitischen Fragen unsere Fraktion möglichst mit einer Zunge spricht. Das war der 1. Punkt. Dann 2. ist gesagt worden, es sei nicht sachdienlich, wenn man permanent dieser Regierung anbiete in diesen wirtschafts- und finanzpolitischen Fragen eine Zusammenarbeit und eine Unterstützung. Wir sollten vielmehr darauf hinarbeiten, eine Ablösung dieser Regierung zu erreichen. Dann ist zu diesem Punkt gesagt worden – ja, hier glaub’ ich, kann ich an das erinnern, was der Herr Fraktionsvorsitzende eingangs gesagt hat. Das war deutlich genug.</p>
				<p>Dann ein Punkt, der letzte Sachverhalt zu diesen wirtschaftspolitischen Fragen: Wir sollten für unsere Fraktion daran erinnern, daß wir genauso wie in der Diskussion um das Stabilitätsprogramm rechtzeitig Vorschläge gemacht haben. Auch jetzt in der Situation der Arbeitslosigkeit. Man sollte unser Arbeitsplatzsicherungsprogramm vom Winter 1973/’74 wieder einmal in die öffentliche Erinnerung bringen und dabei feststellen, daß [wir] genauso wie in der Stabilitätsfrage auch hier rechtzeitig mit geeigneten Mitteln versucht haben, das Thema anzugreifen; daß die Regierung rechtzeitig nichts getan hat und hinterher die Malaise hat.</p>
				<p>Dann als nächster Punkt wurde im Arbeitskreis III behandelt das Versicherungsaufsichtsgesetz. Wenn hier eine Aussprache vorgesehen ist, stände der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name> bereit, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>. Nächster Punkt ist das Einführungsgesetz zum Einkommensteuergesetz. Hier ist als Redner vom Arbeitskreis vorgesehen der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>. Es soll in unserem Debattenbeitrag deutlich gemacht werden, daß sich bei den Mängeln, die sich jetzt zeigen bei der Steuerreform, hier doch ganz deutlich wieder einmal das Geschluderte und das Unvollkommene des Gesetzes zeigt. Wir wollten aber davon absehen, jetzt noch mal einnahmemindernde oder ausgabenwirksame Anträge zu machen. Aber die Pannen sollten also mit aller drastischen Deutlichkeit angesprochen werden.</p>
				<p>Der nächste Punkt ist das, wie es jetzt heißt, nicht mehr Entwicklungshilfe-Steuergesetz, sondern »Entwicklungsländersteuergesetz«. Hierfür stehen zur Verfügung als Redner die Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchedlAlbert_1971-01-07">Schedl</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> (Wolfsburg). Der Finanzausschuß hat diesem Gesetz nach den dort beschlossenen Änderungen einstimmig zugestimmt.</p>
				<p>Der nächste Komplex betrifft den Finanzausschuß. Hier wurde behandelt das Heizöl-Kennzeichnungsgesetz. Hier wird unserer Fraktion vorgeschlagen zuzustimmen. Als Redner steht zur Verfügung der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Alten-NordheimOdal_1969-10-20">von Alten[-Nordheim]</name>.</p>
				<p>Dann ein sehr wichtiger Punkt, Herr Vorsitzender, Heizölsteuergesetz. Über die Verlängerung dieses Heizölsteuergesetzes ist im Arbeitskreis III heute vormittag gesprochen und auch wegen der Meinungsbildung des Arbeitskreises abgestimmt worden. Die Mehrheit der Mitglieder war der Auffassung, daß unsere Fraktion einer solchen neuerlichen steuerlichen Belastung unter diesen Umständen nicht zustimmen soll, sondern daß wir verlangen sollten, wenn wir auf diesem kalten Weg zur Verlängerung eines Gesetzes, das ganz genau gezielt war auf einen bestimmten Zweck, der jetzt entfallen ist, daß wir dann von der Regierung und der Koalition verlangen sollten, daß sie das Gesamt-Tableau der fehlenden Milliarden auf den Tisch legt und hier nicht unsere Unterstützung sozusagen durch die Hintertür erfährt.</p>
				<p>Dann ist angesprochen worden noch der Bereich der EWG-Richtlinien zum Steuerwesen. Hier soll von unserer Fraktion verfahren werden, wie der Bundesrat vorschlägt, nicht wie von der EWG-Kommission vorgeschlagen worden ist.</p>
				<p>Nächster Punkt Doppelbesteuerungsabkommen betreffend insbesondere solche Abkommen mit den Ostblockstaaten. Hier hat Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name> den Wunsch geäußert, daß eine verstärkte Information unserer sachkundigen Mitglieder stattfindet.</p>
				<p>Dann ist noch erörtert worden eine mögliche Initiative Lastenausgleich für Landwirte, was besonders den Bereich Schleswig-Holstein treffen würde. Der Arbeitskreis ist aber der Auffassung, daß unser Grundsatzbeschluß gilt, daß wir keine neuen ausgabewirksamen Gesetzesvorhaben angehen sollen.</p>
				<p>Als letztes der Bereich Haushalt! Im Bereich Haushalt zeigt sich jetzt immer deutlicher, daß die Koalitionsfraktionen die Beratungen in die Länge ziehen wollen. Wir wollen dem nicht zustimmen. Wenn die Koalitionsfraktionen hier Einzelpläne absetzen wollen, sollen sie das im Ausschuß tun, damit offensichtlich wird, wer hier für Verzögerungen zuständig ist. Soviel zum Grundsätzlichen.</p>
				<p>Dann ist für diese Woche als wichtiges Thema der Einzelplan Arbeit. Und hier hörten wir im Arbeitskreis die Situation im Bereich der Arbeitslosenversicherung: Bundesanstalt für Arbeit, wo alarmierende Dinge auf uns zukommen. Die Bundesanstalt für Arbeit steht zum ersten Mal vor der Situation eines erheblichen Defizits schon ’73 und ’74. Und hier wollten wir diese Dinge nicht so en passant schnell vorbeigehen lassen. Die Bundesregierung möchte durch eine Aufstockung der Mittel im Haushaltsausschuß die Sache stillschweigend über die Bühne bringen. Wir sollten den Punkt aufgreifen und darlegen, daß bereits bei den sehr optimistischen Vorausschätzungen der Bundesregierung hinsichtlich der Arbeitslosigkeit hohe Defizite entstehen, die sich natürlich noch gewaltig vergrößern, wenn diese optimistischen Schätzungen nicht zutreffen würden.</p>
				<p>Dann als letzter Punkt aus dem Haushaltsausschuß, was vorher schon angesprochen war, das ist zugleich die Ziffer 4i), ich darf einfügen, mit dem Einführungsgesetz zum Einkommensteuergesetz hab’ ich gleichzeitig auch den Punkt 4g) mit abgehandelt. 4i) also ist der Fall VEBA. Hier wieder eine überplanmäßige Ausgabe. Wir werden das im Haushaltsausschuß, die Form, wie das zustande gekommen ist, beanstanden und behalten uns vielleicht vor dann, wenn das wieder zurückkommt ins Plenum u.U. diese Beanstandung aufrechtzuerhalten. Das wäre der Bericht aus dem Arbeitskreis III.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Zur Frage des »mit einer Zunge sprechen«, d.h. man kann auch mit mehreren Zungen das gleiche sagen. Darauf kommt es an. Das soll am 18. November in einer Sondersitzung zwischen den beiden Parteien und der Fraktion, nicht der ganzen Fraktion, sondern Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> und einige Mitglieder aus dem Arbeitskreis II, behandelt werden. Und wir hoffen, daß dieser wiederholte Anlauf auf eine Koordinierung in den Aussagen in der Wirtschafts- und Finanzpolitik endlich erreicht wird. Diese Widersprüchlichkeit schadet uns wesentlich mehr, als wenn wir überhaupt uns nicht äußern zu solchen Problemen.</p>
				<p>Nun, meine Damen und Herren, wünscht jemand das Wort zu dem Bericht des Arbeitskreises III? Dies ist nicht der Fall. Darf ich dann so verfahren, daß die Vorstellungen des Arbeitskreises durchgeführt werden.</p>
				<p>Dann haben wir noch den Arbeitskreis – nein, wir haben keinen Arbeitskreis mehr. Wir haben Beirat für Entschädigungsfragen. Es handelt sich nicht um Lastenausgleich, meine Damen und Herren. Wer wünscht dazu das Wort? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg): Meine Damen und Herren! Es handelt sich also um den Beirat, der die Entschädigungsfragen der Abgeordneten gutachtlich mit werten soll. Ich erinnere daran, daß es nach wie vor den einmütigen Beschluß des Bundestages gibt, die Beratungen so voranzutreiben, daß zum 1. Januar ’75 eine Gesetzesinitiative möglich wäre, um die Versteuerung durchzuführen. Dieses Datum ist bis zur Stunde nicht geändert. Es hätte auch gar keinen Sinn, in dieser Sache einen Beschluß zu fassen, sondern wir müssen ganz einfach darauf dringen, daß die Beratungen sachgerecht geführt werden und dementsprechend auch entsprechende Zeit brauchen. Denn ich glaube nicht, daß – unabhängig von der Schwierigkeit der Thematik im jetzigen Zeitpunkt – gerade die Landschaft wäre, um in der Öffentlichkeit zu vertreten, daß nur um das Prinzip der Versteuerung durchzuführen, eine derartige Erhöhung notwendig wäre.</p>
				<p>In dem Zusammenhang bitte ich Sie auch zu sehen diese Frage des Beirates für Entschädigungsfragen. Wenn man sich zu einer Neuregelung überhaupt entscheidet und einen Beirat will, ist es natürlich nützlich, diesen Beirat auch zu den Vorschlägen, die schon auf dem Tisch liegen oder die aus den Beratungen der Fraktionen sich zu einem späteren Zeitpunkt ergeben werden, zu hören und dazu die Auffassung zu erhalten.</p>
				<p>Es gab nun nach einer Fülle von Gesprächen einen Vorschlag, der Ihnen schriftlich vorliegt. Ich darf Sie noch mal auf die wesentlichsten Punkte hinweisen. In der Ziffer 1 soll dieser Beirat beim Präsidium des Bundestages gebildet werden. Ursprünglich war gedacht, beim Ältestenrat; Präsidium deshalb: Das Präsidium hat eine gewisse Fürsorgepflicht für die Mitglieder dieses Hauses und hat entsprechende Vorschläge dem Ältestenrat und dem Haus zu unterbreiten. Deshalb ist es nützlich, auch den Beirat beim Präsidium einzurichten und nicht beim Ältestenrat. Die Mitglieder werden vom Präsident des Deutschen Bundestages berufen. Dazu die grundsätzliche Bemerkung, daß die Mitglieder selbstverständlich nicht nach eigenem Wollen des Präsidenten, sondern in Aussprache mit den Fraktionen berufen werden. Darüber gibt es Übereinkunft und Abreden.</p>
				<p>Ziffer 2, dieser Beirat soll aus 10 Mitgliedern bestehen, und zwar aus 3 ehemaligen Kollegen. Von uns her wurde vorgeschlagen, unseren früheren Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN046" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>, 1953–1961, 1965–1972 MdB (CDU).</p></note></seg> gegebenenfalls in dieses Gremium zu berufen. Dann sollten als weitere ständige Mitglieder diesem Beirat angehören der Präsident der Bundesbank, des Rechnungshofes und der Vorsitzende des Sachverständigenrates zur Begutachtung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung. Nun gab es hier die Gefahr, daß diese Personen sich, wenn die Landschaft nicht gerade sehr günstig ist, sich durch den Vertreter des Vertreters vertreten lassen. Aus dem Grunde haben wir mit eingefügt, daß also die ständigen Mitglieder nur durch den Vertreter im Amt – um also hier eine gewisse Grenze zu setzen – vertreten werden können. Und der Präsident der Bundesbank durch ein Direktoriumsmitglied der Bundesbank.</p>
				<p>Es sollte dann eine Gruppe von weiteren Mitgliedern in diesen Beirat berufen werden, und zwar ein Vertreter der Arbeitgeber – man könnte es auch heißen »der Arbeitgeberverbände« oder Vertreter der Arbeitnehmer müßte man ähnlich diese Sache regeln »der Arbeitnehmerorganisationen«, dann ein Mitglied der Bundespressekonferenz, ein Vertreter der Konferenz der Landtagspräsidenten. Wegen der Verzahnung mit den Landtagen. Pressekonferenz deshalb, weil wir natürlich ein Interesse daran haben, diese Vorschläge auch entsprechend in der Öffentlichkeit zu haben. Ich möchte sagen, daß wir bei dem damaligen Anhörungsverfahren, das ohne Beirat erfolgte, mit dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumaierEduard">Neumaier</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-11-12-t1505_WZ_FN047" type="comment"><p>Eduard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumaierEduard">Neumaier</name>, Redakteur » Die Zeit«.</p></note></seg>, der bei der »Zeit« arbeitet und hier an diesen Anhörungen teilgenommen hat, eine sehr gute Resonanz hatten und eine eigentlich positive Berichterstattung, die ja in diesen Fällen sehr, sehr selten ist.</p>
				<p>Über diese Personen müßte zwischen den Fraktionen erst Einvernehmen erzielt werden. Wir müßten uns also hier noch zunächst absprechen, wer also hier vorgeschlagen werden soll. Aber ich wiederhole noch einmal, das kann nur im Einvernehmen des Präsidiums mit den Fraktionen geschehen.</p>
				<p>Die Berufung soll also auf 5 Jahre erfolgen. Eine erneute Berufung ist zulässig. Und dann hat dieser Beirat die Aufgabe, im Auftrag des Präsidiums gutachtliche Vorschläge über die Höhe, Zusammensetzung und Gestaltung der Entschädigungen zu unterbreiten. Ursprünglich war beabsichtigt, dieses Gutachten alljährlich im Zusammenhang mit der Haushaltsberatung zu haben. Ich halte das nicht für nützlich, denn ein solches Gutachten wird natürlich dann auch diskutiert. Man sollte hier den Auftrag des Präsidiums mit reinnehmen, denn es ist nicht jedes Jahr wahrscheinlich, daß in dieser Frage sich Veränderungen ergeben. Und es muß von uns aus – so meine ich – beurteilt werden, wann wir ein solches Gutachten bräuchten.</p>
				<p>Der Präsident kann den Beirat mit der Erstattung zusätzlicher Gutachten beauftragen. Hier sind vor allem Fragen gemeint, beispielsweise das Thema Versorgung und ähnliches, das also nicht mehr unter dem Titel Entschädigung zu fassen ist. Die Lage hier im Hause ist so, daß also die SPD und FDP sich bereits entschieden haben, diesen Beirat jetzt einzurichten. Wir gewinnen damit einen erheblichen Spielraum in den Beratungen. Und ich möchte an sich Sie dringend bitten und empfehlen, daß wir in gleicher Richtung entscheiden. Denn wir sollten nach der ganzen Diskussion in der Öffentlichkeit nicht gegebenenfalls den Vorwurf auf uns nehmen, daß wir – die Vorwürfe heißen ja: Die Abgeordneten wollen nicht dran und die Fraktionen wollen nicht dran an diese Besteuerung. Daß wir gegebenenfalls sagen: Wir blockieren schon einen ersten Schritt, der also hier mit der Einrichtung des Beirates erzielt worden wäre.</p>
				<p>Es hat in der fraktionsinternen Kommission eine Fülle von Bedenken gegeben, weil man sagte: Der Beirat ist ja erst dann sinnvoll, wenn man Grundfragen geregelt hat wie beispielsweise »Bleibt die Bindung ans Amtsgehalt?« oder gibt es etwas ganz anderes? Aber einfach aus der politischen Landschaft heraus, aus den taktischen Überlegungen heraus würde uns – das möchte ich in aller Offenheit sagen – dieser Beirat eine wesentliche Hilfe sein in der öffentlichen Auseinandersetzung. Und deshalb hat sich der Vorstand gestern trotz der Bedenken der Kommission dazu entschieden, der Fraktion zu empfehlen, diesem Vorschlag so beizutreten.</p>
				<p>Zu den Mitgliedern des Beirates darf ich folgendes sagen. Ein großer Teil der Personen, die also hier kraft Amtes in diesem Beirat künftig sein werden, haben bereits im März dieses Jahres an dem damaligen Anhörungsverfahren beim Ältestenrat und bei dieser parlamentsinternen Kommission teilgenommen. Und aus der Erfahrung damals – das können Sie in den Protokollen auch nachlesen, ich stell’s Ihnen gern zur Verfügung – ist also sichtbar, daß wirklich der überragende Teil der Meinung war, daß die Regelungen, wie sie jetzt getroffen sind, so unzureichend sind und einer Veränderung, und zwar im Sinne einer Verbesserung bedürfen. Wir haben also hier, von dieser Seite her, glaube ich, eine Unterstützung für die Position des Abgeordneten innerhalb dieses Staates.</p>
				<p>Meine Bitte also insgesamt wäre, diese Argumente zu würdigen und zuzustimmen, daß dieser Beirat eingerichtet wird. Nach diesem Entschluß müßten wir uns dann in den nächsten Tagen fraktionsintern zunächst und dann natürlich auch mit den anderen Fraktionen über die zu berufenden Persönlichkeiten noch einig werden. Das würden wir der Fraktion rechtzeitig mitteilen. Den Beschluß über die Einrichtung des Beirates würde, wenn die Fraktion zustimmt, würde dann der Ältestenrat am kommenden Donnerstag fassen. Und dann könnte also in dieser oder in der nächsten Woche die Präsidentin die Mitglieder, die dann von den Fraktionen her ausgewählt sind, berufen. Vielen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Es ist ja dieser Beirat ein Kind des Gedankens, die Diäten zu versteuern. Das heißt also, wir sollten nicht die Frage der Versteuerung der Diäten bei der Beratung über den Beirat einfach außen vor lassen oder nicht erwähnen. Und ich komme deswegen dazu, weil in diesen vorgesehenen Personen – ohne denen eine hohe Intelligenz absprechen zu wollen –, in den vorgeschlagenen Personen nicht ein Exponent drin ist, der etwas von Steuern versteht. Und das halte ich für eine ganz große Crux, denn da hat es ja begonnen, indem Leute, die nichts von Steuern verstanden, sich hinsichtlich der Diätenversteuerung so weit vorgewagt haben, daß wir jetzt aus diesem Tunnel nicht mehr herauskommen. Das ist doch die Sache. Und infolgedessen sollten wir Wert darauf legen, daß wenigstens in diesem Stadium des Verfahrens der Präsident des Bundesfinanzhofes oder irgendein unabhängiger Oberster Richter in dieses Gremium aufgenommen wird. Denn es ist ja z.B. streitig, ob die Diätenbesteuerung, so wie sie jetzt vom Ältestenrat vorgeschlagen wird, überhaupt eine Versteuerung ist, oder ob es, wie ich es neulich dargelegt habe, nur an Stelle eines Vorrechts ein neues Vorrecht setzt, was in der Öffentlichkeit natürlich genauso heruntergemacht wird wie das alte Vorrecht. Und wir sagen nachher, alles, was wir auf uns nehmen, ist von vornherein für die Katz und zum Scheitern in der Öffentlichkeit verurteilt.</p>
				<p>Deswegen mein Vorschlag, hier zu dieser Sache – zu anderen Dingen werd’ ich mir noch gewisse Einwendungen erlauben –, hier zu dieser Sache unter die ständigen Mitglieder dieses Beirats den Präsidenten des Bundesfinanzhofes mit hinzuzunehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Das würde also eine Ausweitung um 1 Person sein, nicht? Jawohl. Das würde auch nicht schaden, wenn es statt 10 dann 11 sind. Ja, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg): Zunächst einmal: Der Gedanke des Beirates ist nicht erst in der Zeit geboren worden, in der das Thema Versteuerung anstand, sondern er ist auch in der Zeit schon vorhanden gewesen und ist votiert worden, in der wir ganz einfach in bestimmten Etappen aufgerufen waren, in eigener Sache ohne eine gutachtliche Stellungnahme uns zu entscheiden. Es gab hier Vorschläge aus unseren eigenen Reihen, so unter dem Titel Royal Commission. Es gab hier Vorschläge aus der FDP, die einen Senat für Fragen der Abgeordneten und Statusfragen der Abgeordneten haben wollten. Also in einer Zeit, wo das Thema Steuer noch nicht hier im Hause diskutiert wurde.</p>
				<p>Das zweite, wir haben von uns aus unseren Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name> drin, und er wird sicherlich diesen Bereich etwas mit abdecken, den steuerlichen Bereich. Aber ich hätte keine Bedenken, die Anregung mit den anderen Fraktionen zu diskutieren, denn gerade aus den damaligen Anhörungsverfahren ist mir eine sehr dienliche Stellungnahme des Präsidenten des Bundesfinanzhofes, der damals dabei war, in Erinnerung. Und wenn die Fraktion dem so zustimmt, würde ich das zum Gegenstand der Verhandlung mit den anderen Fraktionen machen. Das Problem wäre, ob wir dann gegebenenfalls auf ein anderes Mitglied der ständigen Mitglieder verzichten könnten. Ich weiß net, ob man hier jedenfalls einen Tausch vornehmen könnte, sei es mit der Bundesbank, sei es mit dem Bundesrechnungshof. Sonst würde es eben eine Ausweitung um 1 Person auf 11 bedeuten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ich würde sagen Aufstockung um 1 Person, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name> vorgeschlagen hat, und den Herrn von der Bundesbank würde ich keinesfalls rauslassen. Die verstehen sehr viel von Gehältern, meine Herren. Die haben da ein ganz besonderes Gespür dafür. Weitere Wortmeldungen? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>, bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>: Also, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, ich will mit Ihnen nicht über das Jus primae Noctis streiten. Aber es sollte uns jetzt diese Frage Grund genug sein, zu überlegen, ob der Präsident des Bundesfinanzhofes hinzugenommen werden sollte. Ich glaube auch, daß wir daran nicht mit der Einsicht vorbeikommen, daß ja nun der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name> einer von den 3 ehemaligen Abgeordneten ist, mit seinem Sachverstand zur Verfügung steht, denn es ist ja jeder auch mal indisponiert oder auch sind wir alle sterblich, so daß also durchaus –</p>
				<p>([Zwischenruf] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Nein, nicht! Der ist bei so guter Gesundheit, das dürfen Sie nicht annehmen!)</p>
				<p>na ja, dann kommt eine Typhusepidemie oder etwas ähnliches! Aber auf jeden Fall möchte ich die Institution drin haben und nicht die Person.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>, also es wird so verfahren. Und ich bin der Meinung, daß die Fraktion das gutheißt. Gegenteilige Meinung ist nicht bekannt. Wir können also so verfahren mit dem zusätzlichen Mann: Präsident des Bundesfinanzhofes. Damit sind wir am Ende der Tagesordnung. Punkt Verschiedenes? Herr Fraktionsvorsitzender, ich gebe Ihnen die Fraktion wieder zurück. Die Sitzung ist geschlossen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
