<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1973-04-04-t1307_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1032/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 4.4.1973</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 4. April 1973</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>116 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			<stdVals> 					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p> 				</stdVals> 			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1974-04-04"><time type="start" when="13:07:00"/><time type="end" when="15:03:00 "/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-04-04-t1307_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-07_1973-04-04-t1307_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> zur Lage: (Haushaltsberatungen; §218; Deutschland- und Berlinpolitik).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-04-04-t1307_WZ_SVP-2" corresp="#cdu-csu-07_1973-04-04-t1307_WZ_div_SVP-2">B. Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (<name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Beitritt der Bundesrepublik; Rechte und Verantwortlichkeiten der Vier Mächte für Deutschland als Ganzes; Feindstaatenklauseln der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Charta; keine völkerrechtliche Anerkennung der DDR; Menschenrechte; Einbeziehung von Berlin (West)).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-04-04-t1307_WZ_SVP-3" corresp="#cdu-csu-07_1973-04-04-t1307_WZ_div_SVP-3">C. Aussprache zu dem Bericht von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Einbeziehung von Berlin (West) in den <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Beitritt der Bundesrepublik). – Termine.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-04-04-t1307_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich eröffne die Fraktionssitzung. Sie sind im Bilde über die Umstände, die für die ungewöhnliche Stunde dieser Sitzung maßgebend waren. Wir sind gezwungen, jetzt hier diese Debatte zu haben, weil, wie Sie aus den Arbeitskreisen wissen, die Koalition gegen unsern Widerstand darauf besteht, in dieser Woche nicht nur den Haushalt zu lesen, sondern die Fülle anderer Vorlagen, die Sie kennen, auch noch. Man hatte uns sogar eingeladen zu einer interministeriellen Besprechung solcher Dinge. Wir haben das natürlich abgelehnt, weil das gehört in den <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>. Wir können das nicht verhindern, daß dies zusammen behandelt wird, und haben deshalb mehr Zeit beantragt. Die wird also dadurch zur Verfügung gestellt, daß wir heute um 15 Uhr beginnen. Meine Damen und Herren, ich müßte an sich Ihnen einen Bericht geben über eine Reihe von Fragen. Ich muß jedoch den größeren Teil dieser Fragen jetzt weglassen, weil wir einige wichtige Punkte zu besprechen haben. 1., die Debatte und ihre Anlage. Wir werden heute, so haben wir uns im Vorstand verständigt, die Haushalts- und Finanzpolitik in dem wirtschaftlichen Rahmen erörtern. Dabei wird die erste Antwort, so wie das gestern im Vorstand besprochen [worden] ist, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> geben. Es stehen dann zur Verfügung die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> für den Haushalt, die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> und andere für die Steuer.</p>
				<p>Dies ist unser Plan. Wir wissen nicht, was die andern machen. Für den Fall, daß der Kanzler spricht, wird der Vorsitzende natürlich das Wort zu nehmen haben. Anderntags geht es Donnerstag weiter. Dann werden wir Donnerstag die politischen Schwerpunkte haben wie neulich besprochen. Die Debatte wird eröffnet durch den Vorsitzenden. Wir haben uns verständigt, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name> außerdem spricht zum Haushalt des Kanzlers. Daß für die Fragen der Verteidigung also <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, der Bildung also <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> [sprechen], die Fragen der verschiedenen strukturpolitischen Probleme also <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> vor allem zur Sprache bringen wollen. Wobei natürlich jedwede politische Aussprache morgen gleichfalls nötig ist. Ich könnte mir vorstellen, daß sich z. B. eine Debatte ergibt über die Frage der Medienpolitik, dazu hab’ ich Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> gebeten, sich bereitzuhalten. Daß sich eine Debatte ergibt im Hinblick auf den kommenden Parteitag der SPD über soziale Marktwirtschaft; da würde dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> noch etwas sagen. Und allgemeine politische Debatten, die morgen zu erwarten sind.</p>
				<p>Wir würden am Freitag dann gerne die Punkte behandeln, die unter Sozialpolitik fallen, einschließlich der Rentenfrage, und [wir haben] Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> u. a. gebeten. Ich glaube, daß dies soweit wahrscheinlich unstrittig sein wird. Ich verzichte auf jede Darstellung zur Sache, weil wir […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-04-04-t1307_WZ_FN001" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »uns«.</p></note></seg> in zwei andern Fragen – da wir uns ein paar Wochen nicht sehen – ein Stück weiter kommen müssen. Das eine ist der §218, das Problem der Abtreibung. Sie erinnern sich daran, daß in beiden hier in einer Fraktion arbeitenden Parteien schon vor der Wahl klar war, daß beide Parteien für die Fristenlösung nicht zu finden sind, daß sie aber einen Versuch auf Einstimmigkeit in diesen Fragen nicht machen würden. Wir haben appelliert an die andern mit einem sehr geringen Erfolg in dieser Frage.</p>
				<p>Wir haben dann, was die CDU betrifft, am Montag unsern Beschluß vom Dezember ’71 erneuert. Ich habe gestern Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, der einen fertigen Initiativentwurf für die Indikationenlösung hat, mit einer Alternative, gebeten, diesen Entwurf Ihnen allen zuzuleiten. Er muß heute oder morgen in Ihrer Post sein, damit Sie, meine Kolleginnen und Kollegen, das in Ruhe erwägen können, denn ich möchte nicht gerne dann einen Beschluß hier fassen mit so und so viel Stimmen gegen etwas, sondern für etwas. Weil es auch ganz sicherlich leichter wird, die möglichste Geschlossenheit der Fraktion bei Wahrung natürlich der Gewissensfreiheit herzustellen aufgrund einer positiven Vorlage. Dies wird im Mai geschehen, und ich glaube, bei diesem Verfahren entsteht für uns alle miteinander keine Schwierigkeit.</p>
				<p>Nächster Punkt, das ist der Punkt, warum ich mich so kurz fasse und auf alles andere einschließlich des Berichts über die Lage im Bündnis und Europa, wo ich war, verzichte. Es sei denn, wir haben nachher noch Zeit dazu. Es ist, in den Ausschüssen sind wir vor der Schlußabstimmung in der Sache des Grundvertrages und des Beitritts zu den <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name>. Es gibt keine Schwierigkeit, was uns betrifft hinsichtlich des Grundvertrages, mit Ausnahme der Rüge, die wir erteilen müssen über die Beratung und das Tempo usw. Und wir haben uns vorzubereiten, wenn wir uns wiedersehen im Mai, auf die Debatte in dieser Frage. Da, glaube ich, gibt es keine neue Lage, die uns heute veranlaßt, hier erneut zu sprechen, mit Ausnahme des Hinweises, daß Sie, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, den Dienstag dieser Maiwoche so gestalten wollen, daß wir viel Zeit für die Fraktion haben. Da es ja ein anderes Thema im Plenum nicht gibt, können wir praktisch auf die Arbeitskreise weitestgehend verzichten.</p>
				<p>Dagegen ist die andere Frage bis zum letzten Augenblick spannend. Und damit kommen wir zu dem Punkt, der uns heute überraschenderweise vor allem beschäftigen wird. Sie erinnern sich, daß wir in der Frage des Beitritts zu den <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> aus den genannten Gründen gegen wenige Kollegen der Auffassung waren, das positiv anzugehen, hierzu den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> zu beauftragen, in der 1. Lesung in seiner Rede einige Erwartungen auszusprechen, nicht Bedingungen. Dies ist alles geschehen. Der wichtigste Punkt dabei war, daß gar kein Zweifel daran aufkommen darf, weil dies sonst unwiederbringlich ist, daß das freie Berlin in allen Fragen, die nicht dem westalliierten Vorbehalte unterliegen, in den <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> von der Bundesrepublik Deutschland mitvertreten wird. Dies ist unsere wichtigste Forderung. Hinsichtlich dieser Forderung gab es gestern abend Unklarheiten. Ich hab’ aufgrund dieser Unklarheiten unsern Freunden im Ausschuß gesagt, daß sie für den Fall einer Unklarheit auf gar keinen Fall sich an einer Abstimmung beteiligen, vielmehr eine Unterbrechung beantragen sollten. Ich habe dies zum Anlaß genommen, heute morgen sehr früh den Kanzler anzurufen und ihm zu sagen, »wenn dies nicht in Ordnung sei, wäre natürlich unser Bemühen, in dieser Frage zu einer gemeinsamen Haltung zu kommen, sehr gefährdet«, und ich persönlich würde hier hinzufügen: Für den Fall, daß das Berlinproblem nicht ausreichend geklärt ist – wobei ausreichend nicht nur heißt »nach unsern Wunschvorstellungen«, sondern aufgrund der Lage, die das Berlinabkommen an den Rand interpretiert, in unserm Interesse erlaubt und ermöglicht –, daß ich dann nicht empfehlen kann, unserer ursprünglichen Linie zu folgen, dem <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Beitritt zuzustimmen.</p>
				<p>Nun gibt es hierzu heute einige Erklärungen im Auswärtigen Ausschuß. Ich will dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, der der Berichterstatter in dieser Frage ist, nicht vorgreifen, habe aber die ganze Zeit jetzt alles andere weggeräumt, weil wir in dieser Frage unseren Freunden dringendst einen Rat geben müssen. Ich würde empfehlen, daß wir jetzt dazu zunächst den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> hören, um dann in dieser Frage vielleicht, wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> anschließend eine Bemerkung zum Verfahren macht, entweder zu entscheiden oder wenigstens aufgrund dieser Information zu handeln.</p>
				<p>Die Sache ist sehr kompliziert. Es ist nicht von uns zu vertreten, daß das im letzten Augenblick geschieht, nicht von uns zu vertreten, daß unter dem Besuchsdruck von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-04-04-t1307_WZ_FN002" type="comment"><p>Leonid Iljitsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>, Generalsekretär des Zentralkomitees der <name type="Organisation" ref="#KPdSU">KPdSU</name>.</p></note></seg> hier alles durchgepeitscht wird. Von uns ist nur zu vertreten, daß wir uns trotz dieses Tempos nicht verrückt machen lassen und bei unsern Einlassungen bleiben, damit nicht das freie Berlin jetzt einen Schaden nimmt aus Tempodruck, der nicht wieder herstellbar ist. Dazu Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>. Ich bitte um Ihre Aufmerksamkeit.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-04-04-t1307_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Vorsitzender! Meine Damen und Herren, ich bin in der Tat Mitberichterstatter für den Beitritt der Bundesrepublik zu den <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name>. Der andere Mitberichterstatter ist Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CorterierPeter_1969-10-20">Corterier</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-04-04-t1307_WZ_FN003" type="comment"><p>Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CorterierPeter_1969-10-20">Corterier</name>, MdB (SPD).</p></note></seg> von der SPD. Da wir die Frage hier in diesem Kreise bisher noch nicht wirklich ausdiskutiert haben, habe ich versucht, mich als Berichterstatter so vorsichtig zu verhalten, wie das nur möglich ist. Ich habe den andern Berichterstattern gesagt, daß die Fraktion noch keine abschließende Entscheidung getroffen hätte, daß es mir aber doch eine Reihe von Punkten zu geben scheine, die auf alle Fälle geklärt werden müssen. Und ich habe das so konzentriert und zugeschnitten auf die wesentlichen 5 Punkte, zu denen ich ganz kurz etwas sagen darf.</p>
				<p>1. Punkt, die Viermächterechte und Verantwortlichkeiten für Deutschland als Ganzes und Berlin müssen intakt bleiben, dürfen nicht tangiert werden, wenn die beiden deutschen Staaten Mitglied der <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> werden. Ein komplizierter Sachverhalt. Ich glaube, es hat keinen Zweck, wenn ich hier alle Einzelheiten vortrage. Nach meinem Eindruck, ich hoffe, daß die andern Mitglieder des Auswärtigen Ausschusses mir zustimmen werden, ist dieser Punkt befriedigend geklärt worden.</p>
				<p>2. Punkt, Artikel 53 und 107, das sind die beiden Artikel der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Charta, die sich auf die ehemaligen Feindstaaten beziehen und wo mehr oder minder gesagt wird, daß das Gewaltverbot der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Charta nicht gilt für Aktionen, die die ehemaligen Siegermächte gegen die ehemaligen Feindstaaten durchführen. Eine, wie Sie wissen, in den letzten Jahren sehr, sehr oft diskutierte Frage. Es hat sich herausgestellt, daß man diese Frage äußerst vorsichtig und behutsam angehen muß. Denn, so unangenehm diese Artikel 53 und 107 aus unserer Sicht sein mögen, man kann nicht übersehen, daß [sie]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-04-04-t1307_WZ_FN004" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »er«.</p></note></seg> u. U. für die drei Westmächte gegenüber der DDR eine gewisse Bedeutung haben könnten, wenn nämlich die Westmächte in Schwierigkeiten beim Zugang nach Berlin kommen. Und deswegen sind wir schließlich alle zu dem Ergebnis gekommen, daß wir diese Artikel 53 und 107 nicht frontal angreifen sollten und etwa verlangen sollten, daß die beseitigt würden – was, nebenbei gesagt, auch nicht durchsetzbar gewesen wäre –, sondern wir haben den Vorschlag gemacht, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> anläßlich des Beitritts zu den <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> noch einmal ausdrücklich klarstellt, daß zwischen der Bundesrepublik und allen andern Mitgliedern der <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> nur und ausschließlich das Gewaltverzichtsprinzip gilt. Da, würde ich meinen, sind wir und die Regierung sich soweit nahegekommen, daß ich es für möglich halte, zu einer Einigung in diesem Punkte zu gelangen, obwohl sicherlich noch keine Einigung erzielt ist.</p>
				<p>3. Punkt, der Beitritt der Bundesrepublik muß ganz klar so dargestellt werden, daß er keine völkerrechtliche Anerkennung der DDR bedeutet. Es muß klargestellt werden, daß die deutsche Nation fortbesteht. Es muß klargestellt werden, daß die Bundesrepublik ihr Ziel weiter verfolgen wird, die Einheit des deutschen Volkes in freier Selbstbestimmung herzustellen. Hierzu hat in einer schriftlich formulierten Erklärung die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, gerade eben im Ausschuß verlesen, hat die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> nach meiner Auffassung im wesentlichen befriedigende Erklärungen abgegeben, so daß ich meinen möchte, dieser Punkt sei als erledigt anzusehen.</p>
				<p>4. Punkt, Menschenrechte. Es ist natürlich nach unserer Auffassung unmöglich, daß Bundesrepublik Deutschland und DDR gleichzeitig den <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> beitreten und von unserer Seite kein Wort darüber gesagt wird, daß in der DDR die Menschenrechte verletzt werden, daß da dieser Schießbefehl praktiziert wird und daß das Selbstbestimmungsrecht nicht gewährt wird. Für einige unserer Kollegen ist das ja ein so schwerer Einwand, daß sie, soweit ich das verstanden habe, aus diesem Grunde wohl in jedem Fall gegen den Beitritt zu den <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> stimmen werden. Aber für uns alle ist es eine Sache von ganz großer politischer Bedeutung, daß dieser Punkt in der richtigen Weise angesprochen wird und klargestellt wird, welches unsere Meinung, unsere Forderungen in bezug auf Menschenrechte und Selbstbestimmung in der DDR sind. Diesen Punkt haben wir noch nicht erörtert im Auswärtigen Ausschuß. Dazu haben wir unter uns eine Reihe von Vorstellungen entwickelt in den Arbeitskreisen und Arbeitsgruppen unserer Fraktion, aber zu einer Diskussion ist es bisher noch nicht gekommen. Das soll nachher heute nachmittag vor sich gehen. Nach einer ersten Fühlungnahme, die ich mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CorterierPeter_1969-10-20">Corterier</name> heute morgen gehabt habe, halte ich es für möglich, daß wir da zu einer Einigung mit der andern Seite kommen. Aber das sage ich mit allem Vorbehalt. Das weiß ich noch nicht, denn die Regierung hat sich zu den Vorschlägen, die wir ihr unterbreitet haben, noch nicht geäußert.</p>
				<p>Der 5. und letzte und nach meiner persönlichen Auffassung wichtigste Punkt ist der vom Herrn Vorsitzenden soeben erwähnte, nämlich die klare und zweifelsfreie Einbeziehung Westberlins in unsern Beitritt. Das ist nun aus zwei Gründen ein besonders schwieriger Komplex. Erstens vollzieht sich der Beitritt eines Staates zu den <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> in einer umständlichen Prozedur. Man stellt einen Antrag. Der Antrag geht an den Sicherheitsrat. Wenn der Sicherheitsrat einverstanden ist, geht der Antrag schließlich an die Generalversammlung. Auf diesem Wege können sehr viele unvorhergesehene Dinge passieren. Es ist außerordentlich schwer, sozusagen die Sache von vornherein so festzulegen, daß da nichts schiefgehen kann.</p>
				<p>Zweiter Grund, weswegen hier das Berlinproblem besonders schwierig ist, besteht darin, daß nach der Viermächtevereinbarung über Berlin von 1971 die Bundesrepublik Deutschland zwar Westberlin grundsätzlich vertritt, aber nicht in Angelegenheiten des Status und der Sicherheit. Nun ist ja ganz offenkundig, daß bei den <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> Angelegenheiten der Sicherheit und des Status zur Diskussion stehen. Also bedarf es einer besonderen, für diesen Fall ausgearbeiteten Erklärung, die den Beitritt sicherstellt. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat vorgetragen durch die Herren des Auswärtigen Amtes, was sie in dieser Beziehung zu tun beabsichtige. Und sie hat insbesondere vorgetragen, daß sie in engem Kontakt mit den Westmächten steht und jeder ihrer Schritte mit den Westmächten genauestens abgestimmt ist.</p>
				<p>Auf unsere Frage: »Ja, was wird denn nun die Sowjetunion machen, wenn Ihr diesen großartigen Plan, den man, glaube ich, im Großen und Ganzen billigen kann, wenn Ihr mit diesem Plan vor den Sicherheitsrat tretet?« sagt die Regierung wahrheitsgemäß und ehrlicherweise, sie weiß es nicht. Sie glaubt einige Indizien zu haben, daß die Sowjets das wohl laufenlassen werden, so wie ihr das vorschwebt, aber sie gibt zu, daß sie das nicht weiß, und sie gibt auch zu, daß es Indizien gibt, die in eine andere Richtung weisen. Ich muß sagen, die Berichterstattung der Regierung zu diesem Punkte war eigentlich ganz offen. Und da haben wir nun natürlich die Frage stellen lassen: »Was macht Ihr denn, wenn die Sache schief geht? Wenn die Sowjets in irgendeiner Weise, die wir jetzt noch gar nicht vorhersehen können, sei es im Sicherheitsrat, wo sie ein Vetorecht haben, Berlin sozusagen abschneiden von dem Beitritt der Bundesrepublik?« Und da hat die Regierung gesagt – das muß ich hier vortragen, obwohl das wohl sicherlich vertraulich behandelt werden sollte –, die Regierung hat gesagt, daß sie für diesen Fall mit den 3 Westmächten einig sei, daß dann das deutsche Beitrittsersuchen zurückgezogen werden wird.</p>
				<p>Das ist ein großes Wort, meine Damen und Herren, was hier an sich natürlich gern gehört wird, obwohl man offenkundig zwei Dinge dagegen sagen kann und muß. 1., können wir das der Regierung glauben, daß sie zu dem steht, was sie jetzt erklärt? Und 2., wird nicht, wenn es zu einer solchen Situation kommt, auch ein sehr großer internationaler Druck entstehen und jedermann sagen: Um Gottes willen, löst hier keine Krise aus, und dergleichen mehr.</p>
				<p>Deswegen haben wir den Vorschlag gemacht, eine zusätzliche Sicherung einzubauen und durch einen Beschluß des Ausschusses, später des Plenums, die Regierung zu ersuchen – und nun darf ich vielleicht den einen Satz vorlesen, um den es sich handelt –, »dafür Sorge zu tragen, daß der Beitritt der Bundesrepublik zur Charta der <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> nur dann vollzogen wird, wenn sich dieser Beitritt in dem vorgesehenen mit den 3 Westmächten abgestimmten Umfang zweifelsfrei auch auf Berlin-West erstreckt«. Zu diesem unserm Vorschlag haben sich die bisherigen Sprecher der Koalitionsseite ablehnend verhalten mit der einzigen Begründung – wenn ich das so richtig sehe –, daß man damit eine Frage hochspiele, die man doch besser vielleicht in aller Stille klären sollte, und daß man dadurch möglicherweise den Widerstand der andern Seite erst wecken würde und dergleichen mehr. Dem haben wir entgegengehalten, daß es sich nach unserer Auffassung hier um eine vitale Frage, eine Frage vitalen deutschen Interesses handle, daß [es] unsere Pflicht als Parlament sei, die Regierung, die anscheinend beste Absichten habe, zu bestärken in dieser ihrer Haltung und dafür zu sorgen, daß die Regierung nicht plötzlich später andern Willens wird, und daß wir daher die Verabschiedung einer solchen Resolution für nötig halten. Und wir haben darauf hingewiesen, daß, wenn man mal die weltpolitische Interessenlage in Betracht zieht, das Interesse der DDR, in die <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name> hineinzukommen, nach wie vor weit größer sein dürfte als unser Interesse. Dies hat die Regierung übrigens zugegeben. So daß, wenn da auch vielleicht vorübergehend Schwierigkeiten entstehen mögen, doch letzten Endes eine Chance für uns besteht, wenn wir nur fest bleiben, diesen Punkt durchzusetzen. Um diese Frage geht es jetzt. Über den Antrag, den wir gestellt haben, ist noch nicht abgestimmt worden, sondern die Diskussion soll nachher fortgesetzt werden.</p>
				<p>Wenn ich vielleicht mit einem Satz eine Empfehlung zu dieser Frage geben darf – ich würde der Meinung sein, daß wir jetzt im Ausschuß diesen Antrag stellen sollten, den ich eben verlesen habe. Für den Fall, daß der Antrag angenommen wird, meine ich, haben wir einen ganz schönen Erfolg erzielt. Damit rechne ich aber nicht, sondern ich rechne damit, daß der Antrag abgelehnt wird – nicht wegen seines Inhalts, sondern weil er angeblich die diplomatischen Bemühungen störe. Wenn es dazu kommen sollte, zu der Ablehnung unseres Antrags im Ausschuß, dann können wir meiner Ansicht nach dem Beitritt zur <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name> nicht zustimmen, heute nicht zustimmen. Ich würde meinen, daß wir uns dann an der Abstimmung überhaupt nicht beteiligen sollten – weder zustimmen noch ablehnen, noch bloß enthalten –, sondern sagen: Dies ist für uns der zentrale Punkt, zumindest einer der zentralen Punkte. Bevor er nicht geklärt ist, werden wir keine Stellung beziehen, denn zwischen heute und der Plenarsitzung, in der über die Sache entschieden wird, liegen ja noch über 4 Wochen. Und es kann ja durchaus sein, daß in diesen 4 Wochen dieser Punkt geklärt wird.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-04-04-t1307_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich danke Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> für den klaren Bericht und möchte Sie einladen[, sich] bei dem gegenwärtigen Stand alleine auf den Punkt Berlin zu konzentrieren und die vier andern Punkte wie vorgetragen zu würdigen. Ich glaube, daß dies auch vernünftig ist. Ich kann nur von mir aus empfehlen, und dies deckt sich mit dem Rat, den ich gestern abend und heute früh gegeben habe, a) diesen Antrag zu stellen. Man kann nun nicht mehr so tun, als könne man hier ein Problem hochspielen, nachdem es da ist. Das andere ist nämlich dann das Verschweigen des Problems, nachdem es da ist und aktenkundig geworden ist. Und daß für den Fall, daß dieser Antrag abgelehnt werden sollte, dann in der Tat wir uns an der Abstimmung nicht beteiligen mit der Begründung: Dies schafft eine völlig neue Lage, dies wünschten die Kollegen aus dem Ausschuß in der Fraktion zu erörtern. Es kommt eins hinzu. Hier sind wir natürlich, wenn wir allein die Texte in die Hand nehmen, doch vor einer eigentlich verwunderlichen Frage. Auf der einen Seite liegt dem Gesetzentwurf, um den es hier geht, bei die Erklärung der 4 Mächte. In dem Berlinabkommen heißt es: Die Bundesrepublik Deutschland vertritt Westberlin in internationalen Organisationen. Wenn man dies beides so liest, kommt man gar nicht auf die Idee, daß da eine Frage sein könnte. Nachdem nun aber eine Frage aufgetreten ist, sind wir verpflichtet, so meine ich, diese Frage völlig zu klären im Interesse des freien Berlin und des Zusammenhalts. Hier kann es etwas andres nicht geben. Sie wissen, daß ich uns den Rat gebe, am Schluß gegeben habe, dieser Sache zuzustimmen. Ich denke weiterhin so. Aber wenn die Berlinfrage nicht klar ist, ist in der Tat eine neue Lage entstanden. Wir dürfen nicht vergessen, daß bei unserer Argumentation vis-à-vis dem Grundvertrag das Berliner Argument auch eines der schwerwiegendsten ist, die wir vorgetragen haben. Ich kann also dies nur unterstreichen. Ich bitte dies freilich, was die Publizistik usw. betrifft, mit der nötigen Klarheit, aber auch nicht mit einer Dramatisierung zu versehen. Wir wollen durch diese Einlassung der Regierung die Chance geben, das in Ordnung zu bringen. Das ist doch wohl unsere Absicht und nicht das Gegenteil.</p>
				<p>Ich würde jetzt gerne dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> das Wort geben, und dann haben sich gemeldet Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, meine Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube nach dem ausgezeichneten Bericht unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> kann ich es sehr kurz machen. Wir sind hier in einer sehr schwierigen Terminsituation, wie die Regierungskoalition will. Sie wollen die Abstimmung heute. Sie wollten die Abstimmung bereits heute mittag, und wir haben, weil wir zwei Dinge noch gar nicht haben diskutieren, geschweige denn klären können, dann uns doch verständigt, daß wir nachher unter uns noch einmal uns treffen, um 15 Uhr – das möchte ich bitte sagen –, die Mitglieder des Auswärtigen Ausschusses unserer Fraktion um 15 Uhr noch einmal eine eingehende Vorbesprechung in 2722. Zweitens, daß wir uns dann um 16 Uhr im Auswärtigen Ausschuß noch einmal treffen, und dann ist vereinbart worden, daß wir bis spätestens 18 Uhr fertig sind, dann also die Entscheidung fallen muß. Wir wissen das auch aus dem Rechtsausschuß, auch, was den Grundvertrag anlangt, im Innerdeutschen Ausschuß, daß man die Abstimmungen jetzt haben will.</p>
				<p>Ich habe eben gemerkt, daß ein Geraune im Saale ist, als unser Vorsitzender vorgeschlagen hat, uns dann bei der Abstimmung nicht zu beteiligen. Damit es kein Mißverständnis gibt: Damit ist natürlich nicht die Plenarsitzung mit Abstimmung gemeint in der zweiten Maiwoche, also der ersten Lesungswoche im Mai, sondern damit ist der Ausschuß gemeint. Und wir können das natürlich nur machen, wenn wir ganz eindeutig der Regierung sagen, daß sie damit die Chance erhält, die unklaren Probleme, die ja <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> noch einmal vorgetragen hat, bis zur Debatte im Plenum zu klären. Denn es ist in der Tat ein merkwürdiger Zustand, in den dieses Haus kommt, daß man ihm 1. die Zeit verweigert zu einer sorgfältigen Diskussion der sehr vielschichtigen Probleme und daß man 2. den Versuch macht, von uns ein Votum zu bekommen, obwohl in der entscheidenden Frage die Regierung auf unsere Fragen antwortet, sie könne nicht antworten, denn sie wisse es nicht. Das ist natürlich eine ganz wichtige Sache, zu erfahren: Wie stellt sich die Sowjetunion in den entscheidenden Fragen bei den <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> eigentlich ein?</p>
				<p>Und, Herr Vorsitzender, darf ich da noch hinzufügen, daß offensichtlich – das ist heut auch durch einen Zwischenruf und durch einige andere Bemerkungen deutlich geworden – es wahrscheinlich – ich will mich jetzt vorsichtig ausdrücken – einen zeitlichen Zusammenhang gibt zwischen dem geplanten Besuch des Generalsekretärs der <name type="Organisation" ref="#KPdSU">KPdSU</name> Leonid <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> und unseren endgültigen Abstimmungen über die vorliegende Problematik. Das kann man nicht aus dem Auge verlieren. Hier scheint auch etwas wie ein Fahrplan zu bestehen. Wir müssen das sehen.</p>
				<p>Herr Vorsitzender, ich stimme, ich persönlich stimme Ihnen noch einmal ausdrücklich zu, dort, wo Sie sagen, daß wir der Meinung waren und der Meinung noch sind, vorbehaltlich der Klärung der vorgelegten Fragen, daß die Bundesrepublik Deutschland, daß wir zustimmend unsere Meinung sagen sollen bei der Aufnahme in die <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name>. Wir haben auch einen erheblichen Hebel in der Hand. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> hat darauf hingewiesen, daß das Interesse der DDR weitgehend kräftiger ist als das unsere. Dies sollten wir unter allen Umständen benutzen und die Regierung darauf hinweisen, daß sie es gerade ist, die die exekutive Gewalt hat, diese Sache zu benutzen.</p>
				<p>Ich wäre dann, Herr Vorsitzender, doch noch sehr daran interessiert und möchte bitten, daß wir vielleicht hier noch etwas hören, was im Rechtsausschuß sich zugetragen hat zum gleichen Thema, wo, wie ich höre, ja heute morgen bereits Abstimmungen stattgefunden haben. Ich bedanke mich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Darf ich, bevor ich den andern Kollegen das Wort gebe zur Vervollständigung der Berichterstattung, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannFritz_1971-09-06">Wittmann</name> bitten, über den Rechtsausschuß etwas zu sagen? Das ist, glaub’ ich, für uns alle erst wichtig. Danke schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WittmannFritz_1971-09-06">Wittmann</name>: Herr Vorsitzender, die Punkte, die Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> vorgetragen hat, wurden auch im Rechtsausschuß erörtert, und zwar dies Anerkennungsproblem unter dem Gesichtspunkt auch der verfassungsrechtlichen Frage, die vielleicht erneut hier eine Rolle spielen könnte. Wir haben den Wert darauf gelegt, daß uns die Regierung sagt, in welcher Form sie hier unsere Rechtspositionen den Mitgliedern der <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> dartut. In welcher Verbindlichkeit? Sowohl was den Inhalt einer solchen begleitenden Aktion – ich möcht’ mich etwas allgemeiner ausdrücken – als auch die Form anbelangt, war der Vertreter der Regierung nicht in der Lage, uns genauere Auskünfte zu geben. Auf weiteres Insistieren, ob das in einer rechtlich relevanten Form geschehen würde, sagte der Vertreter des Auswärtigen Amtes – und ich darf dies hier sehr offen sagen –, jawohl, es würde völkerrechtlich relevant sein. Der Vertreter des Bundesjustizministeriums erklärte, zu allem, was wir hier angeschnitten haben, also auch war das so zu verstehen in bezug auf Berlin, muß ich offen sagen, der erklärte, es handle sich nur um eine politische Demonstration.</p>
				<p>Aus diesen Gründen haben wir dann konkrete Anträge gestellt, die ich hier nicht vorzutragen brauche, die die Kollegen aus dem Auswärtigen Ausschuß kennen. Sie wurden uns bis auf einen Nebenantrag, der hier keine Rolle zu spielen hat, alle heruntergestimmt. Die Koalition stellte dann den Antrag, dem Auswärtigen Ausschuß die Zustimmung zu empfehlen, weil keine rechtlichen Bedenken bestehen. Ich habe daraufhin erklärt, wir können die ganze Angelegenheit nicht analysieren, weil die Regierung uns nicht mitgeteilt hat, was sie eigentlich in der Sache und in der Form hier vorhat. Ich habe daraufhin einen Zusatzantrag etwa des Inhalts gestellt: »rechtliche Bedenken bestehen dann nicht, wenn die Regierung in völkerrechtlich verbindlicher Weise die Positionen der Bundesrepublik Deutschland« – wozu ich auch die Berlinfrage selbstverständlich gerechnet habe –, wenn der Zusatz dazu kommt, würden wir einem solchen Antrag zustimmen, daß also rechtliche Bedenken dann nicht bestünden.</p>
				<p>Auch dieser Antrag wurde abgelehnt. Wir haben uns dann nicht in der Lage gesehen, dem einfachen Antrag der Kollegen der SPD/FDP, daß keine rechtlichen Bedenken bestehen, zuzustimmen. Ich habe in einer Erklärung dann dargelegt, daß wir nicht in der Lage sind, die Aktionen der Regierung rechtlich zu analysieren, weil sie uns nicht ausreichend informiert hat. Ich muß allerdings sagen, soweit ich im Auswärtigen Ausschuß jetzt zuhören konnte, hat Herr Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-04-04-t1307_WZ_FN005" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>, MdB (FDP) und Parlamentarischer Staatssekretär beim Bundesminister des Auswärtigen.</p></note></seg> etwas weitergehende Informationen gegeben, die mich wieder etwas beruhigter gestimmt haben. Aber überzeugt bin ich deshalb noch lange nicht, daß hier alles ausgeschöpft wird, was eventuell notwendig und möglich ist.</p>
				<p>Das Interessante war, daß die Kollegen der SPD und FDP alle unsere Anträge als überflüssig und schädlich bezeichnet haben, weil sie der Meinung waren, alles sei geklärt, nichts sei im unklaren geblieben aufgrund der Äußerungen der Regierung. Das war ein Grund mehr, daß wir uns am Schluß nicht in der Lage sahen, auch zuzustimmen dem Schlußantrag.</p>
				<p>Es kommt hinzu, daß es dann eine Kontroverse gab, welches Ergebnis dem Auswärtigen Ausschuß mitzuteilen sei. Nur der mit Mehrheit angenommene Schlußantrag der SPD/FDP oder auch die abgelehnten Minderheitsanträge von unserer Seite. Die andere Seite war der Auffassung, daß das unüblich sei – was nicht stimmt – und daß nur der Schlußantrag vorgelegt werden sollte. Wie ich eben höre, hat sich der Herr Vorsitzende mit den Kollegen der SPD dann dahin geeinigt, daß der Schlußantrag der SPD, dem zugestimmt wurde, mitgeteilt wird und dann noch unser abgelehnter Zusatz »sofern die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> Sorge trägt, daß in völkerrechtlich einwandfreier Weise die Position der Bundesrepublik Deutschland gewahrt wird«. Vielen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannFritz_1971-09-06">Wittmann</name>! Dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> und dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Herr Vorsitzender, ich habe in den bisherigen Diskussionen und Gesprächen immer den Standpunkt vertreten, daß wir dem Gesetzentwurf zustimmen sollten. Ich ging dabei selbstverständlich von der Annahme aus, daß die Vertretung Berlins durch die Bundesrepublik Deutschland in der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name> gesichert sei. Ich möchte jetzt nicht dem Ergebnis der Beratungen vorgreifen, die [wir] von 3 bis 4 in der Arbeitsgruppe Außenpolitik noch haben werden. Aber ich fühle mich doch veranlaßt, hier nicht zu verhehlen, daß ich gegenüber dem vorgeschlagenen Verhalten im Auswärtigen Ausschuß bei der Schlußabstimmung beim augenblicklichen Stand der Beratungen einige Bedenken habe. Und das bezieht sich eben auf den Vorschlag, daß wir uns an der Abstimmung im Ausschuß nicht beteiligen sollten.</p>
				<p>Wenn ich auch anerkenne, daß das keine endgültige Präjudizierung des Verhaltens im Plenum darstellt und darstellen kann, so sehe ich ein solches Verhalten bei der Abstimmung im Ausschuß doch auch vor dem Hintergrund der psychologischen und politischen Auswirkungen unserer Enthaltung im vorigen Jahre bei den Ostverträgen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich nehme gerne das auf, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> hier gesagt hat über die Bewertung dessen, was die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> im Auswärtigen Ausschuß heute morgen gesagt hat über ihre Einstellung zur Berlinfrage im Zusammenhang mit dem <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Beitritt, insbesondere was den einen Punkt angeht, daß sie im Einvernehmen mit den Westmächten gegebenenfalls die Prozedur im Sicherheitsrat bzw. in der Vollversammlung stoppen würde.</p>
				<p>Wenn das aber die Auffassung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ist, der wir sicherlich alle beitreten, dann vermag ich nicht einzusehen, warum dann Regierung und Koalition dem Antrag, den der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> hier vorgelesen hat, im Ausschuß eine solche Opposition entgegensetzen sollen. Im Gegenteil, ich bin der Auffassung, daß ein Nein zu dem Antrag, zum Entschließungsantrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> uns doch stutzig machen sollte und daß ein solcher Antrag, eine Ablehnung eines solchen Antrags nicht geeignet ist, die Glaubwürdigkeit der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zu bekräftigen. Darum bin ich – ich wiederhole: vorbehaltlich des Beratungsergebnisses in der Arbeitsgruppe Außenpolitik – im Augenblick jedenfalls der Auffassung, daß wir hier dann die Wahl hätten, unsere Bedenken zu überwinden und trotz der Ablehnung ja zu sagen oder aber nein zu sagen wegen Berlin, weil durch die Ablehnung unseres Entschließungsantrages im Ausschuß eben offenkundig wird, daß die Vertretung Berlins durch die Bundesrepublik Deutschland nicht gewährleistet ist. Ich persönlich möchte Ihnen sagen, daß ich in einem solchen Falle einem Nein mehr zuneigen möchte als einer Nichtbeteiligung an der Abstimmung.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmoeleHansWerner_1972-12-13">Schmöle</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>: Herr Vorsitzender, die Fraktion hat sich bisher eine abschließende Meinung über die Frage, ob sie dem Zustimmungsgesetz oder ob sie dem Gesetz zum Antrag auf Beitritt in die <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> zustimmen soll, sie hat sich darüber eine abschließende Meinung bisher nicht gebildet. Ich erinnere an jenen langen Nachmittag und Abend, an dem wir zum letzten Mal die Thematik dieser Verträge hier in der Fraktion erörtert haben. Damals war die gesamte Zeit beansprucht durch die Auseinandersetzung mit der Frage, ob man das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> in Anspruch nehmen soll oder nicht. Und als am Schluß die anstehende zweite Frage, nämlich die Einstellung zum UN-Beitritt, als die aufgerufen wurde, habe ich hier Einspruch dagegen erhoben, daß im Schnellverfahren eine Entscheidung herbeigeführt wird, und die Fraktion hat zugestimmt, und die Entscheidung über diese Frage war offengeblieben. Ich sage das, weil ich bis zu dieser Stunde keine Aussage positiv oder negativ – wie mein Standpunkt ist, werde ich gleich sagen – für mich als bindend anzuerkennen vermag. Ich bestehe darauf, daß wir hier in der Fraktion die Zeit, aber auch die Offenheit behalten, über die Frage des UN-Beitritts miteinander zu diskutieren und, wenn wir verschiedener Meinung sind, uns jedenfalls sorgfältig darüber zu informieren, warum wir verschiedener Meinung sind.</p>
				<p>Zweite Bemerkung! Ich bin dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> außerordentlich dankbar für die Art, in der er die Position Berlins bei dieser Erörterung der Frage des UN-Beitritts vertreten hat und vertritt, und insoweit, soweit es sich um die Position Berlins handelt, stimme ich ihm durchaus in der Sache zu. Er weiß das. Aber ich bin nicht in der Lage, das Thema UN-Beitritt nur einengen zu lassen auf die Beteiligung und Einbeziehung Berlins, denn in diesem Fall geht es um mehr als um die Einbeziehung Berlins, so wichtig sie ist. Das dürfen Sie mir glauben, wenn ich das als Berliner sage. Ich wehre mich dagegen, daß man nur sich an Berlin, an der Regelung, die man für Berlin findet, an der Sicherung der Einbeziehung Berlins, daß man sich nur daran orientiert, sondern über den UN-Beitritt zu entscheiden hat.</p>
				<p>In der Sache und in der gebotenen Kürze, denn wir haben gestern, verehrte Kollegen, in dem Arbeitskreis gestern abend einige Stunden darüber diskutiert, wie wir es in der Frage des UN-Beitritts halten sollten. Und da waren sehr, sehr verschiedenartige Aspekte deutlich geworden, und es war bei allen Beteiligten, glaube ich, die Meinung, daß darüber noch gründlich in der Fraktion gesprochen werden muß. Und nun deshalb zum Vorausdenken und Denken zwei oder drei sachliche Bemerkungen zu der Frage: Soll man dem Antrag auf UN-Beitritt zustimmen, so wie er vorliegt, oder soll man das nicht tun? Die erste sachliche Bemerkung ist: Man muß sich darüber klar sein, daß, wer dem Antrag auf Beitritt der Bundesrepublik in die <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> zustimmt, daß der damit, mit dieser Zustimmung zugleich den Weg freigibt für den Antrag der DDR auf Beitritt in die <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name>. Beides ist miteinander in engster, nicht nur formaler, sondern auch in sachlicher Verbindung. Es ist eine der Grundvoraussetzungen dieser Politik und auch insbesondere des Grundvertrages. Der Grundvertrag gibt sozusagen nach den Vorstellungen der Regierung die Basis dafür, daß beide gemeinsam den Antrag bei den <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> stellen, jeder für sich, aber miteinander abgesprochen, in der Erwartung, in der Zuversicht, daß, wenn beide ihren Antrag jeder für sich stellen, beide in die <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> aufgenommen werden.</p>
				<p>Mit anderen Worten: Stimmen wir dem Antrag auf Beitritt zu, dann öffnen wir damit, ich wiederhole es, öffnen wir damit auch den Zutritt für die DDR für die <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name>. Nun ist die Frage, ist das denn von der Sache her zu verantworten? Sind denn die Gegebenheiten durch den Grundvertrag so verändert in Deutschland, daß man sagen kann, nunmehr kann der Weg freigegeben werden dafür, daß Deutschland in der Form von zwei Staaten, selbständigen und wie das alles heißt Staaten auf dem festen Forum der internationalen Politik, auf dem Forum der <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> in Erscheinung tritt als geteiltes oder gespaltenes Deutschland – wie Sie wollen! Sind denn Voraussetzungen gegeben, die die Wirkung, die dieser Vorgang hat, die diese Wirkungen ausgleichen? Dadurch, daß nunmehr in Deutschland selbst Verhältnisse geschaffen sind, die den Weg gewissermaßen von innen her zur Überwindung der Spaltung freimachen?</p>
				<p>Die Antwort auf diese Frage ist, folgend dem Konzept der 20 Punkte, die Antwort auf diese Frage ist der Grundvertrag selbst. Wir selber aber geben doch die Antwort, indem wir – wie Sie wissen, auch ich von Anfang an –, indem wir uns gegen den Grundvertrag aussprechen. Damit bekunden wir, daß wir eine Voraussetzung dafür nicht für gegeben halten, eine Voraussetzung, die in einer profunden Veränderung der innerdeutschen Situation liegen müßte, einer positiven Veränderung. Damit bekunden wir selber, daß diese Voraussetzung nicht gegeben ist. Wenn das aber die Situation ist, dann ist es ein Widerspruch in sich, zum Grundvertrag nein zu sagen und gleichzeitig den Beitritt zu den <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> zu öffnen.</p>
				<p>Letzte Sachbemerkung in gebotener Kürze. Wir wissen, daß – oder so: Der Vorsitzende hat gelegentlich argumentiert, zu der Frage des Beitritts in die <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> müßte man immer in Erwägung ziehen, hier sei ein Stück – so drückte er sich, glaub’ ich, aus – Menschenrechtsansatz. Ich will dies in der Theorie gar nicht bestreiten. Aber wir müssen das beurteilen aus der konkreten Wirklichkeit. Die konkrete Wirklichkeit sieht so aus, daß die DDR</p>
				<p>1. genau wie alle anderen kommunistischen Staaten die Menschenrechtsdeklaration nicht unterschrieben hat.</p>
				<p>2. müssen wir feststellen, daß sie sich bis in diese Stunde und – wie man annehmen muß – noch auf geraume Zeit hier in den innerdeutschen Beziehungen in keiner Weise im Sinne der Menschenrechte verhalten wird.</p>
				<p>Dies ist die Situation, vor der wir stehen. Die läßt also keine voreiligen Erwartungen zu. Und das, was [wir] hier im Vorstadium der Erörterung des Grundvertrages erlebt haben, ist ja auch nicht dazu geeignet, große Erwartungen lebendig werden zu lassen. Kurz und gut: Aus diesen und vielen andern Gründen bin ich der Meinung, daß man in Übereinstimmung mit der Ablehnung des Grundvertrages den Schluß ziehen muß, wir sind nicht in der Lage, dem Antrag auf Beitritt der Bundesrepublik in die <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> zuzustimmen.</p>
				<p>Nun wird der eine oder andere von Ihnen kommen und sagen: Das kannst Du aber trotzdem nicht verhindern, denn die Mehrheit hast Du nicht. Darauf kann ich nur sagen, genauso wie bei dem Grundvertrag: Wir als Opposition sind dazu da, eben den anderen Standpunkt, den wir für nahezu die Hälfte dieses Volkes einzunehmen haben, den anderen Standpunkt, den kritischen Standpunkt deutlich zu machen. Danke sehr!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmoeleHansWerner_1972-12-13">Schmöle</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmoeleHansWerner_1972-12-13">Schmöle</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich hab’ zunächst zwei Bitten. Das erste ist, daß wir uns über die Frage des <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Beitrittes hier in dieser Fraktion noch einmal ausführlich unterhalten müssen, denn mir ist bisher nicht klar, daß wir in dieser Frage eindeutig entschieden haben. Und ich möchte insbesondere wegen der Diskussion gerade bei vielen jungen Leuten draußen im Lande sehr warnend darauf aufmerksam machen, daß unsere Einlassungen zur Ablehnung über den Grundvertrag sehr wesentlich auch darauf beruhen, daß wir hier starke Bedenken wegen der Formulierung bezüglich der UN-Charta im Grundvertrag überhaupt draußen vertreten. Und darauf werden wir gerade von jungen Leuten angesprochen. Und ich meine, wir sollten uns hier und wir müssen uns hier sehr sorgfältig überlegen, wie denn unsere endgültige Stellungnahme dazu aussieht.</p>
				<p>Das ist das eine – das zweite: Wenn wir heute vor der Entscheidung stehen oder unsere Mitglieder aus dem Auswärtigen Ausschuß vor der Entscheidung stehen, ob sie, wenn die bestimmte Situation eintritt, daß die Frage der Vertretung Westberlins nicht eindeutig geklärt ist, sich an der Abstimmung nicht beteiligen oder sich beteiligen und wie sie dann stimmen, dann kann für mich doch gar keine Frage darüber bestehen, daß wir dann mit Nein stimmen müssen. Denn wie sollen wir denn draußen wieder vertreten, daß wir, nachdem eine wesentliche Voraussetzung für uns nicht erfüllt ist, dann wieder sagen: Wir wollen mal abwarten, wie wir überhaupt dann stimmen. Ist denn für uns nicht zweifelsfrei, für alle zweifelsfrei, daß dann, wenn durch die Regierung nicht eindeutig erwiesen ist, daß die Vertretung Westberlins gesichert ist, daß wir dann diesem Gesetzentwurf nicht zustimmen werden? Ich meine, darüber kann doch kein Zweifel bestehen. Und warum sollten wir dann Veranlassung haben, das nicht heute auch durch Abstimmung im Ausschuß eindeutig klarzustellen? Ich meine, wir sind hier eine Opposition und keine Regierung auf Wartestand. Insofern können wir unsere Opposition auch deutlich machen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>: Meine Damen und Herren! Ich möchte die Gelegenheit nur benutzen, einen kleinen Bericht über die Situation im Innerdeutschen Ausschuß zu geben zu dem parallelen Problem, und zwar deswegen, weil um 14.30 Uhr unsere Sitzung dort weitergehen wird. Wir haben in etwa 4 bis 5 Sitzungen den Grundvertrag bisher beraten, sind dabei nicht sehr weit gekommen. Dennoch will die Regierungskoalition heute um 17 Uhr die endgültige Abstimmung haben. Wir haben außer einer allgemeinen Diskussion über die allgemeinen Fragen bisher debattiert über den Problemkreis Einheit der Nation, weil der mit Inhalt des Grundvertrages sein sollte nach den Kasseler Punkten. Heute kamen wir zu dem Punkt Numero 2. Wir haben in Anwesenheit des Regierenden Bürgermeisters <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> uns unterhalten über die Berlinklausel. Die Diskussion verlief wie üblich in hohem Maße unbefriedigend. In einer Reihe von Punkten erklärten sich die anwesenden Vertreter der Regierung nicht willens, Auskunft zu geben, da die Bewertungen über die verschiedenen Fragen ja ohnehin unterschiedlich seien. Z.B. war ein solcher Punkt der mangelnden Information die Stellung der Alliierten zu der Berlinklausel, die bekanntlich ja im Grundvertrag nicht enthalten ist.</p>
				<p>Wir werden heute, ich sagte es bereits, um 14.30 Uhr die abschließenden Beratungen haben. Rein quantitativ werden wir – wenn ich das recht übersehe – etwa zu einem Drittel unseren Fahrplan der Beratungen einhalten können, d.h. die Regierungskoalition setzt uns in einer unglaublichen Weise unter Zeitdruck. Es liegt ihr offensichtlich auch gar nichts daran, daß diese Fragen bei uns auch nur annähernd gründlich beraten werden. Heute nachmittag werden die Berichterstatter ebenfalls noch Stellung nehmen. Wir werden uns unmittelbar 14.30 Uhr ebenfalls noch mal über die Berlinfrage unterhalten. Und ich glaube, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-04-04-t1307_WZ_FN006" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »daß uns «.</p></note></seg> zu einer Diskussion auch nur über weitere grundsätzliche Probleme des Grundvertrages, über die wir uns einig geworden sind, daß wir sie diskutieren wollen, und auch über eine Diskussion der einzelnen Vorschriften, dazu werden wir überhaupt nicht mehr kommen. 17 Uhr wird dann die Abstimmung sein. Sie wird keine großen Überraschungen bringen.</p>
				<p>Eine Bitte hätte ich noch an die Kollegen, die dem Innerdeutschen Ausschuß angehören, nämlich heute nachmittag mit 9 Mitgliedern vollzählig im Ausschuß zu sein, weil uns nämlich von der anderen Seite bereits entgegengehalten wurde, auf den Vorwurf hin, wir würden in unzulässiger Weise unter Beschränkung der Rechte des Parlamentes unter Zeitdruck gesetzt: Ihr seid ja gar nicht vollzählig da! Also ist es Euch nicht ernst damit. Deswegen noch mal meine Bitte, heute nachmittag um 14.30 bis 17 Uhr – allzulange ist es ja ohnehin nicht mehr – vollzählig zu sein. Danke schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> – danke schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich möchte ganz gerne zu zwei Stellungnahmen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> und von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmoeleHansWerner_1972-12-13">Schmöle</name> ganz kurz Stellung nehmen. Ich stimme mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> völlig überein, daß die Argumente, die er vorgetragen hat, gewichtige Argumente sind, nämlich, daß eben doch ein sehr starker Effekt, deutschlandpolitischer Effekt eintritt, den wir nicht wünschen, wenn die beiden deutschen Staaten den <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> beitreten. Nur möchte ich doch sagen, daß man dieses Argument, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>, etwas relativieren muß, relativieren in zweifacher Richtung. Einmal ist der Anerkennungseffekt bezüglich der DDR da, und zwar schon seit einer Reihe von Wochen und Monaten. Ja, wenn Sie so wollen, seit drei Jahren steigt die DDR in der internationalen Anerkennung langsam, aber sicher, so daß in der Tat zwar der Beitritt zur <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>, wenn Sie so wollen, die Krönung dieses Prozesses bildet, aber doch keinen entscheidenden qualitativen Unterschied zu dem mehr darstellt, was bereits hinter uns liegt. Und zweitens möchte ich sagen, daß wir nicht ganz übersehen sollten, daß eine deutsche Mitgliedschaft in den <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> auch natürlich ihre positiven Seiten hat. Die <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name>, so unvollkommen sie sein mögen, sind nun mal das Gremium, das einzige in der Welt bestehende Gremium, in [dem]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-04-04-t1307_WZ_FN007" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »denen«.</p></note></seg> gewisse weltweite Probleme erörtert werden können. Es spricht in der Tat einiges dafür, daß wir uns an dieser Diskussion beteiligen.</p>
				<p>Das soll nicht sagen, daß die Argumente von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> nicht gewichtig sind. Aber ich glaube, man darf sie nicht so ausschließlich vortragen. Und was nun Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmoeleHansWerner_1972-12-13">Schmöle</name> mit Bezug auf Berlin gesagt haben, so möchte ich darauf folgendes antworten. Ich würde beiden Herren zustimmen, daß wir gegen den Beitritt stimmen sollten, wenn die Koalition nachher unsern Entschließungsantrag zu Berlin ablehnt. Wenn es sich in dieser Frage um eine Entscheidung handeln würde, für die die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> allein zuständig wäre, dann wäre in der Tat – das muß ich zu meinem Bedauern hier sagen – mein Mißtrauen sehr, sehr groß. Aber so ist die Sache nicht. Es ist uns vorgetragen worden. Ich glaube, wir haben keinen Anlaß, an der Richtigkeit dieser Darstellung zu zweifeln, daß es hier eine Vereinbarung zwischen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> und den 3 Westmächten gibt, so zu verfahren, daß der Antrag zurückgezogen wird, wenn die Erstreckung auf Berlin nicht voll gelingt. Und ich meine, bevor wir uns in Bezug auf die Berlinfrage jetzt zu einem Ja oder Nein durchringen, sollten wir diesen Punkt klären. Es steht ja uns allen die Möglichkeit frei. Ich werde selbst die nächste Woche in Washington sein, diesen Punkt mit den 3 Westmächten zu besprechen. Und ich meine, daß das so wichtig ist, daß wir, bevor wir diese Klärung nicht durchgeführt haben, uns nicht auf ein Nein zum Beitritt festlegen sollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich möchte gern uns allen hier noch ein paar Fakten, bevor wir darüber weiter urteilen, doch in Erinnerung rufen. Das eine im Anschluß an das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> gesagt hat. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmoeleHansWerner_1972-12-13">Schmöle</name>, der Art. 2 des Ratifikationsgesetzes hat den Wortlaut:</p>
				<p>»Dies Gesetz gilt auch im Land Berlin, sofern das Land Berlin die Anwendung dieses Gesetzes feststellt, wobei die Rechte und Verantwortlichkeiten der alliierten Behörden einschließlich derjenigen, die Angelegenheiten der Sicherheit und des Status betreffen, unberührt bleiben«.</p>
				<p>Dies ist innerdeutsch völlig klar. Es ist Geraunze zu hören – ich will es mal Geraunze nennen –, daß gegen diesen Art. 2 die Sowjetunion irgendwo gesagt hat: Na, so haben wir eigentlich nicht gewettet. Und daß möglicherweise aufgrund dieses Geraunzes diese Schwierigkeit entstanden ist, die wir jetzt haben. D.h. die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> bemüht sich hier. Die Frage ist allein: Was wird die Sowjetunion tun? Hier könnten wir sagen: Nach dem Text ist das in Ordnung. Das genügt mir nicht, wie ich vorher vorgetragen habe. Und mir genügt, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, auch nicht, was die Westmächte, wir konnten eben nicht darüber sprechen, was die Westmächte verabredet haben, notfalls den Antrag zurückzuziehen. Das genügt nicht. Sondern da müssen die Westmächte einen Schritt weitergehen, nämlich ankündigen, daß sie dann im Sicherheitsrat den Beitritt der DDR allein verhindern werden.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Wenn das zugesichert ist, dann haben wir die Sicherung, die in dieser Frage nach menschlichem Ermessen überhaupt möglich ist. Und deshalb würde ich empfehlen, diesem Antrag, den Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> vorher vorgetragen hat – ich hab’ ihn inzwischen hier liegen – doch zu entsprechen, den zu stellen und davon ’ne Menge abhängig zu machen. Ich werd’ gleich sagen, was abhängig zu machen.</p>
				<p>Als zweites muß ich sagen, natürlich gibt es niemals eine Frage, die in dieser Fraktion wirklich ausdiskutiert wird. Das wird immer so bleiben, solange es eine Fraktion gibt. Und das vor allen Dingen aus dem Mund derer – ich hab’ es früher ganz genauso gehandhabt hier –, die in einer Frage sich nicht durchgesetzt haben. Ich kann aber doch hier nicht den Eindruck entstehen und sich festsetzen lassen, als ob der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> in der 1. Lesung zu diesem Gesetz stehend freihändig gesprochen hätte. Wir haben hier einen Vorschlag gemacht in dieser Frage aus den Gründen, zu denen ich stehe, positiv uns einzulassen. Ich will die Rede nicht noch einmal halten. Das hat dann im Rahmen der Debatte doch ’ne Rolle gespielt. Wir haben doch über 60 Wortmeldungen gehabt. Ich erinnere z. B. an einen Beitrag des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>, der ganz anders herum zu einem Ergebnis kam, ähnlich wie der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>. Und dann haben wir den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> ermächtigt, in der Frage des <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Beitritts anzudeuten, daß wir schlußendlich uns positiv einzulassen wünschten, wenn gewisse Fragen von der Regierung positiv beantwortet würden. Er hat sie ein paarmal dazu aufgefordert. Die Ziffer 5 – er hatte 6 Fragen gestellt, eine ist von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> nicht vorgetragen worden, hab‘ ich eben festgestellt. Die Ziffer 5 hieß, ich les’ das vor, »Wir wollen 5. wissen, ob die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zweifelsfrei sicherstellt, daß die Bundesrepublik Deutschland das Land Berlin in der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name> vertritt«, soweit natürlich die Rechte und Verantwortlichkeiten der alliierten Behörden in Übereinstimmung mit dem Viermächteabkommen über Berlin nicht berührt werden. Genau diese 5. Frage ist jetzt identisch mit dem Antrag, den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> stellt. Und nun ist die Frage: Was tun wir für den Fall – und da wär’ ja die Regierung wirklich ganz töricht, daß sie dieser Formulierung, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> für uns nachher beantragen wird, dazu hab‘ ich keinen Widerspruch gehört –, daß wir damit nicht durchdringen. Dann kann ich doch nur sagen: Dies ist ein so unerhörter Vorgang, daß sich diese Fraktion den gesamten Vorgang vorzubehalten und zu entscheiden wünscht. Das ist doch der Punkt. Mit einer ganz klaren und öffentlich sichtbaren Erklärung der Notwendigkeit, entweder heute nach Schluß des Plenums oder morgen mittag hier zusammenzutreten. Denn das wäre doch ein Vorgang, der also eine Fülle von Maßnahmen auf unserer Seite erforderlich macht. Nur, wenn wir einfach uns dann hinstellen und sagen: Gut, jetzt machen wir wegen dieses Punktes mit Nein – einige würden trotzdem, wie ich weiß, mit Ja gerne stimmen, das sollte uns jetzt hier nicht veranlassen –, dann ist für mich, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, der Weg von dem Nein, der morgen groß in der Presse steht, zu einem potentiellen Ja aufgrund neuer Bemühungen der Regierung dann nicht mal der Weg vom Nein zum Ja, sondern zugleich der Weg zu einem hervorragenden berlinpolitischen Erfolg der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>.</p>
				<p>Das sollten wir auf dem andern Wege zu erreichen uns bemühen. Und ich meine, wir sollten der Regierung unmißverständlich vor dem Zusammentritt des Ausschusses – das ist, glaub’ ich, um 4 – sagen: Wenn dieser Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> nicht durchgeht, ist bei uns das Mißtrauen hell, hell wach und dann ist für uns insgesamt eine neue Lage entstanden. Ich glaube, ich werde das, wie immer wir hier entscheiden, ohnehin natürlich um 15 Uhr den Herren der Regierung sagen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Täuschen wir uns nicht! Wir haben aus guten Gründen mit einer starken Mehrheit, ohne daß wir das abgestimmt haben, uns tendenziell für den Beitritt entschieden, aus Gründen, die ich nicht erneut vortragen will. Wir würden einen Fehler machen, wenn wir eine der substantiellen Voraussetzungen dafür aufgäben. Wir würden ebenso einen Fehler machen, wenn wir jetzt, ohne daß die Fraktion wirklich weiß, daß dies zur Entscheidung steht, hier unsern Freunden einen schnellhändigen Rat geben würden in einer Frage, die nicht allein bei der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> liegt. Ich empfehle deshalb 1. den Antrag zu stellen, 2. der Regierung bis zum Zusammentreten des Auswärtigen Ausschusses zu sagen, daß dies ganz ernst ist, intern wenigstens zu erreichen, was ich eben sagte hinsichtlich des Vetos. Denn, meine Freunde, das wäre natürlich der ganze Vorgang – täuschen wir uns nicht, wir machen hier nicht nur eine Politik für Deutschland, sondern das ist natürlich dann ein internationaler Vorgang. Denn dann würde natürlich, wenn die 3 Westmächte den Antrag zurückziehen und den andern mit einem Veto versehen, die Erklärung der 4 Mächte, die in der Drucksache abgedruckt ist, über die sie monatelang gearbeitet haben und wo die Sowjetunion sich erst gar nicht an den Tisch setzen wollte, das wäre dann in der internationalen Welt ein gebrochener Akkord der 4 Großmächte. Daran kann keiner interessiert sein. Und deshalb bitte ich uns alle, nachdem wir – dies, glaub’ ich, [ist] ein faires Verfahren – in dieser wichtigen Frage nicht einen Vorstand oder nur die Kollegen nachher um 3 zusammenhaben, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-04-04-t1307_WZ_FN008" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »so«.</p></note></seg> daß wir die Gesamtfraktion, soweit sie versammelt ist, hier einschalten. Ich kann nur empfehlen, dem abgewogenen und vorgetragenen Rat des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, unterstützt von dem Arbeitskreisvorsitzenden und vom Vorsitzenden, zu folgen, und bitte wirklich, hier jetzt nicht etwas Schnellhändiges zu machen. Dies insbesondere dann, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmoeleHansWerner_1972-12-13">Schmöle</name>, wenn wir uns verständigen, daß für den Fall der nicht positiven Bescheidung unseres Anliegens wir sobald wie möglich, sei es heute abend, sei es morgen mittag, in der Gesamtfraktion zusammentreten. Passen wir auf, daß wir hier nicht etwas zerstören.</p>
				<p>Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> (Düsseldorf): Meine verehrten Freunde! Nachdem der Fraktionsvorsitzende gerade diese Ausführungen gemacht hat, brauch’ ich nicht mehr viel zu sagen. Sie müssen sich über eine Gefahr klar sein. In dem Maße, in dem wir uns vor der Öffentlichkeit durch die Wirkung auf einen etwa abgelehnten Antrag festlegen, machen wir’s natürlich der Regierung auch ungeheuer viel schwerer, das etwa zu erreichen. Deswegen bin ich in dieser Sache für die allergrößte Behutsamkeit. Das möcht’ ich doch ganz klar sagen. Ich bin der Meinung, daß wir ja wissen müssen, was wir für ein Ziel haben. Unser Ziel läßt sich leicht markieren. Wir sind dafür, und wahrscheinlich ist das einstimmig hier, daß wir zum Grundvertrag nein sagen. Wir sind bisher davon ausgegangen, daß wir zu dem Beitritt zur <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name> möglichst, wenn es irgendwie geht, ja sagen wollten. Das ist die Haltung gewesen. Ich bin für dieses Ja, damit an meiner eigenen Haltung von keiner Seite ein Zweifel kommt.</p>
				<p>Ich bin für dieses Ja aus internationalen Gründen, die will ich nicht weiter hier jetzt vortragen. Ich bin für dieses Ja aus nationalen Gründen. Ich bin für dieses Ja wegen der Gesamtpolitik der CDU/CSU, die absolut regierungsfähig bleiben oder werden muß. Und ich bin für dieses Ja auch aus koalitionspolitischen Gründen, weil wir […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-04-04-t1307_WZ_FN009" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »auf«.</p></note></seg> die Koalitionsfähigkeit unter gar keinen Umständen auf unabsehbare Zeit etwa einschränken dürfen. Das ist meine Grundeinstellung. Ich suche also danach, daß wir zu diesem Ja kommen können, ohne daß wir uns – gewollt oder ungewollt – vor der Öffentlichkeit in einer Weise festlegen, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-04-04-t1307_WZ_FN010" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »die«.</p></note></seg> von der wir nicht herunterkommen können. Und deswegen glaube ich, daß die Entschließung – wir werden ja gleich um 15 Uhr beraten –, die Entschließung, die wir da fassen sollen, so vorsichtig abgefaßt sein muß, daß sie uns den Weg zu diesem Ja nicht praktisch unmöglich macht, den wir uns praktisch unmöglich machen würden. Dann handelten wir nach meiner Meinung gegen unser Interesse. Dann würde sich folgendes ereignen, nur damit Sie das mal ganz klar sehen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> hat das etwas vorsichtig ausgedrückt. Die DDR hat uns in dem Feld, von dem wir jetzt sprechen, internationale Wirkungsmöglichkeiten, eingeholt und ist so dicht an der Stelle, wo sie uns beinahe – ich sage beinahe – überholen könnte, wenn wir uns nicht vorsichtig gebärden. Und deswegen glaube ich, daß – ich sag’ es noch einmal – die Entschließung, die wir gleich fassen, so gefaßt sein muß, daß sie uns den Weg zu dem, was wir erstreben – ich hab’ die 4 Punkte gerade genannt –, auf keinen Fall blockieren darf, praktisch blockieren darf.</p>
				<p>Die Sache wird so ausgehen: Es gibt für den Beitritt [zu den]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-04-04-t1307_WZ_FN011" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p></note></seg> <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> natürlich eine Mehrheit der derzeitigen Regierungsparteien. Das ist ganz klar. Und ihre Abreden mit den Westalliierten gehen so weit, daß sie diesen Berlinpunkt als von sich aus – das will ich mal als subjektiv gutgläubig unterstellen – als gesichert ansehen müssen. Aber nachher damit zu leben, daß der Berlinpunkt gesichert ist, daß wir trotzdem etwa konsequent und endgültig nein gesagt hätten, würde uns sehr schlecht auf Jahre hinaus bekommen. Und deswegen rate ich noch einmal dazu, sowohl nachher in den Internbesprechungen wie im Auswärtigen Ausschuß insgesamt mit größter Vorsicht und Behutsamkeit zu handeln. Das ist meine Meinung.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte weder für ein Ja noch für ein Nein im Augenblick plädieren, ich möchte nur eine Bitte äußern. Der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> hat im Zusammenhang mit den Art. 53 und 107 der UN-Charta eine These vertreten, die ich für sehr gefährlich halte. Er hat nämlich die Auffassung vertreten, die Westalliierten könnten eines Tages, um den Zugang nach Berlin zu sichern, auf diese Artikel der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Charta zurückgreifen müssen. Ich halte das deswegen für gefährlich, weil das ein Abgehen von unserem bisherigen Standpunkt bedeutet, daß diese Möglichkeiten nur durch die 4 Großmächte gemeinsam überhaupt erreicht werden könnte, daß also die Feindstaatenklauseln nur dann wieder aufleben könnten, wenn alle 4 Großmächte gemeinsam etwas unternehmen. Wenn wir heute davon ausgehen, daß den Westalliierten aufgrund dieser Bestimmungen der UN-Charta ein Sonderrecht zustünde, dann könnten wir in sehr große Schwierigkeiten geraten, wenn die Sowjets ihrerseits ihre These wiederaufleben lassen, daß jedem einzelnen, also auch ihnen, dann uns gegenüber eine Möglichkeit besteht. Und darum meine herzliche Bitte, diesen Punkt nicht mehr zu behandeln, auf jeden Fall nicht in der Form, wie es der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> vorgetragen hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>: Herr Vorsitzender, in dem Punkte, den der Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> eben angesprochen hat, möchte ich die Auffassung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> ausdrücklich unterstreichen. 53 und 107 sollte nach allem, was vorausgegangen ist, kein ernster Gegenstand der Auseinandersetzung unter uns hier mehr sein. Schon gar nicht unter Berücksichtigung der Gesichtspunkte, die Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> vorgetragen hat. Sie stechen nicht, und ich glaube, wir sollten also die Argumentation, die da benutzt worden ist, weiterhin nicht mehr verwenden.</p>
				<p>In der Frage der Beurteilung des Beitrittsantrags selbst teile ich zwar die Auffassung vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, daß hier mit äußerster Behutsamkeit und mit großer Vorsicht vorgegangen werden muß. Wir wollen Bemühungen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, die Einbeziehung Berlins zu sichern, gewiß nicht stören. Und ich gehe noch immer davon aus, daß alle Teile des Hauses, Koalitionsparteien wie übrigens auch die Regierung den ernsten Willen haben, die Vertretung Berlins durch den Bund bei den <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> in den gezogenen Grenzen zu sichern. Aber ich muß doch darauf hinweisen, daß wir einige Feststellungen heute im Ausschuß treffen mußten, die leider die Befürchtung nähren, es werde zu einer solchen Sicherung nicht kommen. Ich möchte erwähnen, daß der Regierende Bürgermeister in dem einen Ausschuß heute selber erklärt hat auf Befragen, er sei der Meinung, daß der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Beitritt gleichzeitig eindeutig und unzweifelhaft die Vertretungsbefugnis Berlins durch den Bund sichern muß. Aber alles, was die Regierung, vertreten hier durch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>, im Auswärtigen Ausschuß gesagt hat, war folgendes. Auf die Frage an ihn, ob letztlich alle Erklärungen, die uns gegeben worden seien, nicht in einer bloßen Hoffnung bestünden, daß man etwas erfüllen werde, antwortete er: »Das ist nicht richtig, daß Sie von Hoffnung sprechen. Wir haben eine Erwartung. Wir haben eine Erwartung.« Er hat das betont, »Mehr nicht!« Und da, muß ich sagen, sind wir weit weg davon, diesen vitalen Punkt erfüllt zu sehen. Ich gehöre zu denen, die der Meinung sind, man solle, sofern eine Möglichkeit uns gegeben wird, der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name> beitreten. Das ist der Beginn einer Arbeit auf der Grundlage des angenommenen Grundvertrages, und insoweit teile ich völlig die Auffassung, die Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> hier vorgetragen hat. Aber es muß uns möglich gemacht werden, die Sicherungen in der Tasche zu haben, die wir dafür stellen. Und insoweit, Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>, hat die Berlinfrage natürlich einen Öffnungscharakter oder einen ausschlaggebenden Charakter für die gesamte Beitrittsfrage. Und hier möchte ich auch meinen, es sollte nicht erst dahin kommen müssen, daß in einem bestimmten Stadium der Entwicklung ein bereits gestellter Antrag zurückgezogen werden muß. Da gibt es Verabredungen mit den Westmächten. Aber ich habe manchmal den Eindruck, daß solche Verabredungen getroffen sind, um uns zunächst einmal zu beruhigen und zunächst das Stillschweigen der Sowjets herbeizuführen im Augenblick der Aufnahme. Der Protest gegen die Vertretung Berlins durch die Bundesrepublik kann doch im konkreten Fall erst sehr viel später kommen, und dann ist unsere Vertretungsbefugnis nicht festgelegt.</p>
				<p>Jetzt sind wir aufgrund der Ausführungen des Herrn Vorsitzenden zu dem Schluß gekommen, wir sollten die Entschließung unterstützen, die hier vorgeschlagen wird. Einverstanden! Wir wissen aber, daß sie abgelehnt werden wird. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-04-04-t1307_WZ_FN012" type="comment"><p>Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>, MdB (SPD).</p></note></seg> hat bereits diese Erklärung für die SPD abgegeben im Ausschuß, und wir müssen das also doch mit einbeziehen hier –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das ist hier nicht vorgetragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>: In unsere Erörterungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das ist bisher nicht vorgetragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>: Nicht, ich sag’ doch nichts falsches, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> hat ziemlich –</p>
				<p>(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> [(Fehmarn)].)</p>
				<p>Aber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> hat eine Erklärung abgegeben, hat eigens dazu das Wort ergriffen, er sehe sich nicht in der Lage, für die SPD die Annahme einer solchen Entschließung zuzusagen. Ja, er hat es negativ ausgedrückt, daß sie das nicht tun würden. Und damit sind wir wirklich an dem Punkt, wo sich die sehr viel ernstere Frage nun wirklich stellt, deswegen abzulehnen. Ich möchte den Sachverhalt insoweit auch ergänzt haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das ist – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>: Da ich im Innerdeutschen Ausschuß war, hab’ ich dies natürlich alles nicht miterleben können. Aber die Aussage, die der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> eben gemacht hat – wenn das so ist, und ich nehme an, daß es so ist –, erleichtert in einer gewissen Weise die Entscheidung auch unserer eigenen Seite. Herr Vorsitzender, ich muß widersprechen, wenn von Ihnen gesagt wird, daß wir uns tendenziell in bezug auf den UN-Beitritt festgelegt haben. In der Tat hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> nicht stehend freihändig gesprochen in der Debatte über den Grundvertrag. Aber wir haben hier auf meine Intervention ausdrücklich festgestellt, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> – und der hat sich daran gehalten –, daß er kritisch prüfende Fragen und Forderungen an die Regierung im Zusammenhang des UN-Beitritts richtet. Aber es war ausdrücklich gesagt worden, daß keine Festlegung in dem Sinne erfolgt, daß wir erkennen lassen,</p>
				<p>(Einsetzender Beifall.)</p>
				<p>daß wir positiv zum Eintritt stehen, weil diese Fraktion an jenem Abend eben keine Zeit mehr hatte, begreiflicherweise, darüber zu sprechen. Und ich möchte vermieden sehen und sag’ es mal ganz direkt, was ich gestern abend auch im Arbeitskreis gesagt habe. Ich möchte vermieden sehen, daß in dieser Frage unsere Freunde im Auswärtigen Ausschuß so votieren oder ihr Votum so deuten lassen, daß daraus die andere Seite schließen kann: Nun, wenn die Gesamtheit der CDU/CSU-Mitglieder im Auswärtigen Ausschuß zugestimmt hat, dann ist ja damit wohl auch die Entscheidung für die Fraktion gefallen. Die Entscheidung, die die Fraktion zu fällen hat, muß in dem Gesamtzusammenhang des Grundvertrages gesehen werden. Und darüber muß gesprochen werden. Und dies muß eben offen bleiben.</p>
				<p>Zur Sache mach’ ich nur zwei kurze Bemerkungen. Die eine, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>: Die Anerkennungsfrage, die müßte man doch etwas relativieren, denn es sei ja schon eine starke Anerkennungswelle vor sich gegangen und die DDR habe einen hohen internationalen Anerkennungsstand erreicht. Dies ist natürlich richtig, aber man darf nicht übersehen, daß in der internationalen Vorstellung, in der internationalen Politik die Tatsache, daß hier mit Einverständnis der jeweiligen gesetzgebenden Gremien, also auch hier der Bundesrepublik, zwei deutsche Staaten nunmehr als Deutschland in die <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> eingehen, daß das die außerordentlichste und die gewichtigste Bekundung […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-04-04-t1307_WZ_FN013" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »eines,«.</p></note></seg> der Teilung Deutschlands im internationalen Verständnis ist. Aber dies ist doch genau der Vorwurf, den wir dieser Politik machen, dieser Regierung. Die ganze Zeit über! Daß sie hier eine Politik betrieben hat, die dahin führt, daß die Welt zu dem Ergebnis kommt: In Wahrheit halten sie doch nur noch verbal an der Einheit fest, aber tatsächlich, seht es doch, haben sie sich mit dem gespaltenen Auftreten in der Welt abgefunden und damit mit der Spaltung Deutschlands. Dies ist der Hauptgrund doch für uns alle, daß wir uns in dieser Sache so engagieren. Dies vollzieht sich [in der] optisch sichtbarsten und eindrucksvollsten Weise bei dem Eintritt in die <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name>. Infolgedessen kann man diesen Vorgang auch nicht dadurch relativieren, daß man sagt: In gewisser Weise sind die schon ein erhebliches Stück weiter gekommen als bisher.</p>
				<p>Und die 2. Sachbemerkung und letzte sei die: Da ist gesagt worden – ich weiß nicht, wer es war –, die deutsche Mitgliedschaft in den <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name>, also die Mitgliedschaft der Bundesrepublik Deutschland hat auch ihre positiven Seiten. Zugegeben, kann man sich vorstellen, obwohl sie auch ihre Schattenseiten [hat], über die man sich auch nicht täuschen soll und über die wir auch nicht gesprochen haben, die sicherlich am Ende nicht entscheidend sein werden, aber die eine Fraktion im Bewußtsein haben muß, wenn sie das Für und Wider im Ganzen abwägt. Im übrigen, so wie die Dinge liegen – ich, wir können ja nicht verhindern, daß wir Mitglied, daß die Bundesrepublik Mitglied der <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> [werden]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-04-04-t1307_WZ_FN014" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sind«.</p></note></seg>, aber jetzt greif’ ich auf, was hier gesagt worden ist: Wir sind nicht die Regierungspartei. Dies will die Regierungspartei, unter solchen Umständen in die <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> gehen. Und sie hat es zu verantworten. Und wir haben den kritischen Standpunkt der Deutschen, jedenfalls in der Bundesrepublik darzustellen, und dieser kritische Standpunkt ist eben der, daß die Regierung selber die Voraussetzungen nicht erfüllt hat und damit objektiv die Voraussetzungen für die Freigabe des Beitritts auch an die DDR nicht gegeben sind, denn die 20 Punkte, die diese Voraussetzungen formuliert haben, sind von der Regierung selber – siehe Ablehnung Grundvertrag – nicht erfüllt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>: Ich möchte nur eine Bemerkung zur faktischen Situation machen. Es ist natürlich immer richtig, wenn man sich vorsichtig verhält. Und ich sage auch nichts gegen die vorsichtige Formulierung der Entschließung. Nur, aus dem, was ich aus Gesprächen mit Deutschlandexperten in der letzten Woche in Moskau eigentlich als eindeutiges Ergebnis hab’ bestätigt bekommen, besteht kein Zweifel für die sowjetische Seite daran, daß Westberlin eine 3. politische Einheit ist. Dies zieht sich wie ein roter Faden – und es ist abenteuerlich im übrigen, was selbst von Expertenseite über unsere Interpretation als Folge der Briefe und Zusatzerklärung gemeint wird. Täuschen wir uns nicht: Ganz unabhängig davon, was die SPD sagt, die faktische Position der Sowjetunion ist gekennzeichnet durch Westberlin als 3. politische Einheit und nichts anderes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren! Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> widersprechen sich ja nicht, sondern Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> hat nur konkretisiert, daß wir nicht nur vage damit rechnen müssen, daß unser Antrag abgelehnt wird, sondern er geht davon aus, er wird abgelehnt. Und dazu möchte ich nun zwei Bemerkungen machen. 1. hat ein Ausschuß, der Rechtsausschuß, bereits zu dieser Frage votiert. Unsere Mitglieder haben einen dem Inhalt nach ähnlichen Antrag im Rechtsausschuß gestellt. Dieser Antrag ist abgelehnt worden, und unsere Mitglieder haben aufgrund der Ablehnung unseres Antrages bei der Schlußabstimmung über den Beitritt mit Nein gestimmt. Das steht fest.</p>
				<p>Wenn wir jetzt im Auswärtigen Ausschuß einen dem Inhalt nach ähnlichen Antrag stellen und er wird abgelehnt, so halte ich das, an der Schlußabstimmung sich nicht zu beteiligen, halte ich aus zwei Gründen für falsch. 1. aus psychologischen Gründen. In der Öffentlichkeit wird dargelegt: Die CDU/CSU kann sich in der Frage des Beitritts zur <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name> nicht entscheiden. Das können wir dann hinterher versuchen mit Engelszungen zu erläutern. In der Öffentlichkeit wird dieser Eindruck auch im Hinblick auf eine Entscheidung in der Vergangenheit viel stärker für eine unentschlossene Fraktion wirken, als uns das lieb ist. Und 2., meine Damen und Herren, und 2. haben eben Abgeordnete der CDU/CSU guten Glaubens und guten Gewissens sich gegen den Beitritt dann entschieden, wenn nicht die Berlinfrage zufriedenstellend gelöst ist. Deshalb plädiere ich nicht für eine Nichtbeteiligung an der Abstimmung, sondern, wenn unser Antrag abgelehnt ist, für ein Nein in der Abstimmung.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte das Bild, das sich aufgrund der Sitzung von heute morgen hier darstellt, noch durch einen weiteren Gesichtspunkt erweitern und insofern Herrn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> etwas ergänzen. Er hat es zwar kurz angesprochen, aber ich möchte es noch mal ganz deutlich machen: Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat heute im Auswärtigen Ausschuß zweifelsfrei und völlig klar erklärt, daß bilaterale Gespräche zwischen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> einerseits und der Sowjetunion andererseits über das Thema der Vertretung Berlins durch die Bundesrepublik in der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name> gemäß einer Absprache zwischen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> und den 3 westlichen Alliierten nicht stattfinden können, d.h. daß die Amerikaner, die Engländer und die Franzosen die Vertretung dieses deutschen Standpunktes gegenüber der Sowjetunion in der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name> übernommen haben. Dies bedeutet für den Fall einer Ablehnung, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> in der deutschen Öffentlichkeit ohne jeden Zweifel unser Votum gegen den <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Beitritt, sei es im Ausschuß oder später im Plenum, mit der Begründung, die Sicherung Berlins habe nicht stattgefunden, damit beantworten wird, daß sie sagt, die CDU/CSU habe damit den Alliierten, insbesondere den Amerikanern mißtraut, daß sie die Interessen Berlins wahrnehmen würden. Und ich möchte schon jetzt auf diese Lage hinweisen, vor der wir mit tödlicher Sicherheit stehen werden. Und dieses Argument wird dann von uns in der öffentlichen Diskussion zusätzlich zu den andern Argumenten, über die der Fraktionsvorsitzende schon gesprochen hat, von denen Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> schon gesprochen hat, dieses Argument werden wir dann noch zusätzlich in der Öffentlichkeit zu vertreten haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, darf ich noch eins hinzufügen, damit wir den Tatbestand noch genauer sehen? Die Außenvertretung Westberlins durch die Bundesrepublik Deutschland und die Mitgliedschaft in internationalen Organisationen auf unserer Seite ist kein Punkt der förmlichen Verabredung mit den Vieren, sondern das ist einer der Punkte, die durch Erklärung der Drei der Sowjetunion übermittelt sind, wogegen sie keinen Widerspruch erhoben hat. Das heißt, eine förmliche Zustimmung von der Sowjetunion zu verlangen würde über das hinausgehen, was die Drei Mächte in dem Vertrag erreicht haben. Es kann sich doch nun wirklich [nur] darum handeln, so verstehe ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, in einer geeigneten Weise sicherzustellen, daß hier kein wirksamer – ich sage wirksamer, wegen des Gedankens des Vetos –, kein wirksamer Widerspruch erhoben wird. Das kann man von der Sowjetunion verlangen, so wie sie dies damals entgegengenommen hat. Alles, was weiter geht, würde über das Viermächteabkommen weit hinausgehen. Meine ersten Sätze, bevor ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> das Wort gab, waren: hier nicht unsere Wünsche, sondern ausgehend von dem, was im Viermächtevertrag steht – wobei ich dafür bin, daß wir das versuchen durchzusetzen und der Regierung möglichst bald sagen, welche Rolle dies hier bei uns eigentlich spielt.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> (Trier): Herr Vorsitzender, meine verehrten Damen und Herren! Wir sind in einem schlimmen Dilemma, wie mir scheint, weil die Lage eben noch nicht ganz übersichtlich ist. Aus dem Dilemma hat Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, unterstützt vom Herrn Fraktionsvorsitzenden und anderen, den Ausweg angeboten, an der Abstimmung im Ausschuß gegebenenfalls nach Ablehnung unseres Entschließungsantrages sich nicht zu beteiligen. Ich erkenne die Gründe, die für diesen Weg sprechen, ich habe aber dennoch erhebliche Bedenken dagegen. Ich möchte annehmen, daß eine solche Haltung sofort als eine neue Spielart der Enthaltung in der Öffentlichkeit verkauft werden wird und unserem Ansehen schaden wird. Natürlich stoßen wir auch auf Schwierigkeiten, wenn wir unseren Kollegen empfehlen, mit Nein oder mit Ja zu votieren. In beiden Fällen gehen wir das Risiko ein, im Plenum möglicherweise anders zu votieren, als unsere Kollegen es im Ausschuß getan haben. Ich halte dies aber dennoch für die vorzuziehende Lösung.</p>
				<p>Ich möchte aber im Gegensatz zum Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> im Hinblick auf alles, was bisher in der Fraktion gesprochen worden ist in dieser Sache, dafür plädieren, daß im Ausschuß unsere Kollegen mit Ja stimmen und sich eine Änderung dieser Haltung für das Plenum vorbehalten. Ich darf mir vielleicht, ohne despektierlich zu sein, erlauben, darauf hinzuweisen, daß wir vor 10 Tagen im Finanzausschuß bei der Beratung des neuen Grundsteuergesetzes genau dies getan haben. Es sind da eine Reihe von Fragen, wichtigen Fragen ungeklärt gewesen. Die Frage war: Enthalten wir uns also in der Schlußabstimmung? Wir haben gesagt, wir wollen diese Enthaltung in jedem Fall vermeiden, haben daher zugestimmt und uns vorbehalten, im Falle nicht ausreichender Klärung im Plenum doch noch anders zu votieren. Ich will nicht die Bedeutung der beiden Dinge miteinander vergleichen, will aber klar machen damit, daß dies möglich ist.</p>
				<p>Wenn aber im Ausschuß nicht über eine Form der Enthaltung, sondern mit Ja oder mit Nein votiert werden muß, sprechen m.E. 2 Erwägungen dann mehr für das Ja: 1. halte ich es für richtig, was der Fraktionsvorsitzende gesagt hat, daß bisher in dieser Fraktion eine Tendenz zum Ja insgesamt dagewesen ist. Das bringt – mit 5 Punkten, von denen Berlin ein sehr wichtiger ist. Ganz klar! Aber die Gesamttendenz, dem entspricht es mehr, wenn in dieser Ausschußabstimmung mit Ja votiert wird. 2. Ich [finde] – von einer Überzeugung, die ich psychologisch für richtig halte –, der Weg von einem Ja im Ausschuß zu einem eventuellen Nein, wenn dies sein müßte, ist erheblich leichter als der umgekehrte Weg. Den umgekehrten Weg halte ich für fast nicht gangbar, psychologisch in der Öffentlichkeit, weil es ein Weg sein wird, aufgrund dessen man uns unterstellen wird, wir seien umgefallen. Wir hätten eigentlich tendenziell zum Nein hin gehen wollen, hätten dies aber dann nicht durchgehalten. Der andere Weg ist der bessere. Er ist sogar derjenige, der im Grunde genommen alleine durchzuhalten ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, ich wollte gerne noch einmal darauf aufmerksam machen: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> sagt eben, die Lage ist unübersichtlich. Das liegt eindeutig an der Regierung, ich wiederhole, die auf ganz klare Fragen geantwortet hat, sie könne nicht antworten, sie wisse es nicht. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> [sagt], die Regierung hat angedeutet, daß sie gewisse Versuche gemacht hat, festzustellen, wie die Sowjets eventuell reagieren würden. Antwort: Die Sowjets sind auf diese Versuche überhaupt nicht eingegangen. Sie haben also ihrerseits – offensichtlich hatten sie Gründe dafür – unserer Regierung auf deren zage Versuche keine Antwort gegeben, so daß sie nicht weiß, was eigentlich los ist.</p>
				<p>Dritte Bemerkung, ich mache noch einmal auf das aufmerksam, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> sagt. Wir hatten ein weiteres wichtiges Thema noch überhaupt nicht erörtert, nämlich die Frage der Menschenrechte. Auch dies hat ja in der Einlassung unten im Plenum eine Rolle gespielt. Das soll heute mittag von der Regierung beantwortet werden. Und das ist ein ganz wichtiges Thema, was wir nicht vergessen dürfen. Insoweit stimme ich einem Hinweis von dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> zu, der vorhin gesagt hat, es sei ja nicht nur das Problem Berlin, sondern es gebe noch einige andere Kriterien zu unserer Meinungsbildung. Schlußbemerkung, Herr Vorsitzender, die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat mitgeteilt, sie werde – und nur darüber werden Sicherheitsrat und Vollversammlung der UN abstimmen – einen Antrag stellen, unterzeichnet vom Bundespräsidenten, quergezeichnet vom Außenminister. Sie werde daneben eine einseitige Meinungsäußerung verbreiten, wonach sie der Meinung sei, daß die Kader der <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> durch ihren Eintritt auch auf Berlin-West, wie es in der Formulierung der Regierung heißt, ausgedehnt werden. Insoweit kein Streit. Der Streit ist nur dort, wo wir wissen wollen, was geschieht denn, wenn die andere Seite dies nicht mitmacht, dies nicht entgegennimmt? Das wissen wir nicht. Aber ich glaube, es ist unsere Pflicht, alle unsere parlamentarischen Möglichkeiten auszuschöpfen, um die Regierung zu zwingen, uns zu sagen und dann auch entsprechend zu handeln, daß sie für Westberlin in den <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> mithandeln kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Herr Vorsitzender, meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Wenn ich jetzt hier spreche, tue ich das eigentlich für den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, der heute nicht hier sein kann. Ich kann nur sagen, ich hätte es sehr begrüßt, wenn die Diskussion, die jetzt hier stattfindet, in der Fraktion stattgefunden hätte, bevor wir im Rechtsausschuß hätten abstimmen müssen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Daß wir im Rechtsausschuß heute um 11 Uhr abstimmen mußten, war seit zwei, in Worten zwei Wochen bekannt. Und, meine Damen und Herren, wir haben uns bemüht, was in unsern schwachen Kräften stand, eine Fühlungnahme mit den Kollegen im Auswärtigen Ausschuß herbeizuführen. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannFritz_1971-09-06">Wittmann</name> hat letzte Woche die Anträge, die wir im Rechtsausschuß zu stellen beabsichtigten, schriftlich an den Arbeitskreis, an den Berichterstatter im Auswärtigen Ausschuß und an sämtliche ordentlichen und stellvertretenden Mitglieder des Rechtsausschusses mitgeteilt. Wir haben also von unserer Seite, glaube ich, das Erforderliche getan. Wir haben mehr als das Erforderliche [getan], um eine Abstimmung herbeizuführen. Daß die Beratung jetzt erst kommt, das liegt leider nicht in unserer Verantwortung.</p>
				<p>Das erst mal zum Verfahren, Herr Vorsitzender. Dann zur Sache! Ich gehöre zu denen, die der Auffassung waren, daß ein Beitritt der Bundesrepublik Deutschland zu den <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> grundsätzlich im Interesse der Bundesrepublik Deutschland liegt. Ich muß allerdings sagen, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> [und] ihre Vertreter im Ausschuß es uns allen, die im Rechtsausschuß waren, verdammt schwierig gemacht haben, diese positive Grundeinstellung bis zum Schluß durchzuhalten. Denn die Erklärungen, die insbesondere von seiten des Justizministeriums abgegeben worden sind dazu – der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannFritz_1971-09-06">Wittmann</name> hat schon davon gesprochen –, waren keineswegs geeignet, Bedenken zu zerstreuen. Sie waren mehr geeignet, Bedenken zu erhärten.</p>
				<p>Und, meine Damen und Herren, aufgrund der Lage, die dadurch entstand, daß unsere Anträge, die wir dort mit Wissen des Berichterstatters im Auswärtigen Ausschuß gestellt haben, alle miteinander mit Ausnahme von einem Punkt, auf den ich noch eingehen werde, abgelehnt worden sind, hat [man] uns vor die Frage gestellt: Was kann man denn nun eigentlich? Wollen wir unsere Anträge runterstimmen lassen und dann dem Antrag der Gegenseite uneingeschränkt zustimmen? Ist das nicht geradezu eine Prämie auf ein Verhalten der Koalitionsparteien, die sagten: Ihr seid ja doch in der Minderheit! Wir müssen Euch jetzt zeigen, was Ihr könnt. Ihr könnt gar nichts mehr!</p>
				<p>Würde das nicht ausgesehen haben, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, als würden wir unsere eigenen Bedingungen, die der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> mit unserem Wissen, unserer Billigung und auf unsere Aufforderung hin in der 1. Lesung vorgetragen hat, gar nicht ernst nehmen?</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, müssen wir nicht, solange diese Bedingungen nicht erfüllt sind, davon ausgehen, daß eine Zusage, die unter einer Bedingung angekündigt worden ist, dann eben nicht eintritt, wenn die Bedingung nicht erfüllt wird? War das nicht der Sinn unserer Intervention in der 1. Lesung?</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Und, meine Damen und Herren, stärken wir nicht durch eine solche Haltung diejenigen Kräfte in der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> und in den Koalitionsparteien, meine Damen und Herren – ich darf darauf hinweisen, daß die Abstimmungen im Rechtsausschuß auf der Gegenseite nicht mit voller Besetzung stattgefunden haben; es waren nicht alle 15, die mitgestimmt haben, sondern es haben zeitweise nur 14 mitgestimmt, obwohl genügend da waren –, stärken wir nicht, meine Damen und Herren, die Position derjenigen in den Koalitionsparteien, die genauso denken wie wir – und die gibt es ja doch –, wenn wir jetzt sagen: »Nein, in der Lage und wenn die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> nicht befriedigendere Zusicherungen abgibt, müssen wir nein sagen.« Stärken wir sie nicht dadurch? Erreichen wir nicht nur auf die Weise das Ziel, was wir gemeinsam anstreben, nämlich diesen Beitritt Deutschlands nicht zu einer capitis deminutio, zu einer Verminderung unseres Rechtsstandpunktes zu bringen?</p>
				<p>Und, meine Damen und Herren, noch ein weiteres Wort! Wenn ich die Erklärung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> höre – und wir haben im Rechtsausschuß nicht unter Zeitdruck verhandelt, wir hatten alle Zeit, die wir brauchten; wir hätten mehr Zeit aufwenden können; wir haben nicht unter Zeitdruck gestanden –, dann kann ich nur sagen: Die Politik, die eine Vereinbarung trifft mit der DDR über den Beitritt Deutschlands, der Bundesrepublik und der DDR zu den <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> und die nicht abgesichert hat, daß dieses Verfahren in New York auch läuft, die halte ich für abenteuerlich. Und ich bin nicht bereit, für diese Politik auch nur den Schein einer Unterstützung zu geben.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, hier ist geschludert worden, genauso geschludert worden wie beim Grundvertrag. Und ich will das an einem weiteren Beispiel noch demonstrieren. Wir haben die Drucksache gesehen, meine Damen und Herren. Diese Drucksache enthält die Charta der <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> in einer Fremdsprache, nämlich in Englisch. Das ist ein Abweichen von der bisherigen Prozedur, daß internationale Verträge in allen Sprachen dem Bundestag vorgelegt werden. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannFritz_1971-09-06">Wittmann</name> hat dankenswerterweise diesen Punkt im Rechtsausschuß aufgegriffen. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat uns erklärt vor zwei Wochen, es sei nicht möglich gewesen, diesem Verlangen zu entsprechen aus Zeitgründen – wir sind noch nicht am Ende, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>. Gestern kamen sie und sagten: Doch, doch, doch, doch – das ist durchaus möglich. Wir haben die Druckfahnen hier. Also, es ist möglich, eine Zu-Drucksache zu machen, daß in der 2. Lesung das Dingen ordnungsgemäß auf dem Tisch des Hauses liegt.</p>
				<p>Ich kann also nur sagen, meine Damen und Herren, wenn wir hier eine harte Haltung zeigen, dann können wir gewinnen. Sonst gehen wir baden und mit Recht!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich glaube, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, an der schlußendlichen harten Haltung ist gar kein Zweifel, sonst hätten wir diese Sitzung gar nicht. Ich möchte zwei Verfahrensbemerkungen machen. Einmal, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>, habe ich inzwischen das Wortprotokoll der Fraktionssitzung vom 13. Februar zugezogen. Da hab’ ich, nachdem wir die Abstimmung hinsichtlich dieser Frage erörtert hatten mit dem Grundvertrag usw., gesagt: Jetzt haben wir noch die Frage mit dem <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Beitritt. Ich habe dann gesagt: Das geht hier tendenziell positiv. Das ist wohl die Mehrheitsmeinung unter den Voraussetzungen, die ich formuliert habe. Dann habe ich gefragt: Soll das jetzt noch erörtert werden? Die Antwort hieß: Jetzt nicht mehr. Es genügt, wenn der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> – und dann hab’ ich das ausgeführt. Also das sollte man zum Verfahren wissen, bevor es –</p>
				<p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>: Steht meine Intervention, die ich gemacht habe, in Ihrem Wortprotokoll nicht?)</p>
				<p>Ja, natürlich ist sie drin. Aber die Fraktion hat sich erlaubt, mit einer Mehrheit den andern Weg für richtig zu halten, wie dies hier ausweislich des Protokolls sich ergibt.</p>
				<p>Zweiter Punkt! Meine Damen und Herren, mit dem Hinblick auf den ersten Teil der Auslassung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, ich möchte für die Fraktion – ohne das jetzt zu werten, weil ich mir das vorbehalte – feststellen, daß in dem Fraktionsvorstand gestern von keiner Seite vorgetragen worden ist, daß hier möglicherweise über die Frage Berlin diese Situation entsteht, die wir jetzt haben mit der Möglichkeit des Dissenses. Ich habe gestern abend davon gehört, mich dann sofort darum gekümmert, die Kollegen aus dem Auswärtigen Ausschuß, soweit sie erreichbar waren, vor dem Beginn der Sitzung bei mir gehabt, der Regierung den Rang dieses Problems mitgeteilt. Ich habe aus dem andern Ausschuß dazu nichts gehört. Es hat aber keinen Zweck, nun etwa übersehen zu wollen, daß der Rechtsausschuß aufgrund dieses Vorganges Nein votiert hat, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> und vorher Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannFritz_1971-09-06">Wittmann</name> auch vorgetragen haben, so daß dies natürlich auch eine Rolle spielt. Ich möchte aber dann doch nachher noch einmal bitten, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, bevor ich noch zwei Wortmeldungen [aufrufe], die eine Weile warten, noch das Wort bekommt zu einer Mitteilung als Ausschußvorsitzender. Also Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>: Herr Vorsitzender, zunächst zur Vorfrage: Ich vertrete den Standpunkt der Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>. Der Erdrutsch ist erfolgt. Die internationale Gemeinschaft hat sich praktisch auf den Anerkennungstatbestand eingespielt, hat ihn hingenommen oder sogar akzeptiert. Ad 1, d.h. wir stehen vor einer neuen Situation! Aber, ich leugne nicht, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> mit Recht gesagt hat, daß ein Teil des Bergrutsches noch nachher erfolgt und politisch uns diese Mitschuld angelastet wird. Das ist ein ganz gravierender Tatbestand. Erstens.</p>
				<p>Zweitens aber, die Ablehnung eines Eintritts in die <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> unter den Umständen, so wie sie jetzt entstanden sind, bedeutet einen Punkt, der außerordentlichen Rang besitzt. Da treff’ ich mich mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>. Dennoch muß ich sagen: Wir haben gewisse Bedingungen gestellt, an den Bedingungen kommen wir nicht vorbei. Die Frage Berlin ist essentiell. Die DDR als solche ist in dieser Sache »Demandeur«, nicht wir, die Bundesrepublik! Die DDR wünscht mehr als wir, in die Gemeinschaft der Nationen hereinzukommen. Sie hat mehr Bedürfnis und mehr Notwendigkeit dafür. Das verstärkt die Position der Bundesrepublik. Aber, meine Damen und Herren, das Schlimme ist, wir können kein Vertrauen in diese <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> haben. Wir wissen nicht, wie im Endstadium sie steht.</p>
				<p>3 Probleme muß man sehen. Das 1. Problem: Die Sowjetunion geht mit Sicherheit nicht über das hinaus, was sie im Berlinabkommen praktisch vereinbart hat. Sie wird allenfalls hinnehmen und sie wird möglicherweise hinnehmen den Eintritt der Bundesrepublik, aber in einer Form, die jedenfalls nicht außer jedem Zweifel klärt, daß Berlin damit mit engagiert ist. Ich bezweifle, daß in diesem Stadium diese <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> in der Lage sein wird, von der Sowjetunion darüber hinaus eine Konzession zu bekommen.</p>
				<p>Der 2. Faktor ist der Westen. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> deutet an, daß eine Regelung mit dem Westen besteht, die ihre Position sicherstellt. Sie sagt, daß in der letzten Situation ein Ausscheiden der Bundesrepublik aus diesem Verfahren möglich wäre. Das geschähe aber, meine Damen und Herren, mit einem Eklat, d.hs. die Rückziehung des Antrages ist eine überaus bedeutsame Angelegenheit.</p>
				<p>Nun komme ich auf den 1. Punkt zurück. Warum, 3. bin ich mir nicht sicher, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> unter dem Streß dieses Drucks tatsächlich steht, wenn es dahin kommt. Denn der Westen wird schließlich auch das andere akzeptieren, schließlich, meine Damen und Herren. Und die Bundesrepublik wird dem dann folgen. Wir sind in einem grauenvollen Dilemma. Darüber besteht kein Zweifel. Und außerdem in einem Zeitpunkt – die Lage ist für eine Entscheidung nicht geklärt. Sicherlich ist sie nicht reif dafür. Aber unter dem Druck stehen wir. Was sollen wir machen?</p>
				<p>Das erste, was wir machen müssen: Wir müssen deutlich erklären in dem letzten Teil der Verhandlungen jetzt im Ausschuß, wie es mit dem Abkommen, mit dem Übereinkommen mit dem Westen steht. Die Formulierungen in dem Papier der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> sind höchst vage und keineswegs deutlich. Ebenso die Erklärungen, die uns die Regierungen abgegeben haben, haben diesen Tatbestand in einer Weise verdeutlicht, so daß wir ein ausreichendes Gefühl von Sicherheit in bezug auf den Westen haben können. In bezug auf die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vermag ich keine Sicherheit zu haben.</p>
				<p>Wir müssen uns 2. bemühen, einen Grad der Festlegung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zu sichern, aber im Sinne auch von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, praktisch damit nicht heute die Tür zu verschließen. Das heißt, wir stehen vor einer Frage der Quadratur des Kreises. Wir müssen’s versuchen. Jedenfalls in der Grundtendenz stimme ich mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> eindeutig überein. Ich sehe bei der Sowjetunion wenig Möglichkeit, maximal nur des Hinnehmens. Das Schwergewicht liegt beim Westen und der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>. Da müssen wir ansetzen. Das ist alles, was wir heute machen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich muß mit dem Blick auf die Uhr nur noch Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> zu einer Mitteilung das Wort geben, weil wir dann entscheiden müssen. Wir müssen um 3 unten sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> (Düsseldorf): Meine Damen und Herren! Das Practisement ist ein bißchen ungewöhnlich, aber ich habe dies Papier hier in der Hand, und es gibt den Standpunkt der Regierung wieder. Ich lese das nur deshalb, weil’s im Ausschuß benutzt worden ist. Ich lese das nur deswegen vor, damit Sie alle selbst beurteilen können, wie dünn das Eis ist, auf dem wir hier zu operieren haben. Aber hören Sie selbst!</p>
				<list type="undefined">
					<item><p>»Wie im Ausschuß dargelegt wurde, ist vorgesehen, daß – soweit dadurch Angelegenheiten der Sicherheit und des Status nicht berührt werden – die Charta der <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> auf Berlin-West erstreckt wird und dessen Interessen in den <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> durch die Bundesrepublik Deutschland vertreten werden«</p></item>
					<item><p>– das muß wohl »deren« heißen.</p></item>
					<item><p>»Wie auch immer wir über die Einbeziehung von Berlin-West in den UN-Beitritt der Bundesrepublik Deutschland [denken, darüber] ist in nicht immer leichten Konsultationen«</p></item>
					<item><p>– das muß man zweimal lesen –</p></item>
					<item><p>»ist in nicht immer leichten Konsultationen mit den 3 Mächten Einverständnis hergestellt worden.</p></item>
					<item><p>Der Beitritt und die Einbeziehung von Berlin-West wird sich aufs engste an das übliche Verfahren anlehnen, das die Bundesrepublik beim Beitritt zu anderen multilateralen Konventionen, die auch für Berlin gelten sollen, praktiziert. Danach wird mit einem den Beitrittsantrag enthaltenden Schreiben des Bundesministers des Auswärtigen dem Generalsekretär der <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> [die]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-04-04-t1307_WZ_FN015" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p></note></seg> eigentliche Beitrittserklärung in einer vom Bundespräsidenten gezeichneten, vom Bundesaußenminister gegengezeichneten Urkunde zugeleitet werden.</p></item>
					<item><p>Der Wortlaut dieser Urkunde wird auf [die in]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-04-04-t1307_WZ_FN016" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »den«.</p></note></seg> Art. 4 Abs. 1 der Charta genannten Voraussetzungen der Aufnahme eines neuen Mitglieds abgestellt sein. Allein hierüber werden der Sicherheitsrat und die Generalversammlung zu entscheiden haben.</p></item>
					<item><p>Daneben wird die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> gegenüber den <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> eine einseitige Erklärung bezüglich Berlin abgeben. Diese wird voraussichtlich besagen, daß mit Ausnahme von Angelegenheiten der Sicherheit und des Status und in Übereinstimmung mit der Ermächtigung, die gegenüber dem Senat in allen Vorstellungen unseres Beitrittsantrages ersehenden Schreiben der alliierten Kommandantur ausgesprochen wird, die Bundesrepublik Deutschland vom Zeitpunkt ihrer Aufnahme in die <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> an die sich aus der Satzung ergebenden Rechte und Pflichten auch in bezug auf Berlin-West übernimmt [und]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-04-04-t1307_WZ_FN017" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »um«.</p></note></seg> die Interessen von Berlin-West in den <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> und ihren Hilfsorganen vertritt.</p></item>
					<item><p>Diese einseitige Erklärung wird nicht Gegenstand der Beschlußfassung des Sicherheitsrats und der Generalversammlung sein.</p></item>
					<item><p>Die Anregung des Herrn Abg. Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, die Erklärung bezüglich Berlin in die Beitrittserklärung selbst aufzunehmen, ist gründlich geprüft worden. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ist zu dem Ergebnis gekommen, daß sie sich diese Anregung nicht zu eigen machen kann, und zwar aus folgenden Gründen: Sie würde mit einer solchen Verbindung nicht nur von ihrer eigenen, ausschließlich zu ihrer Disposition stehenden Vertragspraxis, sondern auch von dem festgelegten Verfahren abweichen, dessen Einhaltung im Viermächteabkommen für die Ausdehnung völkerrechtlicher Vereinbarungen auf Berlin-West vorausgesetzt wird. Eine solche Abweichung wäre daher kaum geeignet, die gewünschte Sicherheit der Einbeziehung Berlins zu gewährleisten. Sie brächte vielmehr das Risiko einer Auseinandersetzung über die Einhaltung des Viermächteabkommens mit sich. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> teilt die im Ausschuß von allen Seiten geäußerte Auffassung, daß es sich bei der Realisierung der Einbeziehung Berlins in die Charta angesichts der Haltung der Sowjetunion um eine sehr delikate Operation handeln kann. Gerade deshalb wünscht sie eine Situation zu vermeiden, wo die Sowjetunion und ihre Verbündeten nicht nur von unserer einseitigen Berlinerklärung stillschweigend Kenntnis nehmen, sondern wegen deren förmlicher Verbindung mit der Beitrittserklärung auch noch im Sicherheitsrat und in der Generalversammlung positiv über sie entscheiden müssen. Auch hier ist die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> der Auffassung, daß die vorgeschlagene Form der Erstreckung auf Berlin-West mehr Schwierigkeit schaffen als ausräumen kann.</p></item>
					<item><p>Im übrigen wäre damit zu rechnen, daß unter den hier genannten Gesichtspunkten auch die Drei Mächte Bedenken gegen eine Abweichung von dem mit einiger Mühe abgestimmten Verfahren erheben würden. Es liegt nach Auffassung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> nicht in unserm Interesse, die schwierige Konsultation hierüber wieder zu eröffnen.</p></item>
					<item><p>Es sei nochmals betont, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> die Schwierigkeiten, die sich im weiteren Verlauf noch ergeben können, keineswegs unterschätzt. Sie ist zusammen mit den 3 Hauptverbündeten bemüht, die Voraussetzungen für einen möglichst reibungslosen Ablauf der Operation zu schaffen. Hierzu gehört wesentlich, wenn auch nicht ausschließlich die genaueste Beachtung des Viermächteabkommens, die es der Sowjetunion unmöglich macht, oder wenigstens erschweren würde, rechtliche Einwände gegen die Erstreckung der Charta auf Berlin-West in der vorgesehenen Weise zu erheben.</p></item>
					<item><p>Es ist keineswegs ausgeschlossen, daß die Sowjetunion dann, wenn ihr keine Ansätze zu rechtlicher Kritik geboten werden, darauf verzichtet, die Frage der Einbeziehung Berlins zum Gegenstand einer politischen Auseinandersetzung zu machen.«</p></item>
				</list>
				<p>Meine Damen und Herren, ich hab’ das nur vorgelesen, damit Sie sehen, daß es wirklich ein ganz, ganz dünnes Eis ist. Und nach meiner Meinung sollten die CDU/CSU-Mitglieder gleich um 15 Uhr versuchen, zu Erklärungen zu kommen, die vermeiden, daß wir da in Gegensatz zum Rechtsausschuß geraten, die auf der andern Seite aber auch vermeiden, daß wir uns in der ganzen Sache per saldo so einstellen, wie wir jedenfalls mehrheitlich die Absicht hatten, uns einzustellen. Das ist nicht, wie der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> gesagt hat, die Quadratur des Zirkels, denn das wäre unlösbar, es ist eine sehr schwierige und delikate Aufgabe, und wir werden versuchen, sie im Lichte aller Ausführungen hier zu lösen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, wir haben wenige Minuten. Wir wollen unten sein, wenn der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> die Debatte beginnt. Die erste Feststellung ist, daß die Kollegen unter Vorsitz von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> sich gleich treffen, um dort also die schlußendliche Einstellung hinsichtlich des Verhaltens im Ausschuß aufgrund der Debatte hier zu prüfen. Ich kann nur noch einmal sagen, daß ich nicht empfehlen kann, hier anders zu verfahren, als sachkundig von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> und dem Vorsitzenden vorgetragen worden ist, weil, ich glaube, wir dann in eine große Schwierigkeit kommen würden. Ich weiß nicht, ob Sie eine formelle Abstimmung über diese Frage, die jetzt ja im wesentlichen ein taktisches Verhalten betrifft, wünschen. Das ist nicht der Fall. Dann geht das an die Arbeitsgruppe nach dieser Erörterung.</p>
				<p>Zu einigen Mitteilungen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name>: Nur zwei Bemerkungen! Morgen Fraktionssitzung um 14 Uhr und zum zweiten: Die Sitzung der Arbeitsgruppe Lebensmittelrecht fällt für heute aus. Neuer Termin wird bekanntgegeben.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
