<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1975-02-21-t1005_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1041/2</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung 21. Febr. 1975</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 21. Februar 1975</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>25 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1975-02-21"><time type="start" when="10:05:00"/><time type="end" when="10:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-02-21-t1005_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1975-02-21-t1005_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> zum Rücktritt des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> mit Aussprache (Niederlegung des Bundestagsmandats).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-02-21-t1005_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): {(Der Anfang ist nicht auf dem Band. Es beginnt:)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-21-t1005_WZ_FN002" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p>{…} Pflichten zu erfüllen. Der Vorsitzende der CSU-Landesgruppe hat dem in klinischer Behandlung befindlichen Abgeordneten Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> nahegelegt, sein Bundestagsmandat niederzulegen, weil er aufgrund seines gesundheitlichen Zustandes und der damit im Zusammenhang stehenden Vorgänge offenkundig nicht mehr in der Lage ist, die mit diesem Mandat verbundenen Aufgaben wahrzunehmen.</p>
				<p>Der Abgeordnete Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> hat am 20. Februar einen Brief an die Frau Bundestagspräsidentin gerichtet und darin unter Hinweis auf seine länger dauernde Erkrankung und die damit verbundenen Folgen sein Bundestagsmandat niedergelegt.</p>
				<p>Die Niederlegung eines Bundestagsmandats ist nach den gesetzlichen Vorschriften nur durch persönliche Erklärung vor dem Präsidenten des Bundestages oder durch Abgabe einer Erklärung gegenüber einem Notar möglich. Der zu diesem Zwecke in das Krankenhaus gerufene Notar hat sich pflichtgemäß durch den behandelnden Arzt von dem Zustand des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> in Kenntnis setzen lassen. Aufgrund dieser Unterrichtung hat sich der Notar wegen Mangels der Geschäftsfähigkeit außerstande gesehen, die Beurkundung des Mandatsrücktritts vorzunehmen.</p>
				<p>Deshalb stellen der Landesgruppenvorsitzende und der Parteivorsitzende der Christlich-Sozialen Union fest, daß sie davon auszugehen haben, daß die Mitgliedschaft des Abgeordneten Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> in der Landesgruppe der CSU und damit in der Fraktion der CDU/CSU sowie in der Partei der Christlich-Sozialen Union so lange ruhen muß, bis eine endgültige Entscheidung getroffen werden kann oder die Niederlegung des Mandats rechtswirksam wird.</p>
				<p>Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> hat mir dann noch einen Brief geschrieben unter dem gestrigen Datum, in dem er davon ausgeht, daß die Niederlegung des Mandats notariell vollzogen würde. Der Teil des Briefes hat sich dann als gegenstandslos erwiesen, weil der Notar sich nicht in der Lage gesehen hat, die erbetene Beurkundung vorzunehmen. Er schreibt aber am Schluß, und das möchte ich der Fraktion mitteilen:</p>
				<p>»Ich möchte mich bei Ihnen und allen Mitgliedern der Fraktion aufrichtig für das Vertrauen und die Unterstützung bedanken, die Sie mir in meinem Amt als Parlamentarischer Geschäftsführer erwiesen haben. Wenn ich manchen enttäuschen mußte, so bedauere ich dies. Ich wünsche Ihnen und der Fraktion gerade für die kommenden Monate Glück und Erfolg. Mit freundlichen Grüßen Ihr Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.«</p>
				<p>Meine Damen und Herren, es ist ja offensichtlich, daß dieser Fall eine sehr schwere, ich möchte sagen, tragische menschliche Grundlage hat – das möchte ich doch mal mit aller Deutlichkeit herausstellen. Und ich möchte andererseits bei dieser Gelegenheit sagen, was ich Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> bei meinem letzten Gespräch mit ihm gesagt habe, daß die Fraktion und auch ich selbst als Vorsitzender der Fraktion in den letzten zwei Jahren ihm viel zu verdanken haben. Er hat meiner Meinung nach viele der ihm übertragenen Aufgaben in einer Weise erfüllt, daß unsere Fraktion davon Nutzen gehabt hat. Ich glaube, das zu sagen ist ebenfalls unsere Pflicht. Aber es ist jetzt eine Lage entstanden, in der eigentlich – so glaube ich – nur der Weg gangbar ist, den die CSU-Landesgruppe vorschlägt, in Abstimmung mit mir vorschlägt – wir haben gestern darüber noch des längeren beraten –, nämlich den Weg, daß wir uns auf den Standpunkt stellen, daß seine Mitgliedschaft in der Fraktion ruht. Wir können keine endgültigen Entscheidungen gegen ihn treffen nach meiner festen Überzeugung, solange der ihn behandelnde Arzt erklärt, daß er nicht geschäftsfähig sei. Wir müssen an dem Grundsatz festhalten, daß, wenn wir Schritte gegen einen Kollegen ergreifen wollen, dieser Kollege Gelegenheit haben muß, sich selbst dazu zu äußern. Das ist unter den gegenwärtigen Umständen nicht möglich.</p>
				<p>Sein Versuch, wie ich finde, in anerkennenswerter Absicht unternommener Versuch, uns alle aus den Schwierigkeiten zu befreien, indem er sein Mandat niederlegt, ist daran gescheitert, daß der Arzt, der in behandelt, wie ich annehmen möchte, auch in Erfüllung der Pflicht, die der Arzt hat, erklärt hat: Der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> ist im gegenwärtigen Zeitpunkt nicht geschäftsfähig. Unter diesen Umständen wird abzuwarten sein – ich denke, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und ich haben uns darüber unterhalten, daß wir in der nächsten Woche noch einmal eine Fühlung mit ihm herstellen, auch mit dem Arzt herstellen, ob die Geschäftsfähigkeit so weitgehend wiederhergestellt ist, daß wenigstens die Niederlegung des Mandats beurkundet werden kann. Das entspricht seinem eigenen Wunsch, und das wär’ die beste Lösung.</p>
				<p>Aber das können wir heute nicht erreichen. Das können wir nicht erzwingen, lieber Kollege. Das können wir nicht erzwingen. Ja, gut, aber ich meine, wir stellen das fest, was feststeht, daß er nämlich schwer erkrankt ist und daß er zwar das Mandat niedergelegt hat und daß der ihn behandelnde Arzt erklärt hat, er sei nicht geschäftsfähig, weswegen der beurkundende Notar die Beurkundung nicht hat vornehmen können. Das ist ein außergewöhnlicher Fall, der sich in der Geschichte eines Parlaments in der Tat nicht oft ereignet, aber das ist so ein Fall. Wir können an den Tatsachen nichts ändern, und daher wäre mein Vorschlag, daß wir so verfahren, wie auch die CSU-Landesgruppe es vorschlägt, daß wir hiermit feststellen, daß seine Mitgliedschaft in der Fraktion ruht.</p>
				<p>Bei der Gelegenheit möchte ich sagen, daß die CSU-Landesgruppe den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name> gewählt hat als ihren Geschäftsführer. Er ist damit gleichzeitig Geschäftsführer der gesamten Fraktion. Über die Aufteilung der Funktionen zwischen den einzelnen Geschäftsführern werde ich in der nächsten Woche mit den Geschäftsführern ein Gespräch führen. Ich würde vorschlagen, die Frage der Aufteilung der Funktionen unter den Geschäftsführern so lange zurückzustellen, bis dieses Gespräch stattgefunden hat.</p>
				<p>Ich würde also die Fraktion bitten, diese Vorschläge, die ich hier, wie Sie sich vorstellen können, sehr schweren Herzens mache, zu billigen und ihnen Ihre Zustimmung zu geben.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ja, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Sie haben natürlich das Recht, auch wenigstens in groben Umrissen [Bescheid] zu wissen, weil Sie gefragt werden und weil Sie darauf reagieren müssen. Wenn ich sage »die Verfehlungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>«, dann sage ich das mit allem Vorbehalt. Ich sage aber, daß die Verfehlungen, soweit sie vorliegen, nicht im politischen Bereich liegen und nicht im Zusammenhang stehen mit seiner politischen Funktion, die er als Mitglied der Fraktion, der Landesgruppe der Fraktion und als Parlamentarischer Geschäftsführer gemacht hat. Aber es liegen horrende finanzielle Verpflichtungen vor, und diese horrenden finanziellen Verpflichtungen haben auch Erscheinungen herbeigeführt, die weder mit der Art eines ordentlichen Staatsbürgers und auch nicht mit dem Strafgesetzbuch in Einklang zu bringen sind.</p>
				<p>Da aber der Gesundheitszustand uns heute kein endgültiges Urteil zuläßt, glaube ich, sollten wir uns – mehr können wir, und ich meine auch, mehr dürfen wir zum derzeitigen Augenblick nicht tun – [darauf besinnen], daß wir ihn aufgefordert haben, als die ersten Beweisstücke auf meinem Tisch waren, daß er sofort sich von seinen Ämtern in der Fraktion entbinden läßt. Das hat er sofort gemacht.</p>
				<p>Das zweite ist, als die Beweise nun so waren, abgerundet waren, daß wir der Überzeugung waren, daß sich die Verfehlungen mit der Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag überhaupt nicht mehr vertreten lassen, haben wir ihn aufgefordert, sein Mandat niederzulegen. Dies hat er getan. Daß es nicht vollzogen werden konnte, daß es nicht rechtskräftig geworden ist, liegt nicht an ihm, an seinem beschränkten oder eingeschränkten Willen, sondern liegt daran, daß der Arzt die Erklärung abgegeben hat, und die amtliche Bescheinigung darüber liegt auch bei mir in den Akten, daß er nicht geschäftsfähig ist.</p>
				<p>Ich bitte, daß wir uns mit dieser Erklärung, wie sie verlesen worden ist, daß Sie diese Erklärung der Landesgruppe, [die] ohne Gegenstimmen verabschiedet worden ist, daß Sie als Fraktion dieser Erklärung zustimmen. Wir müssen selbstverständlich damit rechnen, daß am nächsten Montag der »Spiegel« eine Story bringt, eine »Spiegel«-Story bringt, daß vielleicht dann auch die Öffentlichkeit nun mehr Reaktion zeigt, als das bisher der Fall war. Aber das müssen wir in Kauf nehmen, das läßt sich gar nicht vermeiden, und [wir] werden dann in geeigneter Form darauf zu reagieren haben. Im Zusammenhang mit der Kreditbeschaffung sind Methoden angewandt worden, die Strafbestände sehr deutlich berühren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carsten</name>: Herr Kollege. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpiesvonBuellesheimAdolf_1972-12-13">[Freiherr] Spies von Büllesheim</name>. –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpiesvonBuellesheimAdolf_1972-12-13">Freiherr Spies von Büllesheim</name>: […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-21-t1005_WZ_FN003" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »(Zuruf)«.</p></note></seg> Könnte nicht diese Erklärung noch einmal verlesen werden? Ich bin näml. mit andern Kollegen zusammen wegen den Aufzügen zu spät gekommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das ist eine Erklärung der Landesgruppe der CSU, die heute morgen veröffentlicht werden soll, und ich schlage vor im Einvernehmen mit Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, daß die Gesamtfraktion diese Erklärung ebenfalls billigt. Ja sicher, natürlich. Die muß dann natürlich an alle Kollegen auch verteilt werden.</p>
				<p>»Der Abgeordnete Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> hat am 29. Januar 1975 die Fraktion der CDU/CSU um Entbindung von seinen Diensten als Parlamentarischer Geschäftsführer aus gesundheitlichen und persönlichen Gründen gebeten, und das mit der Begründung, daß er aufgrund seines gesundheitlichen Zustandes nicht mehr in der Lage sei, die mit diesem Amt verbundenen {…}« {(Es folgt der Text Seite 1 bis Zeile 22.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-21-t1005_WZ_FN004" type="comment"><p>Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p>Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>, dann Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> – bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> : Wir haben jetzt die Erklärung gehört, nachdem wir gehört haben, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> gesagt hat. Es ist einfach zu erwägen, ob [wir hinter] den Passus des »Warum«, der jetzt nur in Bezug auf die Krankheit formuliert ist, nicht doch nach dem, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> gesagt hat, kurz einfügen müssen den eigentlichen Grund, nämlich in seiner Person wegen der Tatbestände – man könnte uns sonst den Vorwurf machen</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>, vielleicht darf ich darauf hinweisen – ja, aber darf ich den Passus noch mal vorlesen, um den es geht?</p>
				<p>»Der Vorsitzende der CSU-Landesgruppe hat dem in klinischer Behandlung befindlichen Abgeordneten Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> nahegelegt, sein Bundestagsmandat niederzulegen« – das ist unser Schritt –, »weil er aufgrund seines gesundheitlichen Zustandes und auch wegen der damit in Zusammenhang stehenden Vorgänge offenkundig nicht mehr in der Lage ist, die mit diesem Mandat verbundenen Aufgaben wahrzunehmen.«</p>
				<p>Sehen Sie, dahinter steht – und ich meine, das ist eine wohldurchdachte Überlegung, finde ich –, daß wir ja wegen des Krankheitszustandes gar nicht wissen können, wieweit ihn ein subjektiver Schuldvorwurf trifft. Verstehen Sie? Der objektive Sachverhalt ist so, wie Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> ihn hier geschildert hat. Aber ob dieser Sachverhalt berechtigt, zu sagen, die und die strafbaren Handlungen sind vorgekommen, der und der subjektive Vorwurf ist zu erheben, das wissen wir nicht. Deswegen steht hier: »und auch wegen der damit in Zusammenhang stehenden Vorgänge«. Und dann darf ich darauf hinweisen, daß er schon in seinem Schreiben an mich, das ich ja der Fraktion ebenfalls, jedenfalls inhaltlich, zur Kenntnis gegeben hab’, um Entbindung von seinen Diensten als Parl. Geschäftsführer aus gesundheitlichen und persönlichen Gründen gebeten hat. Diese beiden Themen sind von vornherein bewußt angesprochen worden, allerdings nicht mit der letzten Präzision, zu der ich mich – das muß ich offen sagen – nicht in der Lage sehe.</p>
				<p>Jetzt hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> sich gemeldet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Herr Vorsitzender! Ich hätte eine Frage – dazu muß ich folgendes vorausschicken. Vor einer Anzahl von Jahren hatten wir hier im Parlament einen Fall, daß ein Mitglied einer anderen Fraktion damals plötzlich auch sich in den Zustand der Geschäftsunfähigkeit versetzt sah. Es gab damals nur die beiden Möglichkeiten der Niederlegung des Mandats, die Sie eben hier erwähnt haben, die in der Erklärung erwähnt sind. Davon konnte kein Gebrauch gemacht werden, genau wie im jetzigen Fall. Daraufhin ist im Blitzverfahren gewissermaßen und weitgehend unter Ausschluß der Öffentlichkeit unten im Plenum die 1., 2. und 3. Lesung einer Gesetzesnovelle verabschiedet worden, die es jedenfalls in dem Falle möglich machte, zu einer Entziehung des Mandats zu kommen auf einem Wege, der bis dahin gesetzlich nicht vorgeschrieben war. Meine Frage ist, ob geprüft worden ist, genügend und gründlich genug geprüft worden ist, ob eine Anwendung der betreffenden Gesetzesbestimmungen im vorliegenden Fall ohne jedes Aufheben in der Öffentlichkeit möglich ist?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>. Ich würde bitten, daß einer der Herren es vielleicht zwischenzeitlich prüft und gleich beantwortet. Jetzt hat sich als nächster gemeldet Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Herr Vorsitzender! Ich möchte nur zu dem Schluß der von Ihnen vorgelesenen Formulierung eine Frage stellen. Wenn vorne drinsteht, »der Vorsitzende der CSU-Landesgruppe hat dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> nahegelegt, [sein Bundestagsmandat] niederzulegen«, wenn es dann weiter heißt, »der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> hat niedergelegt«, dann heißt es 3., »die Sache ist aber nicht rechtswirksam, weil die Geschäftsfähigkeit fehlt«, dann, finde ich, kann man nicht im Schlußsatz sagen, »das Mandat ruht, bis die Sache entschieden werden kann«, denn durch diese Mitteilung, sie ruhe, bis sie entschieden werden könne, legen Sie ja den Schluß nahe, daß erst danach entschieden werden kann, ob der Vorsitzende der Landesgruppe eigentlich mit Recht dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> nahegelegt hat, niederzulegen. Mit andern Worten, ob die ganze Sache nicht nachträglich wegen einer ursprünglichen, von uns nicht entdeckten mangelnden Geschäftsfähigkeit eigentlich wieder redressiert werden müßte. Ich finde, das kann man so nicht auffassen, sondern der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> wird doch seinen Schritt wohlerwogenerweise getan haben und auch nicht rücknehmen können, wenn die Geschäftsfähigkeit wiederhergestellt ist. Deswegen kann man nicht sagen, »bis die Sache entschieden werden kann«, sondern ich finde, deswegen muß gesagt werden, »bis rechtswirksame Schritte vollzogen werden können«. Weiter nichts.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>, ich würde das aufnehmen. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> tut das gleiche. Das würde die beiden Alternativen dann umfassen, nicht wahr? Wer kann zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesings</name> Frage Stellung nehmen? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, es ist in der Tat richtig, daß es so gemacht werden kann, wie Sie gesagt haben. Im §46 des Bundeswahlgesetzes heißt es dazu, daß ein Abgeordneter seinen Sitz verliert einmal bei Ungültigkeit der Wahl – dann sind noch weitere Punkte ausgezählt – und 3. bei Wegfall einer Voraussetzung seiner jederzeitigen Wählbarkeit. D.h., wenn er auf die Dauer geschäftsunfähig wird, entfällt ja der Grund seiner jederzeitigen Wählbarkeit, und in dem Fall heißt es dann im §47: »Über den Verlust der Mitgliedschaft entscheidet der Vorstand des Deutschen Bundestages, wenn der Verlust der Wählbarkeit durch rechtskräftigen Richterspruch eingetreten ist.« D.h., wenn also ärztlich festgestellt worden ist, daß er für dauernd geschäftsunfähig erklärt wird, muß das durch Gericht so festgestellt werden, und dann hat der Vorstand des Deutschen Bundestages – bitte? Das kommt praktisch dem gleich. Das ist richtig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich würde eher den Weg zu gehen versuchen, den ich eingangs andeutete, daß man nach einiger – Sie müssen sich vorstellen, da begehe ich keine Indiskretion, wenn ich das sage, daß Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> sich auch einer sehr unangenehmen diagnostischen Behandlung unterziehen muß, nicht wahr, die den Menschen, den Patienten sehr schwer in Mitleidenschaft nimmt. Jedenfalls halte ich es – ohne jetzt Fachmann zu sein – für möglich, daß, wenn diese Phase der akuten Behandlung abgeklungen ist, ein Zustand eintritt, bei dem auch der Arzt sagen könnte: Ich halte die Geschäftsfähigkeit jedenfalls insoweit für gegeben, als ich die Niederlegung des Mandates für aussprechbar und vollziehbar halte. Ich würde einen solchen Versuch machen, denn das wäre nach meiner Auffassung die weit bessere Lösung. Zumal, er ist ja willig. Ich zweifle überhaupt nicht an der Aufrichtigkeit seines eigenen Willens, das Mandat niederzulegen. Deswegen, meine ich, sollte man diesen Weg gehen.</p>
				<p>Also, wir prüfen das, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> angeregt hat, noch einmal im Hinblick auf andere Möglichkeiten, wenn solche bestehen. Meine Damen und Herren, ich habe jetzt drei weitere Wortmeldungen. Kann ich damit die Rednerliste beschließen? Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>], Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MdB_männlich">Schröder</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StauffenbergFranzLudwigSchenk_1972-12-13">[Schenk] Graf [von] Stauffenberg</name> – Kollege Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>].</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Die Feststellung der Geschäftsunfähigkeit ist ein so schwerwiegender Vorgang, daß man sie in solchen Fällen nicht einem Arzt überlassen sollte, sondern hier mindestens eine zweite fachärztliche Äußerung einholen sollte, damit in der Öffentlichkeit nicht der Eindruck entsteht, hier würde mit Gefälligkeitsgutachten gearbeitet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Schönen Dank! Dazu, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ich bitte also – da ich kein Jurist bin und dennoch so korrekt sein möchte, wie ein Jurist ist, gebe ich eine fachärztliche Bescheinigung zur Vorlage beim Gericht von Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestermannHubert">Westermann</name> hier bekannt.</p>
				<p>»Herr Dr. Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, im Februar«, usw., »Günzburg, ist bei mir seit 28. Januar 1975 in stationärer Behandlung. Nach dem Gang der Untersuchung hielte ich es für angezeigt, Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">W</name>. zum Zwecke einer psychiatrisch-neurologischen Untersuchung in das psychiatrische Klinikum des Landschaftsverbandes Rheinland in Düsseldorf-[Grafenberg]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-21-t1005_WZ_FN005" type="comment"><p>Korrigiert aus »Grafenwerth«.</p></note></seg> zu überstellen. Nach den bis heute vorliegenden Befunden bestehen Hinweise für eine Herderkrankung des Hirns, die es als möglich erscheinen lassen, daß Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> in der Verantwortlichkeit für etwa begangene Straftaten zumindest stark eingeschränkt ist. Die Erstellung der Differentialdiagnose ist noch nicht abgeschlossen und wird voraussichtlich noch mehrere Wochen dauern.«</p>
				<p>Ich bitte aber, diese Information selbstverständlich vertraulich zu behandeln. Das wäre eine fürchterliche Geschichte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich möchte diese Bitte unterstreichen, sehr stark unterstreichen, dann natürlich ist diese Feststellung auch für uns alle, wenn Sie so wollen, eine Belastung, wenn man an die zurückliegenden zwei Jahre denkt, in denen Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> unser Parlamentarischer Geschäftsführer war mit all den Funktionen, die er ausgeübt hat. Also, ich wäre sehr herzlich dankbar, wenn das sehr vertraulich behandelt würde. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StauffenbergFranzLudwigSchenk_1972-12-13">[Schenk] Graf von Stauffenberg</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StauffenbergFranzLudwigSchenk_1972-12-13">Schenk Graf von Stauffenberg</name>: Herr Vorsitzender! Ich hab’ da ein rechtliches und vielleicht auch politisches Bedenken bei diesem ganzen Vorgang, nämlich dergestalt, daß in der jetzigen Äußerung eigentlich so etwas wie eine medizinische Diagnose enthalten ist mit rechtlicher Wirksamkeit. Und ich frage nur und bitte das vielleicht noch bei den eventuell notwendigen Verlautbarungen abzusprechen, ob man es dabei belassen soll und nicht nur das sagen sollte, was eigentlich gesagt werden kann, nämlich, daß ärztlicherseits medizinisch z.Z. die medizinischen Voraussetzungen für eine rechtswirksame Mandatsniederlegung nicht gegeben sind, ohne [daß] sozusagen der diagnostische Befund, der ja auch mit entsprechender äußerer Wirksamkeit dann interpretiert wird, von der Fraktion her ausgesagt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StauffenbergFranzLudwigSchenk_1972-12-13">[Schenk] Graf von Stauffenberg</name>, ich stimme Ihnen da völlig zu. Wir sind ja noch etwas vorsichtiger gewesen, wenn ich das sagen darf, und teilen lediglich die Tatsache mit, daß der Notar es abgelehnt hat, zu beurkunden. Jeder von uns, der einmal Notar oder Notarsgehilfe gewesen ist, der weiß, in welcher Schwierigkeit ein Notar in dieser Lage ist, und ich kann auch dem Notar sicherlich keinen Vorwurf daraus machen, daß er sich so verhalten hat. Deswegen würde ich es für richtig halten, sich auf die Wiedergabe des tatsächlichen Herganges zu beschränken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StauffenbergFranzLudwigSchenk_1972-12-13">Schenk Graf von Stauffenberg</name>: Herr Vorsitzender, es geht mir nur hier um eine Formulierung und auch erste Interpretation, die ja bis zu einem gewissen Grad an der Fraktion, der Fraktionsspitze gewährt wird, daß man sagen sollte, der Notar hat abgelehnt wegen – ob es da nicht besser ist, zu sagen, der Notar hat die Beurkundung abgelehnt, weil medizinischerseits die Voraussetzungen für eine rechtswirksame Niederlegung nicht gegeben sind. Ich glaube, das wäre von uns fairer und politisch vielleicht etwas klüger, als hier sozusagen schon eine mögliche Diagnose in unsere Erklärung aufzunehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Genau so verstehe ich den Text, den ich Ihnen vorgelesen habe. Wir sehen uns das noch mal an – es sollte in der Tat so gemacht werden, wie Sie sagen –, ob der Wortlaut das einwandfrei so deckt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MdB_männlich">Schröder</name> – es hat sich erledigt. Meine – haben wir irgendwelche –, mir wäre es lieb, wenn wir die Diskussion beenden können. Darf ich feststellen, daß die Fraktion einverstanden ist? Dann danke ich und schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
