<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1036/2</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 8. Mai 1974</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 8. Mai 1974</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>53 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			<stdVals> 					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p> 				</stdVals> 			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1974-05-08"><time type="start" when="10:05:00"/><time type="end" when="10:58:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_div_SVP-1">A.Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> zur Lage (Sympathiewelle für den zurückgetretenen Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>; Auswirkungen auf die Landtagswahlen und die Bundestagswahl).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_div_SVP-2">B.Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> (Termine vor der Sommerpause).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_div_SVP-3">C.Aussprache zu den Berichten von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Spekulationen über Neuwahlen).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_div_SVP-4">D.Vorbereitung der Plenarsitzung (Einkommensteuerreform) . – Personalien. – Deutschlandkarte im Fraktionsvorraum.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_SVP-5" corresp="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_div_SVP-5">E.Termine; Teilnahme des CDU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> an der nächsten Sitzung.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_SVP-6" corresp="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_div_SVP-6">F.Berichte aus den Arbeitskreisen: AK III (Entschließungsantrag zum Agrarbericht).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren! Ich bitte Sie, Platz zu nehmen. Sie werden selbst die Ereignisse des gestrigen Tages weitgehend verfolgt haben. Es geht eine Welle der Sympathie für Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> durchs Land. Meine Meinung wäre die, daß man diese Welle sich von selbst auslaufen lassen sollte und nicht dagegenhalten sollte. Ich würde den jetzigen Moment für schlecht gewählt halten, um das Sündenregister von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, was sicher lang ist, nun noch mal der Öffentlichkeit vorzuhalten. Es ist damit verbunden eine Haßtirade gegen die CDU, das müssen wir auch feststellen. Auch da würde ich vorschlagen, gelassen zu reagieren. [Um] in der Sache, sobald es möglich ist, überhaupt nur eine sachliche Diskussion zu führen, sollte m. E. das gesagt werden, was nach meinem Empfinden Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> gestern abend im Fernsehen ganz hervorragend zum Ausdruck gebracht hat,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>nämlich, daß es die eigenen Leute von der SPD gewesen sind, die seit Jahr und Tag auf den Sturz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> hingearbeitet haben.</p>
				<p>Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> wird uns eine Dokumentation an die Hand geben, die wir noch heute bekommen sollen,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>mit den Zitaten – Entschuldigung, Entschuldigung: morgen –, die wir schon morgen bekommen sollen,</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p>mit den Zitaten von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OertzenPetervon">von Oertzen</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_FN001" type="comment"><p>Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OertzenPetervon">von Oertzen</name>, MdL (SPD) und niedersächsischer Kultusminister.</p></note></seg>, [von] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_FN002" type="comment"><p>Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>, MdB (SPD) und 1972–1974 Bundesminister für Bildung und Wissenschaft.</p></note></seg> – das sind die Namen, die mir jetzt im Moment einfallen, aber die Liste ist sicherlich auch noch länger. Ich würde glauben, daß wir uns völlig heraushalten sollten aus der Diskussion dieser sog. Bettgeschichten, die ja eine große Rolle spielen in den Couloirs und auch z. T. in der Presse. Diese Dinge können stimmen, brauchen nicht zu stimmen; ich weiß es nicht. Ich würde glauben, wir sollten uns um diesen Teil der Affäre nicht kümmern.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Wie die Dinge sich auswirken werden, meine Damen und Herren, in der mittelfristigen Perspektive, das ist sehr schwer vorherzusehen. Ich denke an den politischen Grundstrukturen, insbesondere, wenn ich jetzt an Niedersachsen denke<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_FN003" type="comment"><p>Die Wahlen zum Niedersächsischen Landtag fanden am 9. Juni 1974 statt.</p></note></seg>, wird sich kurzfristig nichts ändern. Ich halt’ es für ganz ausgeschlossen, daß plötzlich, nur deswegen, weil sie sich dran erinnern, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> ein sympathischer Mann ist, ein größerer Teil von Wählern wieder in das Lager der SPD überschwenkt.</p>
				<p>Anders sieht die Sache mittelfristig und, sagen wir mal, also wenn wir [die Zeit] bis zur nächsten Bundestagswahl als langfristig ansehen, langfristig aus. Das wird sich ergeben aufgrund der dann folgenden Auseinandersetzungen. Wir haben einen Zeitplan, den Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> gleich anschließend vortragen wird. Danach ist vorgesehen, daß – darf ich vielleicht um etwas mehr Aufmerksamkeit bitten? –, danach ist vorgesehen, daß die Regierungserklärung abgegeben werden soll am Freitag, den 17. Mai, und wir haben diesmal Wert darauf gelegt, daß zwischen der Regierungserklärung und der Debatte über die Regierungserklärung eine Frist von drei Tagen liegt. Die Debatte wird erst am Montag, den 20. Mai, beginnen, denn wir müssen natürlich bei dieser ersten Antwort auf die erste Regierungserklärung der neuen Regierung uns sehr genau überlegen, wie wir vorgehen wollen. Ich möchte auch gerne eine Abstimmung darüber in der Fraktion selbst herbeiführen. Wie das im einzelnen anzulegen sein wird, das jetzt zu sagen, scheint mir zu früh zu sein.</p>
				<p>Mein zusammenfassender Eindruck ist – ich darf das wiedergeben, was eben ein Kollege aus dem Vorstand sagte, der die gesamten Fernsehsendungen sich angesehen hat vom Anfang bis zum Ende und der der Meinung war, diese Fernsehsendungen wären ganz eindeutig zu unseren Gunsten gegangen. Ich kann das selbst nur – na ja, also, wissen Sie, wenn ich ein paar Eckpunkte, die ich selbst gesehen habe, mir vor Augen führe, dann glaube ich schon, daß man das sagen kann. Die Figur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> ist ganz stark beleuchtet worden als die eines Mannes, der sich um den Sturz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> bemüht hat – wie?, verdient gemacht hat. Aber sei dem, wie ihm wolle!</p>
				<p>Ich möchte noch mal erinnern an die Erklärung, die hier gestern vorgelesen worden ist<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_FN004" type="comment"><p>Zu der vom Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> in der Fraktionssitzung am 7. Mai 1974 verlesenen Erklärung zum Rücktritt von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> online; <hi rendition="#smcap">Union In Deutschland</hi>, Nr. 19/74 vom 9. Mai 1974, S. 1.</p></note></seg>, die mittlerweile allen Kolleginnen und Kollegen vorliegt; wir können uns m.M. nach weiter an diese Erklärung halten. Sie gibt die Eckpunkte der Argumentation so [vor], wie wir sie jetzt und in den nächsten Tagen brauchen.</p>
				<p>Ich würde dann Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> bitten, über die Terminlage zu berichten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg): Meine Damen und Herren! Die SPD- und [die] FDP-Fraktion versuchen natürlich, hier alles so weiterlaufen zu lassen, als ob nichts geschehen wäre. Unser Standpunkt ist: Der Rücktritt eines Bundeskanzlers bringt eine neue Situation, und man muß der Opposition auch die Möglichkeit geben, die Erklärungen, die jetzt abgegeben werden, entsprechend zu wägen, zu werten und ihre eigene Position zu beziehen.</p>
				<p>Die Fraktionen der SPD und FDP haben uns gestern im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> einen Vorschlag unterbreitet, den Sie vor sich liegen haben. Wenn Sie die Korrekturen wegnehmen, ist das der ursprüngliche Vorschlag. Und sie sind dabei von zwei Fixpunkten ausgegangen, daß vor Pfingsten auf jeden Fall erledigt werden sollen die Aussprache zur Regierungserklärung und die 2. und 3. Lesung zum Haushalt und daß in der Woche nach Pfingsten, am 5. Juni also, die Steuerreform erledigt werden soll.</p>
				<p>Ich möchte ausdrücklich sagen, daß an den ersten beiden Vorhaben, soweit ich es beurteile, der SPD und FDP nicht zu rütteln ist, also Aussprache zur Regierungserklärung plus Haushalt vor Pfingsten. Wenn wir hier nicht eine Vereinbarung erzielen, würden sie sicher davon Gebrauch machen, mit ihrer Mehrheit entsprechende Bundestagssitzungen einzuberufen.</p>
				<p>Die Frage Steuerreform möchte ich insoweit im Augenblick noch offenlassen, weil ich nicht weiß, wieweit die Vorbereitungen in den Ausschüssen und in den Fraktionen bis zum 5. Juni abgeschlossen sind, um in der Tat die 2. und 3. Lesung am 5. Juni zu ermöglichen. Aber ich sage es einmal als weiteren Zielpunkt.</p>
				<p>Wenn man davon ausgeht, gibt es praktisch nur folgende Möglichkeiten: Die Lösungen dieser ersten, der heutigen Woche waren verhältnismäßig einfach. Wir hatten erreichen können, daß heute keine Ausschußsitzungen sind. Wir haben vereinbart, daß für morgen vormittag nur Ausschußsitzungen sind, wenn die Obleute Übereinstimmung erzielen, ausgenommen die Ausschüsse, die bereits längerfristig vorgesehen waren, das ist, glaub’ ich, Finanzen gewesen und Recht, bei denen ja die Vorbereitung bereits vorgenommen war. Der Freitag ist frei, Präsenzpflicht wird aufgehoben. Alle Fragen, die in den Fragestunden eingebracht wurden, werden schriftlich beantwortet, es sei denn, daß Kollegen die Fragen zurückziehen oder sie neu in den kommenden Wochen einbringen.</p>
				<p>Für die kommende Woche gab es dann Übereinstimmung, am Donnerstag, den 16. Mai, Wahl des Bundeskanzlers und Eidesleistung des Bundeskanzlers, der Rest des Tages für Fraktionsberatungen. Freitag, 17. Mai, Bekanntgabe der Bildung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, Eidesleistung der Bundesminister und Abgabe der Erklärung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>. Wir haben uns nicht einverstanden erklären können, wie der Herr Vorsitzende bereits sagte, daß sofort im Anschluß daran am Freitag nachmittag und Samstag die Aussprache über diese Regierungserklärung stattfindet, und haben gefordert, daß wir hier wenigstens die Pause haben bis Montag.</p>
				<p>Wir haben ursprünglich vorgeschlagen, dann in der kommenden Woche so zu verfahren, daß wir am Montag, den 20. Mai, Fraktionsberatungen in allen Gremien machen, Dienstag und Mittwoch benutzen für die Aussprache zur Regierungserklärung und Haushalt dann nach Pfingsten. Das ist nicht durchzusetzen. Die Koalition hat angeboten: Gut, wenn Ihr den Haushalt in dieser Woche nicht nehmen wollt, dann gehen wir hinein in die Woche 27. bis 31. Mai, d.h. die Woche vor Pfingsten. Ich bin persönlich der Meinung, daß wir, nicht nur, weil auch ein Stück Ruhepause notwendig ist, sondern auch mit Rücksicht auf den Einsatz in Niedersachsen, daß wir diese Woche vor Pfingsten auf jeden Fall von Sitzungen freihalten sollten.</p>
				<p>Aus dieser Überlegung heraus ergibt sich nun eine Konzeption, die im Vorstand vorher besprochen wurde und die Empfehlung des Vorstandes findet. Die würde folgendermaßen aussehen, daß wir am 17. Mai, unmittelbar nach Abgabe der Regierungserklärung eine nochmalige Vorstandssitzung machen, um gewisse Punkte für die Aussprache dann in der kommenden Woche zu setzen und den Rednern die Möglichkeit zu geben, sich vorzubereiten nach dieser Absprache, daß wir dann am Montag, 20. Mai, vormittags den Vorstand machen und die Fraktion, etwa abschließend gegen 14 Uhr. Wir können dann um 14 Uhr oder um 15 Uhr – darüber müssen wir uns noch verständigen – beginnen mit der Aussprache zur Regierungserklärung, diese Aussprache den gesamten Montag führen bis in den Abend hinein und auch den Dienstag vormittag, soweit wir’s benötigen, dazu noch benutzen. Wir könnten dann am Dienstag, das war dann der 21. Mai, nachmittags beginnen mit der Haushaltsplanberatung 2. Lesung. Ich glaube, es gibt keinen Zweifel, wenn wir durch die Aussprache zur Regierungserklärung die politischen Schwerpunkte ja schon vorweg behandelt haben – ich erinnere daran, daß der Kanzlerhaushalt bei uns einen großen Platz einnehmen sollte –, daß die Haushaltsplanberatung dann natürlich entsprechend gekürzt und gestrafft werden könnte, daß wir dann vielleicht dann nur noch den Schwerpunkt eigentlich Finanzen in dem Bereich drin haben.</p>
				<p>Wir können die 2. Lesung dann am Dienstag nachmittag bis zum Abend fortführen – offenes Ende – soweit wir’s brauchen, am Mittwoch vormittag noch dazu benutzen und dann nach einer verhältnismäßig kurzen Pause die 3. Lesung anfügen, wie vorgesehen mit einer Runde, so daß wir also dann zu Christi Himmelfahrt, einem Feiertag, noch nach Hause kommen können, die Beratungen [somit] an diesem Mittwoch, den 22. Mai, abgeschlossen werden könnten. 23. Mai Feiertag, 24. Mai hier der Staatsakt »25 Jahre Grundgesetz« und die kommende Woche wäre dann völlig von Sitzungen frei.</p>
				<p>Das wäre der Vorschlag, den ich Ihnen nach der Besprechung im Vorstand unterbreite und dem ich bitte, zuzustimmen. Ich möchte noch einmal darauf aufmerksam machen: Alternative heißt realistisch, wenn wir diesen Vorschlag so nicht einbringen – es ist unser Vorschlag! –, daß dann die Woche 27. bis 31. Mai noch für Haushaltsplanberatung in Anspruch genommen werden muß.</p>
				<p>Ich möchte einen weiteren Punkt anfügen. Wir kommen in eine erhebliche Bedrängnis vor der Sommerpause, angesichts der Fülle der Themen, die noch anstehen! Wir müssen von uns aus festlegen, was uns wichtig erscheint, was nach unserer Meinung eine Debatte erfordert und wo wir darauf verzichten können. Ich würde vorschlagen, um die Beratungen im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> hier auf eine solidere Basis zu stellen, daß wir den heutigen Nachmittag, etwa um 15 Uhr, nutzen zu einer Besprechung der Ausschußvorsitzenden und der Obleute unserer Fraktion, um mit ihnen die gesamten Themen noch durchzusprechen, die bis zur Sommerpause anstehen, um dann mit dieser Abrede in die kommenden Ältestenratssitzungen zu gehen mit der Zielsetzung, daß wir in der Tat die Bundestagsberatungen wie vorgesehen abschließen und nicht auch noch von der Sommerpause eine oder zwei Wochen abknabbern müssen, weil ganz einfach die Fülle der Themen zuviel ist.</p>
				<p>Dem bitte ich zuzustimmen. Ich glaube, daß wir heute nachmittag auch zu einer entsprechenden Vereinbarung kommen können. Vielen Dank!</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>! Er hat, wie immer, wie mir scheint, die Situation nüchtern und realistisch geschildert. Daß dies nicht das Optimum dessen ist, was wir uns wünschen können, ist ganz klar, aber wir haben eben in diesem Hause noch nicht die Mehrheit und müssen akkordieren und mir scheint, dies ist eine Basis, auf der wir akkordieren können. Ich denke – auch in dem Punkte möchte ich das unterstreichen, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> gesagt hat –, daß die Debatte zur Regierungserklärung einen Teil dessen konsumieren wird, was wir sonst in der Haushaltsdebatte vorgetragen hätten. Und, daß unter diesen Umständen die Haushaltsdebatte kürzer ausfallen kann.</p>
				<p>Ich möchte noch eine weitere Bemerkung vorweg machen: Natürlich tangiert, berührt diese neue Einteilung die Einsätze unserer Kollegen im Wahlkampf in Niedersachsen sehr stark. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> bittet darum – ich unterstütze diese Bitte –, daß sich alle Kolleginnen und Kollegen, die während dieser Zeit im Wahlkampf in Niedersachsen eingeplant waren, im Anschluß an diese Sitzung mit ihm zusammen – Vielleicht im Vorstandszimmer? – im Vorstandszimmer versammeln, damit dort abgestimmt werden kann, wie man aus der Schwierigkeit herauskommt. Um es gleich vorweg zu sagen, ich wäre dafür, daß einige Rednereinsätze aufrechterhalten bleiben in Niedersachsen. Daß wir nicht alle Einsätze für Niedersachsen streichen. Aber andererseits können auch nicht alle vorgesehenen Einsätze in Niedersachsen durchgeführt werden. Dann sitzen wir ja plötzlich mit leeren Bänken vor der Öffentlichkeit. Deswegen bitte [ich], mit [dem] Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> im Anschluß an diese Sitzung im Vorstandszimmer dies zu besprechen. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Herr Vorsitzender, ich wäre Ihnen dankbar, wenn Sie Ihren Bericht noch ein wenig ergänzten zum Thema Neuwahlen. Ich darf das ganz kurz begründen. Ich habe gestern nachmittag sofort an die Presse meines Wahlkreises<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_FN005" type="comment"><p>Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name> (CDU) vertrat den Wahlkreis Neuss–Grevenbroich I.</p></note></seg> unsere Erklärung durchgegeben, die dort mit großer Befriedigung aufgenommen wurde. Ich habe, befragt von den entsprechenden Journalisten dort, zum Thema Neuwahlen ganz in dem Sinne Stellung genommen, wie das hier vereinbart worden war, indem ich meinerseits auch interpretierte das, was der Vorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> gestern hier eindrucksvoll darlegte und einmünden ließ in die Feststellung, wir sollten nicht den Eindruck erwecken, als wenn wir überhaupt nicht warten könnten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_FN006" type="comment"><p>Zur Stellungnahme des CDU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> in der Fraktionssitzung am 7. Mai 1974 vgl. online.</p></note></seg> Wir sollten nicht den Eindruck erwecken, als wenn wir uns an die Macht mogeln wollten.</p>
				<p>Ich wurde von allen der führenden Verantwortlichen der »Rheinischen Post«, Ausgabe »Neuß-Grevenbroicher Zeitung«, noch abends angerufen und gefragt, wie sich nun eigentlich die Erklärung[en] – und ich darf sagen – sowohl von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> wie von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> wie von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn) in Übereinstimmung bringen ließen mit meiner Kommentierung gestern nachmittag, nachdem sie den Eindruck hätten – und ich darf Ihnen sagen, daß ich den aufgrund der Berichterstattung gestern abend auch hatte –, daß das Thema Neuwahlen doch sehr stark behandelt worden ist und leider Gottes es ja so war, daß mindestens die Nachrichtensprecher Ihnen allen dreien immer in den Mund legten, Sie hätten namens der CDU/CSU Neuwahlen gefordert. Ich wäre Ihnen also für einen kurzen Kommentar doch noch dankbar.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>, daß Sie das Thema anschneiden. Das ist ein sehr wichtiges Thema. Ihre Frage gibt mir Gelegenheit, dazu gleich etwas zu sagen. Niemand von uns hat Neuwahlen gefordert. Das möchte ich mit allem Nachdruck unterstreichen. Weder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> noch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, noch ich! Wir haben gesagt, alle drei übereinstimmend, mehr oder minder gestern – nein, das ist so: Niemand hat Neuwahlen gefordert. Wir haben darauf hingewiesen, daß sich in der – meine Damen und Herren, auch wenn Sie anderer Meinung sind, lassen Sie mich vielleicht freundlicherweise zu Ende sprechen –, daß sich in der Wählerschaft große Veränderungen vollzogen haben seit der letzten Bundestagswahl<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_FN007" type="comment"><p>Am 19. November 1972 fanden aufgrund der vorzeitigen Auflösung des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> Neuwahlen statt.</p></note></seg> und, daß es Sache der Regierung wäre, sich zu überlegen, da sie immer nach mehr Demokratie ruft, ob sie Neuwahlen herbeiführen will. Das ist doch etwas ganz anderes. Das heißt den Finger legen auf die wunde Stelle, daß die Wähler der Regierung und der Regierungskoalition in großen Scharen weggelaufen sind. Mehr haben wir nicht gesagt. Mehr werden wir nicht sagen. Die Nachrichtenmedien haben das stärker herausgebracht aus durchsichtigen Zwecken. Sicherlich nicht, um uns einen Nutzen zu erweisen. Bitte schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> [(Herne)]: Die Nachrichten, wie Sie schon sagen, Herr Vorsitzender, haben gestern morgen um 7 gesagt: »Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeublFranz">Heubl</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_FN008" type="comment"><p>Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeublFranz">Heubl</name>, MdL (CSU) und bayerischer Staatsminister für Bundesangelegenheiten.</p></note></seg> fordert Neuwahlen.« Und dann hat es um 8 Uhr geheißen: »Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> fordert Neuwahlen!« Diese Formulierung ist in den Nachrichten des Rundfunks wiederholt gesprochen worden. Nun haben wir gestern gehört, wie es richtig zu interpretieren ist. Aber gestern abend hat es nun wieder geheißen: so etwas nach der Forderung Neuwahlen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Also, ich kann Ihnen noch mal sagen, dies ist falsch. Die CDU und die CSU und die gemeinsame Fraktion erheben die Forderung nach Neuwahlen nicht. Und das können Sie darlegen, das können auch wir in geeigneter Form öffentlich sagen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> – nein, nein, ich bitte sehr um Entschuldigung. Ich hab’ Sie gesehen, aber nicht gesehen, daß der andere Name vor Ihnen auf der Liste war. Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>] – Sie werden auf die Liste gesetzt.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>]: Anschließend an die Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name> möchte ich auch noch [darauf] hinweisen, daß alle Nachrichtensendungen gestern abend den Eindruck in der Öffentlichkeit vermittelt haben, die CDU/CSU fordere Neuwahlen. Ich habe daraufhin der Redaktion gestern abend noch telegraphiert, daß diese Fraktion keinen Sprecher autorisiert habe, eine solche Forderung zu stellen, und ich hielte es für richtig, wenn die Fraktionsführung in der gegebenen Weise noch einmal auf diese Dinge eingeht, ohne aber den Eindruck wiederum in der Öffentlichkeit zu erwecken, als ob wir Angst vor Neuwahlen hätten. Das ist ja wohl auch nicht der Fall.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, vielen Dank, Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>], für den Hinweis! Wir werden das aufgreifen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> : Ich möchte noch eine technische Bemerkung hinzufügen, liebe Kollegen. Das Absagen und Zusagen in Niedersachsen erfordert, wenn Sie das telefonisch machen müßten, den Apparat dort. Wir werden also nachher gleich zwei Herren vom Konrad-Adenauer-Haus dabei haben, die Ihnen das abnehmen. Nur wenn wir das von hier aus heute zentral machen, kann es funktionieren. Ich bitte darum, daß alle dorthin kommen und das gleich dort mit Eintragung und Datenänderung erledigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Es steht seit längerer Zeit Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> hier drauf, aber ich nehme an, Sie wollen zu dem Steuerkomplex sprechen. Darf ich erst die anderen Wortmeldungen abwickeln? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich habe gestern abend sämtliche Sendungen gehört, und ich möchte sagen, von mir aus gesehen, haben sich alle unsere Redner nicht nur korrekt in Übereinstimmung mit unseren Beschlüssen, sondern auch richtig in Bezug auf die Sachlage verhalten. Ich glaube, der wichtigste Satz oder einer der wichtigsten Sätze unserer gestrigen Erklärung war der Hinweis auf die staatspolitische Verantwortung der CDU/CSU. Und daraus muß natürlich mit Schwergewicht abgeleitet werden, daß es uns jetzt nicht um taktisches Manövrieren hinsichtlich eines Bäumchenspiels geht, sondern daß letztlich im Endeffekt das Volk angerufen werden müßte in einer ernsten Situation. Und daraufhin haben unsere Redner verwiesen und haben aber gleichzeitig gesagt, daß wir ja nicht in der Lage sind, Neuwahlen herbeizuführen, sondern, wenn, dann müßte es die Koalition tun. Ich glaube, genau mit Richtstrahlern auf die kommenden Landtagswahlen ist das das Richtige, weil dann die Wählerschaft Gelegenheit hat, die Landtagswahlen als Ventil für das zu benützen, was sie will und was sie im Umfang zum Ausdruck bringt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>! Ich möchte im übrigen noch mal auch das unterstreichen, was eben schon gesagt wurde. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und ich haben uns völlig identisch zu dieser Frage geäußert. Nebenbei gesagt, zu allen anderen Fragen auch. Und ohne daß ich da jetzt also nun die eigene Werbetrommel rühren will, aber ich möchte doch glauben, daß es nützlich ist, auch in Auseinandersetzungen im Land und in Wahlkämpfen usw. darauf hinzuweisen, daß wir es hier mit einer Gruppe von Männern in der CDU und in der CSU zu tun haben, die in den entscheidenden Fragen vollständig zusammenstehen und nahtlos zusammenarbeiten. Das ist, wie ich finde, ein ganz gutes Kontrastprogramm zu dem, was uns die andere Seite vorführt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name>: Herr Vorsitzender! Ich möchte raten, daß von der Fraktionsführung das Thema Neuwahlen nicht noch einmal angesprochen wird. Denn es könnte dann leicht dazu kommen, daß uns Journalisten und andere, die uns übelwollen, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_FN009" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »und«.</p></note></seg> sagen: Gestern so und heute so! Ich würde meinen, es ist richtig, wenn Sie nur auf Befragen hin noch einmal den Standpunkt darlegen, der gestern unsere einheitliche Aussage war. Aber nicht von sich aus noch einmal das Thema aufgreifen. Das könnte nachteilig für uns werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Gut! Vielen Dank! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name>, ich glaube, die Technik können wir in ähnlicher Weise, wie Sie es gemacht haben, handhaben. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmoeleHansWerner_1972-12-13">Schmöle</name> – erledigt! Dann Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Es ist die Terminplanung bezüglich der sog. Steuerreform angesprochen worden. Die Koalition hat sich ja fest vorgenommen, am Mittwoch, den 5. Juni, die 2. und 3. Beratung dieser sogenannten Einkommensteuerreform vorzunehmen. Das wäre zwar auch schon fast nicht zu verantworten gewesen, wegen des Zeitdrucks, wäre aber praktisch hinnehmbar gewesen, wenn diese beiden Wochen jetzt so gelaufen wären, wie es ursprünglich geplant war. Aber diese Woche konnten diese drei Ausschußtage jetzt nicht besetzt werden. Wir werden morgen früh nur zusammenkommen können wegen der weiteren Terminplanung. Nächste Woche wird ja hier im Plenum vor allem die Anwesenheit verlangt werden müssen, so daß wir auch nächste Woche nicht tagen können. Es könnte also sein, daß morgen der Wunsch kommt, daß wir auch noch in der Woche vor Pfingsten im Finanzausschuß tagen. Anders kann ich’s mir nicht gut vorstellen, daß halbwegs vertretbar die Sache zu Ende beraten wird im Finanzausschuß. Und unser Begehren wäre das, daß wir die Rückenstärkung der Fraktion erhalten, daß wir da nicht unter Druck gesetzt werden. Wir haben schon 12 Sondersitzungen hinter uns, auch in sitzungsfreien Wochen wiederholt seit Monaten. Wenn wir jetzt auch noch die Woche vor Pfingsten mit den Ausschußberatungen belegt bekommen und in der Woche drauf schon die 2./3. Lesung sein muß, ohne daß ein seriöser Bericht zu einer sog. Jahrhundertreform angefertigt werden kann, dann kann das uns einfach nicht zugemutet werden.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_FN010" type="comment"><p>Liselotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, MdB (FDP) und Vorsitzende des Finanzausschusses.</p></note></seg> will das. Ich habe mit ihr eine heftige Auseinandersetzung deswegen gehabt. Es scheinen andere Teile in der Koalition anders zu denken, aber ob sie so denken dürfen, ist eine andere Frage. Auf jeden Fall wären wir dankbar, wenn wir Rückenstärkung bekämen. Alles, was recht ist – irgendwo hat’s Grenzen, auch für uns!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>, ich stimme Ihnen voll und ganz bei. Ich bitte alle Kollegen und Kolleginnen, den Standpunkt, der eben hier vorgetragen wurde, zu unterstützen. Auch Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> und die übrigen Parlamentarischen Geschäftsführer in den Gremien, in denen Sie uns vertreten. Ah ja, gut! Die Konsequenzen müssen wir ja dann noch mal gemeinsam planen. Jedenfalls ist der Vorschlag, den Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> gemacht hat, sicherlich der richtige, und ich bitte, daß wir den alle unterstützen. Weitere Wortmeldungen liegen im Moment nicht vor. Dann bitte ich die Herren Parlamentarischen Geschäftsführer, zu den Punkten vorzutragen – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Ja, Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, wir haben noch einige Personalien zu besprechen. Es muß noch gebilligt werden unser Vorschlag für die Besetzung der Enquetekommission »Frau und Gesellschaft«, die auf unseren Antrag eingerichtet wird. Dafür schlägt der Fraktionsvorstand vor Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleicherUrsula_1972-12-13">Schleicher</name> und Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name> und als Sachverständige Herrn Prof. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiesenDieter">Giesen</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_FN011" type="comment"><p>Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiesenDieter">Giesen</name>, Professor für Bürgerliches Recht an der FU Berlin.</p></note></seg> und Herrn Prof. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PöggelerFranz">Pöggeler</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_FN012" type="comment"><p>Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PöggelerFranz">Pöggeler</name>, Professor für Pädagogik an der Pädagogischen Hochschule in Aachen.</p></note></seg>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, es erhebt sich kein Widerspruch, darf ich Zustimmung feststellen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Da steht dann noch ein Antrag aus unserer Gruppe des Finanzausschusses, für die Dauer der Beratungen der Steuerreform den Obmann des Finanzausschusses, Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>, als stellv. Mitglied für den Vermittlungsausschuß zu benennen. Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> würde dafür seinen Platz zur Verfügung stellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, es ist im Einvernehmen zwischen den beiden Herren so vorgeschlagen worden. Ich darf annehmen, daß die Fraktion einverstanden ist? Ich sehe keinen Widerspruch und stelle Zustimmung fest.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Dann gilt es noch eine Umbesetzung in der Beratenden Versammlung des Europarates vorzunehmen. Dort gibt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name> seinen Sitz auf. Für ihn soll nachrücken der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name> (München). Und dann müßte der Platz des stellvertretenden Mitgliedes wieder besetzt werden. Dafür schlägt Ihnen der Vorstand den Fraktionsvorsitzenden vor. Wir halten das aus politischen Gründen für notwendig, damit bei wichtigen Anlässen im Europarat auch der Fraktionsvorsitzende dort selbst anwesend sein kann.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, meine Damen und Herren, ich werd hier in eigener Sache tätig, aber vielleicht ist das unter den gegebenen Umständen trotzdem zulässig. Ich glaube, daß der Vorschlag vernünftig ist. Ich werd nicht allzu oft davon Gebrauch machen können. Aber die Möglichkeit zu haben, vor diesem Forum einmal zu sprechen, wenn das in die politische Landschaft hineinpaßt, die ist, glaub’ ich, in der Tat nützlich.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich wäre der Fraktion dankbar, wenn sie zustimmen würde. Ich sehe keinen Widerspruch und darf feststellen, daß so beschlossen ist. Bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Im Fraktionsvorstand herrscht dann noch ein wenig Besorgnis wegen der Terminlage, daß beim Staatsakt am 24. 5.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_FN013" type="comment"><p>Am 24. Mai 1974 fand im Plenarsaal des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> ein Staatsakt zum 25. Jahrestag der Verabschiedung des Grundgesetzes statt.</p></note></seg> vielleicht zu wenige Mitglieder der Fraktion teilnehmen. Die herzliche Bitte, doch einmal die Terminkalender noch zu überprüfen, ob nicht doch eine Teilnahme an dem Staatsakt hier doch vorgenommen werden kann von den Mitgliedern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, können Sie vielleicht das andere auch noch mal anbringen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Das gleiche wird mir gerade noch gesagt, gilt für die Veranstaltung am 23. 5. in Frankfurt in der Paulskirche<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_FN014" type="comment"><p>Vgl. dazu <bibl type="series-item">CDU-Bundesgeschäftsstelle: 25 Jahre Grundgesetz. Festakt in der Paulskirche, Frankfurt, am 23. Mai 1974, veranstaltet von der Konrad-Adenauer-Stiftung, o.O., o.J</bibl>.</p></note></seg>, wo Sie alle durch die Partei eine Einladung bekommen haben. Auch da bittet die Partei recht herzlich darum, daß möglichst viele Kolleginnen und Kollegen an dieser Veranstaltung teilnehmen. – Ja, ich bitte um Nachsicht bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>. Das ist eine Veranstaltung sowohl der CDU als auch der CSU.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich habe dann noch eine weitere Mitteilung zu machen. Die Fraktionssitzung der <name type="Organisation" ref="#BuVer">Bundesversammlung</name> findet am Dienstag, den 14.5., um 18 Uhr statt und am Mittwoch, den 15.5., findet eine weitere Fraktionssitzung um 8.30 Uhr statt. Bei der letzten Fraktionssitzung fehlten 100 Mitglieder der Fraktion, der Bundesversammlungsfraktion, davon entfiel die größere Hälfte, wenn man so zu sagen pflegte, auf die Bundestagsfraktion. Ich stand da nicht besonders glorreich da, aber ich denke, ich kann doch wohl unterstellen und möchte noch mal ganz dringend an Sie appellieren, meine Damen und Herren, daß Sie alle vollständig restlos bei der Fraktionssitzung und selbstverständlich bei der anschließenden <name type="Organisation" ref="#BuVer">Bundesversammlung</name> anwesend sind aus vielerlei Gründen, die ich hier nicht darzulegen brauche, eine hochwichtige, äußerst dringliche Pflicht für jeden von uns! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name>, wollen Sie noch die Sache vortragen, die Sie hatten? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name>: Meine Damen und Herren, wir brauchen noch ein Votum der Fraktion. Sie wissen, daß die Präsidentin des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> die Deutschlandkarte aus den Räumen des Parlaments hat entfernen lassen. Der Fraktionsvorsitzende hat bereits einmal vorgeschlagen, eine andere Deutschlandkarte in unseren Räumen aufzuhängen. Wenn Sie einverstanden sind mit dem Vorschlag des Fraktionsvorstandes – wir wollen das Bild von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">[von] Brentano</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_FN015" type="comment"><p>Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> war vom 15. September 1949 bis zum 15. Juni 1955 und erneut vom 24. November 1961 bis zu seinem Tode am 14. November 1964 Vorsitzender der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>.</p></note></seg> in den Fraktionssaal nehmen und an dessen Stelle draußen eine Karte, die in Vorbereitung ist.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>, bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>: Herr Vorsitzender, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich bin mit dem Verfahren nicht einverstanden. Ich glaube, ich habe Ihnen s.Z. in dieser Sache mal geschrieben, Herr Vorsitzender, daß ich der Meinung bin, auch gegenüber der Öffentlichkeit, zunächst zum Ausdruck zu bringen, daß die Fraktion der CDU/CSU den Wunsch hat, die Deutschlandkarte möge wieder dorthin zurückgebracht werden, wo sie hing. Von der Frau Präsidentin des Bundestages<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_FN016" type="comment"><p>Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> (SPD).</p></note></seg>. Und ich habe daher vorgeschlagen, daß wir entweder mit Hilfe einer Unterschriftenaktion, an der sich womöglich alle Kolleginnen und Kollegen der Fraktion beteiligen, diesen Wunsch an die Bundestagspräsidentin herantragen oder, daß das der Herr Vorsitzende für die Gesamtfraktion macht. Dabei bin ich mir darüber im klaren, daß bei der gegebenen Lage der Dinge die Frau Bundestagspräsidentin ablehnen wird. Aber genau dieses Votum scheint mir zur Verdeutlichung der Sachlage, die, wie ich glaube, mehr betrifft als nur eine Karte oder einen Geschäftsordnungsbeschluß, wichtig, und dann erst u.U. die Aktion durchzuführen, die hier vorgeschlagen wurde. Ich halte ansonsten das für ein Zurückweichen der Bundestagsfraktion, ja sogar der Partei, in einer Sache, die – ich bin halt Österreicher<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_FN017" type="comment"><p>Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> (CSU) wurde am 1. Oktober 1912 in Karlsbad geboren.</p></note></seg> und habe eigentlich weniger Veranlassung als die Kollegen und Kolleginnen, die aus dem Reich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckOttoFürstvon">Bismarcks</name> kommen – eigentlich mehr betreffen sollte als nur eine Karte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>! Das Wort hat zunächst der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> – dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>: Meine Damen und Herren! Ich glaube, daß der Vorschlag des Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> nun etwas spät zu verwirklichen wäre. Ich habe, wie ich Ihnen s.Z. berichtet habe, nachdem ich auch der Presse entnommen hatte, daß die Frau Präsidentin die Karte abgehängt hat, im Präsidium des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> die Frau Präsidentin offiziell, und Sie können es auch im Protokoll nachlesen, gebeten, ihre Entscheidung zu überprüfen. Sie hat das abgelehnt. Wenn wir eine Unterschriftenaktion hätten machen wollen, hätten wir das damals tun müssen. Das wird jetzt nicht mehr wirken. Aber etwas anderes möchte ich vorschlagen, was den Wünschen von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> sehr entgegenkommt und was ich schon im Vorstand gesagt habe: Wir sollten in erster Linie beschließen, nicht irgendeine Deutschlandkarte dort aufzuhängen, sondern die Frau Präsidentin bitten, uns diese Deutschlandkarte auszuhändigen, damit wir sie dort aufhängen. Wenn sie das ablehnt, vermutlich wird sie’s ablehnen, aber wenn sie auch das ablehnt, haben wir einen Grund zu einer publizistischen Aktion und können dann eine andere Deutschlandkarte kaufen und aufhängen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Ja, diese Wünsche sind in der Tat, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>, schon so befolgt worden. Wir haben pflichtgemäß, wie das der Wunsch der Fraktion war, an die Frau Präsidentin geschrieben. Sie hat mit sehr viel fadenscheinigen Begründungen über den Zustand der Karte dies abgelehnt und in Aussicht gestellt – eine Sekunde! –, in Aussicht gestellt, daß sie eine neu überarbeitete Karte in den historischen Grenzen uns zur Verfügung stellen wollte. Wie dieses Kartenstück dann möglicherweise aussieht, kann jetzt von uns niemand beurteilen, aber ich vermute, daß es sicherlich nicht eine Karte in unserem Sinne ist. Und deswegen meine ich, daß es richtig ist, wenn wir jetzt diese Karte dort aushängen und das entsprechend publizistisch auswerten, ich glaube, dann erreichen wir einen viel besseren Effekt, zumal ja die Presse über das Wegräumen der Karte ausreichend berichtet hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_FN018" type="comment"><p>Zur Entfernung der Deutschlandkarte aus Räumlichkeiten des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> veranlasst durch die Präsidentin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> vgl. bereits die Fraktionssitzung am 27. November 1973, online.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, aber Sie gehen nicht ein auf den Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, daß wir zuvor noch einmal die Präsidentin bitten sollten, uns die Karte –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Ja, Herr Vorsitzender, ich bitte um Nachsicht, ich hatte vorgetragen, daß wir ausdrücklich die Präsidentin gebeten haben, diese Karte herauszugeben, und daß sie das mit diesen fadenscheinigen Begründungen abgelehnt hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich bitte um Entschuldigung, das ist mir infolge Unaufmerksamkeit entgangen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Darf ich eine Zusatzbemerkung machen? Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>, damit übersehen werden kann, um welche Karte es sich handelt – wir haben dieses Verfahren mit Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> abgesprochen, der auch diese Karte besorgt hat, und er wird vielleicht selber einiges zu der Karte sagen können, denn ich bin davon überzeugt, daß das genau die richtige Karte ist, die wir aufhängen müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Bevor ich das Wort weitergebe, meine Damen und Herren, nachdem ich höre, daß die Präsidentin gebeten worden ist bereits, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, die alte Karte herauszugeben und das abgelehnt hat, wird [uns] m.M. nach die Wiederholung dieser Bitte [einerseits] nicht viel weiter bringen und anderseits uns in Zeitverzug [setzen]. Dann müssen wir anstandshalber wieder 3, 4 Wochen warten, bis sie uns geantwortet hat. Und ich finde, der Punkt ist eigentlich jetzt gekommen, wo wir das, was wir s.Z. beschlossen haben, auch in die Tat umsetzen sollten. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte lediglich eine Bemerkung zu dem Bild <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">[von] Brentano</name> machen. Ich würde vorschlagen, daß wir zwar die Deutschlandkarte aufhängen, das Bild <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">[von] Brentano</name> aber dort belassen, aus folgendem Grunde, weil jede Besuchergruppe, die vorbeikommt, und die kommen ja nicht alle in den Fraktionssaal, immer fragt: Was ist das für ein Bild? Und daß wir einen Anknüpfungspunkt haben auf die Geschichte unserer Fraktion usw.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das wird aber an derselben Wand nicht geh‘n, weil dafür nicht genug Platz ist. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>: Ich bitte um Verzeihung, wenn ich mich noch einmal melde. Aber ich meine, Herr –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich bitte um Aufmerksamkeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>, die von Ihnen gemeldete verdienstvolle Aktion fand unter Ausschluß der Öffentlichkeit statt, und dies ist in dem Zusammenhang sehr entscheidend. Es müßte also zumindest der Öffentlichkeit gegenüber unser jetziger Wunsch oder unsere jetzige Aktion damit erklärt werden, daß vorher die Frau Bundestagspräsidentin den von Ihnen weitergegebenen Wunsch offiziell abgelehnt hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank für diesen Hinweis, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>! Den greife ich gerne auf. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte doch den Vorschlag machen, daß diejenigen, die vital an diesem Problem interessiert sind, das unter sich ausmachen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>, ich möchte Ihnen sagen, daß ich auch sehr interessiert bin an dieser Sache.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Meiner Meinung nach handelt es sich hier um einen symbolhaften Vorgang, und ich gehöre zu denen, die doch den Symbolen noch eine Bedeutung zumessen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>: Gerade die letzten Äußerungen scheinen es notwendig zu –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, das Wort hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>: Gerade die letzten Äußerungen scheinen es notwendig zu machen, zu bitten, daß ein entsprechender Kommentar diesem Vorgang hinzugefügt wird, und zwar ein Kommentar, der eben das enthält, was Sie sagten, aber auch auf die Pflicht, und zwar auf die gesetzliche Pflicht aller Verfassungsorgane, die durch das Urteil vom 31. Juli 1973 noch einmal in unser Gedächtnis gerufen worden ist, aller Verfassungsorgane, das Bewußtsein über die Rechtslage Deutschlands, und zwar ganz Deutschlands, nach innen wachzuhalten und nach außen beharrlich zu vertreten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_FN019" type="comment"><p>In Abschnitt V 4 der Begründung des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name> zum Urteil vom 31. Juli 1973 über die Verfassungsmäßigkeit des Grundlagenvertrags vom 21. Dezember 1972 wurde unter Bezugnahme auf Art. 23 GG ausgeführt: » ›Andere Teile Deutschlands‹ haben allerdings mittlerweile in der Deutschen Demokratischen Republik ihre Staatlichkeit gefunden. In dieser Weise organisiert, können sie ihren Willen zur Vereinigung mit der Bundesrepublik (ihren ›Beitritt‹) nur in der Form äußern, die ihre Verfassung zuläßt. Die Voraussetzung für die Realisierung des Beitritts ist also ein staatsrechtlicher Vorgang in der Deutschen Demokratischen Republik, der einem rechtlichen Einfluß durch die Bundesrepublik nicht zugänglich ist. Das berührt jedoch nicht die beschriebene in Art. 23 GG enthaltene Verfassungspflicht, den anderen Teilen Deutschlands den Beitritt offenzuhalten. Und daran hat auch der Vertrag nichts geändert.« Vgl. <bibl type="series-item"><hi rendition="#smcap">Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichts</hi>, Bd. 36, S. 29</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Ich wäre sehr dankbar, wenn Sie diese verfassungsmäßige und gesetzliche Pflicht, die das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> ausdrücklich allen Verfassungsorganen auferlegt hat, noch für die Fraktion der CDU/CSU hervorheben würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, darf ich anregen, daß unter Ihrer Ägide eine solche Erklärung vorbereitet wird? Ich erkenne an, daß es wichtig ist, die verschiedenen Gesichtspunkte, auch die des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>, in der Erklärung zu berücksichtigen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Herr Vorsitzender, darf ich an Sie die Bitte richten, in diesem Zusammenhang sich einmal unseren Hearingsaal im Neuen Hochhaus anzusehen und durch welche Persönlichkeiten die deutsche Geschichte seit der Kanonade von Valmy doch dargestellt wird?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>! Ich hab’ da auch schon einige Male dringesessen und mir diese verschiedenen Porträts angesehen, aber Sie haben ganz recht, man sollte sie mal bewerten.</p>
				<p>(Zahlreiche Zwischenrufe.)</p>
				<p>Wie? Ah, den […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_FN020" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg>, den kenn’ ich noch gar nicht. Vielen Dank! Ich würde vorschlagen, daß die Fraktion – meine Damen und Herren –, ich würde vorschlagen, daß die Fraktion uns ermächtigt, die Deutschlandkarte draußen aufzuhängen, diesen Vorgang mit einer Erklärung zu begleiten, wie sie von verschiedenen Kollegen angeregt worden ist, und daß die Fraktion uns die abschließende Entscheidung über die Aufhängung des Bildes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">[von] Brentano</name> überläßt. Es wird zu prüfen sein, ob das da draußen technisch möglich ist. Wenn das der Fall ist, wär’ ich dafür. Wenn das nicht möglich ist, sollten wir das Bild <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">[von] Brentano</name> hierhin hängen. Ich bitte die Fraktion, damit einverstanden zu sein. Ich darf vielleicht um eine Abstimmung bitten. Wer dafür ist, den bitte ich um ein Handzeichen – Gegenprobe – Enthaltungen? Bei zwei Enthaltungen so beschlossen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> zu einer Terminmit[teilung].</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Meine Damen und Herren, heute nachmittag wird noch mal eine Sitzung des <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrates</name> stattfinden, und dann werden dabei auch die genauen Termine für die Wahl des Bundeskanzlers, Vereidigung und all dessen, was in dem Zusammenhang steht, festgelegt werden. Ich werde Ihnen das dann heute noch mitteilen können.</p>
				<p>Das zweite: Ich wäre dankbar, wenn die Besprechung der Arbeitskreisvorsitzenden, Ausschußvorsitzenden und Obleute schon um 14 Uhr sein könnte, mit Rücksicht auf diese <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenratssitzung</name> – im Vorstandszimmer, die Einladung ergeht. Heute um 14 Uhr Arbeitskreisvorsitzende, Ausschußvorsitzende, Obleute in den Ausschüssen zur Besprechung der Geschäftslage bis zur Sommerpause.</p>
				<p>Dritte Mitteilung: Die Arbeitsgruppe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> (Osnabrück) tagt eine Viertelstunde nach der jetzigen Sitzung hier im Fraktionssaal, [ich] bitte, an der Sitzung teilzunehmen! Vielen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, wo wir gerade bei den geschäftsordnungsmäßigen Mitteilungen sind: Ich habe auch noch eine Mitteilung zu machen. Wir hatten vorgesehen eine Fraktionssitzung für Dienstag, den 14. Mai, um 14 Uhr, auf der Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> grundsätzliche Ausführungen zur Frage der Strategie machen wollte. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> und ich haben uns unterhalten und sind beide übereinstimmend zu dem Ergebnis gekommen, daß der Zeitpunkt dafür nicht besonders gut gewählt ist. Wir haben eine Reihe von Ereignissen vor uns, Neubildung der Regierung usw., die es geraten erscheinen lassen, diese Diskussion zeitlich jedenfalls zu verschieben. Wir werden Ihnen einen neuen Terminvorschlag machen im Einvernehmen mit Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>. Das bedeutet, daß wir sicherlich nicht um 14 Uhr – ah, ich höre, daß wir trotzdem um 14 Uhr an der Sitzung festhalten müssen. Das wird dann aber eine Routinesitzung sein. Am 14. Mai um 14 Uhr bleibt es bei der Sitzung, nur wird es eine Routinesitzung sein.</p>
				<p>Ja, mag wohl sein! Ich habe nie einen Termin im Kopf. Dadurch fühle ich mich wesentlich glücklicher als die meisten anderen Menschen.</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p>Ja, Sie, aber ich habe andere Wortmeldungen vor Ihnen, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>, dann Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>: Ich hätte eine Bitte, was die Terminvereinbarung mit der anderen Fraktion anbetrifft: Wäre es nicht möglich, daß alle Kollegen Obleute […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_FN021" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sich«.</p></note></seg> heute nachmittag um 14 Uhr die Sitzung abwarten und erst dann entscheiden, ob wir unser Einverständnis für die Sitzungen der Ausschüsse am Donnerstag geben? Denn es würde sicherlich nicht sehr glücklich sein, wenn die einer Sitzung zustimmen und die anderen eine Sitzung ablehnen würden. Dafür sollte hier doch eine einheitliche Linie [herbeigeführt werden]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_FN022" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »herbeiführen«.</p></note></seg>.</p>
				<p>Und nun, Herr Vorsitzender, entschuldigen Sie, wenn ich noch einmal damit beginne, mit der Diskussion über Ihren Bericht, aber ich muß etwas dazu sagen. Sie hatten zwar gesagt, daß die Mitleidswelle für Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in den nächsten Tagen sicherlich ausklingen werde oder in den nächsten 2, 3 Wochen ausklingen werde. Das andere ist aber doch die Tatsache, daß mit dieser Mitleidswelle verbunden auch eine Kampagne gegen uns im Gange ist. Und ich glaube, da wäre es dringend notwendig, daß wir alles, in der gebotenen Form natürlich, aber alles tun, um dieser Kampagne entgegenzuwirken, denn das Ausklingen der Mitleidswelle könnte mit einem Anschwellen der Kampagne gegen uns verbunden sein, wenn man erst einmal [die] Aussicht hat, die Leute dahin festzulegen, daß wir im Grunde an allem Schuld seien.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>, Sie haben vollkommen recht, aber, meine ich, wirken wir dieser Anti-CDU/CSU-Kampagne am besten dadurch entgegen, daß wir sagen: Es waren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">[von] Dohnanyi</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OertzenPetervon">von Oertzen</name> usw., die seit Jahr und Tag auf den Sturz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> hingearbeitet haben. Und, wenn das vielleicht auch im Moment nicht in aller Leute Köpfe hineingeht, das wird doch in den Köpfen festzuhalten sein. Und ich muß sagen, der Eindruck, den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gestern vor dem Fernsehen machte, war für viele, die ich hinterher auch gesprochen habe, eindeutige Bestätigung schlechten Gewissens in diesem Punkte. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>: Herr Vorsitzender, ich bitte um Entschuldigung, daß ich zu den Terminmitteilungen Ihre Aufmerksamkeit noch in Anspruch nehme. Im Anschluß hieran Arbeitsgruppe Arbeit und Sozialordnung und um 12.30 Uhr Mitbestimmungskommission. Das kommt davon, wenn man Ämterhäufung betreibt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>! Sie sehen dabei aber trotzdem ganz gut noch immer aus.</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Zum Thema Verschiedenes – das Wort wird nicht gewünscht.</p>
				<p>(Zwischenruf: Arbeitskreise.)</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>Wollen wir denn die Arbeitskreise – hat das Zweck, das jetzt vorzutragen? Muß das jetzt vorgetragen werden? Das hat aber doch gar keine unmittelbare Auswirkung, wenn wir das jetzt vortragen – einen Augenblick, meine Damen und Herren, wir müssen noch eine Frage klären. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, würden Sie mir sagen, bevor Sie das Wort nehmen, würden Sie mir freundlicherweise sagen, worum es –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Eine Anfrage aus dem Fraktionsbereich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, aber das wird doch in dieser Woche nicht mehr faktisch.</p>
				<p>(Großer Lärmpegel.)</p>
				<p>Würden außer Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> noch weitere Wortmeldungen aus den Arbeitskreisen vorliegen? Ja, meine Damen und Herren, dann bitte ich Sie, noch hierzubleiben. Es kommen noch Punkte aus den Arbeitskreisen. Das wär’ natürlich außerordentlich dankenswert gewesen, wenn mir das jemand vorher gesagt hätte. Ja, gut, also ich werde darauf hingewiesen, daß die Tagesordnung uns allen schriftlich vorliegt. Ich bitte sehr herzlich die Kollegen, die jetzt gehen wollen, hierzubleiben. Es kommen noch wichtige Punkte aus den Arbeitskreisen. Das Wort hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren. Sie erinnern sich, daß wir in der Debatte über den Agrarbericht in dem Punkt 4 einen Entschließungsantrag vorgelegt haben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_FN023" type="comment"><p>Der Agrarbericht 1974 der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> wurde in der Plenarsitzung am 14. März 1974 debattiert. Vgl. dazu <bibl type="btp"><ref type="external" target="07/85">BT Plenarprotokoll 07/85, S. 5478–5567</ref></bibl>. – Zum Entschließungsantrag der Fraktion der CDU/CSU vom 13. März 1974 zur Beratung des Agrarberichts 1974 der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> – <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/1650">Drucksachen 07/1650</ref></bibl>, <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/1651">07/1651</ref></bibl>, <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/1652">07/1652</ref></bibl> – vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/1798">BT Drs. 07/1798</ref></bibl>.</p></note></seg> In diesem Entschließungsantrag heißt es, daß angesichts der zunehmenden Mehrwertsteuerbelastung bei der Landwirtschaft im Betriebsmitteleinkauf eine Angleichung im Vorsteuerabzug geschehen muß, eine Angleichung, und zwar durch eine Erhöhung im Vorbereich ab 3,5 und,</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: und ab 6% im allgemeinen landwirtschaftlichen Bereich. Das macht einen Einnahmeausfall von 300 bis 350 Millionen [D-Mark]. Die Steuergruppe des Arbeitskreises III,</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, es ist unmöglich, die Verhandlung in dieser Form zu führen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> hat das Wort. Ich bitte die übrigen Damen und Herren, während dieser Zeit nicht zu sprechen. Bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: die Steuergruppe des Arbeitskreises III, die zunächst allein darüber verhandelt hat, weil der Arbeitskreis III insgesamt nicht mehr tagen konnte, schlägt Ihnen vor, einen Gesetzentwurf zur Anhebung des Vorsteuerabzuges, so, wie ich das dargestellt habe, mit einem Einnahmeausfall von 300 bis 350 Millionen. Gleichzeitig hat der Arbeitskreis erklärt, daß weitere Ausgabenanträge, die von der Gruppe Landwirtschaft vorgesehen sind, in der Größenordnung von 100 bis 130 Millionen aus den 400 Millionen Ausgleichsmasse, daß die nicht vorgenommen werden sollen, weil wir sonst in Schwierigkeiten kommen mit unserer allgemeinen Haushaltsstrategie. Wir wollen ja dort beantragen eine allgemeine Minderausgabe von 2 Milliarden.</p>
				<p>Das wär das eine. Das zweite, meine Damen und Herren, wär’ eine Kleine Anfrage aus dem großen Bereich von Geld und Kredit, eine Anfrage, die von der Arbeitsgruppe Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name> vorgelegt wird. Sie umfaßt 11 Punkte und will eine genaue Auskunft über alle Folgen der Hochzinspolitik, sowohl im privaten wie im öffentlichen Kreditbereich. Die Kleine Anfrage liegt Ihnen vor.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_FN024" type="comment"><p>Für die Kleine Anfrage der Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name> (Duisburg), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> und der Fraktion der CDU/CSU vom 14. Mai 1974 betr. Geld- und Kreditpolitik vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/ 2103">BT Drs. 07/ 2103</ref></bibl>.</p></note></seg> Sie beginnt damit, daß zunächst die Hochzinspolitik anhand der 5 500 Konkursfälle des Jahres 1973 – und für ’74 müssen wir uns auf eine höhere Zahl vorbereiten – […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-05-08-t1005_WZ_FN025" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> diese Auswirkungen. Dann die Frage der Brutto-Kreditaufnahme usw. bis Punkt 11 als eine Durchleuchtung und eine Röntgenaufnahme all der Folgen im privaten und öffentlichen Kreditbereich und damit wir daran anschließend weitere geldpolitische und kreditpolitische Strategien aufbauen können. Ich würde dankbar sein für Ihre Zustimmung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, es tut mir furchtbar leid. Die Sache ist im Vorstand nicht behandelt worden. Ich sehe mich nicht in der Lage, in dieser Frage hier selbst eine Stellungnahme abzugeben. Ich muß der Fraktion vorschlagen, die Beratung auf die nächste Sitzung zu verschieben. Es tut mir sehr, sehr leid!</p>
				<p>Diese Dinge müssen zuvor in den anderen Gremien vorbesprochen werden. Ich kann nicht die Folgen eines solchen Antrages jetzt übersehen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein [-Hohenstein]</name>.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>]: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir können doch nicht einerseits die Haushaltdebatte verabschieden mit der Begründung, es ist keine verhandlungsfähige Regierung da, und andererseits aber mit Anfragen genau diese Regierung um Auskunft bitten. Das ist doch ein Widerspruch. Insofern würden wir die Kollegen bitten, alle Anträge und Anfragen erst zurückzustellen, bis eine neue Regierung gewählt worden ist.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich neige diesem Standpunkt zu. In keinem Fall kann die Sache jetzt entschieden werden. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>, bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ja, Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich muß aber darauf aufmerksam machen, daß gerade diese Fragen mit der Mehrwertsteuerregelung gerade im Hinblick auf die niedersächsische Wahl eine ganz zentrale Bedeutung haben im landwirtschaftlichen Bereich. Ich sehe die Schwierigkeit, die auf der anderen Seite ist. Der Sachstand selbst ist unstrittig. Im Grunde tun wir nichts anderes, als den Willen des Gesetzgebers wiederherzustellen, nämlich dieses pauschalierte Verfahren entsprechend der Betriebsmittelpreise einerseits und der Erzeugerpreise andererseits. Insofern bitte ich doch zu überlegen, ob es nicht möglich ist, nachdem in dieser Fraktion diese Frage bereits einmal besprochen und beschlossen worden ist, ob wir hier nicht grünes Licht bekommen, wobei wir überlegen können, ob wir das in dieser Woche in den Geschäftsgang geben oder in der nächsten. Aber ich glaube, diese Handlungsfreiheit auch im Hinblick auf die Wahl in Niedersachsen brauchen wir in dieser Frage unbedingt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>! Ich bin zu jeder Art von Unterstützung in der niedersächsischen Wahl bereit, aber wir müssen diese Dinge im Vorstand vorbesprechen. Ich kann unmöglich eine Debatte entfesseln in der Fraktion, deren Ausgang ich in keiner Weise vorhersehen kann. Wir werden es auf die nächste Tagesordnung der nächsten Fraktion setzen. Es tut mir sehr, sehr leid, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>, aber daran muß ich aus grundsätzlichen Erwägungen festhalten. Gilt das Gesagte für die anderen Arbeitskreise dann auch? Oder gibt es Punkte, die von den anderen Arbeitskreisen vorgetragen werden sollen, die hiermit und mit Anträgen nichts zu tun haben? Und wir behandeln die Sachen im Vorstand in der nächsten Woche und gegebenenfalls dann in der Fraktion. Meine Damen und Herren, ich schließe die Fraktionssitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
