<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1042/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 8. April 1975</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 8. April 1975</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>180 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			<stdVals> 					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p> 				</stdVals> 			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1975-04-08"><time type="start" when="15:05:00"/><time type="end" when="18:05:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> zur Lage (internationale Lage; USA in Vietnam; Naher Osten; Portugal; Wahlkämpfe; Diffamierungsstrategie; Aussagen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> vor dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name>-Untersuchungsausschuss; Verhalten der <name type="Organisation" ref="#KPD">KPD</name> und ML auf Wahlkampfveranstaltungen). – Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke </name> (Delegationsreise der Fraktion nach Portugal). – Aussprache zu den Berichten (Vietnam und Solidarität mit den USA).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_div_SVP-2">B. TOP 2 und 4: Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> und zum Plenum der Woche mit Aussprache (Kündigungen bei La Roche, Bundeswahlgesetz, Wahlrecht der Deutschen im Ausland; Förderung von Wohnungseigentum; Abkommen mit der DDR über das Gesundheitswesen; BAFÖG). – TOP 5: Bericht des Arbeitskreisvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> (Prüfung der Verfassungstreue von Bewerbern für den öffentlichen Dienst).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_div_SVP-3">C. TOP 6: Berichte aus den Arbeitskreisen: AK III (Rentenversicherung; Überfremdung der Wirtschaft). – AK IV (Rentenversicherung). – AK V (Energieversorgung von Berlin (West); Portugal und Verteidigung; Häftlingshilfegesetz). – AK I (Häftlingshilfegesetz). – AK II: Genossenschaftskasse).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich begrüße Sie herzlich. Unsere Reihen sind gelichtet durch die Wahlkämpfer in Schleswig-Holstein und Nordrhein-Westfalen und an der Saar, obwohl gerade die Kolleginnen und Kollegen an der Saar ziemlich zahlreich vorhanden sind, aber – ja, ich freue mich ja, ich bin sehr glücklich darüber –, aber ich glaube, wir müssen die abwesenden Kollegen entschuldigen. Ich hab’ gestern abend in Heide in Holstein noch gesprochen und bin zum ersten Mal mit einer Dame konfrontiert worden, die nicht richtig bei Verstand war. Und die kann einem natürlich bei einer solchen Versammlung schon das Leben schwer machen, weil man vollkommen machtlos ihr gegenüber ist.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>Jede heftige Reaktion macht einen lächerlich. Also folglich versucht man durch gutes Zureden etwas zu erreichen, aber das hatte keinen durchschlagenden Erfolg. Ganz furchtbar, wirklich. Mir ist das zum ersten Mal passiert. Ich war am Ende. – Sie kriegen das hin? Ja, ich schicke Ihnen die, zumindest mal in Ihre Versammlung.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>Dann wollen wir mal sehen, wie gut Sie das hinkriegen. Ich weiß Namen und Adresse und das alles.</p>
				<p>(Schallendes Lachen.)</p>
				<p>Ich werde ihr auch einen Brief übergeben. Nein, die war 60 Jahre alt und eine ehrwürdige Persönlichkeit.</p>
				<p>So, meine Damen und Herren, also, Scherz beiseite. Ich wollte ganz gern ein paar Worte zur internationalen Lage sagen, meine Damen und Herren, die ja seit vielen Jahren nicht so bedrückend gewesen ist, wie sie in diesen Wochen und Monaten ist. Menschlich bedrückend, schrecklich, entsetzlich, grausig, was sich in Vietnam und Indochina vor unsern Augen abspielt. Aber, natürlich, das muß man ganz klar sehen, auch politisch sehr bedrückend. Ich meine, was die menschliche Tragödie in Vietnam anlangt, so sollten wir alles unterstützen, was dazu geeignet ist, denen, die dort betroffen sind, zu helfen. Man muß sich allerdings darüber im klaren sein, daß die praktischen Möglichkeiten, zu helfen, begrenzt sind, weil von Tag zu Tag das Gebiet, in das man überhaupt noch hineinkommen kann, kleiner wird. Aber in der Tat ist alles, was auf diesem Gebiet geschieht, nach meiner Auffassung unterstützenswert. Ich kann mir allerdings nicht ganz verkneifen, hinzuzufügen, daß ich es vermißt habe, daß diejenigen Stimmen, die in der Vergangenheit so lauthals über die Amerikaner herfielen, nun auch mal ihre Stimme gegen die Vietkong und Nordvietnamesen erhoben angesichts des Terrors und des Elends, welches sie verursacht haben. Nehmen Sie es mir nicht übel, wenn ich es immer und immer wieder sage. Ich muß sagen, das ist fast das Infamste in der politischen Auseinandersetzung, in der wir stehen, daß humanitäre, edle, moralische Motive pervertiert werden zur politischen Auseinandersetzung und nur da angewendet werden, wo sie dem jeweiligen politischen Standpunkt nützen.</p>
				<p>Ja, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN001" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, MdB (SPD) und Bundesminister für Forschung und Technologie.</p></note></seg> ist ein klassisches Beispiel, aber man könnte auch noch Höhergestellte nennen und auf die würde das leider auch zutreffen. Aber ich möchte noch mal sagen: Die politische Seite der Sache ist natürlich nicht weniger bedrückend, meine Damen und Herren. Die Amerikaner haben einen Rückschlag in Indochina erlitten, der sie selbst tief trifft. Es ist dies zugleich – daran ist gar kein Zweifel möglich – ein Erfolg für die Sowjetunion, die ja mehr noch als China der Verbündete der Nordvietnamesen und der Vietkong ist, was Waffenlieferung anlangt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, der Verteidigungsminister, hat dazu einige gute, zutreffende Ausführungen in der »Frankfurter Allgemeinen Zeitung« gemacht. Allerdings muß man, glaub’ ich, hinzufügen, daß das, was er da über die sogenannte Koexistenz-Politik ausführt, im Grunde eine Ohrfeige für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN002" type="comment"><p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, MdB (SPD), SPD-Bundesvorsitzender und 1969–1974 Bundeskanzler.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN003" type="comment"><p>Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>, MdB (SPD), 1972–1974 Staatssekretär im <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> und Bevollmächtigter der Bundesrepublik Deutschland in Berlin.</p></note></seg> und alle diejenigen ist, die diese Politik hier jahrelang in unserm Lande zu verkaufen versuchten. Und die Jusos sind ja auch gleich über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> hergefallen und haben gesagt, er schade der Partei und was weiß ich alles!</p>
				<p>Im Nahen Osten ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissingers</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN004" type="comment"><p>Henry Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name>, US-Außenminister.</p></note></seg> Mission mit einem Fehlschlag geendet. Ich möchte hier nicht in allzu düsteren Prognosen mich ergehen. Ich glaube auch nicht, daß damit der Ausbruch eines militärischen Konflikts unmittelbar bevorsteht. Aber [daran], daß die Spannung größer geworden ist, die Gefahr eines militärischen Konflikts sich vergrößert hat, ist gar kein Zweifel, daß die Vereinigten Staaten von Amerika hier eine diplomatische Niederlage erlitten haben oder sagen wir, einen diplomatischen Fehlschlag erlitten haben und die Sowjetunion auch da an dieser Stelle Terrain gewonnen hat, schon allein […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN005" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: », daß«.</p></note></seg> die Tatsache, daß nunmehr das Nahost-Problem vor die Genfer Konferenz gezogen werden wird.</p>
				<p>Und Portugal, meine Damen und Herren, sieht schlecht, um nicht zu sagen sehr schlecht aus. Unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>, unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> und unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>, die da waren – ist einer von denen jetzt bei uns? Ah, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>! Sie können vielleicht nachher noch ein paar Worte hinzufügen. Unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> hat mir gestern gesagt, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN006" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »daß«.</p></note></seg> das, was er öffentlich im Fernsehen dazu gesagt hätte, wäre doch eher eine vorsichtige Umschreibung seiner – und Ihrer, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> – Eindrücke gewesen. Die Sache wäre in Wirklichkeit noch wesentlich schlechter. Von freien Wahlen am 24. oder 25. April kann man nicht sprechen. Es gibt gar keine Sicherheit dafür, daß selbst die Parteien, die zur Wahl zugelassen sind, ungehindert werden gewählt werden können. Ob es dann nicht zu Störungen, Terrorakten und dergleichen Dinge mehr kommt. Sie wissen, daß die Christlich-Demokratische Partei von der Teilnahme an der Wahl überhaupt ausgeschlossen worden ist mit der Begründung, sie sei an diesem letzten Putsch beteiligt gewesen. Auch hier sind die Kommunisten eindeutig im Vordringen, die Kommunistische Partei unter dem Vorsitz eines offenbar befähigten Führers ist die, wenn auch nicht zahlenmäßig, so doch politisch, stärkste Kraft. Sie verfügt über ungeheure Geldmittel. Die Schätzungen gehen, wie ich letzthin in einer amerikanischen Zeitung gelesen habe, auf 40 bis 100 Millionen Dollar pro Monat, die nach allen Anzeichen, die man hat, aus sowjetischen Quellen fließen. Also, hier ist schon ein ganz massiver Versuch im Gange, ein weiteres Land unter kommunistische Herrschaft zu bringen. Die Wirkungen dieser Ereignisse in den Vereinigten Staaten sind ebenfalls nicht zu unterschätzen. Es breitet sich das Gefühl von Enttäuschung und Frustration aus. Es kommt hinzu, daß in den Vereinigten Staaten ein Konflikt erneut ausgebrochen ist zwischen Kongreß und Präsident und Verwaltung. In den entscheidenden Fragen hat der Kongreß sich gegen die Wünsche, Forderungen, Vorschläge des Präsidenten gestellt. Ich würde dennoch davor warnen – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> hat es heute morgen gesagt, ich möchte es sehr nachdrücklich unterstützen –, in die Meinung zu verfallen, daß die Vereinigten Staaten abgeschrieben werden müßten oder könnten. Davon ist nach meiner festen Überzeugung keine Rede. Die Vitalität dieses Landes, seiner Bevölkerung ist immer noch weit größer als diejenige irgendeines europäischen Staates. Und die Bereitschaft, zu kämpfen, wenn es nötig ist, sollte, glaube ich, nicht unterschätzt werden. Aber das ändert nichts daran, daß dies eine sehr, sehr schwierige Phase für die Vereinigten Staaten ist.</p>
				<p>Die Folgerungen, die daraus zu ziehen sind, meine Damen und Herren, würde ich sagen, sind in dreifacher Richtung zu ziehen. 1. Wir von seiten der Bundesrepublik sollten alles tun, um die <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> zu stärken. Ich möchte mich daher positiv aussprechen zu dem Vorschlag, eine Gipfelkonferenz der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> in Brüssel im Mai zu veranstalten. Ob dabei sehr viel herauskommen wird, weiß ich nicht, aber die Tatsache, daß die Regierungschefs sich treffen, ist eine Demonstration der Geschlossenheit der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>, wenn es dabei – mit dieser Einschränkung, die möchte ich allerdings hinzufügen – auch zu Entscheidungen kommt, das muß man hoffen, das kann man nicht sicher vorhersehen.</p>
				<p>Die 2. Folgerung, die ich ziehen würde, wäre die, die europäische Einigung gerade in dieser Phase voranzutreiben. Ich glaube, das beste und sicherste Mittel, die Vereinigten Staaten an Europa zu binden, ist, Europa selbst zu stärken und alles zu tun, was möglich ist, um hier eine eigene politische, militärische Kraft in Europa, natürlich in Partnerschaft, im Bündnis mit den Vereinigten Staaten, zu erzeugen. Natürlich ist, wenn man den Blick in die europäische Landschaft schweifen läßt, die Lage ebenfalls alles andere als schön. England, wie das Plebiszit ausgeht, wagt kein Mensch vorherzusagen. Von Portugal haben wir gesprochen. Italien scheint sich immer noch so grade am Rande der Krise entlang zu bewegen, aber mehr kann man nicht sagen. Griechenland und die Türkei sind gegeneinander in offener Feindschaft in der Zypernfrage. Und viele andere Probleme mehr! Immerhin bleibt Frankreich, wie ich glaube, nach wie vor zusammen mit uns einer der stabilsten Faktoren in der europäischen Szene, und ich ziehe die 3. Folgerung, die ich ziehen würde, daß wir alles versuchen sollten, was in unsern Kräften steht – und damit meine ich uns, CDU/CSU jetzt –, um die Bindungen und Verbindungen zu Frankreich wieder zu stärken und aufzunehmen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich möchte den Vorschlag machen, daß wir in dieser Woche eine Debatte, wohl nur kurze Debatte nach meiner Vorstellung, über die internationale Situation im Bundestag führen. Ich meine, wir können nicht nach einer Osterpause zusammentreten im Bundestag und über noch so wichtige Gesetze beraten und so tun, als ob in der übrigen Welt alles in bester Ordnung wäre. Wir haben uns überlegt, wie das am besten geschehen könnte. Da könnte natürlich der Weg einer vereinbarten mehrstündigen Debatte gewählt werden. Dann liegt es allerdings nahe, anzunehmen, daß die Regierung die Initiative an sich reißt und mit einer Regierungserklärung die Debatte eröffnet, so daß dann also doch in dieser Debatte, die ja nicht durchweg kontrovers zu führen wäre – nach meiner Vorstellung –, die Regierung in der Vorhand wäre. Deswegen neigen wir dazu, nach Beratung mit einigen Kollegen, den Weg – Ich weiß nicht, kann man das jetzt sagen oder läßt man damit die Katze aus dem Sack heraus? –, ich denke, wir neigen dazu, den Weg der Aktuellen Stunde zu gehen. Wenn es dahin kommen sollte, dann würde ich Sie sehr herzlich bitten, das würde dann angekündigt werden, daß Sie wirklich möglichst vollständig, möglichst alle an dieser Debatte teilnehme. Soviel zur internationalen Lage.</p>
				<p>Was die innere Lage anlangt, so sind wir wohl alle oder die meisten von uns im pausenlosen Einsatz in den Wahlkämpfen in Schleswig-Holstein und Nordrhein-Westfalen. Aus Schleswig-Holstein kann ich persönlich – ich komme gerade daher –, abgesehen von diesem Zwischenfall von gestern abend, Erfreuliches berichten. Die Partei ist aktiv. Niemand kann sich vorstellen, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthiesenKlaus">Matthiesen</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN007" type="comment"><p>Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthiesenKlaus">Matthiesen</name>, MdL Schleswig-Holstein (SPD) und Fraktionsvorsitzender.</p></note></seg> der nächste Ministerpräsident von Schleswig-Holstein sein könnte. Das liegt eigentlich außerhalb dessen, was ein auch – ich will mal sagen – vorsichtiger Prognostiker ins Auge fassen würde. Aber die FDP wird hineinkommen. Daran zweifelt niemand. Und wie groß nun der Überschuß über 50% – 50% brauchen wir ja unter diesen Umständen – sein wird, da möchte ich mich auch lieber zurückhalten, zumal ich, [wie ich] immer wieder sage, ganz überwiegend von bäuerlichen Vorfahren abstamme, und die Bauern ja bekanntlich ihre Ernte nicht loben, bevor sie sie nicht in der Scheuer haben. Und der kluge Bauer lobt sie selbst dann nicht, wenn er sie in der Scheuer hat.</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p>Hier in Nordrhein-Westfalen – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN008" type="comment"><p>Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name>, MdL Nordrhein-Westfalen (CDU) und Fraktionsvorsitzender.</p></note></seg> war gestern im Präsidium in Kiel und gab ein sehr zuversichtliches Bild von der Aktivität der Partei –,</p>
				<p>(Starkes Lachen.)</p>
				<p>ja, bitte, ist doch schon viel wert. Die eigenen Anhänger zu mobilisieren ist die erste Voraussetzung für den Erfolg. Das habe ich nun alles auch erst in den letzten Jahren gelernt, aber das habe ich wenigstens gelernt. Und die Versammlungen wären hervorragend besucht, und insofern sieht die Sache günstig aus. Daß es da auch ein paar Schwierigkeiten gibt, das hat er nicht zu leugnen versucht. Das leugne ich nicht. Die Prognose, daß es ein Kopf-an-Kopf-Rennen ist, die stimmt, glaub’ ich, weiter. Aber ich glaube, man kann es verantworten, zu sagen, daß wir auch eine Gewinnchance in Nordrhein-Westfalen haben. Und ich appelliere an Sie und an uns alle, mit allen Kräften dazu beizutragen, daß diese Chance realisiert wird.</p>
				<p>Ich möchte zu dem Wahlkampf vielleicht noch ein weiteres Wort sagen. Die Fähigkeit der SPD zur Diffamierung des politischen Gegners, die übertrifft ja tatsächlich alles, was irgend jemand sonst in dieser Beziehung auf die Beine stellen kann. Es ist unvorstellbar erstens, wie sie die Wahrheit verdrehen, zweitens, wie sie dann aber diese so verdrehte Wahrheit den Leuten derartig einhämmern, daß noch jahrelang hinterher sich ungefähr jeder Mensch an das erinnert, was ihm damals vorgesetzt worden ist. Ich darf Sie erinnern, [daß] das, was unser Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN009" type="comment"><p>Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>, 1949–1972 MdB (CDU), 1963–1966 Bundesminister für Wirtschaft und 1966–1969 Bundesschatzminister.</p></note></seg> zur Rezession im Jahre – Wann war’s? – 1966 gesagt hat, in entstellter Form noch heute einem entgegengehalten wird, weil die Leute es fertiggebracht haben – das ist 9 Jahre her mittlerweile –, das so in die Gehirne und in das Gedächtnis einzuhämmern. Und so arbeiten sie jetzt wieder auf voller Linie und wir sind da irgendwie im Nachteil. Das mag die Folge einer gewissen Anständigkeit sein, die wir haben, daß man einfach es nicht fertigbringt, in dieser Form zu argumentieren, aber es ist objektiv ein Nachteil, denn diese Dinge setzen sich in den Gehirnen der Menschen fest und bilden so eine unterschwellige Stimmung, an die man auch mit Sachargumenten gar nicht herankommt.</p>
				<p>Ich bin nun also selbst, wie Sie gesehen haben, im »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« wieder mal angeschossen worden mit der Behauptung, ich hätte vor dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN010" type="comment"><p>Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name>, 1970–1974 Referent im <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> und DDR-Spion.</p></note></seg>-Ausschuß die Unwahrheit gesagt. Das ist eine unerhörte Diffamierung. Das möchte ich mit ganz klarer Deutlichkeit sagen. Ich verklage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN011" type="comment"><p>Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name>, MdB (SPD) und stellvertretender Fraktionsvorsitzender.</p></note></seg>. Ich habe ihn aufgefordert, das zurückzunehmen, und wenn er das nicht innerhalb von 3 Tagen tut, werde ich ihn verklagen. Es ist so gewesen, nur, damit Sie das wissen, daß ich auf die Frage, was mir über Waffengeschäfte des <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name> bekannt sei aus der Zeit meiner Beamtentätigkeit, im Untersuchungsausschuß zunächst eine etwas summarische Antwort gegeben habe, des Inhalts, ich hätte davon nie etwas gehört, aber in den nächsten 3 oder 4 Sätzen das dahingehend präzisiert habe, daß ich diese meine Erklärung auf die Zeit bezöge, in der ich die Dienstaufsicht über den <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name> hatte, daß ich nie etwas davon gehört hätte, daß der <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name> in dieser Zeit Waffengeschäfte getrieben hätte. Das ist eine Erklärung, die ich abgegeben hatte, zu der ich heute uneingeschränkt stehe und die auch objektiv allen Erkenntnissen, die ich habe – Was weiß man schon über den <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name>, meine Damen und Herren! –, nach allen Erkenntnissen, die ich habe, auch objektiv richtig ist. Das war ja der Sinn der neuen, der Einsetzung des neuen Präsidenten – alles Dinge, die ich in die Wege geleitet habe –, daß hier eine völlig klare Grundlage geschaffen wurde. Aber, es nützt alles nichts. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name> behauptet es, der »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« sagt es auch, andere greifen das auch auf. Ich werde mich also hier eine ganze Weile damit leider herumschlagen müssen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, eine letzte Bemerkung zur innenpolitischen Lage! Es ist von mehreren Kollegen in den Besprechungen der letzten Tage hingewiesen worden auf den unerhörten Terror, den die <name type="Organisation" ref="#KPD">KPD</name>/ML in den Wahlkämpfen entfaltet. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, ich darf das besonders an Ihre Adresse sagen – ja, die <name type="Organisation" ref="#KPD">KPD</name>, nicht wahr, die <name type="Organisation" ref="#KPD">KPD</name> entfaltet. Das [ist]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN012" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »geht«.</p></note></seg> bis zu tätlichen Angriffen herunterreichend, Plakaten, riesigen, Störaktionen während der Versammlungen und dergleichen Dinge mehr. Das nimmt Formen an, die man auf die Dauer nicht wird tolerieren können. Aber ich habe in all diesen Gesprächen, an denen ich teilgenommen habe, dringend davor gewarnt, eine Verbotsaktion nur gegen die <name type="Organisation" ref="#DKP">DKP</name> zu richten – Oh, Verzeihung! –, nur gegen die <name type="Organisation" ref="#KPD">KPD</name> zu richten, denn das würde zur Folge haben, daß man der <name type="Organisation" ref="#DKP">DKP</name> gewissermaßen noch den Stempel der Legitimität aufdrückt, und das darf nicht geschehen. Also, wenn wir rangehen, müssen wir an beide Parteien rangehen. Auf keinen Fall können wir hier diese Selektion vornehmen, die uns die andere Seite zu suggerieren versucht. Ich spüre das ganz deutlich aus manchen Erklärungen, die ich in letzter Zeit gehört habe.</p>
				<p>Ja, meine Damen und Herren, ich möchte dann ganz gerne meinen allgemeinen Bericht zur Lage damit beenden. Ich denke, wir kommen nachher im Laufe der Diskussion an eine Reihe ganz wichtiger weiterer Punkte, aber dem möchte ich nicht vorgreifen. Wird das Wort gewünscht zu diesem allgemeinen Überblick, den ich gegeben habe? – Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name>!</p>
				<p>(Dann kann ich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> ja gleich das Wort geben. Sagen Sie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> Bescheid. Ich gebe ihm gleich das Wort.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name> (Duisburg): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Sie haben in Ihrem Bericht nichts zu der Entwicklung der Arbeitslosenzahlen im März gesagt. Bereits vor einigen Tagen sind ja vorläufige Zahlen in die Welt gesetzt worden. Heute werden die offiziellen Zahlen sicher noch förmlich bekannt werden. Wie ich gehört habe, ist es inzwischen geschehen, und ich bin der Meinung und ich gebe hier auch die Auffassung des Arbeitskreises wieder, daß Sie, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, oder einer unserer mehreren prominenten wirtschaftspolitischen Sprecher, hierzu unbedingt heute etwas sagen sollten, weil in der Öffentlichkeit fälschlicherweise der Eindruck erweckt wird, es handelte sich hier um die große Tendenzwende, und ich will wenigstens zwei Argumente hier beitragen, die man in diesem Zusammenhang nennen kann.</p>
				<p>Das eine ist, wenn man einmal vergleicht die März- und die Februarzahlen seit 1966, März gegenüber Februar, dann kann man sagen, auf der Basis der bisher vorläufigen Zahlen ist der Rückgang etwa 7% in diesem Jahr gewesen. Und im vergangenen Jahr, einem Jahr, wo noch die Wirtschaft sehr stark florierte, von etwa 9%. Wenn ich die Zahlen von ’67, also der stärksten letzten Rezession, dagegenstelle, lagen die Rückgänge bei mehr als dem Doppelten wie in diesem Jahr, und 1966 sage und schreibe bei 40%. Und, wenn Sie die folgenden Jahre vergleichen, lagen die Rückgänge zwischen 20 und 40%, gemessen an den 7, die ich eben für die gegenwärtige Situation genannt habe. Daraus ist ein Indiz zu nehmen, daß es nicht gelungen ist, mit Hilfe der saisonalen Belebung die strukturelle Arbeitslosigkeit auch nur nennenswert zu überlagern. Und daß das auch beweisfähig ist, das will ich noch an einem zweiten Argument deutlich machen.</p>
				<p>Wenn man sich mal der Methode des Bundeswirtschaftsministers in den beiden letzten Debatten bedient, als er noch versuchte, die Millionenzahl unter Hinweis auf saisonale Berichtigungen auf 700[000] für Januar und 800[000] für Februar herunterzudividieren, hab’ ich diese gleiche Methode für März angewandt, und da sieht die Entwicklung der saisonal bereinigten Arbeitslosenziffern wie folgt aus. 750[000] für Januar, 860[000] für Februar und über 900000 für März. Und darauf möchte ich Ihre Aufmerksamkeit ganz besonders lenken, eine weitere Steigerung der Arbeitslosenziffern saisonal bereinigt im März. Und ich bin der Meinung, daß das in der Öffentlichkeit auch deutlich zum Ausdruck gebracht werden sollte. Unabhängig davon, daß es sicher morgen das Präsidium NRW wohl tun wird, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> – das hoffe ich –, möchte ich doch sehr anregen, daß es von der Fraktionsspitze heute noch geschieht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke sehr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name>! Vielleicht darf ich die Zahlen noch mal Ihnen bekanntgeben. Sie betragen, die Arbeitslosenzahl für März liegt bei 1114000, das sind 4,9%, und die Zahl der Kurzarbeiter betrug Ende März immer noch 813000. Das sind also immer noch sehr, sehr große Zahlen, wie Sie mit Recht hervorgehoben haben. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> und Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> haben – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name> –, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> und Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> haben sich geäußert schon heute. Aber es wäre wohl sehr gut, wenn die Argumente, die eben von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name> vorgetragen wurden, noch in eine weitere Verlautbarung, die wir herausgeben würden, eingearbeitet würden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> hatte sich, glaub’ ich, gemeldet. Bitte schön! Ja, wir müssen diesen einen Punkt klären, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir haben sowohl im Vorstand als auch im Arbeitskreis über die Frage der Einsetzung eines weiteren Untersuchungsausschusses beraten, nachdem es ja darüber einige Erörterungen in der Öffentlichkeit gegeben hatte. Hier gibt es einige Hinweise über Aussagen und neue Verdachtsmomente in der Presse. Das Ergebnis ist, daß das, was vorliegt, im Augenblick nicht ausreicht, um einen Untersuchungsausschuß einzusetzen. Wir empfehlen deshalb, keinen Untersuchungsausschuß einzusetzen, sondern abzuwarten, ob sich die einzelnen Verdachtsmomente vertiefen, erhärten, ob Zusätzliches hinzukommt. Das muß dann aber jeweils von Fall zu Fall geprüft werden. Ich glaube, daß wir es dabei auch im Augenblick bewenden lassen sollten. Das, was vorliegt, reicht auf gar keinen Fall aus, einen Untersuchungsausschuß zu beantragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, ich danke sehr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>. Ich bitte Sie – wir waren uns darüber einig, daß Sie […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN013" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p></note></seg> diesen beiden Komplexen, um die es sich handelt, von sich aus nachgehen und feststellen, was daran wirklich ist, und vor allen Dingen, was beweisbar ist. Was nützen die besten Fakten, wenn sie nicht bewiesen werden können. Das ist ’ne alte Erfahrung.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte doch noch mal zu dem Teil Ihrer Ausführungen Stellung nehmen, der sich mit den Vorgängen in Südvietnam beschäftigt hat. Ich glaube, in den letzten Tagen ist in der Tat kein Ereignis so mit Erschütterung von der breiten Masse der Bevölkerung aufgenommen worden, wie die fürchterlichen Geschehnisse, die durch den Ausbruch des Einmarsches der verschiedenen Kräfte aus Nordvietnam nach dem Süden ausgelöst wurden. Und Sie haben mit Recht darauf verwiesen, daß es eigentlich mit Verwunderung bemerkt werden muß, daß hierzulande recht wenige Reaktionen darauf zu vermerken sind. Gestern wurde im Fernsehen bekanntgegeben, daß irgendwo im Süden Deutschlands 14 vietnamesische Studenten protestiert hätten unter großem Zuspruch der Bevölkerung. Und ich habe weder von der Jungen noch von der alten Union einen ähnlichen Protest bemerkt. Und ich weiß nicht, was Sie vorhaben mit der Diskussion im Plenum des Bundestages. Und ich glaube doch, daß wir heute auch hier als Fraktion und daneben auch die Spitzen der CDU und CSU aufgerufen wären, das zu tun, was die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> bisher nicht getan hat, nämlich eine Verurteilung der brutalen Verletzung des Pariser Waffenstillstandes vom Jahre 1973 zur Kenntnis auszusprechen und in dem Zusammenhang eben festzustellen, daß damit ja auch das so viel berufene Prinzip des Gewaltverzichtes erneut zu einer Farce gemacht wurde von den kommunistischen Kräften, genauso wie im Jahre 1968 in der Tschechoslowakei.</p>
				<p>Ich glaube, diese Verurteilung können wir heute von hier aus aussprechen und nicht wieder nur schweigen, denn ich meine, die SPD wird sich dazu nicht herbeilassen aus bestimmten Gründen. Und zum zweiten würde ich von uns aus der Bevölkerung dafür danken, daß sie, wie man hört, in einem unerhörten Ausmaß gespendet hat und den Aufrufen zur Spendung für Hilfsleistungen gefolgt ist. Und zum dritten würde ich die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> auffordern, alles zu tun, was den Flüchtlingen und den politisch Verfolgten wirklich rasche Hilfe bringt – und nicht nur in dem Sinne, daß wir uns für einige Babys interessieren, sondern daß wir uns darauf gefaßt machen, daß […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN014" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p></note></seg> u.U. Zehntausende politische Flüchtlinge das Land verlassen. Das alles unter dem Hintergrund dessen, was wir als Deutsche 1945/’46 selbst erlebt haben. Ich glaube, jedem von uns sind die Parallelen zu dieser Zeit ganz deutlich geworden, und weder die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> noch auch wir haben diesen Parallelen in öffentlichen Stellungnahmen meiner Meinung nach genügend Ausdruck gegeben. Daher sollten wir es jetzt tun und nicht erst auf andere Instanzen warten.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>! Ich mach’ mir das gerne zu eigen, was Sie gesagt haben über die Verletzung des Pariser Vertrages, auch den Dank an die deutsche Bevölkerung und die Forderung nach rascher Hilfe. Das sind sicherlich sehr gute Hinweise, die Sie gegeben haben. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmoeleHansWerner_1972-12-13">Schmöle</name>, gleich dazu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmoeleHansWerner_1972-12-13">Schmöle</name>: Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es stimmt nicht, daß […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN015" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p></note></seg> bisher keine Aktion der Jungen Union erfolgt ist. Ich kann Ihnen sagen, daß die Junge Union Westfalen-Lippe in der vergangenen Woche zu einer Aktion »Junge Union bittet um Hilfe für Vietnam« aufgefordert hat. Das läuft auch groß in dieser Woche in den Städten und Kreisen von Westfalen. Wir haben aufgefordert, insgesamt drei Aktionen durchzuführen, und zwar konkret: direkte Spendenaktion. In diesem Zusammenhang möchte ich darauf aufmerksam machen, daß es so groß mit der Spendenbereitschaft bis vergangene Woche jedenfalls nicht war. Bis zum Donnerstag vergangener Woche haben auf den Konten des Deutschen Roten Kreuzes insgesamt 49 000 Mark gelegen, und das Deutsche Rote Kreuz hat ausdrücklich bedauert, daß es nicht ausreichend Geld zur Verfügung habe für konkrete Hilfsmaßnahmen.</p>
				<p>Wir haben zweitens aufgefordert: Übernahme von Patenschaften für Vietnamkinder, und zwar nicht dergestalt, daß die rüberkommen sollen, sondern […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN016" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »daß«.</p></note></seg> monatliche Geldbeträge für Kinder, die dort unten bleiben, zu übernehmen. Und schließlich sind auch unsere eigenen Parteien und Fraktionen aufgefordert, etwas zu machen. Am Samstag dieser Woche werden wir eine Großdemonstration im Ruhrgebiet veranstalten. Ich bin ganz sicher, daß wir aus unserem Verband der Jungen Union etwa 10 000 Leute dort haben werden, um auf die Probleme noch mal hinzuweisen.</p>
				<p>Ich habe selbst die Jungsozialisten und Jungdemokraten, die Vorsitzenden in Nordrhein-Westfalen aufgefordert, mit uns gemeinsam diese Aktion zu machen und hab’ gesagt, wir seien bereit, das unter RpJ-Flagge laufenzulassen, wenn sie auch bereit seien, die Aggressionen der Kommunisten in Südvietnam zu verurteilen. Die Antwort haben Sie selbst von den Jungsozialisten und Jungdemokraten gelesen. Wir werden das am Wochenende auch entsprechend sagen. Der Bundesverband der Jungen Union wird sich unserer Aktion anschließen. Dafür gehen heute entsprechende Erklärungen heraus. Ich kann Ihnen also sagen, wir haben schon etwas getan.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmoeleHansWerner_1972-12-13">Schmöle</name>. Danke schön sowohl für die Mitteilung wie für das, was Sie unternommen haben. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeffermannGerhardO_1972-12-13">Pfeffermann</name> dazu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeffermannGerhardO_1972-12-13">Pfeffermann</name>: Herr Vorsitzender! Ich wollte gern drei Dinge in diesem Zusammenhang ansprechen. 1. Die Fraktion hatte ja die Freundlichkeit, meinen Brief an den Herrn Bundeskanzler zu veröffentlichen, in dem ich ihn bat, einen <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Fonds mit zu veranlassen. Ich hab’ in der Zwischenzeit Nachricht bekommen von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN017" type="comment"><p>Marie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name>, MdB (SPD) und Parlamentarische Staatssekretärin beim Bundeskanzler.</p></note></seg>, der Staatssekretärin. Daß das ein bissel ’ne Stilfrage ist, von wem da geantwortet wird, mag am Rande bemerkt sein, aber sie schreibt mir also, daß [Details]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN018" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die Teil«.</p></note></seg> eines solchen Fonds am 4. April in Dublin besprochen worden sein soll[en]. Der Brief stammt vom 3. und hieß also dann, morgen soll’s besprochen werden. In der Zwischenzeit müßte es besprochen sein. Ich habe keine – ich weiß nicht, was nun dabei herausgekommen ist. [Ich]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN019" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Ist«.</p></note></seg> würde doch bitten, daß da in geeigneter Weise nachgefragt wird, in welcher Form das geschehen soll.</p>
				<p>Ein Zweites. In der Tat muß ich bestätigen, daß offensichtlich die Eingänge an Spenden nicht in so großer Form sind, wie man das durch die Veröffentlichungen erwarten darf. Wenn der Caritas-Verband in der vergangenen Woche in einer Presseerklärung bekundet, die zweite halbe Million sei zur Verfügung gestellt worden, dann gibt das immerhin zu erkennen, in welchen Größenordnungen das da eingegangen ist. Wenn man’s in Verhältnis setzt zu anderen Aktionen ähnlicher Art, sollte man erkennen, daß die Größenordnungen nicht überwältigend sind, und von daher wäre ein solcher Aufruf von unserer Seite aus sicherlich zu unterstützen.</p>
				<p>In diesem Zusammenhang darf ich auf zwei andere Dinge aufmerksam machen. 1. Die Vietnamesen, die am vergangenen Samstag in Stuttgart einen Stand hatten, in dem sie die Bevölkerung aufriefen zur Unterstützung, wollen das gleiche am kommenden Samstag hier in Bonn tun. Ich weiß, daß seitens des RCDS hier eine Unterstützung läuft, aber daß die finanziellen Möglichkeiten zur Unterstützung dieser Aktion sehr begrenzt sind. Ich würde der Fraktionsführung doch empfehlen, doch zu überlegen, inwieweit seitens der Fraktion nicht hier auch eine materielle Unterstützung für solche Aktionen geboten werden kann. Dies steht sicherlich in überhaupt keinem Verhältnis zum Anliegen, das dahintersteht, und sollte eigentlich für uns tragbar sein.</p>
				<p>Dies zum einen, und ich frage mich auch und möchte damit die Frage an Sie weitergeben, ob es nicht gut wäre, in geeigneten deutschen Tageszeitungen, zumindest den großen überregionalen, eventuell in einer Annonce mit Ihrer Unterschrift, Herr Vorsitzender, auf die Zusammenhänge und auf die Gleichartigkeit der Vorgänge von 1945 und 1975 aufmerksam zu machen, auf das Flüchtlingselend, das von daher bekannt ist und eventuell in Annoncenform die Bevölkerung zu bitten, sich weiterhin an dieser Spendenform zu beteiligen? Hier würden wir zeigen, daß wir nicht nur verbal was tun, sondern, indem wir durch Annoncen werben, uns auch von der Sache her hinter diese Aktion stellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen sehr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeffermannGerhardO_1972-12-13">Pfeffermann</name>! Was die materielle Unterstützung durch die Fraktion anlangt, wollen Sie sich an den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> wenden. Ich kann im Moment nicht übersehen, ob wir dazu Möglichkeiten haben. Wenn ja, sollen die gerne dazu in Anspruch genommen werden. Und diese Frage der Annoncen, das werde ich prüfen. Das finde ich einen wertvollen Hinweis, daß man sich mal in einer Frage zu Wort meldet, die nicht unbedingt parteipolitisch kontrovers ist, aber die doch vielleicht den Vorstellungen, dem Anliegen, den Empfindungen sehr vieler Menschen in unserm Lande entspricht. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> (Göttingen): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich habe es sehr begrüßt, in Ihrem Bericht heute einige grundsätzliche Bemerkungen zu dieser internationalen Situation zu hören, zumal ich von draußen eigentlich den Eindruck mitgebracht habe, daß man von uns in den letzten Tagen dazu deutliche Äußerungen vermißt hat. Ich habe den Eindruck, daß uns Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> mit den Äußerungen, denen wir ja nur zustimmen können, die aber eben leider nicht von uns gekommen sind, zuerst den Rang abgelaufen hat.</p>
				<p>Ich habe mich aber eigentlich zu Wort gemeldet nur, um gewisse Zweifel daran zu äußern, ob die von Ihnen in Vorschlag gebrachte Form einer Aktuellen Stunde eigentlich das angemessene Mittel ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>, darf ich Sie unterbrechen? Das scheint schon überholt zu sein, was ich gesagt habe. Wie ich eben höre, will <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN020" type="comment"><p>Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, MdB (FDP), Bundesminister des Auswärtigen und Vizekanzler sowie FDP-Bundesvorsitzender.</p></note></seg> eine Erklärung abgeben und berichten über eine Beratung im Kabinett zu diesen Fragen, und dann wird sich daran eine Diskussion anschließen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> (Göttingen): Dann hat sich das erledigt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>: Herr Vorsitzender, ich wollte ganz gerne eben auf das eingehen, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name> gesagt hat, nur bin ich nicht dazu gekommen, weil dann die Frage Vietnam dazwischen kam. Ich würde bei der Diskussion über die Arbeitslosigkeit in jedem Fall – und zwar haben wir das in den Wahlveranstaltungen erlebt, wie interessiert die Leute zuhörten und wie erstaunt man darüber war – darauf hinweisen, daß wir neben Arbeitslosenzahlen von über 1,1 Mio. ja noch über 200000 Umschüler haben, die also arbeitslos wären, wenn dieses Arbeitsförderungsgesetz nicht bestünde und, wenn sie heute in die Wirtschaft entlassen würden, keine Beschäftigung finden könnten, so daß im Grunde genommen ja die Arbeitslosenquote noch höher ist als 1,1 Mio. Und ich meine, es ist wichtig, wenn Sie das bei Ihrer Pressekonferenz oder, wenn das unser leitender Wirtschaftssprecher bei irgendeiner Konferenz, wie immer sie auch sein mag, einmal klar und eindeutig sagen würden. Ich habe den Eindruck aus den Wahlveranstaltungen in Nordrhein-Westfalen, daß man sehr aufhorchte, als dieses Problem einmal besprochen wurde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> – Entschuldigung! Zur Geschäftsordnung, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">[von] Fircks</name>, bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>: Ich habe den Eindruck, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> noch keine Antwort erteilt bekommen hat, weder vom Vorsitzenden noch aus der Fraktion eine Antwort bekommen hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Doch, ich habe den Antrag aufgegriffen und habe gesagt, ich will das gern verwerten. Es kommt doch darauf an, daß wir im Anschluß an die Fraktion eine Erklärung, einen Bericht über den Verlauf der Fraktionssitzung herausgeben, und da greifen wir das auf, was der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> angeregt hat. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>, bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>: Herr Vorsitzender, meine Kollegen! Ich greife die Aufforderung des Vorsitzenden auf, ein paar Worte zur Reise einer Parteidelegation der CDU und der CSU nach Portugal zu sagen. Die Delegation, die aus den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">[von] Hassel</name>, Leisler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> für die CDU und aus mir für die CSU bestand, hat in Portugal Gespräche mit unsern Schwesterparteien, der zu den Wahlen nicht zugelassenen Christlich-Demokratischen Partei und der zweiten christlich-demokratischen Partei CDS geführt, darüber hinaus aber auch mit Vertretern der Sozialistischen Partei und mit dem Außenminister des Landes.</p>
				<p>Eine Vorbemerkung vorweg: Daß das Pendel in Portugal im Augenblick links schwenkt, ist eine Selbstverständlichkeit nach einer Entwicklung von 50 Jahren unter dem Regime <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SalazarAntóniodeOliveira">Salazar</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN021" type="comment"><p>António de Oliveira <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SalazarAntóniodeOliveira">Salazar</name>, 1932–1968 Ministerpräsident der Republik Portugal.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CaetanoMarcelloJosédasNevesAlves">Caetano</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN022" type="comment"><p>Marcello José das Neves Alves <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CaetanoMarcelloJosédasNevesAlves">Caetano</name>, 1968–1974 Ministerpräsident der Republik Portugal.</p></note></seg>, die das Land zurückgelassen hat als das ärmste Land Europas – das Pro-Kopf-Einkommen der Bevölkerung beträgt ⅙ [des Pro-Kopf-Einkommens] der deutschen Bevölkerung. Als das Land mit der höchsten Säuglingssterblichkeit Europas und als das Land mit der unvorstellbar hohen Analphabeten-Quote von 35 bis 40%. Selbst die konservativen Schätzungen sprechen also von mehr als einem Drittel der Bevölkerung, die nach 50 Jahren dieses Regimes Analphabeten sind.</p>
				<p>Zweitens, das Land treibt auf eine wirtschaftliche Krise zu. Es hat traditionell eine defizitäre Handelsbilanz. Der Ausgleich erfolgte durch die Zahlung der Auslandsportugiesen und durch den Tourismus. Beide Ausgleichsquellen sind im letzten Jahr abgefallen und gleichzeitig haben die Arbeitsdisziplin und die Produktivität im Lande selbst schwere Rückschläge erlitten. Die Währungsreserven in Höhe von 4 Mrd. DM reichen etwa noch für ein halbes Jahr, dann rechnet man übereinstimmend in der Zeit zwischen einem halben Jahr und einem dreiviertel Jahr mit dem wirtschaftlichen Zusammenbruch des Landes. Die Inflation hat bereits ein Tempo von 40% erreicht. Drittens – und jetzt wähle ich einmal die Worte, die ein Regierungsmitglied der Sozialistischen Partei uns gegenüber gebraucht hat: Im Lande gibt es keine Autorität. Die Regierung hat keine Autorität, der Revolutionsrat hat keine Autorität, die Polizei hat keine Autorität, das Militär hat keine Autorität. Das war das, was uns übereinstimmend von allen andern Gesprächsteilnehmern schon gesagt worden war, aber sein Gewicht erhielt es dadurch, daß es ein Regierungsmitglied uns gegenüber so formulierte. Und die Kommunistische Partei Portugals ist in diesem autoritätslosen Zustand die einzige Organisation, die straff organisiert, von einer geradezu brisanten Schlagkraft ist und die den Gewerkschaftsbund »Intersindical« fest in der Hand hat – ein Gewerkschaftsbund, der seinerseits im Augenblick antiautoritär auftritt, destruktiv, aber der dem Kommando der Kommunistischen Partei gehorcht. Und aus diesem Zusammentreffen des Fehlens jeglicher Autorität mit der bevorstehenden Wirtschaftskrise und der intakten, schlagkräftigen Kommunistischen Partei resultieren die Gefahren, die der Vorsitzende angesprochen hat.</p>
				<p>Im Augenblick ist es bereits so, daß die Kommunisten mit Gewalt entgegenstehende Versammlungen sprengen, Vertreter anderer politischer Richtungen zusammenschlagen, krankenhausreif schlagen, daß ihre Stoßtrupps die Zentralen der christlich-demokratischen Parteien verwüstet haben, daß laufend Betriebsbesetzungen stattfinden, ohne daß irgendwelche Ordnungskräfte dagegen einschreiten, und daß in zunehmendem Maße die Verhaftungswelle läuft – eine völlig ohne gerichtliche Kontrolle durchgeführte Verhaftungswelle. Die Leute werden auch wieder entlassen, aber sie sitzen bis zu 3 Monate in den Gefängnissen, ohne auch nur vernommen worden zu sein in verschiedenen Fällen, die uns zu Gehör gekommen sind. Die Zahl der politischen Gefangenen wird derzeit mit etwa 2- bis 3000 in Portugal angegeben gegenüber etwa 130 unter dem Regime <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CaetanoMarcelloJosédasNevesAlves">Caetano</name>.</p>
				<p>Ein Gesprächspartner der Christlich-Demokratischen Partei, derjenigen, die zu den Wahlen zugelassen ist, charakterisierte die Methode, mit der im Augenblick versucht wird, von den Linksextremen Politik zu machen, als eine Kombination von Diffamierung, Einschüchterung, Aggression und Säuberung. Damit werden die Leute bereits sehr eingeschüchtert, daß z.T. Abberufungen erfolgen, z.T. auch aus den Betrieben Aussperrungen erfolgen von mißliebigen Personen, und klargemacht wird, es sei mit einer weitergehenden Säuberung zu rechnen.</p>
				<p>Dennoch, dennoch, Herr Vorsitzender und meine Kollegen, ist die Bataille in Portugal nicht für die Demokratie verloren. Sie steht, wie Leisler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> es zu Recht formuliert hat, auf des Messers Schneide. Aber, wenn die Wahlen am 25. April frei abgehalten werden, halbwegs frei – nach dem, was ich einleitend gesagt habe, und das ist zwar in keiner Weise gewährleistet, das ist aber auch nicht völlig ausgeschlossen –, dann wird damit gerechnet, daß 80% der Bevölkerung sich für die 4 demokratischen Parteien aussprechen und nur etwa 20% für die 8 kommunistischen Parteien, [wovon]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN023" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »davon«.</p></note></seg> 4 die Linie der KP mitbefolgen, also die KP selbst, und 3 Tarn- oder Anhängerorganisationen. In Rundfunk wie im Fernsehen kommen die demokratischen Parteien im Zuge der ihnen in der Wahlkampf-Kampagne […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN024" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »ihnen«.</p></note></seg> eingeräumten Sendezeiten paritätisch voll und ungehindert zu Wort, und der erste Auftritt der Christlich-Demokratischen Partei vom Donnerstag abend hat zu einer Lawine – der zugelassenen Christlich-Demokratischen Partei. Nein, die heißt CDS, die heißt, und das ist bezeichnend, die heißt Sozialdemokratisches Zentrum. In Portugal, meine Damen und Herren, trägt man heute links. Und die Volksdemokratische Partei, die in Wirklichkeit auf dem Boden des Godesberger Programmes stehend sich selbst bezeichnet und wahrscheinlich unserer Sozialdemokratie am nächsten kommt, nennt sich eben Volksdemokratische Partei, während die von unserer Sozialdemokratie in der Internationale anerkannte Partei des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SoaresMário">Soares</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN025" type="comment"><p>Mário <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SoaresMário">Soares</name>, Generalsekretär der Sozialistischen Partei Portugals und Minister ohne Geschäftsbereich.</p></note></seg> sich »Sozialistische Partei« nennt. Und von dieser Namensverwirrung darf man sich nicht allzusehr irre machen lassen. Jedenfalls hat der Auftritt unserer zugelassenen christlich-demokratischen Organisation zu einer spontanen Solidarisierungswelle, die sich in Schreiben, Telefonanrufen aus dem ganzen Land geäußert hat, geführt. Und die Wahlaussichten können durchaus als gut bezeichnet werden, wenn nicht entweder vor dem 25. ein Vorwand gesucht wird, um die ganze Affäre, die für die Kommunistische Partei peinlich verlaufen wird, abzublasen – und die Militärs sind, nicht so sehr weil sie Kommunisten sind, aber weil sie ihren eigenen Laden nicht mehr in der Hand haben, von dieser Kommunistischen Partei eben doch in einem zunehmenden Maße abhängig –, oder wenn nicht es zu Gewalteinwirkungen kommt, die man etwa in der Form befürchtet, daß die Kommunisten früh um 8 – die sind sehr scharf und diszipliniert organisiert – geschlossen in die Wahllokale marschieren, dort ihre Stimmen abgeben und ab 9 Uhr den Laden dichtmachen, und nach den bisherigen Erfahrungen muß damit gerechnet werden, daß das Militär in einem solchen Fall nicht eingreifen würde.</p>
				<p>Ich möchte die Schlußfolgerung ziehen, Herr Vorsitzender. Was können wir tun für unsere Freunde und für die Vertreter der Demokratie in Portugal? Erstens, wir müssen sie moralisch unterstützen. Das ist keineswegs etwa mit Null anzusetzen. An dem Tag, wo wir eintrafen, wurden unsere Freunde der zur Wahl nicht zugelassenen Partei nach sechsmonatigem vergeblichen Bemühen vom Staatspräsidenten empfangen und es wurden ihnen Aussichten gemacht, daß sie zu den Parlamentswahlen im Herbst wieder zugelassen würden. Dies war kein Zufall. Zweitens, wir müssen ihnen finanziell und organisatorisch helfen. Sie haben die Zahlen genannt für die KP. Wir können damit nicht wetteifern, aber wir müssen wohl mehr tun, als bisher getan worden ist. Drittens, wir werden uns morgen einlassen müssen, wie wir von Staats wegen wirtschaftlich uns in Portugal engagieren wollen und engagieren können. Wir können dort nicht mit unangebrachten Großzügigkeiten auftreten, solange die Zukunft dieses Landes ungeklärt ist. Wir müssen aber – das ist meine persönliche Überzeugung und das ist die Bitte, die uns unsere christlich-demokratischen Freunde mitgegeben haben – symbolwirksam, öffentlichkeitswirksam zu erkennen geben, daß nicht nur die Kommunisten, sondern daß auch die christlichen Demokraten und die übrigen Demokraten Freunde unter den Ihnen nahestehenden Regierungen haben. Wir müssen, falls es zu militärischen Schritten kommt, die nicht auszuschließen sind, darauf Rücksicht nehmen, daß der nationale Zwist zwischen Portugal und Spanien, jede Intervention von spanischem Boden aus, zur Verankerung des Kommunismus in Portugal auf 50 Jahre führen würde. Und, Herr Vorsitzender, abschließend möchte ich eines sagen. Bis jetzt wird zwar mit Interesse hier bei uns über Portugal die Entwicklung zur Kenntnis genommen und verfolgt, aber ich glaube, wir müssen uns stärker bewußt sein, daß der Solidarität, die die Kommunisten mit ihren portugiesischen Genossen aufbringen, auch eine aktive Verbundenheit der demokratischen Kräfte mit den demokratischen Kräften in Portugal entsprechen muß und daß, was hier geschieht, morgen in Italien, Frankreich und Spanien geschehen kann, daß hier nicht »irgendwo hinten in der Türkei die Völker aufeinanderschlagen«, sondern vor unserer Haustür das geprobt wird, was uns morgen mit andern Nachbarn unmittelbar ins Haus stehen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>, für Ihren Bericht und auch für Ihren Appell, den ich voll unterstützen möchte. Die Erfahrung lehrt, daß, wenn die Kommunisten so kurz davor sind, die Macht zu ergreifen, sie selten wieder den Rückzug angetreten haben von einer solchen Position. Aber wir wollen das Beste hoffen im Hinblick auf die Wahlen, von denen Sie gesprochen haben. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich wollte eigentlich zu einem andern Punkt sprechen, aber gestatten Sie mir zu dem Bericht von dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> nur eine Bemerkung. Ich habe gelesen in der Zeitung, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> erwägt, dem Lande Portugal einen größeren Kredit zu geben. Ich muß sagen, es fällt mir schwer, Gedankengänge nachzuvollziehen, Ländern Kredit zu geben, wo die Partei unserer politischen Freunde an der Teilnahme an Wahlen selektiv zugelassen, d.h. selektiv abgelehnt wird. Ich muß sagen, ich finde, das ist ein Punkt, über den wir noch mal nachdenken sollten. Ist das Geld des deutschen Steuerzahlers dafür da, ein Regime zu unterstützen, was schon jetzt der christlichen Demokratie die politische Betätigungsmöglichkeit verwehrt?</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Aber das war eigentlich nicht der Grund meiner Wortmeldung, Herr Vorsitzender, aber der Grund meiner Wortmeldung war eigentlich Vietnam. Ich habe mich in den vergangenen Wochen, Herr Vorsitzender, nicht nur darüber gewundert, daß manche geschwiegen haben, die vorher geredet haben oder demonstriert haben. Ich habe mich auch darüber gewundert, daß einige geredet haben, die besser nicht geredet hätten. Daß ich damit nicht den Bundesverteidigungsminister meine, das brauch’ ich hier, glaub’ ich, nicht dazulegen. Aber der erste, der sich, glaub’ ich, geäußert hat zu dem Komplex, war der Vorsitzende der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands, der aus Amerika zurückkommend sagte, nunmehr sei der Augenblick gekommen, Solidarität mit Amerika zu zeigen. Ich muß sagen, die erste Bemerkung dazu wäre ja wohl, daß hier nach wie vor der Schwanz mit dem Dackel wackelt und nicht umgekehrt. Und zweitens kann ich mich noch sehr gut entsinnen, als vor zwei Jahren, kurz nach dem Abschluß des Pariser Vietnam-Abkommens, ein Parteitag der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands in Hannover stattgefunden hat, und da gab es eine ganze Reihe von Anträgen zu Vietnam, deren Sprache man noch einmal nachlesen muß, um zu wissen, wen Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> meint, wenn er hier davon spricht, daß dieser Friedensvertrag damals die zwangsläufige Folge einer Forderung und einer jahrelangen Kampagne war, und von wem er spricht, wenn von Verbrechern im Zusammenhang mit denjenigen die Rede war, die die Flut des Kommunismus in Südvietnam aufzuhalten versuchten.</p>
				<p>Ich habe es sehr bedauert, Herr Vorsitzender, daß der Vorsitzende der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands, der damals den südvietnamesischen Staatspräsidenten zu empfangen hatte und der sich da ausweislich des Parteiprotokolls geäußert hat in diesem Zusammenhang, »Es gibt Gäste , die sieht man lieber gehen als kommen,« und er hat damals einen Bericht gegeben über ein Gespräch zwischen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN026" type="comment"><p>Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>, 1969–1974 Bundespräsident der Bundesrepublik Deutschland.</p></note></seg> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NguyenVanThieu">Thiệu</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN027" type="comment"><p>Nguyễn Văn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NguyenVanThieu">Thiệu</name>, Präsident der Republik Vietnam (Südvietnam).</p></note></seg>, meine Damen und Herren, daß ausgerechnet dieser Mann in dieser Stunde die Stimme Deutschlands verkörpert hat in dieser Frage – das kann ich nur noch nachträglich außerordentlich bedauern.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>! Ich habe noch zwei Wortmeldungen und würde dann ganz gerne – drei Wortmeldungen –, und würde ganz gerne dann die Rednerliste schließen, wenn Sie einverstanden sind. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>: Herr Vorsitzender, ich begrüße außerordentlich, daß Sie das Problem der Vereinigten Staaten aufgeworfen haben. Die Vereinigten Staaten befinden sich im Augenblick in einer schweren, in einer doppelten Krise, und zwar der tiefsten Krise der Nachkriegszeit. Die Watergate-Krise ist überwunden mit dem Ergebnis, daß es zu einer Umschichtung der Gewalten gekommen ist von der Exekutive zum Kongreß mit außerordentlich ernsten Konsequenzen. Eine Weltmacht kann nicht von einem Kongreß regiert werden. Sie sehen die Konsequenzen überall in der Politik der Vereinigten Staaten in der Welt. Zum zweiten, der Zusammenbruch von Vietnam bedeutet praktisch das Ende oder die Auslösung der Krise, die acht Jahre lang dieses Land geschüttelt hat, [die]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN028" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »das«.</p></note></seg> zu Demonstrationen geführt hat, die der Katalysator für alle internen Krisen dieses Landes gewesen sind. Jetzt, nach 55 000 Toten und 200 000 Verletzten, stehen diese Amerikaner vor diesem Debakel. Die Gefahr ist die, daß dieses Land, das an sich keine imperialen Vorstellungen hat, daß dieses Land, das in einer Neuüberdenkung seiner Situation begriffen ist, das Gefühl bekommt, in der Welt allein zu stehen. Das gilt sowohl für den Nahen Osten, das galt für Vietnam, das galt auch in der gesamten Sphäre des Mittelmeeres. Jeder hat von den Vereinigten Staaten verlangt, in Zypern, in Griechenland oder anderswo oder in Portugal zu intervenieren und niemand sonst hat irgend in einer Form sich gerührt oder eine wirkliche Intervention gewagt. Darum begrüße ich es, wenn die Fraktion in der Diskussion, die wahrscheinlich morgen oder übermorgen in der Debatte im Bundestag auftritt, in einer gewissen Weise die Vereinigten Staaten ermutigt. Das braucht nicht kritiklos zu sein, aber die Vereinigten Staaten müssen das Gefühl haben, nicht allein zu sein, denn sonst könnten sich Entwicklungen ergeben, die aufgrund einer in Tiefenschichten dieses Landes erkennbaren vorsichtigen isolationistischen Tendenz zu Konsequenzen führen könnten, die praktisch das gesamte westliche System untergraben könnten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen, meine Herren! Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> hat die Frage eines Kredits für Portugal angeschnitten. Ich wäre Ihnen dankbar, wenn wir das in Ruhe noch einmal besprechen, und zwar aus folgendem Grund. Unsere Kollegen aus der Entwicklungspolitik haben in den letzten Tagen mit Recht Kritik an Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> geübt. Im Hintergrund steht ein Kredit an Chile. Ich glaube, wir können kaum Kritik an der portugiesischen Regierung deswegen üben, weil sie die uns verwandte Partei bei Wahlen möglicherweise ausschließt und verlangen, daß wir deswegen kein Geld nach Portugal geben, während wir einen zugesagten Kredit für Chile unterstützen, obwohl hier überhaupt keine Wahlen stattfinden. Ich glaube, unter diesen Umständen müssen wir das Ganze noch einmal sehr sorgfältig überlegen, damit wir nicht plötzlich in einer falschen Ecke stehen, in die wir überhaupt nicht hineinwollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>! Letzte Wortmeldung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>: Sie haben sicher zur richtigen Stunde, Herr Vorsitzender, meine Damen u. Herren, den Bericht des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> über Portugal gehört. Ich meine nur, dabei darf es nicht bleiben, bei dieser Betrachtung. Denn da liegt noch ein Land auf der Iberischen Halbinsel, über das heute nicht gesprochen wurde, über Spanien. Und über Spanien könnten wir in wenigen Monaten oder Jahren die gleiche Diskussion hier führen – dann, wenn es zu spät ist. Da ist vor einem halben Jahr der Parteivorsitzende der SPD nach Portugal gefahren. In dieser Größenordnung sind wir nicht hingefahren. Entweder ist Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> als demokratischer Politiker hingefahren, dann hätten auch andere Spitzenpolitiker von uns hinfahren müssen, oder er ist als Volksfrontpolitiker hingefahren, dann hätten wir erst recht wach werden müssen. Ich frage mich: Können wir es wirklich uns erlauben, gegenüber den Verhältnissen in Spanien und Portugal so die Augen zu verschließen? Müssen wir nicht alles tun, um unseren Partnern auf der Iberischen Halbinsel auch jetzt in Spanien, wo noch Zeit wäre, in der Organisation zu helfen? Wir hören doch jetzt über Portugal eigentlich nur, daß die Kommunisten eben schlagkräftig sind, daß sie organisiert haben. Ja, aber warum? Weil sie Hilfe vom Ausland hatten und wir eben diese Hilfe nicht geben. Das ist nicht nur finanzielle Hilfe, das ist Hilfe bis hin zur Hilfe im Untergrund. Ich könnte mir vorstellen, daß wir demokratische Strukturen, demokratische Parteien, demokratische christliche Gewerkschaften</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte – einen Moment, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name> –, ich bitte die Damen und Herren um ihre Aufmerksamkeit und ich darf Sie bitten, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>, sich kurz zu fassen – danke schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>: Also, ich möchte darauf hinweisen, daß mit Portugal die Probleme auf der Iberischen Halbinsel nicht erledigt sind, sondern daß uns in Spanien die gleiche Problematik bevorsteht, und darüber sollten wir nicht erst dann sprechen, wenn das Kind in den Brunnen gefallen ist. Im übrigen will ich nur – ich kann hier den Bericht nicht wiederholen, den ich vor 6 Wochen nach Rückkehr aus Vietnam nach dem Gespräch mit Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NguyenVanThieu">Thiệu</name> im Fraktionsvorstand gegeben habe – ermuntern, alles zu tun, daß unsere Jugend, die 1968 auf die Straße gegangen ist und gegen die Amerikaner protestiert hat, jetzt zumindest das Flüchtlingselend begreift, was ja nicht Geschichte ist wie vor 30 Jahren in Ostpreußen, sondern, was tatsächlich erlebt wird, daß wir die Spendenaktion von uns aus hier unterstreichen. Wir dürfen kein Verständnis dafür haben, wenn nur nach der einen Seite geschaut wird und nach der anderen nicht. Jetzt ist ein letzter aktueller Aufhänger für uns gegeben, [etwas] für dieses arme Land zu tun, und gleichzeitig die, die bisher gegen die Amerikaner in Vietnam geredet haben, zu entlarven. Das darf nicht Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> allein getan haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>! Ich hatte Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> übersehen. Ich bitte um Entschuldigung. Letzte Wortmeldung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte das, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> angesprochen hat, zusätzlich unterstützen. Ich kann mich der Auffassung des Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> nicht ganz anschließen. Das System in Portugal, die Offiziere sind politisch noch unsicher. Sicher ist es ein Wagnis, wenn man dort Geld hineingibt, aber ich möchte meinen, dieses Wagnis sollte unternommen werden. Die Dinge sind augenscheinlich noch nicht bis zuletzt entschieden, und wir sollten nicht vorzeitig Einflußnahmen uns entäußern, die vielleicht am Ende doch entscheidend sein können.</p>
				<p>Was Vietnam betrifft, hatte ich den Eindruck, daß der Sieg, der große Erfolg der Kommunisten auch die Schatten Moskaus über Europa länger werden läßt. Die Kommunisten sind erfolgreich, sie sind siegreich und die Demokratie in Amerika macht einen desolaten Eindruck und das wirkt sich grade auch an der europäischen Südflanke aus. Mir macht das große Sorgen.</p>
				<p>Aber, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name> gesagt hat, wir mögen uns um die uns nahestehenden Kräfte kümmern, ich glaube, das gilt auch für Griechenland. Dort sind alleine die Kommunisten organisiert. Die Kräfte, die uns in etwa verwandt sind, sind es nicht. Das steht alles nur auf ein paar Augen und ich glaube, es ist dringend notwendig, daß das, was unser Kollege, der Vizepräsident des Bundestages, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">v. Hassel</name> schon in Angriff genommen hat, daß das weiter intensiviert wird. Hier haben wir eine Aufgabe, der wir uns trotz unserer Probleme in Deutschland nicht entziehen sollten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>! Wir brauchen jetzt die Frage Entwicklungshilfe für Portugal nicht auszudiskutieren, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>. Die steht nicht zur Entscheidung an. Der Meinungsaustausch hat stattgefunden. Es wird darüber ein Votum der Fraktion zu gegebener Zeit herbeigeführt werden müssen.</p>
				<p>Dann möchte ich jetzt gern zur Behandlung der Tagesordnung übergehen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>!</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Zunächst zum Plenum dieser Woche! Die Regierung hat mitteilen lassen, daß Bundesaußenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> morgen nach der Fragestunde, also um 15.30 Uhr, aus den Beschlüssen des Kabinetts berichten wird, und zwar speziell zu den Themen Vietnam, humanitäre Hilfe Vietnam und Kredit an Portugal. Wir haben dann vereinbart, daß anschließend etwa eine zweistündige Debatte, d.h zwei Runden über diese Themen debattiert werden soll, so daß also das Thema der Aktuellen Stunde damit entfällt.</p>
				<p>Dann am Donnerstag ist Plenum. Um 9 Uhr beginnen wir mit der 2. und 3. Lesung des Wahlgesetzes. Daran anschließend sind die Gesetze zur Wohnungsbaupolitik, Wohnbesitzbrief. Wir werden wahrscheinlich am Donnerstag sehr früh mit dem Plenum zu Ende sein. Am Freitag findet keine Plenarsitzung statt, sondern Ausschußsitzungen.</p>
				<p>Nachzutragen hab’ ich noch, daß am Donnerstag der Bundesfinanzminister ebenfalls nach der Fragestunde eine Erklärung abgeben möchte zum Thema Schaffung eines finanziellen Beistandsfonds der OECD, hier geht es um diesen Solidaritätsfonds, den der Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name> angeregt hat. Hierzu wird entweder vom Arbeitskreis II oder III Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name> eine Erklärung abgeben. Jeweils eine Runde der Fraktionen.</p>
				<p>Dann darf ich aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> noch kurz berichten, verehrte Kolleginnen und Kollegen, daß der Pachtvertrag mit der Firma La Roche um das Bundeshausrestaurant zum 30.9. gekündigt worden ist und ein neuer Pächter zu diesem Zeitpunkt aufziehen wird. Wir knüpfen daran die Hoffnung, daß das Essen besser wird.</p>
				<p>Dann ist sicherlich Ihnen aufgefallen, daß die Fragestunden zeitlich verschoben worden sind. Sie finden jetzt im Augenblick zwischen 14 und 15.30 Uhr statt. Wir haben diesem Wunsch entsprochen, und zwar auf dringendes Streben des Stenographischen Dienstes hin. Diese Damen und Herren haben sehr darum gebeten, daß ihnen auch eine Mittagspause ermöglicht wird. Sie leiden unter Nachwuchsmangel und es ist leider Gottes so, daß sie dauernd überfordert sind. Es wurde im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> die Frage erörtert, ob wir dies so beibehalten sollten. Ich möchte jetzt keine Diskussion darüber anregen, meine Damen und Herren, aber wenn andere Wünsche da sind oder Meinungen, dann wäre ich dankbar, wenn Sie dies der Geschäftsführung mitteilen würden.</p>
				<p>Dann ist von verschiedener Seite darauf hingewiesen worden, daß die Regierung bei schriftlichen Anfragen der Opposition die Antworten gleichzeitig auch den Kollegen der Koalition mitteilt, und zwar schriftlich mitteilt mit den jeweiligen Wahlkreisen. Ich wäre dankbar, wenn Sie – das ist also bis jetzt nur eine Information, die wir haben – ein bißchen drauf achten würden, ob dies tatsächlich in allen Ministerien der Fall ist. Wir wissen es jetzt aus zwei Ministerien, daß wir diese Frage im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> zur Sprache bringen – Landwirtschaft und Wirtschaft!</p>
				<p>Dann darf ich noch ein Letztes sagen. Der Bevollmächtigte des Landes Schleswig-Holstein beim Bund lädt die Kolleginnen und Kollegen am Sonntag, den 13. April, 18 Uhr, in die schleswig-holsteinische Landesvertretung zu einer Wahlparty ein. Vielen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>! Also, was die Debatte anlangt, so ist jetzt klar, daß sie morgen stattfindet. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, ich würde wohl gerne sprechen wollen in der Debatte, aber es können ja dann mindestens noch ein, wenn nicht zwei Kollegen von uns sprechen. Ich würde, da wir das hier nicht haben ausdiskutieren können, nicht gerne zu dem Komplex Portugal-Kredit etwas sagen, sondern ich würde bitten, daß diejenigen in ihrem Arbeitskreis diese Frage noch mal aufnehmen. Hier sind ja kontroverse Meinungen geäußert worden und wir haben jetzt keine Zeit, diese Sache auszudiskutieren, denn wir müssen unbedingt unsere Tagesordnung vorwegnehmen. Darf ich das vertrauensvoll in Ihre Hände legen und bitten, daß ein anderer Redner der Fraktion gegebenenfalls dazu etwas sagt? Bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Herr Vorsitzender, ich bin mit Ihrem Vorschlag soweit einverstanden, möchte aber doch bitten, zu überlegen, ob es angesichts der an sich schon auf zwei Stunden begrenzten Debattenzeit nicht doch besser wäre, wenn Sie als einziger der Fraktion sprechen würden, weil das m.E. dann doch eindrucksvoller ist. Man soll dann, wenn man doch nicht eine große ausgedehnte Debatte führen kann, nicht kleckern, sondern klotzen, und es ist dann gut, wenn die Führung der Debatte in einer Hand ist. Vor allen Dingen deshalb, weil man doch die einzelnen Fragen, die Sie angeschnitten haben selbst, sei es Vietnam, sei es Portugal oder sei es auch die Frage des Nahen Ostens, man doch in einem Zusammenhang sehen muß, um ihrer weltpolitischen Bedeutung gerecht zu werden. Es wäre also meine Bitte, mal zu überlegen, ob es nicht bei einer Runde bleiben sollte, die dann natürlich um so ausführlicher sein könnte. Wenn sich hinterher die Notwendigkeit ergeben würde, daß in der einen oder andern Frage noch mal geantwortet würde, ließe sich das immer noch kurz machen in 3-Minuten-Beiträgen. Und, was die Frage der Kredite an Portugal angeht, so meine [ich], sollten wir zunächst einmal gar nicht öffentlich darüber sprechen, zumal dieser Punkt Portugal auf der Tagesordnung des Auswärtigen Ausschusses für die morgige Sitzung steht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, nur Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> hat doch grade mitgeteilt, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> dazu eine Mitteilung machen wird morgen. Und das Ganze mit Stillschweigen zu übergehen, ist vielleicht etwas schwierig. Ich würde Ihnen dankbar sein, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, wenn der Arbeitskreis mich – oder wer immer das ist, der da spricht – instand setzen würde, eine abgestimmte Meinung zu dem Thema Portugal-Kredit vorzutragen. Dann können wir die Frage der Zahl der Redner, die Reihenfolge der Redner noch im Anschluß an die Sitzung besprechen. Ich glaube nicht, daß wir das hier auszudiskutieren brauchen. Ich würde gerne jetzt in die Behandlung der Tagesordnung dieser Woche eintreten. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, seien Sie so freundlich und stellen Sie Ihre Wortmeldung zurück. Sind Sie damit einverstanden? – Ah, zur Geschäftsordnung – da kann ich nichts machen. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Ich möchte die übrigen Beratungen nicht aufhalten. Mir scheint nur, daß das eine taktische Frage ist, wenn Sie sagen, ’ne Meinungsbildung über Portugal können wir hier nicht ausdiskutieren. Ich halte den Punkt – ich will ja begründen, dann muß ich etwas sagen dürfen. Zur Geschäftsordnung nämlich deshalb, weil ich meine, daß das ein derart wichtiger Punkt ist, daß man nicht morgen in der Debatte im Parlament die Meinung der Fraktion hören kann, sondern daß man eigentlich die Meinung der Fraktion bilden muß.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, verehrter, lieber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, Sie haben hundertprozentig Recht. Bloß, wenn Sie die Tagesordnung ansehen, die wir in dieser Woche auch noch erledigen müssen, dann werden Sie mir vielleicht zustimmen, daß es auch noch andere wichtige Punkte gibt. Ich würde dankbar sein, wenn wir jetzt die Diskussion über Portugal unterbrechen, denn wir können sie ja nachher, wenn wir noch Zeit haben, wieder aufnehmen, und in die Behandlung der Tagesordnungspunkte – ja, meine verehrten Herren, wir können über Portugal bis übermorgen früh sprechen, haben immer noch nicht alle Aspekte dieser Frage entschieden. Aber wir müssen entscheiden in dieser Woche, wie wir uns zum Wohnungsbaugesetz verhalten sollen. Das ist eine ganz eminent wichtige Frage für den Wahlkampf in Nordrhein-Westfalen und auch in der Sache. Also, seien Sie so nett, folgen Sie meinen geschäftsleitenden Anregungen und – ohne das zu präjudizieren, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> gesagt hat – wenn die Damen und Herren, die an Portugal interessiert sind, bis zum Schluß hier bleiben wollen, dann können wir das sehr gerne dann wieder aufnehmen.</p>
				<p>Donnerstag, den 10. April, 2. und 3. Beratung des Entwurfs des Gesetzes zur Änderung des Bundeswahlgesetzes. Ich glaub’, das kann sehr kurz behandelt werden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, hier geht es einmal um die Wahlkreisneueinteilung, wobei die Mehrheit von SPD und FDP sich nur dazu entschließen konnte, ein Minimalprogramm an Neu[zu]schneidung von Wahlkreisen vorzusehen. Es ist ausgeklammert worden die Neuverteilung der Direktwahlkreise zwischen den einzelnen Bundesländern, die an sich anstehen würde, die aber an der Zuteilung der Abgeordnetensitze für die einzelnen Bundesländer ja nichts ändern würde – ich glaube, das muß man auch sagen –, und zum zweiten die Neueinteilung der Wahlkreise innerhalb der einzelnen Bundesländer. Hier haben wir nur das getan, was zwischen den Parteien</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich verstehe eigentlich gar nicht, daß Sie den Ausführungen des verehrten Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> nicht folgen, denn hier geht es bei sehr, sehr vielen von Ihnen und uns um sehr wichtige Fragen, nämlich, wie der künftige Wahlkreis aussehen wird. Ich bitte doch um Aufmerksamkeit für den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> – sonst wissen Sie nachher überhaupt nicht, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> dazu sagt. Bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Das Interesse an den Wahlkreisen kann ja unterschiedlich sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja gut, ja, die über die Landesliste gewählt sind, sind nicht interessiert. Aber bitte schön, Herr Kollege –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Wir haben lediglich das abgesegnet, ich darf das so bezeichnen, was zwischen den Parteien in den einzelnen Bundesländern einvernehmlich geregelt worden ist. Insofern ist also hier nichts Aufregendes. Leider hat sich die SPD in Baden-Württemberg, in Nordrhein-Westfalen nicht bereit finden können, den veränderten Verhältnissen durch die Gebietsreform Rechnung zu tragen, was die Arbeit in den Wahlkreisen erheblich erschwert. Aber dazu ist sie nicht bereit gewesen. Ich glaube, wir werden uns daran halten müssen, daß wir hier keine Mehrheitsentscheidung bei der Neueinteilung der Wahlkreise treffen, sondern uns auf das stützen, was zwischen den Parteien in den Bundesländern einvernehmlich vorgeschlagen wird.</p>
				<p>Ein 2. Punkt spielt in dem Zusammenhang jetzt eine Rolle, die Frage des Wahlrechts der Deutschen im Ausland. Hier hat es 1972 eine einvernehmliche Auffassung des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> gegeben vor der damaligen Bundestagswahl. Die Koalition ist nicht bereit gewesen, daraus jetzt die Konsequenzen zu ziehen. Wir wollen dazu einen Antrag zur Abänderung im Plenum stellen. Das ist der einzige Abänderungsantrag. Er liegt Ihnen vor mit Begründung. Wer daran interessiert ist, kann sich das im einzelnen noch einmal ansehen. Im übrigen werden wir in 3. Lesung dem Gesetz zustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>! Ich nehme an, daß Sie, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, einverstanden sind mit dem, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> vorschlägt? Nein, nicht einverstanden, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>? Ich bin erschrocken. Bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>: Bitte nicht Nichteinverständnis daraus konstruieren! Ich wollte nur eine Frage stellen, und zwar hat der Innenausschuß einen Beschluß gefaßt, wonach die Wahlkreise 33⅓ [%] nach oben und unten abweichen dürfen, daß aber die Toleranzgrenze bereits bei 25% beginnt. Und da wollte ich gerne Aufklärung haben, wie das zu verstehen ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Kann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> das beantworten? Kann er nicht beantworten, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>. Sie erhalten eine Sonderantwort des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, sobald er sich informiert hat. Meine Damen und Herren, dann kann ich zu den 3 nächsten Punkten übergehen, b), c) und d). Ach in b) – oh, Entschuldigung, ich hab’ die falsche Spalte genommen. Zu Punkt b) unserer Tagesordnung, das sind die 3 Gesetze, die da aufgeführt worden sind. Das ist eine komplizierte Materie. Dennoch möchte ich versuchen, sie einigermaßen zügig durch die Fraktion zu bringen. Hierzu schlage ich vor, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name> und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> berichten, und zwar jeder 5 Minuten lang – Ist das ein für Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name> – Wo ist Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name>? – akzeptabler Vorschlag? 7 Minuten! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>, 7 Minuten? –, und daß wir dann diskutieren. Wir müssen uns – dies ist eine sehr komplizierte, aber sehr wichtige Materie, meine Damen und Herren. Wir müssen zu einer Entscheidung kommen. Ich sehe kommen, daß sich eine größere Zahl von Kollegen zu Wort melden wird – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> meldet sich schon jetzt. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmoeleHansWerner_1972-12-13">Schmöle</name> meldet sich auch schon jetzt. –, und wir müssen uns einer gewissen – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> meldet sich. –, einer gewissen Konzentration befleißigen. Dann gebe ich also für 7 Minuten dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name> das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name> (Münster): Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Dies Gesetz, was am Donnerstag zur Verabschiedung steht, hat nicht nur einen wohnungspolitischen, sondern insbesondere einen gesellschaftspolitischen Akzent. Ich will die 4 Abänderungsanträge, die Ihnen vorliegen, in das Gesamtkonzept einbauen.</p>
				<p>[Der] 1. Abänderungsantrag, der Ihnen vorliegt, hat zum Inhalt, daß die Breitenstreuung privaten Eigentums nach wie vor Zielsetzung des Wohnungsbaues bleibt. Nach geltendem Recht ist dies verankert im Gesetz. Die Regierung will diese Zielsetzung am Donnerstag aus dem Gesetz streichen, weil sie die Zielsetzung des Wohnungsbaues auf 2 Ebenen stellen will, nämlich Eigentumsstreuung und die sog. Sicherheit des Wohnens – dies ist weniger als Eigentum. Wir sollten an der herkömmlichen Fassung des Gesetzes festhalten.</p>
				<p>Der 2. Abänderungsantrag, der Ihnen auf dem Tisch liegt, ist ein Antrag bezüglich Eigenkapitalhilfe. Wir haben erreicht, daß mehr als 50% der Wohnungsbaumittel für echte Eigentumsmaßnahmen verwandt werden sollen. Damit nun auch diese Mittel abgerufen werden können, müssen wir für die sozial Schwachen einen besonderen Anreiz bieten, der bei der jetzigen Kapitalmarktlage darin besteht, daß wir den Eigenkapitalanteil subventionieren, daß wir Eigenkapitalhilfen brauchen. Wir haben heute im Arbeitskreis III lange darüber gesprochen. Wir sind zum Ergebnis gekommen, mit 4 Gegenstimmen bei überwiegender Mehrheit, der Fraktion zu empfehlen, diesen Antrag über Eigenkapitalhilfen – bei 3 Gegenstimmen im Arbeitskreis III –, bei 3 Gegenstimmen zu empfehlen, diesen Antrag hier zu stellen. Der Deckungsvorschlag sieht so aus: Umschichtung der Wohnungsbaumittel.</p>
				<p>Der 3. Abänderungsantrag, der Ihnen vorliegt, befaßt sich mit dem Modell des Wohnbesitzbriefes. Es war die Frage zu stellen, wie denn der 2. Teil des Kuchens künftig verteilt werden soll. Bisher war das herkömmlich der Mietwohnungsbau, künftig soll das nach Auffassung der Regierung mit Priorität der Wohnbesitzbrief sein. Wir sind der Meinung, daß der Wohnbesitzbrief ja nicht erst auf den Markt braucht. Er ist am Markt. Sinn des Gesetzentwurfes ist es, ihn in die öffentliche Förderung, ja in die öffentliche Förderung mit absoluter Präferenz vor dem Mietrecht und vor dem herkömmlichen Mietwohnungsbau zu bringen.</p>
				<p>Meine sehr verehrten Damen und Herren, über das Für und Wider des Wohnbesitzbriefes haben wir lange gesprochen. Wir kommen zu dem Ergebnis, daß der Wohnbesitzbrief in der Form des Gesetzentwurfes abzulehnen ist, und zwar aus 3 Gründen. 1. Das Prinzip von Leistung und Gegenleistung ist nicht gewahrt. 2. Es wird das Prinzip der Chancengleichheit am Markt verletzt, wenn man den Wohnbesitzbrief mehr fördert als das der Fall ist bei dem herkömmlichen Mietwohnungsbau. Und letztlich ist der entscheidende Einwand, daß derjenige, der einen Wohnbesitzbrief erwirbt, 15% der Bausumme des Objekts, das er bewohnt, als Zuschlag zur Kostenmiete aufbringen muß. Wer das von einem sozial Schwachen fordert, der muß eine soziale Politik auch in die Lage versetzen, auch echtes Eigentum zu bilden. Und damit bin ich beim 4. Abänderungsantrag: Wer einen Wohnbesitzbrief erwirbt und seine Verbindlichkeiten erfüllt hat, der muß dann auch einen Rechtsanspruch gegen den Träger haben zur Umwandlung in echtes Eigentum.</p>
				<p>Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir lehnen den Wohnbesitzbrief nicht generell ab. Ich sage noch einmal, er ist am Markt. Wir wenden uns nur gegen die privilegierte Förderung, weil hier der Eigentümer ohne Eigenkapital geschaffen wird, denn die Verpflichtung, das Eigenkapital aufzubringen, wird auf den Wohnbesitzinhaber abgewälzt, ohne daß er Eigentum bekommt. Und hier wird geschaffen der Eigentümer ohne Risiko, denn das Ausfallrisiko nach diesem Modell trifft künftig die Mietergemeinschaft, die Wohnbesitzgemeinschaft, nicht den Eigentümer. Kurzum, dies ist ein Gesetz, wie wir es sehen, was der Kapitalbeschaffung für die großen Baugesellschaften in erster Linie dient und weniger der breiten Streuung des Eigentums auch im Mietwohnungsbereich. Aus diesen Gründen empfehlen wir Ihnen, diese 4. Abänderungsanträge mit uns durchzuziehen. Die Situation bei den Ländern, Herr Vorsitzender, sieht so aus, daß die Länder eben noch mitgeteilt haben, daß sie zwischenzeitlich noch stärkere Bedenken gegen die Förderungspräferenzen haben. Der zuständige Referent in Kiel teilt mit, daß nach Absprache mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN029" type="comment"><p>Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, MdL Schleswig-Holstein (CDU) und Ministerpräsident.</p></note></seg> für Schleswig-Holstein – und dort liegt auch die Koordinierung für die andern Länder – die Länder sich aller Voraussicht nach nicht nur gegen die privilegierte Förderung wenden wollen, sondern gegen eine öffentliche Förderung überhaupt, weil das Prinzip der Chancengleichheit am Markt deshalb verletzt werden könnte, daß die Gemeinden später hingehen, dem Bauträger die Grundstücke geben, und daß der Bauträger sagt, wir bauen nur Wohnbesitzbriefe. Dies aus der Sicht der Länder.</p>
				<p>Eine Aussprache mit dem Bundesstrukturausschuß hat ergeben, daß der sich ebenfalls gegen die Förderungspräferenz wendet. Ergebnis: Dies ist ein Zustimmungsgesetz. Wir werden wahrscheinlich uns noch mal wiedersehen im Vermittlungsausschuß. Vorschlag des Arbeitskreises II und des Arbeitskreises III, die 4 Änderungsanträge zu stellen. Wenn die abgelehnt werden, sollten wir gegen dieses Gesetz stimmen. Vielen Dank, Herr Vorsitzender!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name>, vor allen Dingen auch dafür, daß Sie die Zeit unterschritten haben, die wir vereinbart hatten. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>: Herr Vorsitzender, meine verehrten Damen und Herren! Wenn das Gesetz so, wie es die Regierung vorgelegt hatte, hier hätte zur Abstimmung stehen sollen, hätte ich ebenfalls für eine Ablehnung plädiert, denn der Gesetzentwurf der Regierung war in sich inkonsequent, unvergoren und bot auch Scheinlösungen an. Aber inzwischen hat sich eine Menge getan. Im 1. Durchgang hat der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> es passieren lassen, ja gesagt […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN030" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »mit«.</p></note></seg> einschließlich aller CDU-Länder, und er hat eine Reihe Änderungsanträge gestellt, die die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> z.T. mitberücksichtigt hat, z.T. auch nicht. Darüber hinaus ist [die] in der Beratung im Ausschuß entscheidende Änderung, die der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> teils auch gebracht hat und teils die wir auch mitgebracht haben, mit hineingekommen, so daß die jetzige Ausschußfassung eine andere, eine entschieden höhere Qualität hat als der ursprüngliche Gesetzentwurf.</p>
				<p>Die wesentlichen Verbesserungsvorschläge sind folgende. 1. ist, wie der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name> auch schon richtig sagte, klargestellt worden, daß die Mittel im sozialen Wohnungsbau künftig überwiegend, d.h. mehr als 50% der Mittel für echte Eigentumsmaßnahmen sein sollen. Das hat es bisher noch nie gegeben, daß das so klar im Gesetz stand. 2. daß klargestellt worden ist, daß der Wohnbesitzbrief, um den es jetzt geht, nicht als eine Eigentumsmaßnahme gilt, sondern daß er damit logisch in Konkurrenz tritt zu den Maßnahmen des reinen Mietwohnungsbaues. Gegenüber dem Mietwohnungsbau aber ist der Wohnbesitzbrief ein erheblicher Fortschritt, denn vermögenspolitisch, wirtschaftlich gesehen bedeutet der Wohnbesitzbrief soviel, daß er einem Eigentum gleichgestellt [ist] – Eigentum an einer Eigentumswohnung. Denn es ist durch unsere Beratung inzwischen klargestellt worden, daß erstens die Entschuldungsgewinne, die durch die Abtragung des Fremdkapitals entstehen, dem einzelnen zugute kommen und nicht […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN031" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »bei«.</p></note></seg> der Gesellschaft zufließen. Als zweites ist klargestellt worden, daß der jeweilige Verkehrswert bei der Veräußerung mitbezahlt wird, d.h. also, daß der Betreffende an der Wertsteigerung teilnimmt. Und als drittes – und das ist erstmalig, daß dies möglich ist –, daß auch der kleine Mann, der dieses Instrument wählt, weil er echtes Eigentum nicht erreichen kann, weil ihm die Eigenkapitalmittel dafür fehlen, daß er an der Abschreibungsmöglichkeit mit teilnimmt. Und ein Entscheidendes [ist], daß außerdem die Genossenschaftswohnungen mit in dieses Instrument einbezogen werden können. Es ist außerdem durch die Ausschußberatungen klargestellt und präziser gefaßt die Frage der Vererbbarkeit, so daß es in wirtschaftlicher Hinsicht völlig gleichgestellt ist.</p>
				<p>Der Unterschied liegt nur in zwei Dingen. Erstens, daß es weniger ist als eine Eigentumsmaßnahme. Während sonst in der Realität im sozialen Wohnungsbau unter 20 bis 25% Eigengeld keine Eigentumsmaßnahme möglich ist, ist dieses bei 15% möglich. Das zweite Teil ist, daß dieses nicht im Grundbuch einzeln eingetragen ist, dafür aber die Möglichkeit gegeben ist, daß mit dem Vorzug der Kosten[ein]sparungen der einzelne […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN032" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p></note></seg> günstiger zu einem eigentumsähnlichen Instrument kommt. Was noch nicht entscheidend geregelt ist, ist die Frage als Übergang zu vollem Eigentum, nämlich die Frage der Umwandlung in echtes Eigentum. Hier habe ich selbst bei den Beratungen einen Antrag gestellt, daß die Umwandlung dann geschehen solle, wenn die Mehrheit der Wohnbesitzberechtigten in einem geschlossenen Immobilienfonds als Treugeber auftreten gegenüber dem Treuhänder, daß sie dann umwandeln müssen, wenn die Mehrheit es will. Das ist leider abgelehnt worden. Wir werden diesen Antrag wieder stellen und ich möchte ihn gerne begründen – dann hätten wir nämlich einen vollen vermögenspolitischen Durchzug in Richtung auf echtes konkretes Eigentum auch für die Schichten, dies es nach dem bisherigen [Gesetz] nicht können.</p>
				<p>Nun ist gesagt worden, das Ganze sei mit höherem Risiko verbunden, wie Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name> sagt, weil das Mietausfallwagnis dann die Gemeinschaft insgesamt trifft. Das ist so theoretisch, daß es in der Praxis einfach nicht durchschlagen kann, weil ja diesem Risiko einerseits für einen säumigen Zahler andererseits das Pfandobjekt der Wohnung gegenübersteht. Wenn das zum Tragen kommen sollte, müßte der Treuhänder einen säumigen Wohnbesitzer [da]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN033" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: », der«.</p></note></seg> über hundert Monate ohne Belastung wohnen lassen. Das ist einfach irreal. Hinzu kommt, daß sämtliche Rechtsgeschäfte, die der Treuhänder wahrnimmt, er treuhänderisch für die Beteiligten wahrnehmen muß und alle Gewinne und Vorteile, die sich daraus ergeben, den einzelnen zugute kommen. Das bedeutet, daß nach der Entschuldung selbst dann die monatliche Aufwendung absinkt auf ⅓, da man weiß, daß die kalkulierte Kostenmiete, die auch hier zugrunde liegt, sich etwa so zusammensetzt, daß ⅔ Kapitalkosten sind und ⅓ Bewirtschaftungskosten. Ist also das abgelöst, dann sinkt die Aufwendung bis auf die Bewirtschaftungskosten. Es ist genau gleich wie auch sonst bei einem Eigentum.</p>
				<p>Die Frage des Verkaufs ist drin. Es wird nach dem Verkehrswert verkauft. Entscheidend ist, daß bei diesem Institut das Eigentum, der Wohnbesitz verbunden ist mit dem Wohnen selbst. Das scheint mir nicht ein Nachteil zu sein, sondern ein Vorteil.</p>
				<p>Und nun eine politisch letzte Bemerkung, meine Damen und Herren! Es ist also auch von Fachkräften, wie beispielsweise vom Deutschen Heimstättenwerk, die uns sehr nahestehen und die sehr für Eigentumsmaßnahmen sind, der Vorwurf gemacht worden, warum geben wir diesem Institut auf dem Markt nicht eine Chance? Darum geht es nur, daß wir den Markt entscheiden lassen. Denn, es wird gesagt, wir sind gegen eine Privilegierung. Wir sind nur soweit in diesem Gesetzentwurf, daß wir die gleiche Förderungsart nehmen wie bei echtem Eigentum. Dann, wenn wir die Privilegierung und die Förderung schlicht wegziehen, dann ist es soviel, als wenn wir ein Baby zwar immer pünktlich wickeln, ihm aber keine Milch geben. Dann wird es verhungern. So wird auch dieses Instrument dann nicht greifen können und ich glaube, wir werden schwer im Durchzug stehen in der politischen Verantwortung, wenn die andere Seite uns klarmacht, daß wir hier nicht eine Politik betreiben, die die Vermögensbildung auch dem kleinen Manne ermöglicht, sondern die die Vermögensbildung beim Vermieter bzw. bei der großen Gesellschaft zuläßt.</p>
				<p>Und, wenn gesagt wird, daß dadurch der private Vermieter im sozialen Wohnungsbau nicht mehr tätig werden kann, dann erinnere ich an die Realität. Seit Jahren ist für den privaten Vermieter der soziale Wohnungsbau gestorben. Und der Präsident des Grundeigentümerverbandes, Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaulTheodor">Paul</name>, läuft seit Monaten durch die Lande und predigt: Keine Mark mehr in den sozialen Wohnungsbau! Das bedeutet, daß bei der Fortführung ohnehin die Gesellschaften, seien es städtische, seien es private, gemeinnützige oder welche auch immer, das in Zukunft machen. Die Frage, die Sie nur zu entscheiden haben heute, ist, daß die Vermögensbildung, die durch die Fortführung des sozialen Wohnungsbaues entsteht, nicht bei den Gesellschaften und nicht beim Vermieter, sondern beim einzelnen Mieter steht. Ich glaube, das ist christliche soziale Politik, der wir unsere Zustimmung geben sollten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>! Jetzt hab’ ich eins, zwei, drei, vier, fünf, sechs Wortmeldungen, sieben. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name> haben Sie schon? Acht. Ich meine, ich muß wohl die Diskussion ein bißchen laufenlassen, ehe ich die Rednerliste schließe, was? Oder sind Sie einverstanden, wenn ich’s bei diesen acht – ja, meine verehrten Damen und Herren, ich bin in Ihren Händen. Ich meine, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmoeleHansWerner_1972-12-13">Schmöle</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VeharMax_1957-10-15">Vehar</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name> ist eine eindrucksvolle Liste. Finden Sie auch? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name> – neun. Dann verzichtet <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name>.</p>
				<p>(Zwischenruf: Nein, ich rede erst später.)</p>
				<p>Es wäre mir lieber, ich würde die Rednerliste jetzt schließen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> und dann machen wir Schluß. [Jetzt] haben wir zehn Wortmeldungen und sind einig, daß es dabei bleibt und danach müssen wir entscheiden. Das müssen wir sowieso, nicht? Da kommen wir nicht drum rum. Und darf ich die jetzt folgenden Debattenredner bitten, sich kurz zu fassen, d.h. kürzer als die beiden Herren Referenten? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen, meine Herren! Ich habe nur die Pflicht, den Bericht des Arbeitskreises II hierzu zu geben. Ich will mich in die Debatte nicht mehr einschalten. Mir reicht das inzwischen. Ich sage das in aller Deutlichkeit. Ich glaube auch, [daß] nach dieser Debatte der zehn, die sich gemeldet haben, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN034" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »ist«.</p></note></seg> kein anderes Bild vorhanden sein wird als vorher.</p>
				<p>Darf ich Ihnen vortragen? 1. Der Arbeitskreis II hat nach vorheriger Beratung im Arbeitskreis zum Bereich der Eigenkapitalbildung in Hindeutung auf finanzwirksame Ausgaben, die ja in dieser Fraktion eigentlich nicht mehr zu beschließen festgelegt war, nachdem aber der Arbeitskreis III sich dafür ausgesprochen hat, sich diesem Votum […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN035" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »diesem Votum«.</p></note></seg> angeschlossen.</p>
				<p>Erster Punkt, den ich noch mal herausstellen darf, ist der, der Arbeitskreis II war einstimmig der Auffassung, Wohnbesitzbrief im Grundsatz ja. Darüber gibt es keine Diskussion. Aber Wohnbesitzbrief in der Vorlage der Regierung und der Ausschußfassung mit qualitativen und quantitativen Präferenzen gegenüber jenen Bereichen der bisher klassischen Eigentumsbildung, nämlich Eigenheimbau, Eigentumswohnungsbau auf der einen Seite und sozialer Wohnungsbau im sog. Mietwohnungsbau auf der andern Seite, darf es nicht geben. Hier muß eine Gleichrangigkeit Platz greifen.</p>
				<p>Wir haben nach entsprechender Erörterung, alle Beteiligten, uns deshalb darauf verständigen können, daß die vier Abänderungsanträge eingebracht werden sollen, daß diese vier Abänderungsanträge, falls sie vom politischen Gegner im Plenum akzeptiert würden, für uns den Weg freigeben, dann zu dem Gesetz in abgeänderter Fassung ja zu sagen. Falls die Koalitionsfraktionen diesen unseren Begehren nicht folgen würden – entweder [durch] Ablehnung aller vier oder zwei von vieren oder drei von vieren, was weiß ich, oder auch nur einen von vieren –, daß wir dann die Empfehlung sagen sollten, Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, abzulehnen.</p>
				<p>Es ist die Debatte auch dahingehend geführt worden, ob man statt der Ablehnung nicht u.U. sich der Stimme enthalten sollte. Nachdem wir alle in dieser Fraktion ja mehr oder weniger noch unter dem Eindruck oder dem Trauma einer Enthaltung bei einer wichtigen Frage [stehen] – und wichtig ist die Frage sicherlich, die wir hier zu entscheiden haben –, aus diesem Grunde haben wir uns dann dergestalt eingelassen, daß wir das Nein als vertretbar ansahen, wobei zwei Kollegen, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>, sich diesbezüglich lieber auf ein Enthalten orientieren würden. Das war – Entschuldigung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>, ich muß das objektiv vortragen –, war einstimmig das Nein dann, wenn das abgelehnt würde, bei zwei möglichen Enthaltungen, nämlich Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> und Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>.</p>
				<p>Das ist das Ergebnis, was ich Ihnen diesbezüglich bekanntzugeben habe. Ich darf Ihnen weiterhin zur Kenntnis geben, daß als Redner in der Debatte vorgesehen sind von uns aus der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name> und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>, und, daß darüber hinaus die Anträge vertreten werden sollen vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmoeleHansWerner_1972-12-13">Schmöle</name>. Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, das ist das Ergebnis, was ich Ihnen pflichtgemäß vorzutragen hatte. Auf eine weitere Debatte meinerseits verzichte ich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen vielmals, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmoeleHansWerner_1972-12-13">Schmöle</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmoeleHansWerner_1972-12-13">Schmöle</name>: Herr Vorsitzender, liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> baut in dieser Frage eine falsche Alternative auf. Ich sagte das in anderen Kreisen schon sehr deutlich. Ich will es hier aber noch mal deutlich sagen. Wenn hier jemand die echte Vermögensbildung für den kleinen Mann verhindert, dann ist das die Regierung, weil die verhindert, daß wir durch Eigenkapitalbeihilfen wirklich die Möglichkeiten für die Schaffung echten Eigentums überhaupt eröffnen. Das ist das Problem, und nicht das Problem, wie wir uns zu dem Wohnbesitzbrief stellen. Der Wohnbesitzbrief ist eine ganz schlechte Alternative zu unsern Vorstellungen zur Eigenkapitalbeihilfe und wir sollten uns deshalb nicht in die Defensive drängen lassen, sondern draußen sagen, hier wird eine gute Maßnahme zur Vermögensbildung von der Regierung abgelehnt zugunsten von großen Gesellschaften. Das ist das Problem, auf das hier einzugehen ist. Und, meine Damen und Herren, ich will nur noch eine Sache in die Diskussion einführen, weil andere nach mir noch vieles andere sonst wiederholen würden.</p>
				<p>Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> hat gesagt, daß ja im Gesetz stehen wird, daß überwiegend, oder daß die Mittel des sozialen Wohnungsbaues überwiegend für Eigentumsmaßnahmen zur Verfügung [stehen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN036" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »stellen«.</p></note></seg> würden. Ja, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, das kann die Regierung auch durchaus sagen, denn [die] Erfahrung ist, daß aufgrund des fehlenden Eigenkapitals der Leute diese überhaupt nicht die Möglichkeit haben, 50% der Mittel für Eigentumsmaßnahmen in Anspruch zu nehmen. Wenn das aber so ist, dann ist nach allen Erfahrungen aus den vergangenen Jahren und Jahrzehnten es so, daß die überhängenden Mittel, und das sind erfahrungsgemäß 80%, weil nur 20% der Mittel dann zu Eigentumsmaßnahmen in Anspruch genommen werden, 80% mit Präferenz für den Wohnbesitzbrief ausgewiesen werden. Und da liegt das Problem, was wir zu entscheiden haben. Entweder schaffen wir die Möglichkeit, wirklich breiten Kreisen Eigentum zu schaffen – und dann kann man das mit den gleichen Mitteln, die die Regierung hier für den Wohnbesitzbrief zur Verfügung stellen will –, oder wir eröffnen eben die Möglichkeit nicht und wir sollten dann in den Wahlkämpfen, die vor uns liegen, offensiv unsere Alternative vertreten und dann, lieber Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>, stehen wir nicht im Wind draußen, sondern die Sozialdemokraten stehen verdammt im Regen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals! Dann fragt man sich nur, wo das Baby steht, von dem Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> gesprochen hat? Das Bild reichert sich nach verschiedenen Richtungen an. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Es gibt selten ein Gesetz, das so lange, so gründlich, mit soviel Geduld unter Hinzuziehung von soviel Sachverstand beraten worden ist wie gerade dieses Gesetz. Das Hearing fand statt am 19. Sept. 1973, die abschließende Beratung am 19. Februar 1975. Und dazwischen lagen Monate intensivster Beratung in allen beteiligten Gruppen, so daß es schon eine sensationelle Lage ist, daß wir wenige Tage vor der 2. und 3. Lesung noch mal zu einem grundsätzlichen Disput in dieser Fraktion beraten.</p>
				<p>Dieses Gesetz und die Initiative der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ist ein politisches Entlastungsmanöver, weil durch ihre Wirtschafts-, Finanz- und Konjunkturpolitik die Rahmenbedingungen im echten sozialen Wohnungsbau so miserabel geworden sind, daß die ursprünglichen politischen Ziele des sozialen Wohnungsbaues – gleichrangig nebeneinander Beseitigung der Wohnungsnot und breite Streuung von echtem Eigentum – nicht mehr erreichbar sind. Wir, CDU/CSU, haben einen eigenen Entwurf eingebracht, den zu verteidigen wir nach wie vor genügend Grund haben. Deswegen begrüße ich es, daß die Arbeitskreise II und III nun doch mit großer Mehrheit beschlossen haben, diesen Antrag zu stellen, denn das ist der Kern des Antrages und das ist wirklich ein sehr weiser Beschluß. Und mit diesem Beschluß strafen wir alle diejenigen Lügen innerhalb und außerhalb des Hauses, die uns vorwerfen, wir hätten keine Alternativen anzubieten. Dies ist eine echte, überzeugende Alternative und bewegt sich in den Koordinaten unserer wirtschaftspolitischen Wertordnung und ist ausgerichtet auf die Ziele, die wir ursprünglich verfolgt haben.</p>
				<p>Meine lieben Kolleginnen und Kollegen, ich muß Sie darauf aufmerksam machen, daß unter der Federführung des Berichterstatters Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name> der Ausschuß in 5 Debatten die Koalitionskollegen darum bewegen wollte, es bei der bisherigen Fassung des § 1 Abs. 2 zu belassen, der eben besagt: Gleichwertigkeit der Ziele Beseitigung der Wohnungsnot plus Streuung von echtem Wohnungseigentum. Die Regierung hat diese Zielsetzung »gleichwertig« gestrichen trotz Vorbringen durchgreifender Argumente. Sie will eine andere Richtung in der Wohnungspolitik und dieses Gesetz ist ein Ausdruck dafür. Deswegen müssen wir schon aus prinzipiellen Erwägungen dagegen stimmen.</p>
				<p>Noch einige sachliche Argumente, die dies unterstützen! Die eigentlichen Probleme des sozialen Wohnungsbaues liegen in den immer knapper werdenden echten Förderungsmitteln des Bundes. Der Bund hat längst die echte Kapitalmarkthilfe aufgegeben, ist übergegangen zur Zinsaufwendungsbeihilfe mit degressiver Staffelung – was eine Vorprogrammierung von Mietsteigerungen im sozialen Wohnungsbau bis zu 9 und 12 DM ausmacht –, und das will man jetzt kaschieren.</p>
				<p>Zweitens, die eigentliche Schwierigkeit besteht darin, daß die im Wohnungsbau auf dem Realkreditmarkt keine langfristigen Hypotheken haben, daß wir uns mit Hypotheken zufrieden geben müssen mit einer 5jährigen Laufzeit, mit allen Risiken, die da drinstecken, und hier hat die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> nichts anzubieten. Und drittens, daß wir im Rahmen des Steuerreformgesetzes den Bausparer, vor allem den ledigen Bausparer, die junge Familie wesentlich schlechter stellen, daß gerade nach den jüngsten Übersichten diese Bausparergruppen ausfallen, was ein schwerer Schlag gegen die Eigentums- und Vermögensbildung ist. Und lassen Sie mich eine letzte Feststellung treffen. Die Alternative hat nie gelautet, für oder gegen den Wohnbesitzbrief. Den Wohnbesitzbrief gibt es seit langer Zeit. Den geschlossenen Immobilienfonds gibt es seit langer Zeit. Das Bremer Treuhand-Modell beispielsweise, das ist ein ganz vorzügliches Modell, das man durchaus noch durch staatliche Subventionen verbessern könnte. Die Länderregierungen von Baden-Württemberg und Rheinland-Pfalz haben voriges Jahr auch Modelle auf den Markt gebracht, Eigentumsbildung mit echter Anwartschaft, [was]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN037" type="comment"><p>Korrigiert aus »das«.</p></note></seg> viel, viel besser ist. Wir könnten innerhalb des bestehenden Systems viele Verbesserungen bringen. Sondern die echte Alternative lautet, für echtes Eigentum – das ist unser Entwurf – oder für ein Pseudo-Eigentum – das ist die Meinung der anderen. Weil wir für eine echte Eigentumslösung sind, stimmen wir gegen diesen Entwurf, es sei denn, unsere 4 Anträge werden angenommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich glaube, daß wir durchaus hier mit einem sehr wichtigen und bedeutenden Gesetz uns zu befassen haben und ich möchte all denen, die jetzt an sich gegen den Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> gesprochen haben, eigentlich sagen: Die heutige Argumentation würde ausgezeichnet hineinpassen, wenn wir in der Regierungsverantwortung wären und an sich praktisch zu bestimmen hätten, daß wir das Gesetz entscheiden oder nicht. Aber wir sind in einer völlig anderen Situation. Ich will damit nicht sagen, daß ich meinen seit immer bekannten Grundsatz zum Eigentum und gegen jede Entwicklung zum Sozialismus, [zur] Sozialisierung aufrechterhalte und aufgebe. Keineswegs.</p>
				<p>Aber man muß in der politischen Situation, in der wir uns befinden, einmal ganz nüchtern überlegen, was ergibt sich aus dem, was wir tun. Angenommen, wir würden den Entwurf, wie er vorgeschlagen wird, wenn die 4 Anträge abgelehnt werden, ablehnen – dann würde sich folgendes ergeben. a) Trotz unserer Ablehnung wird der Entwurf dann Gesetz. b) Die Agitation draußen wird bewirken, daß vielleicht der anderen Seite sogar bei den Wahlen in Nordrhein-Westfalen gerade die Stimmen bleiben, um an der Macht zu bleiben dort. Das ist an sich ein ganz entscheidender Gesichtspunkt. Und zweitens möchte ich jetzt gegenüberstellen, bei allen Bedenken – und ich sage Ihnen, für mich ist entscheidend, daß aus diesem Gesetz nicht das schwäbische Muster wird, d.h., daß am Ende die Genossenschaft als verlängerter Arm bestimmt, wer dort sein darf oder nicht. Das ist nicht der Fall. Und zweitens, das möchte ich ganz deutlich sagen, wir können übersehen, daß, wie in der jetzigen Situation, gleichgültig welcher Förderung, der Eigenheimbau nur mit wenigen Ausnahmen besonders Begüterter überhaupt möglich ist. Das wird völlig ausgeschaltet. Das muß man sehen auf der andern Seite.</p>
				<p>Und nun lassen Sie mich noch eines sagen. Ich würde lieber der Fraktion empfehlen, aufgrund der politischen Situation und der politischen Lage, mindestens sich dafür zu entscheiden – auch dann, wenn die 4 Anträge abgelehnt werden –, sich der Stimme zu enthalten. Und jetzt lassen Sie mich, meine sehr verehrten Damen und Herren, einmal zu der Frage, dem Horror, den die Fraktion hat gegen eine Enthaltung, doch eine Bemerkung machen. In der Tat, wenn wir sagen, wir wollen 1976 die Verantwortung übernehmen, dann gibt uns eine Enthaltung in jeder Situation freie Hand, das Gesetz dann so zu gestalten, wie wir es für richtig finden. Wenn wir nein sagen, ist die Aufforderung, daß wir jenes Gesetz total ändern. Enthalten wir uns, können wir praktisch entsprechend der praktischen Auswirkung uns nach jeder Richtung verhalten, und ich glaube, nach außen können wir’s gut begründen dann, wenn unsere Anträge abgelehnt sind. Das möchte ich aufgrund der gegenwärtigen politischen Landschaft im Blick auf den 4. Mai und im Blick auf 1976 sagen. Ich könnte Ihnen jetzt eine Reihe Dinge aus der Diskussion zu verschiedenen Fragen für [die] Bundestagswahl ’69 darlegen, die uns praktisch die wenigen Prozente fehlen ließen, und diesen zweiten Fehler sollten wir nicht noch einmal machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>! Meine Frau hat mir gesagt, daß ich nachts im Schlaf immer »4. Mai« murmelte. Das ist also mittlerweile schon so tief in mein Unterbewußtsein eingegangen, aber ich akzeptiere jedes Argument, was damit zusammenhängt.</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>, bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> (Düren): Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich darf da anschließen, 4. Mai. Ich glaube, diese Gesetzesmaterie ist so kompliziert, daß sie von der Sache her zunächst einmal ungeeignet erscheint, Wählermassen zu bewegen. Aber wir kennen gerade in diesem komplizierten Bereich des Wohnungsbaues die sozialdemokratische Vereinfachungsstrategie noch aus genügend Wahlkämpfen. Und, wenn wir diesen Gesetzentwurf – ich spreche jetzt einmal von der Situation, die ja [eine] politische Ernstsituation sein wird. Was passiert, wenn unsere Anträge im wesentlichen abgelehnt werden? Stimmen wir letztlich zu, ja oder nein? Dann sind Argumente, mit denen in Nordrhein-Westfalen geklotzt werden wird: Die Union lehnt die Eigentumsbildung im Wohnungsbereich ab für die kleinen Leute. Sie lehnt mit diesem Gesetzentwurf vor allen Dingen zwei Dinge ab. Erstens die überwiegende Förderung von echten Eigentumsmaßnahmen – denn dies steht, allerdings auf unser Betreiben hin, im allerersten Paragraphen dieses Gesetzentwurfes, meine Damen und Herren. Aber wenn wir dieses gesamte Gesetz ablehnen, dann wird es eben so sein, daß der Bürger nicht mehr unterscheidet, wer hat wann welchen Antrag gestellt, sondern es wird so dargestellt: Hier wird ein gesamtes Gesetz abgelehnt und damit lehnen wir auch ab, daß eben überwiegend echte Eigentumsmaßnahmen gefördert werden, etwas, was noch nie in einem Gesetz in Deutschland verankert worden ist. Und bei dem Zehntelprozent, um das es in Nordrhein-Westfalen geht – bitte, wenn es da um 5%, 10% ginge, die sind mit diesem Gesetz nicht zu gewinnen. Aber gehen Sie mal in die Versammlung in einer Großstadt und haben Sie da mal eine Reihe von Mietern, und hier wird im Bereich des deutschen Mieterbundes ganz kräftig Wahlkampf so unter der Hand betrieben. Dann ist das u.U. dies Zehntelprozent, auf das es in Nordrhein-Westfalen ankommt. Man wird, wie gesagt, sagen: überwiegende Förderung von Eigentumsmaßnahmen abgelehnt und zum zweiten abgelehnt, daß diejenigen, die normalerweise zu echtem Eigentum nicht kommen könnten, die also ein Mieterschicksal zu tragen haben, daß es denen verwehrt ist, einen Schritt nach vorne zu tun, denn dies kann hier keiner bisher deutlich machen, daß der Wohnbesitz für den Wohnbesitzer etwas Schlechteres ist als ein Mietverhältnis. Gegenüber einem Mietverhältnis ist es eben ein Schritt vorwärts für diejenigen, die echte Eigentumsmaßnahmen sich sozusagen nicht leisten können.</p>
				<p>Dazu kommt – jetzt noch ein letztes Argument, was die Gesellschaften angeht! Meine Damen und Herren, womit machen wir denn die Wohnungsbaugesellschaften, die großen Gesellschaften stark? Wir machen sie dadurch stark, daß wir mit dafür sorgen, daß sie im sozialen Wohnungsbau als Bauträger und auch als Vermieter auftreten. Nach diesem Modell aber – das muß man ganz objektiv sagen – sind eben die großen Wohnungsbaugesellschaften, die sowieso das Geld, durch deren Kassen sowieso die Förderung für den sozialen Wohnungsbau geht, diese Gesellschaften sind lediglich Treuhänder. Sie verdienen, wenn das Fremdkapital abgezahlt ist, an den Wohnbesitzwohnungen nicht mehr, während sie an normalen Mietwohnungen verdienen, wenn das Fremdkapital abgetragen ist, meine Damen und Herren. Insofern ist das im Verhältnis – wenn Sie einmal fragen, was macht denn eigentlich,</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine verehrten Damen und Herren, ich bitte doch dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> zuzuhören.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> (Düren): was macht die Wohnungsbaugesellschaft stärker, der soziale Mietwohnungsbau oder der Wohnbesitz, dann ist ganz eindeutig, daß durch den sozialen Mietwohnungsbau die Gesellschaften stärker gestärkt werden als durch den Wohnbesitz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>! Ich bin weit davon entfernt, auf diesem Gebiet ein Sachverständiger zu sein, aber Sie haben eine Frage gestellt, auf die ich eine Antwort geben möchte in der Hoffnung, daß einer der folgenden Redner dazu noch Stellung nimmt. Sie haben gefragt, inwiefern ist denn dieser Wohnbesitz schlechter als ein Mietverhältnis. Ich dachte, er ist insofern schlechter, als der Mieter 15% Kapitalanteil aufbringen muß, ohne die Sicherheit, ohne die Sicherheit zu haben – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>, es werden andere dazu antworten. Ich wollte nur sagen, daß das mein Problem ist, mit dem ich ringe. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>, es sind noch so viele Wortmeldungen, es sind bestimmt solche, die das zu widerlegen versuchen werden. –, ohne die Sicherheit zu haben, daß er nachher auch wirklich Eigentümer wird, weil es da eines einstimmigen Beschlusses bedarf. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VeharMax_1957-10-15">Vehar</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VeharMax_1957-10-15">Vehar</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich hatte mich eigentlich gemeldet, weil ich eine Lanze schlagen wollte für den Wohnbesitzbrief. Aber ich habe der bisherigen Diskussion entnommen, daß darüber ja gar keine unterschiedlichen Meinungen sind. Nun meine ich – nein, es ist von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> und auch von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name> gesagt worden, daß im Prinzip alle das Institut dieses Wohnbesitzbriefes bejahen –, aber ich meine, die Alternative, die hier angesprochen worden ist, möchte ich doch mit einem Fragezeichen versehen. Auf dem Gebiete habe ich mich Jahrzehnte, möchte ich sagen, engagiert, auf dem Gebiete Eigentumspolitik, für [das] Familienheim, für die Eigentumswohnung usw. Ich weiß nicht, ob die Alternative hier heißen kann, Wohnbesitzbrief oder echtes Eigentum. Heißt die Alternative nicht vielmehr, das eine zwar auch, aber Mietwohnung oder diese Mietwohnung mit Wohnbesitzbrief, also einer zusätzlichen Sicherung?</p>
				<p>Und ich darf, Herr Vorsitzender gleich auf das eingehen, was Sie gerade gebracht haben. Mir scheint das geradezu unglaublich und das paßt in meinen Kopf nicht hinein, daß […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN038" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »man«.</p></note></seg> von einem Bewerber, der die Mietwohnung also mit dem Wohnbesitzbrief mit dem entsprechenden Kapital erwerben will, dann noch verlangt werden sollte, er müsse mehr zahlen als derjenige, der das nicht tut. Mir scheint da doch ein Denkfehler vorzuliegen. Wir gehen doch davon aus, daß zumindest ein Mieter, der also 15% des notwendigen Kapitals für seine Wohnung aus eigener Tasche aufbringt, dann eine Miete aufzubringen hat, die auch 15% billiger ist als die</p>
				<p>(Zurufe: Nein!)</p>
				<p>Ja gut, dann schneide ich hier das Thema jetzt bewußt an mit der Bitte, daß diejenigen, die auf dem Gebiete sachverständig sind, mir und denen, die darüber eben unklar sehen, darüber die entsprechende Klarheit […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN039" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p></note></seg> verschaffen. Ich habe jedenfalls – ich möchte damit auch schon schließen, Herr Vorsitzender –, ich habe jedenfalls in den vergangenen Diskussionen, seien sie hier mündlich in den Arbeitskreisen geführt worden [oder] auch in Artikeln, oft so den Eindruck gehabt, daß hier eine gewisse Aversion gegen den Wohnbesitzbrief vorherrscht und daß man so tut, als wäre das eine Erfindung der SPD. Ich kann Ihnen sagen, daß ich aus Wahlkämpfen schon vor über zehn Jahren genau weiß, daß dieses eine Sache ist, für die sich die FDP vor vielen Jahren eingesetzt hat – hier wird mir’s grad von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">[von] Kühlmann-Stumm</name> bestätigt –, und ich meine, vielleicht handelt es sich sogar darum, daß hier der Koalitionspartner FDP der SPD etwas abgerungen hat, was eher in unserm Sinne ist als das sozialistische System, das die SPD da durchzusetzen wünscht mit ihren [Riesen-Großbau]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN040" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Roesen-Großbrau«.</p></note></seg>-Gesellschaften. Ich würde deshalb doch [bitten], daß wir [in] dieser Frage, die Sie, Herr Vorsitzender, angeschnitten haben, obwohl Sie ja auch durch diese Diskussionszwischenrufe jetzt festgestellt haben, daß da durchaus keine hundertprozentige Klarheit herrscht, diese Klarheit [herstellen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN041" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »herzustellen«.</p></note></seg>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das werden wir unbedingt tun. Ich danke Ihnen vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VeharMax_1957-10-15">Vehar</name>. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>: Herr Vorsitzender, meine lieben Kolleginnen und Kollegen. Wir sind uns sicherlich einig darüber, daß es eine Vielfalt von rechtlichen Möglichkeiten gibt, mit der wir das Problem Wohnung lösen, und daß zwischen [den]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN042" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p></note></seg> klassischen Möglichkeiten des Mietverhältnisses und des Eigentums es viele Abstufungen gibt, und daß wir auch etwas Phantasie entwickeln müssen, diesen Raum zwischen Mietverhältnis und klassischem Eigentum an Wohnung auszufüllen. Darüber sind wir uns doch sicherlich einig, daß wir nicht in Extrem-Alternativen denken können, so sehr für uns das klassische Eigentum nach wie vor ein Ideal ist. Aber wir werden dieses Ideal nicht für alle produzieren können, deshalb werden wir uns mit Abstufungen zufriedengeben müssen, zumal – und das wäre ein Argument auch im Zusammenhang mit dem, was hier gesagt wurde, daß das Geld benutzt werden sollte für die klassischen Eigentumsformen unter Einschluß der Eigentumswohnung. Ich finde, daß wir dies nicht verantworten können, daß wir nicht nur unsere Hilfen geben können dem klassischen Eigentum, sondern daß wir dazwischen auch ein Angebot aufrichten müssen, wenn wir das Mietverhältnis zurückdrängen wollen – und wir werden es eben nicht mit den klassischen Eigentumsformen allein zurückdrängen.</p>
				<p>Und, Herr Vorsitzender, Sie haben nach einem Unterschied, nach einer Differenz zum Mietverhältnis gefragt. In der Tat ist das hier ein Test, ob wir hier einen Beitrag leisten, die Mietverhältnisse einzugrenzen. Ich finde, es ist ein Vorzug, daß der Wohnbesitzbrief vererbbar ist und damit ein klassisches Merkmal des Eigentums in sich trägt. Ja, das ist doch wohl kaum bestreitbar. Und daß die Vererbbarkeit für uns zu den hervorstechendsten Merkmalen des Eigentums gehört, wird ja hoffentlich in diesem Raume niemand bestreiten. Ich würde noch ein Zweites hinzufügen. Es dreht sich ja hier nicht darum, daß die Regierung per Zwang hier den Wohnbesitzbrief verordnet. Hier handelt es sich um nichts anderes als um ein Angebot. Daß dieses Angebot auch mit Geld unterstützt werden muß, halte ich für normal und realistisch. Ich kann jedenfalls keine Präferenz darin entdecken. Dies müßte in der Diskussion noch nachgeliefert werden. Und jetzt noch etwas und das als Abschluß, zur Regentheorie meines Nachbarn.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Jetzt kommt sicher ein humoristischer Schluß!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>: Nein, der wird ganz ernst. Herr Vorsitzender, ich muß Sie enttäuschen. Ich fürchte, daß es uns nicht gelingen wird, in den vier Wochen bis zur nordrhein-westfälischen Wahl die Differenz, nicht die grundsätzliche Differenz, sondern jene sehr diffizile Differenz zwischen unseren Vorstellungen und denen der Regierung deutlich zu machen. Und da der Abstand zwischen unseren Vorschlägen, die ich für die besseren halte, und denen der Regierung so gering ist, glaube ich, daß dies nicht ausreicht für ein Nein. Dies heißt nicht, daß nach wie vor ich [nicht] auch der Meinung bin, daß das, was wir beantragen, besser ist, aber wir haben politisch zu entscheiden, ob der Abstand ausreicht, uns vier Wochen in den Regen zu setzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Auf die gestellte Frage, um was es sich beim Wohnbesitz handelt, möchte ich folgende Antwort geben. Es handelt sich um ein Dauermietrecht, um einen Dauermietrechtsanspruch gegen Hingabe eines Eigenkapitalbetrages in Höhe von 15% der Baukosten der betreffenden Wohnung. Um mehr handelt es sich nicht. Für die Hingabe dieses Kapitals wird ein [Zertifikat]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN043" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Vertifikat«.</p></note></seg> ausgehändigt, das verzinslich ist zu den üblichen am Wohnungsbaumarkt festgelegten Zinssätzen von 4%. Über die andern Bedingungen wurde schon gesprochen.</p>
				<p>Ich sage dies deshalb, weil eine andere Überlegung für uns hier dazukommt. 1. Auch unter der Voraussetzung, daß wir das Gesetz ablehnen, weil alle unsere Anträge oder ein Teil unserer Anträge nicht angenommen wird im Plenum, würde es nicht etwa keine Wohnungsbauförderung oder keinen Mietwohnungsbau mehr geben, sondern er wird unter den bisherigen Bedingungen uneingeschränkt fortgesetzt wie es der derzeitige Wohnungsmarkt überhaupt hergibt. Da ändert sich gar nichts.</p>
				<p>2. Ich warne davor, daß wir von der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> den Begriff Eigentum in dieser Situation durch einen dreifachen geistigen Salto mortale verwischen zwischen echtem Eigentum, eigentumsähnlichen Maßnahmen und dem Begriff des Wohnbesitzes. Wenn wir hier keine ganz klare Trennung mehr vornehmen, dann machen wir uns schuldig, daß wir in Zukunft keine klaren Begriffe für unsere gesetzlichen Vorstellungen im Wohnungsbau, auch in späterer Regierungsverantwortung mehr durchbringen, und ich begründe das folgendermaßen. Wir haben im Städtebauförderungsgesetz gegen unseren Willen damals [für] den § 25 folgende Rangfolge für die Abfindung gelten lassen müssen, die im Gesetz steht. 1. Eigentumsübertragung an Grundstücken oder 2. die Übertragung von Rechten an Grundstücken oder 3. die Übertragung des Eigentums auf eine juristische Person – und hier beginnt das, was mit dem Wohnbesitz zur Entscheidung ansteht – oder 4. das Eigentum auf einen Immobilienfonds, Institute usw. zu übertragen. Zwischen diesen 4 Möglichkeiten der Abfindung nach den Bedingungen des Städtebauförderungsgesetzes ist ohne Unterschied durch den Träger einer Sanierungsmaßnahme zu entscheiden. Er kann sich entscheiden, wie er will. Und wenn wir uns hier nicht eindeutig für die Trennung zwischen echtem Eigentum und anderen Maßnahmen entscheiden und nicht ganz klar zum Ausdruck bringen, auch durch ein Nein zu einem verwässerten Gesetz dieser Regierung, dann werden wir im Bundesbaugesetz auch dieselbe Frage wie im Städtebauförderungsgesetz mit einer völligen Verwischung zwischen echten Eigentumsmaßnahmen und eigentumsähnlichen Maßnahmen, die niemand mehr definieren kann, politisch ausreichend definieren kann, wiederfinden, und dann sitzen wir in der Sackgasse und können dies später nicht mehr durchsetzen.</p>
				<p>Letzte Bemerkung. Was sich um Vermögensbildung dreht, wenn schon jemand aufgrund der besonderen Situation heute bereit ist, für ein unkündbares Dauermietrecht Eigenkapital hinzugeben in Höhe von 15%, dann kann er dies sehr wohl tun, denn es besteht bereits diese Möglichkeit bei den Baugesellschaften. Dazu bedarf es keines besonderen Gesetzes. Wer dies tun will, soll es tun. Wir möchten aber nicht oder ich möchte nicht haben, daß wir zusätzlich über gesetzliche Präferenzen Kleinstersparnisse unserer kleinsten Mitbürger hier hineinkanalisieren und ihnen nicht klipp und klar sagen, auf dem normalen Sparweg kriegen Sie für das selbe Geld ihre höheren Verzinsungen und ihre Sparprämie ebenso dazu, wie sie es hier nur gegen ein Dauermietrecht bekommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>: Nach den vielen Bemerkungen will ich mich kurz fassen. 1. Wir stimmen nicht darüber ab, ob der Wohnbesitzbrief eingeführt ist oder nicht, er existiert. 2. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>, es geht gar nicht gegen die Vielfalt, im Gegenteil, ich bin immer für die Vielfalt des wirtschaftlichen Lebens und halte es nur für fatal, daß hier alles in gesetzliche Regelungen hineingezwängt werden soll. Worum geht es also konkret? Und dazu eine weitere Vorbemerkung. Die Interessenlage großer Wohnungsbaugesellschaften hat sich in den letzten Jahren – und da wollen wir doch nicht drum rumreden – gravierend geändert. Sie haben nicht mehr das Absatzfeld, das sie früher hatten. Sie tun sich schwerer und sie versuchen, [an] ein zusätzliches Kapital heranzukommen, um zusätzliche Arbeiten aufrechtzuerhalten.</p>
				<p>Das ist die Interessenlage, und in wirtschaftlichen Dingen empfiehlt es sich immer, die Interessenlagen nüchtern zu analysieren – ich betone, nach allen Seiten und nach allen Gruppen. Nur dann kommt man zu einer objektiven Lösung.</p>
				<p>Wir haben also nur darüber zu entscheiden, ob wir über das hinaus, was am Markt üblich ist und jedermann zugänglich ist, eine Präferenz setzen und in welcher Richtung wir die Präferenz setzen. Hart formuliert kann man die 15% als einen geschickten Schachzug zur verdeckten Kapitalbeschaffung bezeichnen, und dieses ist eines der wesentlichen Interessen, das mit dem Wohnbesitzbrief von denjenigen, die es angeht, eigentlich verbunden wird. Ich werte nicht. Ich sage nur, dies ist der Sachverhalt, über den ich zu befinden habe.</p>
				<p>Und nun zum Wahlkampf in Nordrhein-Westfalen! Wenn es uns nicht mehr möglich ist, in schlichten und einfachen Worten zu sagen – und nur deshalb habe ich heute im Arbeitskreis III gegen eine bestimmte prinzipielle Linie für die Förderung unserer Anträge plädiert –, wir sind in der längeren Sicht überhaupt nicht für den Dauervermieter, sondern wir sind für den dauerunabhängigen Eigentümer, dies</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>und nur dies unterscheidet uns von den anderen. Daß wir das nicht von heute auf morgen schaffen, ist klar. Aber, wenn wir zugleich erkennen, daß die öffentlichen Mittel heute, morgen und übermorgen noch knapper sein werden als sie es gegenwärtig schon sind, dann müssen wir uns sehr genau überlegen, wo wir auf unserer Grundlinie die knappen Mittel einsetzen. Deshalb bin ich für die Unterstützung der Anträge. Werden sie abgelehnt, dann sollten wir das Gesetz als Quasi- oder Pseudo-Eigentumsbildungsgesetz nicht unterstützen, sondern klipp und klar im Wahlkampf unsere Linie nach außen vertreten. Ich bin sicher, daß die Bürger uns mehr verstehen, als wenn wir ihnen differenziertes Hokuspokus vorführen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name>, bitte schön! Dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name> (Duisburg): Meine Damen und Herren, nachdem mein verehrter Vorredner schon den Gesichtspunkt, der ja auch dabei eine Rolle spielt – nicht nur den betroffenen Einzelmieter oder Eigentümer, sondern auch den, der da das Eigentum bisher besitzt –, angesprochen [hat]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN044" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wurde«.</p></note></seg>, fällt es mir leicht, mich sehr kurz zu fassen und zunächst die Fraktion für den Fall, daß das hier noch nicht bekannt ist, doch einmal mit einer Antwort bekannt [zu] machen, die anläßlich der Beratung der Konjunkturförderung im Finanzausschuß auf eine entsprechende Frage von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> gegeben wurde. Die Frage hieß, wie hoch eigentlich gegenwärtig der Anteil der Subventionen bezogen auf die qm-Miete sozialer Wohnungsbau ist. [Das wurde] mit einem Prozentsatz – meine Damen und Herren, Sie hören richtig – von 55% der Quadratmeterkosten beantwortet. Das gehört also – was wir heute in dem größten Konzentrationsprozeß, den die Bundesrepublik und dieses Land überhaupt erlebt hat, im Wohnungsbau und im Wohnungsbesitz haben wir zu 55% aus öffentlichen Mitteln finanziert. Es gehört aber kommunalen Einrichtungen, Konzerngesellschaften und Gewerkschaftseinrichtungen, und ich bin der Meinung, daß anläßlich eines solchen Gesetzes wie dem heutigen Grund genug ist, sich auch einmal über die prinzipielle Linie klarzuwerden. Denn, wenn wir diesem Wohnbesitzbrief zustimmen würden, würden wir nur noch eine weitere Fördermaßnahme zugunsten der Trägergesellschaften ergreifen und keineswegs nur zugunsten der Betroffenen. Wir haben unter dem Begriff »sozial« eine falsche Konzentrationspolitik im Wohnungsbau betrieben, und das sollte nun endlich mal zu Ende sein. Ich plädiere deshalb für die Annahme der 4 Anträge und sonst schlichte Ablehnung des Entwurfs der Regierung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Ich habe zu der Antwort hinzuzufügen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>, Sie haben gesagt, hier ist kein Abstand. Der Abstand ist gering. Hier klafft schlicht der Abstand zwischen Eigentum und nicht Eigentum. Ich glaube, dieser Abstand ist verhältnismäßig groß. Wir können nicht sagen, das ist im Grunde dasselbe. Wir haben hier eine – ich denke jetzt an den Wahlkampf in Nordrhein-Westfalen –, eine Alternative zwischen unseren Eigentumsvorstellungen und einem Pseudo-Eigentum, was man draußen in dem Maße gar nicht vertreten kann. Und ich finde, man sollte schon dem Votum des Arbeitskreises III, der ja sehr sorgfältig die Dinge heute den ganzen Morgen überlegt hat, sollte man folgen, sollte man unsere Anträge stellen und, werden sie nicht angenommen, dieses Gesetz der Regierung ablehnen, weil wir unsern alten Antrag, Eigentum zu bilden mit relativ großen Mitteln, weil wir diesen Antrag aufrechterhalten müssen – besonders deswegen, weil auf dem Gebiete der Vermögensbildung z.Z. schnelle Dinge nicht möglich sind wegen der miserablen Situation in der Wirtschaft. Hier haben wir die Möglichkeit, in aller Form in der Öffentlichkeit unsere Eigentumsvorstellungen vorzustellen und ich meine, das wäre ein Grund, daß wir ganz stur auf unsern Anträgen bestehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, wir sind am Ende der Rednerliste. Die Herren Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>, vielleicht jeder noch 3 Minuten, wenn das geht, zu einer Schlußbemerkung. Zunächst Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name> (Münster): Herr Vorsitzender, ich möchte an das anknüpfen, was Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name> sagte. Wir haben es in der Hand, in klarer Sprache den Wählern klarzumachen, warum wir nein sagen, denn wir haben hier eine echte Alternative auf den Tisch gelegt. Wenn die Regierung hingeht und sagt, »Mehr als 50% echte Eigentumsmaßnahmen«, dann sagen wir, die muß auch für die sozial Schwachen gelten und deshalb unsere Eigenkapitalhilfe! Das, was mit dem Wohnbesitzbrief den sozial Schwachen gegeben wird, können die viel billiger haben, nämlich heute schon am Markt ist das Dauerwohnrecht verbunden mit der Unkündbarkeit nach dem Wohnraumkündigungsschutzgesetz.</p>
				<p>Ein Zweites. Hier wird in der Tat die Position des Eigentümers bestärkt und nicht die des Mieters, im Rechtssinne des Wohnbesitzinhabers. Hier wird geschaffen der Eigentümer ohne Eigenkapital. Aufbringen muß das Eigenkapital der Mieter. Hier wird geschaffen der Eigentümer ohne Risiko, denn das Ausfallrisiko trägt die Gemeinschaft der Wohnbesitzberechtigten, und nicht wie im herkömmlichen Mietverhältnis der Eigentümer. Ja, meine Damen und Herren, man muß sich einmal fragen, wie eine sozial-liberale Koalition überhaupt dazu kommt, die Position des Eigentümers zu stärken in diesem Gesetzentwurf. Und des Rätsels Lösung [ist] § 12a, Eigentümer im Sinne des Gesetzes, d.h. Herausgeber eines Wohnbesitzbriefes darf kein Privatmann sein, sondern nur Fonds, d.h. die großen Baugesellschaften. Und deshalb sollten wir auch in die Öffentlichkeit gehen und sagen, daß dieses Gesetz ein Kapitalbeschaffungsgesetz zugunsten der großen Baugesellschaften ist und zu Lasten der Ärmsten der Armen, denen ihr Geld nämlich genommen wird. Wer mehr Geld hat, kann sich nach wie vor ein Eigenheim oder eine Eigentumswohnung bauen. Dies hat mit einer breiten Streuung privaten Eigentums überhaupt nichts mehr zu tun. Hier wird im Grunde der Weg bereitet für die Zusammenballung von Mietwohnungsbauten in öffentlicher Hand, und das kann nicht eine Politik der Christlich-Demokratischen Union und der Christlich-Sozialen Union sein.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name>. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich will nur ganz kurz</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, darf ich um Ihre ungeteilte Aufmerksamkeit für den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> bitten?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>: Es ist gesagt worden, für die 15% als Zuschlag zur Kostenmiete bekommt der einzelne nicht mehr als ein Dauerwohnrecht. Beides ist falsch. Erstens ist das nicht ein Zuschlag zur Kostenmiete, sondern das Ganze ist Teil der Finanzierung und wird entsprechend in die Kalkulation eingearbeitet und deren Eigenanteil wird dem einzelnen verzinst. Wo überhaupt gibt es eine Eigentumsbildung ohne Eigengeldbeteiligung? Und hier möchte ich vielleicht etwas Unverdächtigere zu Wort kommen lassen, nämlich das Volksheimstättenwerk, die dazu und zu uns gesprochen haben und gesagt haben, daß der Inhaber des Wohnbesitzbriefes nicht nur durch den normalen Tilgungszuwachs aus den Fremdmitteln, sondern auch durch den außerplanmäßigen inflationsbedingten Wertzuwachs wertbeständiges Vermögen bildet, dürften selbst die engagiertesten Gegner dieses neuen Rechtsinstituts nicht mehr darstellen können, seitdem es gelungen ist, den Ideologen der SPD das Heft aus der Hand zu nehmen, und das ist eben möglich geworden, daß zum jeweiligen Verkehrswert verkauft werden kann. Es ist hier beklagt worden, daß die großen Gesellschaften, die Gemeinnützigen so groß sind. Warum denn eigentlich? Wodurch sind sie groß geworden? Doch nicht, weil die Manager das Geld irgendwo mitgebracht haben, sondern sie sind doch groß geworden durch die monatlichen Mietaufwendungen der Mieter, die die kalkulatorischen Kostenmieten zu bezahlen haben, in denen aber eine Ersparnisrente drinsteckt, in denen die Abschreibungsrente drin ist, in denen die Entschuldungsgewinne drin sind, in denen die steuerlichen Erleichterungen drin sind. Das alles aber wird jetzt nicht den Gesellschaften zugeschustert, sondern [den]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN045" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p></note></seg> einzelnen Vermietern. Das ist der Punkt, um den es geht. Und es ist falsch, hier zu sagen, es wird geschaffen der Eigentümer ohne Eigenkapital. Dieser geschlossene Fonds ist – und das müßten diejenigen, die sich damit echt befaßt haben, wissen – dann in Form eines Treuhandverhältnisses – der Eigentümer ist nicht Eigentümer, der nach Belieben verfahren kann, sondern Eigentümer sind die Gemeinschaft der Wohnbesitzberechtigten und die sind die Treugeber gegenüber dem Treuhänder, [der] eine treuhänderliche Verpflichtung hat. Er kann keine Rechtsgeschäfte für sich und zu seinem Vorteil machen, sondern ist verpflichtet, aus den allgemeinen Vertragsbestimmungen des Bürgerlichen Gesetzbuches alle Rechtsgeschäfte für die Wohnbesitzberechtigten zu bringen. Das heißt, daß die Entschuldungsgewinne, die Abschreibungen und all diese Dinge dem einzelnen zugute kommen, und das ist der gravierende Unterschied. In wirtschaftlicher Hinsicht ist um nichts mehr Recht gegenüber der sog. Eigentumswohnung, die ja, wenn Sie so wollen, auch nur dann ein Dauermietverhältnis beinhaltet. Das ist der Widerspruch, den wir da nicht mit auflösen können. Wir haben hier auch die Möglichkeit des Wertzuwachses für den einzelnen, wir haben die Möglichkeit des Verkaufs einschließlich der Wertsteigerung und die Herausnahme selbstverständlich auch des eingezahlten Eigenkapitals, was während der ganzen Laufzeit auch verzinst wird – sonst müßte es der einzelne mit aufbringen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, und aus diesen Gründen bitte ich sehr, neben diesen politischen Bemerkungen, die hier gemacht worden sind, daß wir nicht nein sagen, denn das werden wir nicht durchhalten bei einer Holzhammermethode, die uns hier in die Ecke bringt, als würden wir die Interessen der Vermieter höher einschätzen als die Interessen gerade jener schwachen Mieter, die aus Eigenem nicht Eigentum bilden können, die hier aber einen Weg hätten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>! Die Diskussion ist damit beendet. Wir kommen zur Abstimmung. Ich schlage vor, daß wir zunächst über die einzelnen Anträge abstimmen und dann über die Frage abstimmen, wie wir uns verhalten wollen, wenn unsere Anträge nicht angenommen werden. Ich empfehle der Fraktion zunächst Zustimmung zu allen 4 Anträgen, die Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name> hier begründet hat.</p>
				<p>Der 1. Antrag ist der Antrag, der Ihnen vorliegt mit der Nummer (Anlage 3). »Der Bundestag wolle beschließen: Artikel 1 Nummer 1 wird wie folgt geändert« – da ist aufgenommen worden, ich darf daran erinnern, daß der Zweck dieser Förderungsmaßnahmen – Wie? –, der Zweck der Maßnahme ist, für weite Kreise der Bevölkerung breitgestreutes Eigentum zu schaffen. Wer für diesen Antrag ist, den bitte ich um ein Handzeichen. – Die Gegenprobe. – Enthaltungen? Einstimmig so beschlossen.</p>
				<p>Der 2. Antrag beginnt: »In Artikel 1 wird nach Nummer 2 folgende Nummer 2a eingefügt«. Das ist der Gedanke dieser Eigenkapitalbildungshilfe, die Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name> auch im einzelnen begründet hat. Wer für diesen Antrag ist, bitte ich um ein Handzeichen. – Ich bitte um die Gegenprobe. – Eins, zwei, Enthaltungen. Bei zwei Gegenstimmen mit großer Mehrheit so beschlossen.</p>
				<p>Dann kommen wir zum Antrag 3, das ist der Antrag, der beginnt mit den Worten: »In Artikel 1 erhält die Nummer 10 folgende Fassung« – das ist der Antrag, wenn ich das richtig sehe, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name>, der die präferentielle Behandlung dieses Wohnungsbriefes ausschließen soll. Wer für diesen Antrag ist, bitte ich um ein Handzeichen. – Ich bitte um die Gegenprobe. – Enthaltungen? Bei wenigen Gegenstimmen und einer Enthaltung mit großer Mehrheit so beschlossen.</p>
				<p>Dann kommt der 4. Antrag, das ist der Antrag, der beginnt mit den Worten: »Artikel 1 Nummer 20 wird wie folgt geändert« – das ist der Antrag, der besagt, daß nicht erst der einstimmige Beschluß aller Beteiligten zur Überführung in das volle Wohnungseigentum führt, sondern bereits ein Beschluß der Mehrheit der Beteiligten. Wer für diesen Antrag ist, den bitte ich um ein Handzeichen. – Gegenprobe. – Enthaltungen? Bei einer Enthaltung einstimmig so beschlossen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, dann kommen wir zu der Frage, wie wir uns verhalten, wenn unsere Anträge abgelehnt werden. Ich empfehle der Fraktion für diesen Fall, das Gesetz abzulehnen. Ich meine, wir können die Anträge, die wir einbringen, nur dann wirklich nachdrücklich vertreten, wenn wir auch die Konsequenz daraus ziehen. Und ich muß sagen, ich empfinde – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>, alle, die gesprochen haben – die Sorge nicht, die Sie haben, daß wir unsern Standpunkt nicht auch im Wahlkampf deutlich machen können. Das ist sicherlich eine vereinfachende Formel, aber das ist doch eine ungeheuer einprägsame Formel, die hier von einer Reihe von Kollegen gefunden worden ist, daß nämlich mit Hilfe dieses Gesetzes den großen Wohnungsbaugesellschaften das Kapital beschafft wird auf Kosten armer Mieter. Ja nun, ich meine, das muß das Argument sein, mit dem wir operieren und ich finde, das ist ein sehr eindrückliches und publikumswirksames Argument. Wenn wir uns schon entschließen, abzulehnen, muß dies unser Argument sein. Meine Damen und Herren, ich bitte diejenigen, die für den Fall, daß unsere Abänderungsanträge abgelehnt werden, auch das ganze Gesetz ablehnen wollen, um ihr Handzeichen. – Ich bitte um die Gegenprobe. – Enthaltungen? – Mit großer Mehrheit bei wenigen Enthaltungen und einigen Gegenstimmen so beschlossen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, damit ist dieser Punkt beendet. Dann können wir in der Behandlung der Tagesordnung fortfahren. Zur Geschäftsordnung Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>: Meine Damen und Herren, zu dieser eben erfolgten Abstimmung! Wir haben jetzt im Arbeitskreis III wiederholt über Fragen abstimmen müssen, bei denen wir eigentlich in Gegensatz zu unserer Grundlinie gekommen sind. Die Befürwortung der Anträge heute bedeutet eine Durchbrechung eigentlich des Beschlusses, keine finanzwirksamen Anträge zu stellen. Ich selbst habe dafür plädiert, gebe aber gerne zu, daß ich mich nicht sehr wohl fühle. Ich wäre Ihnen sehr dankbar, wenn die Fraktion einen Weg finden würde, um für den Rest der Legislaturperiode Vorkehrung dafür zu treffen, daß wir unsere Grundlinie halten, ohne uns völlig aktionsunfähig zu machen und würde deshalb gerne anregen wollen, daß Sie einen Brief an alle Arbeitskreise und Arbeitsgruppen senden, damit wir wissen, was hier an Initiativen unterwegs ist und auch sortieren können, wo wir, ohne aktionsunfähig zu werden, mit 20 oder 30 Millionen nicht einfach nein sagen, sondern zustimmen können, wo wir aber auch frühzeitig erkennen sollten – um auch Streit in der Fraktion zu vermeiden –, daß wir von vornherein aus Gründen der Raison, die wir uns selbst gesetzt haben, dieses einhalten, und ich nehme an, das wird nicht anders gehen, als daß Sie selbst, Herr Vorsitzender, in dieser Frage eine Initiative ergreifen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>. Ich darf vielleicht Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, der diesen Komplex bisher schon dankenswerterweise in der Hand gehabt hat, bitten, die Feststellungen zu treffen, um die der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name> gebeten hat, und dann werde ich die Briefe schreiben, die in dieser Sache notwendig sind. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, zur Geschäftsordnung? Bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich bitte um Verständnis, wenn ich noch einmal darauf hinweise, daß die Fraktion sich auch diesbezüglich gebunden fühlen sollte, daß Sie, Herr Vorsitzender, an die Länder, von uns regierten Länder einen entsprechenden Appell richten, im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> die entsprechende Konsequenz zu ziehen, den Vermittlungsausschuß einzuberufen, denn dies scheint mir für die Wahlkampfführung in Nordrhein-Westfalen in der Tat unerläßlich zu sein. Ich bitte, dies ausdrücklich als Fraktionsbeschluß festzustellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>. Ich akzeptiere diesen Vorschlag. Ist Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name> noch da? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name>, würden Sie die Liebenswürdigkeit haben, einen solchen Brief von mir an die Ministerpräsidenten der Länder zu entwerfen, damit ich den möglichst morgen schreiben kann, nicht wahr? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte das Anliegen vom Kollegen Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name> nachdrücklich unterstützen, daß wir hier die Gesamtübersicht behalten. Aber ich habe mich gemeldet, Herr Vorsitzender, um einen Irrtum richtigzustellen. Es ist nicht so, daß wir jetzt unsern Grundsatzbeschluß durchbrochen haben, sondern die Gesetzesanträge liegen bereits vor einer Zeit, wo wir diese Enthaltsamkeit geübt haben. Das scheint mir wichtig zu sein, um nicht einen Präzedenzfall zu schaffen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, gut, vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>! Aber es wäre vielleicht ganz wichtig, dann zu wissen, welche weiteren Gesetzentwürfe noch aus der Zeit davor existieren. Jedenfalls wollen wir die Sache aufklären in dem Sinne, wie Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name> es vorgeschlagen hat. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name>: Herr Vorsitzender, das Koordinierungsgespräch mit den Ländern ist bereits veranlaßt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, ich denke aber doch, ich sollte der Sache die volle politische Bedeutung geben, die sie nach unser aller Auffassung hat, und an die Ministerpräsidenten einen Brief schreiben. Das kann ein kurzer Brief sein, den ich dann morgen vielleicht schreiben kann, wenn das möglich wäre. Da wär’ ich sehr dankbar dafür.</p>
				<p>Dann kommen wir jetzt zu 4c), das ist das Gesundheitswesen, und zwar ein Abkommen mit der Regierung der DDR. Wer berichtet dazu? Bitte schön, Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>].</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, mit diesem Abkommen als Folgeabkommen des Grundvertrages ist die Regelung verschiedener Hilfen im Bereich des Besuchs- und Reiseverkehrs vorgesehen. Darüber hinaus sind eine Reihe mehr oder weniger unverbindlicher Vereinbarungen vorgesehen und schließlich auch eine Reihe von Selbstverständlichkeiten festgehalten. Ich bedauere, daß in diesem Abkommen die Mitarbeit der Bundesoberbehörde – Bundesgesundheitsamt in Berlin – nicht berücksichtigt worden ist. Das Entscheidende, Herr Vorsitzender, aber erscheint mir folgende Frage. So wichtig es ist, sich zu den einzelnen Positionen im Bereich der Abkommen über Fragen der Gesundheit zu vereinbaren und dazu auch fachlich sich auszutauschen, auch im Bundestag und seinen Ausschüssen, erscheint es mir doch im Hinblick auf die politische Bedeutung eines solchen Abkommens notwendig zu sein, daß alle Folgeverträge des Grundlagenvertrages m.E. nach federführend im Innerdeutschen Ausschuß behandelt werden müßten und nicht durch die einzelnen Fachausschüsse des Bundestages. Gerade, wenn man erreichen will, daß hier mit einer Zunge gesprochen wird und die Dinge in der gesamtpolitischen Bewertung betrachtet werden, kann nicht jeder Fachausschuß seine einzelnen Anmerkungen dazu machen und vielleicht mehr oder weniger – ich sage es mal scherzhaft – aus der Sicht des Fachidioten beurteilen. Und von daher gesehen meine ich, daß wir uns dafür entscheiden sollten, daß der Gesamtdeutsche Ausschuß hier federführend ist, unabhängig davon, daß das Ministerium für Jugend, Familie und Gesundheit dieses Abkommen geschlossen hat. Es ist auch so ausgefallen.</p>
				<p>Lassen Sie mich abschließend hinweisen auf die Bemerkung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>, die er vor wenigen Wochen hier auch im Plenum der Fraktion gemacht hat, daß er sich darüber beklagt hat, daß in einzelnen Ausschüssen Änderungen hinsichtlich der Bezeichnungen »DDR« vorgenommen wurden, die seines Erachtens nicht richtig sind. Ich kann nur sagen, daß uns die Regierung hier falsche Auskünfte in den Ausschüssen erteilt hat, daß eine solche Regelung nämlich zwangsläufig notwendig wär’. Und hier fürchte ich genauso, daß man über die einzelnen Fachausschüsse den Versuch macht, bestimmte Positionen, auch unserer Fraktion, zu unterlaufen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>]! Ich bin ganz der Meinung, daß dies ein Anlaß ist, die Hinweise zu beachten, die Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> vor einigen Wochen hier gegeben hat. Wenn ich mich richtig erinnere, hat er uns darauf hingewiesen, daß die Alliierten in Berlin die Bezeichnung geändert haben im Hinblick darauf, daß Ostberlin eben nicht ein vollintegrierter Bestandteil der DDR ist. Deswegen ist es unbedingt notwendig, daß wir im zuständigen Ausschuß, das kann nach Lage der Dinge nur der Innerdeutsche Ausschuß sein, diese Frage klären. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>: Das, was gerade gesagt wurde von Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>], möchte ich mit Nachdruck unterstützen. Ich würde es als sehr bedauerlich ansehen, wenn die Folgeverträge nach Art. 6 zum Grundvertrag aufgesplittert würden auf Verkehrsausschuß, Rechtsausschuß, Innenausschuß, Gesundheit und was damit eben tangiert wird. Es scheint mir die Linie zu sein, die die Regierung verfolgt. Damit käme es auch zu einer Aushöhlung des Innerdeutschen Ausschusses, und auf den verschiedenen Kriegsschauplätzen könnte man dann von seiten der Regierung den einen oder anderen Erfolg erzielen. Prinzipiell in der Sache ist gegen die materielle Substanz dieses Abkommens wenig einzuwenden. Wir werden ihm wahrscheinlich zustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, aber dann wär’ es doch sehr wichtig, daß bei der 1. Beratung im Bundestag einer unserer Kollegen eigens zu dieser Frage spricht und vielleicht das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehnsche</name> Argument verwertet. Das war ja ein sehr starkes Argument, daß die Alliierten in Berlin sozusagen das in Ordnung bringen, was von unserer eigenen Regierung auf diesem Gebiet versäumt wurde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>: Darf ich dazu noch zwei Sätze sagen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Bitte schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>: Uns ist bekannt geworden in der Arbeitsgruppe, daß die SPD morgen in der Sitzung des Innerdeutschen Ausschusses dafür votieren wird – und die Koalition hat die Mehrheit –, daß der Innerdeutsche Ausschuß dafür nicht zuständig sein soll. Uns ist zu Ohren gekommen – ich weiß nicht, ob das stimmt, ich nehme an, das ist ’ne Falschmeldung –, daß auch unsere Mitglieder im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> die Haltung der SPD mit unterstützt hätten, zumindest wird es von seiten der SPD vorgebracht uns gegenüber. Jedenfalls würde ich dafür plädieren, daß wir geschlossen dafür eintreten, daß federführend für alle Folgeverträge der Innerdeutsche Ausschuß wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich unterstütze das sehr! Vielleicht zu diesem letzten Punkt ein Wort, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>, davon kann keine Rede sein, sondern die Überweisungen werden in der Regel von den Assistenten der Ausschüsse vereinbart. Wir haben im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> nur festgelegt, daß dies in dieser Woche behandelt werden soll. Aber, an wen es überwiesen wird, das ist im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> nicht beschlossen worden. Ich habe, nachdem ich Kenntnis von der Sache erhalten habe, sofort angemeldet, daß wir höchsten Wert darauf legen, daß dies federführend im Innerdeutschen Ausschuß behandelt wird. Ich habe noch keine Zustimmung der SPD vernommen, aber ich werde es auf jeden Fall in der <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenratssitzung</name> zur Geltung bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>: Herr Vorsitzender, was ich sagen wollte, hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name> hier schon ausgeführt. Ich habe nicht gesehen, daß er da ist. Ich möchte nur klarstellen, was unser Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> gemeint hat. Er hat gemeint, wir hätten darauf zu achten in Zukunft – und dies war nicht nur der Regierung entgangen, wenn sie es nicht absichtlich gemacht hat, sondern auch uns war es jedenfalls auch entgangen –, daß hier in solchen Gesetzen nicht eine Formulierung gebraucht wird, die den Eindruck erweckt, als ob wir auch, als ob auch wir auf dem Standpunkt stehen, daß Ostberlin Bestandteil der DDR sei. Das heißt, es muß getrennt beides jeweils erwähnt werden, wo es notwendig oder angebracht ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das war <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehns</name> Punkt und ich muß sagen, der hat mir sehr großen Eindruck gemacht. Dem stimme ich selbstverständlich voll und ganz zu. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>: Bei dem eben angesprochenen Fragenkomplex der Zuständigkeit der Ausschüsse ist natürlich folgende Schwierigkeit, [daß] die Geschäftsverteilung in der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> unterschiedlich ist und daß der Innerdeutsche Ausschuß wahrscheinlich es jetzt schwer haben wird, die zuständigen Fachminister dann vor den Ausschuß zu ziehen, während das die Fachausschüsse natürlich in ganz anderem Umfange können. Ich meine also, daß wir hier noch überlegen müssen, wie wir einerseits die notwendige – von mir durchaus unterstrichen –, notwendige Koordinierung zuwege bringen, auf der anderen Seite aber die zuständigen und verantwortlichen Fachminister nicht aus der Verantwortung entlassen. Denn daß sie von dem Minister für Innerdeutsche Beziehungen, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>, und seinen Herren oft gar keine sach- und fachkundigen Auskünfte bekommen, das, glaub’ ich, haben wir seit 5 Jahren erfahren. Und ich denke also nur, daß bei uns im Innenausschuß ansteht die Frage, die Grenzmarkierungen an der Elbe. Das sind eben einfach Dinge, die auch bei den Länderinnenministern wieder liegen, die also wahrscheinlich hier gar nicht aus der Verantwortung des Innenausschusses herausgenommen werden können. So gibt es also einige Dinge, die wahrscheinlich doch notwendigerweise zumindest mitberatend oder umgekehrt, wie das der richtige Weg ist, bei den Fachausschüssen liegen müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Also, daß die Fachausschüsse mitberaten, das scheint mir geradezu ganz unstreitig zu sein. Aber ich meine, daß ein sehr großes Interesse daran besteht, diese Dinge an einer Stelle zu konzentrieren, denn nur dann ist die Gewähr gegeben, daß diese entscheidenden gesamtdeutschen, innerdeutschen Gesichtspunkte beachtet und durchgesetzt werden. Es ist eben so, daß die Kollegen – und ich mein’, das sag’ ich ohne jeden Vorwurf an sie –, die im Gesundheitsausschuß und sagen wir im Ernährungsausschuß oder in andern Fachausschüssen sitzen, nicht so spezialisiert sind auf diese spezielle innerdeutsche Problematik Ostberlin, Teil der DDR. Das sind ja ungeheuer komplizierte Fragen, die da angeschnitten werden. Deswegen, meine ich, sollten wir aus übergeordneten politischen Gründen in diesem Fall miteinander die Forderung erheben, daß der Innerdeutsche Ausschuß federführend ist. Selbstverständlich werden die Fachausschüsse zu ihrem Recht kommen. Ich wollte gerne die Diskussion abschließen – ja, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, einen Satz, und noch Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>], auch noch einen Satz, bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>: Ich wollte nur noch sagen zu den Rednern, die vorgesehen sind, das würde bedeuten, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name> zunächst spricht und ich mich für gesundheitliche Fragen, falls sie angeschnitten werden, bereithalte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Bitte schön, wie Sie das wollen. Ich meine, das überlassen wir, glaub’ ich, Ihnen beiden oder umgekehrt. Ich glaube, das können wir Ihnen getrost überlassen, sich darüber zu verständigen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich wollte nur die Gelegenheit nutzen, die Freunde aus dem Innerdeutschen Ausschuß darauf aufmerksam zu machen, daß gestern abend in der Sendung »Report« auf diesen Punkt in der Richtung, die Sie hier jetzt angesprochen haben, sehr eingehend hingewiesen und sachliche Darstellung erfolgt ist, die uns in diesem Bemühen nur unterstützen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wer war das, der das tat?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Das war eine Gesamtsendung über den Abschnitt, über den Problemkreis Innerdeutscher Ausschuß. Ich weiß nicht, wer das gemacht hat. Aber jedenfalls, das sollten unsere Freunde nutzen, weil es […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN046" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sich«.</p></note></seg> tatsächlich auch in dieser Sendung mal für uns ein positives Zeichen gegeben hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Also, meiner Meinung nach haben wir hier ein hervorragendes Thema. Ich darf Sie daran erinnern, daß ich vor einigen Monaten mal den Bundeskanzler, die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> deswegen kritisiert habe, weil es keine zentrale Stelle in der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> gibt, die die gesamten Verhandlungen mit der DDR leitet, während drüben natürlich eine zentrale Stelle sitzt, die alle Verhandlungen mit uns leitet. Dann hat der Bundeskanzler so einen Erlaß gemacht, wonach also, ich weiß nicht, das <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> und der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> und der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GausGünter">Gaus</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN047" type="comment"><p>Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GausGünter">Gaus</name>, Staatssekretär im <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> und Leiter der Ständigen Vertretung der Bundesrepublik Deutschland bei der DDR.</p></note></seg> so ’ne Art Koordinierungsfunktion haben. Ich halte das immer noch für einen unbefriedigenden Zustand, aber immerhin wird der Versuch einer Zentralisierung gemacht. Jedenfalls erkennt dadurch die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ebenfalls an, daß bei den Verhandlungen mit der DDR die Zusammenfassung aller Gegenstände an einer Stelle geradezu essentiell ist. Gut, können wir uns verständigen, meine Damen und Herren? Ich sehe keinen Widerspruch. Dann stelle ich fest, daß Einverständnis dazu besteht, und komme damit zu dem nächsten Punkt, Bundesausbildungsförderungsgesetz. Wer spricht dazu? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Also, ich will es ganz kurz machen. Hierzu soll eine Erklärung abgegeben werden, die der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name> vorbereitet. Da ist ein wichtiger Punkt für uns dabei, nämlich, daß künftig nach dem Bundesausbildungsförderungsgesetz auch das Studium in Amerika soll bezuschußt werden können, wenn dieses Hochschulstudium in Amerika diesem Studiengang nützlich ist. Denn wir haben ja z.Z. die groteske Situation, daß man zwar nach dem Bundesausbildungsförderungsgesetz ein Studium in der Sowjetunion bezuschußt bekommt, aber ein Studium in Amerika nicht. Im Hintergrund steht die Überlegung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schwarz-SchillingChristian_1976-12-14">Schwarz-Schilling</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN048" type="comment"><p>Christian <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schwarz-SchillingChristian_1976-12-14">Schwarz-Schilling</name>, MdL (CDU) Hessen, stellvertretender Fraktionsvorsitzender und kulturpolitischer Sprecher.</p></note></seg>, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN049" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »der«.</p></note></seg> für einen verstärkten Studentenaustausch mit Amerika zu sorgen. Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name> wird dann eine Erklärung dazu abgeben. Das handelt sich im wesentlichen hier dann um einen Gesetzentwurf, den auch unsere Länder im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> eingebracht haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name> : Ich möchte noch eine Bemerkung dazu machen, und zwar außerhalb der beiden Gesetzentwürfe, des Gesetzentwurfes der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> und des Gesetzentwurfes des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name>, die unterschiedliche Themen haben, möchte ich ansprechen, daß wir bei der Beratung im Ausschuß einen Antrag stellen werden, daß die Benachteiligung der Fachhochschulabsolventen, die den Wehrdienst ableisten und die dann entgegen den Kollegen, die zu gleicher Zeit die Prüfung abgelegt haben, deswegen weil sie jetzt eineinviertel Jahre später das Studium aufnehmen können an einer wissenschaftlichen Hochschule, nur mehr die Darlehensförderung erhalten, während die übrigen noch die Zuschußförderung erhalten. Ich bitte, daß die Fraktion dem zustimmt. Ich glaube, hier ist der Gleichheitsgrundsatz wirklich außerordentlich verletzt. Im übrigen werden dadurch z.Z. nicht mehr Mittel aufgebraucht, weil ja auch die Darlehen selbstverständlich aufgebracht werden müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name>! Keine Bedenken, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>? Bedenken von anderer Seite? Sehe oder höre ich nicht. Dann stell’ ich fest, daß die Fraktion einverstanden ist. Der nächste Punkt e) ist eine Frage der Neufassung der Geheimschutzordnung. Können Sie selbst ein paar Worte dazu sagen? Bitte schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Hier geht es darum, daß die veränderten Staatsschutzvorschriften des § 97 StGB eine Anpassung der Geheimschutzordnung des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> notwendig machen. Hierzu findet keine Debatte statt, aber die beiden Berichterstatter, für uns der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzMax_1972-12-13">Kunz</name>, werden ein paar Worte dazu sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön! Dann kommen wir zu Punkt 5, Verfassungstreue von Bewerbern für den öffentlichen Dienst. Wie ich annehme, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, hier geht es im Grunde genommen um einen Zwischenbericht über den Stand der Beratungen im Innenausschuß und über eine Stellungnahme zu einigen Vorstößen aus unseren Reihen in dieser Frage. Ich darf dazu sagen, daß wir im Innenausschuß stillschweigend einig waren, daß [wir] hier eine Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichts, die für Februar/März dieses Jahres angekündigt war, und eine Entscheidung des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichtes</name>, die für März angekündigt war, abwarten wollten, um von daher eine zusätzliche Entscheidungsgrundlage zu haben, nicht zuletzt auch in der Hoffnung, daß wir dann zu dem Ergebnis kommen könnten, daß die derzeitigen gesetzlichen Bestimmungen so klar sind, daß es einer Änderung dieser gesetzlichen Bestimmungen nicht bedarf. Das wäre im Grunde genommen nach wie vor unsere Grundposition. Inzwischen liegt die Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichts im Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenhartAnne">Lenhart</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN050" type="comment"><p>Anne <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenhartAnne">Lenhart</name>, Lehrerin und <name type="Organisation" ref="#DKP">DKP</name>-Mitglied.</p></note></seg> vor. Es liegt noch nicht vor die Begründung dieser Entscheidung. Das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> hat auf Anfrage des Ausschußvorsitzenden unter dem 2. April durch den Vizepräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> mitgeteilt, daß, da die Begründung der Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichts noch nicht vorliege, noch nicht gesagt werden könne, wann die Entscheidung des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name> kommt. Das, glaub’ ich, bringt für uns die Situation, daß wir jetzt im Innenausschuß die Beratung verlangen müssen, weil wir nicht bis auf den Sankt-Nimmerleins-Tag warten können, bis die Entscheidung des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name> da ist. Wir rechnen damit, daß wir die Begründung der Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichts dann in der Beratung zur Verfügung haben.</p>
				<p>Ich glaube, daß wir das wissen müssen, wenn wir Kritik an der bisherigen, nach außen hin jedenfalls schleppend erscheinenden Beratung üben. Das war im Innenausschuß noch eine gewisse Übereinstimmung in dieser Frage, in Erwartung, daß spätestens im März die beiden Entscheidungen vorliegen würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>! Ich muß Ihnen ganz offen sagen, ich hätte es begrüßt, wenn es hier zu einer Auseinandersetzung gekommen wäre, weil ich annehme, daß die Regierung weiterhin handlungsunfähig ist in dieser Frage und m. M. nach dieses ja eigentlich eines der stärksten Argumente ist, was wir im gesamten Bereich der Innenpolitik in der Auseinandersetzung mit der Regierung überhaupt haben. Aber ich begrüße sehr, daß Sie gesagt haben, daß Sie jetzt auf eine Behandlung drängen wollen, dann wird das wohl für die Bremischen Wahlen noch einigermaßen zu Buch schlagen. Das sind die nächsten Wahlen, meine Damen und Herren, die dann im Herbst des Jahres anstehen.</p>
				<p>Dann kommen wir zu den Berichten aus den Arbeitskreisen. Arbeitskreis III, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren! Die wesentlichsten Punkte aus der Sitzung des Arbeitskreises III wurden in einem anderen Zusammenhang bereits abgehandelt – vor allem, was die Frage des Wohnungseigentums betrifft. Hier haben wir versucht, unter Zurückstellung aller finanziellen Bedenken […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN051" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »und«.</p></note></seg>, den Alptraum des Herrn Vorsitzenden zum 4. Mai etwas abzubauen. Nun wurde eine weitere Initiative unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> zur Änderung der Rentenversicherung gebilligt, und zwar schlägt Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name>, wie ich meine, zu Recht vor, daß man dem Pflichtversicherten ebenfalls wie dem Selbständigen die Möglichkeit einräumen muß, daß sie höhere freiwillige Beiträge leisten, die dann auch dynamisiert werden. Dieser Vorschlag führt zunächst zu höheren Einnahmen und dann später dann eben auch zu höheren Renten. Der bisherige Vorschlag, das auch rückwirkend gelten zu lassen, wurde von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> zurückgezogen und soll in Form einer Entschließung die Regierung auffordern, wie sie sich zu diesem Problem stellt.</p>
				<p>Das war ein 2. Punkt. Dann haben wir als 3. Punkt, Herr Vorsitzender, eine, wie ich meine, jetzt übereinstimmende Formulierung gefunden für die Frage der Überfremdung. Sie wissen, daß wir damals einen Vorschlag vorgelegt haben. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> hatte einige Einwendungen und diese Einwendungen konnten bereinigt werden. Wir haben eine Formulierung gefunden als Sprachregelung für Sie und für die Fraktion, in der es heißt, daß »sowohl die nationale Sicherheit wie aber auch sonst wesentliche […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN052" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> und ein schwerer Nachteil für die Bundesrepublik« die Voraussetzungen sein können, eine solche Überfremdung zu verbieten in der Entstehung oder sie auch nachträglich aufzulösen.</p>
				<p>Dann ist noch ein ganz kleiner Antrag genehmigt, eine Kleine Anfrage wegen der Situation mit Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MachensEberhard">Machens</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN053" type="comment"><p>Eberhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MachensEberhard">Machens</name>, 1972 Präsident der Bundesanstalt für Bodenforschung.</p></note></seg> und der nicht gelösten Situation. Das war alles.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, ich danke vielmals! Was den letzten Punkt anlangt, so hab’ ich schon mehrfach angeregt, zu prüfen, ob man nicht den Herrn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN054" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, 1966–1971 Bundesminister für Wirtschaft (SPD).</p></note></seg> im Wege des Regresses für die Bezahlung des Gehalts an den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MachensEberhard">Machens</name> heranziehen kann, denn soviel ich weiß, hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> damals dem Kabinett die Tatsache vorenthalten, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MachensEberhard">Machens</name> sein Schwager war. Und das fand ich, war eine wichtige</p>
				<p>(Zuruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Danach wurde nicht gefragt.)</p>
				<p>Ja, damals war es aber sein Schwager und das war für die Entscheidung des Kabinetts ein – also, ich war nicht mehr, das war in der Zeit schon der neuen Regierung, aber ich meine, daß für jedes Kabinett sowas zu wissen wichtig ist, nicht? Das gehört – sagen wir mal – zur Offenbarungspflicht eines Ministers. Aber gut, ich will den Punkt nicht weiter verfolgen und darf daher fragen, ob das Wort gewünscht wird zu den Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>? Das scheint nicht der Fall zu sein. Kommen wir zu Arbeitskreis IV. Wer trägt vor? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Ich kann es sehr kurz machen, nachdem der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> bereits in die Kompetenz des Arbeitskreises IV eingegriffen hat und zu dem Punkt bereits vorgetragen hat. Es bleibt nur noch zu bemerken, daß wir hier, auf Anregung vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name>, diesen Gesetzentwurf heute morgen im Arbeitskreis IV einstimmig verabschiedet haben. Es ist notwendig geworden, diesen Gesetzentwurf vorzulegen, einmal um der Beachtung des Gleichheitsgrundsatzes [willen], denn wir haben mit der Rentenreform ’72 den Selbständigen und Hausfrauen die Möglichkeit der Nachentrichtung gegeben bis ’56 und die Möglichkeit, auf die Beitragshöhe Einfluß zu nehmen. Und wir haben uns natürlich gefragt: Warum soll man dieses Recht nicht auch den Pflichtversicherten geben, zumal auch die Regierung sich mit der Absicht trägt, hier eine Vorlage einzubringen, die diesem Gleichheitsgrundsatz, Gleichbehandlungsgrundsatz entspricht? Wir haben dann mit Rücksicht auf unsern Fraktionsbeschluß den ursprünglichen Antrag abgeändert und wollen das nicht rückwirkend tun, sondern nur für die Zukunft, und die Frage, ob rückwirkend es möglich ist, abhängig machen von einem Antrag an die Regierung, zu prüfen, inwieweit die Finanzen der Rentenversicherungen dies ermöglichen. Vielleicht noch einen Satz. Dieser Gesetzentwurf würde auch den Arbeitgebern, vor allem den Mittel- und Kleinbetrieben, die Möglichkeit geben, über diesen Gesetzentwurf eine zusätzliche betriebliche Altersversorgung zu schaffen. Der Arbeitskreis III hat zugestimmt. Der Arbeitskreis IV hat einstimmiges Votum abgegeben. Wir würden vorschlagen, daß dieser Gesetzentwurf als Gesetzentwurf der Fraktion eingebracht würde, Herr Vorsitzender.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>! Wird das Wort gewünscht dazu? Das ist nicht der Fall. Eine Frage – bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard [</name>(Bad Schwalbach)]: Ist daran gedacht, die Möglichkeit für Arbeitgeber, solche Zahlungen zugunsten des Arbeitnehmers zuzuzahlen, steuerlich zu berücksichtigen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Kann das beantwortet werden? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Natürlich! Diese Frage ist nicht in diesem Entwurf geregelt. Dafür ist auch dieser Entwurf nicht zuständig, weil er nur die Bestimmungen der Reichsversicherungsordnung ändert und den Arbeitgebern die Möglichkeit gibt, diese Bestimmungen auch anzuwenden auf ihre betriebliche Altersversorgung. Die Frage der steuerlichen Abzugsfähigkeit müßte sich dann genauso regeln lassen wie bei der andern betrieblichen Altersversorgung. Dort muß die Bestimmung stehen, nicht in diesem Gesetzentwurf, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>. Nein, nein!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, das müßte vielleicht ein Steuerfachmann feststellen, ob sich das nicht automatisch ergibt. Sie meinen, nein? Ja, das ist ’ne ganz wichtige Frage natürlich, die hier gestellt wird. Wann soll denn der Gesetzentwurf eingebracht werden, Herr</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Diese Woche. Herr Vorsitzender, es gehört auf keinen Fall in diesen Gesetzentwurf. Die Frage, inwieweit dann, wenn ein Betrieb davon Gebrauch macht, welche steuerlichen Möglichkeiten sich dann ergeben, das ist eine Frage, die dann ohne weiteres bei der Ausschußberatung geprüft werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Also, nach meinem ganz naiven Verstand würde ich sagen, daß dies Betriebsausgaben sind. Aber da schein’ ich falsch zu liegen. Also, ich würde vorschlagen, daß diese Frage durch die zuständigen Kollegen aus dem Arbeitskreis III geprüft wird und der Fraktion darüber berichtet wird. Arbeitskreis V, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Das Wesentliche der Beratungen des Arbeitskreises V ist hier schon vorgetragen worden im Zusammenhang mit der Frage einer außenpolitischen Debatte dieser Woche und dem Gesundheitsabkommen mit der DDR. Es bleibt nachzutragen, daß wir eine Kleine Anfrage unserer Berliner Kollegen vorliegen hatten betreffend [die] Energieversorgung von Berlin. Hier hat der Arbeitskreis keine Einwendungen. Allerdings, es hieß, unsere Berliner Kollegen wollten heute nachmittag noch mal zu einer Besprechung zusammenkommen.</p>
				<p>Dann wäre noch ergänzend darauf hinzuweisen, daß die Arbeitsgruppe Verteidigung, so, wie es auch der Fraktionsvorstand heute morgen meinte, in der Frage des Ausschußvorsitzenden sich enthalten wird. Und schließlich wird die Arbeitsgruppe Verteidigung im Verteidigungsausschuß auch die Frage Portugal zur Sprache bringen, weil damit auch die Bundeswehr angesprochen ist, Flugplatz [Beja]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN055" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Teja«.</p></note></seg>, und dann gibt es ein Triebwerks-Reparaturwerk in der Nähe von Lissabon und die Dinge müssen vorerst einmal im Ausschuß behandelt werden, ehe sie in die Öffentlichkeit gehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>! Das Wort hat Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> gewünscht. Bitte schön! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>: Ich will nur ergänzen, Herr Vorsitzender, die Berliner Gruppe ist in der Tat beauftragt worden, noch einmal über die Kleine Anfrage zu sprechen. Ich hatte vor der Osterpause in der letzten Fraktionssitzung gebeten, die Arbeitsgruppe noch einmal damit zu befassen. Wir haben uns darüber verständigt – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, ich weiß nicht, ob Sie den Brief bekommen haben, den der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> Ihnen geschrieben hat aufgrund unserer Besprechung? Wir haben also verabredet, 1. eine Teilfrage wegzulassen in der Ziffer über die Kernenergie, Ziffer 7, und 2. ein Wort in der Ziffer 5. Im übrigen waren wir uns darüber klar, daß wir, wenn in der Antwort der Regierung nicht etwas Provozierendes gesagt wird, wir in dieser Frage nicht insistieren wollen, weil wir nicht unnötig vor östlichen Ohren die diffizilen Zusammenhänge der Berliner Energieversorgung über das unbedingt notwendige Maß hinaus ausgebreitet sehen wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Die Sache ist klar, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>. Die Anregungen liegen hier vor und werden berücksichtigt. Arbeitskreis VI ist erledigt. Arbeitskreis I – wer spricht? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Der eine Punkt ist erledigt, dank der konstruktiven Mithilfe des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, das ist die Kleine Anfrage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MachensEberhard">Machens</name>. Und der andere Entwurf ist ein interfraktioneller Entwurf zur Änderung</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Selbst in seiner Abwesenheit wird er noch gelobt, nicht?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Ja, aber das schafft nicht jeder – eine interfraktionelle Initiative zur Änderung des Häftlingshilfegesetzes. Dazu sind keine zusätzlichen Aufwendungen erforderlich. Hier wird das Kunststück versucht, Verwaltungskosten umzulagern zugunsten der Leistungen, die im Rahmen des Häftlingshilfegesetzes erfolgen. Ich glaube, daß hier auch keine Schwierigkeiten bestehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Läuft das auf eine weitere Humanisierung des Strafvollzugs heraus, oder was sind die Gegenstände?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Nein, also Häftlingshilfe hat mit DDR-Häftlingen, ehemaligen DDR-Häftlingen [zu tun] –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Oh, ich bitte um Entschuldigung, das hab’ ich nicht richtig erkannt. Das tut mir furchtbar leid – ich bitte sehr um Entschuldigung! Das sollte nach Möglichkeit nicht verbreitet werden. Das war ein schwerer Lapsus von mir. Aber der Name, das geben Sie zu, der Name ist etwas irreführend. Interfraktioneller Gesetzentwurf zur Änderung des Gesetzes über die Deutsche Genossenschaftskasse und die Landwirtschaftliche Rentenbank – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Ja, Herr Vorsitzender, ich darf das einbinden in den Gesamtbericht über den Arbeitskreis II. Wir haben zunächst über die Förderung der betrieblichen Gewinn- und Kapitalbeteiligung der Arbeitnehmer eine erste Konsensusbildung versucht. Mehr möchte ich dazu in diesem Augenblick nicht feststellen, denn der Fraktionsvorstand wird sich ja mit dieser Vorlage befassen. Wir waren einstimmig der Auffassung, daß dies eine vernünftige politische Tendenz beinhaltet, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name> mit seiner Arbeitsgruppe Eigentum ausgearbeitet hat.</p>
				<p>Ein Zwotes stand noch für uns zur Erledigung, ein Auftrag der Fraktion auf der letzten Sitzung, noch einmal zu überprüfen, ob die Kleine Anfrage der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> und einiger anderer Freunde betreffs Vergabe von Unteraufträgen mit Staatshandelsländern so, wie letztes Mal vorgelegt, eingebracht werden soll. Ich darf Sie daran erinnern, Herr Vorsitzender, daß Sie selbst der Initiator dieser Anfrage mit gewesen sind. Wir haben die Überprüfung noch einmal vorgenommen und sind bei dem damals erarbeiteten Text verblieben – mit der ausdrücklichen Bitte des Arbeitskreises, daß auch Sie als Vorsitzender und unmittelbar Angegangener in Ihrem Wahlkreis in den Kopf dieser Anfrage einsteigen sollten. Ich geb’ den Wunsch wieder. Entscheidung von Ihnen ist natürlich Ihre persönliche. Die Kleine Anfrage betr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MachensEberhard">Machens</name> ist schon einmal erwähnt. Wir hatten auch die Aufgabe, uns damit zu befassen. Wir empfehlen also die Einbringung ebenfalls, wie die beiden andern Arbeitskreise.</p>
				<p>Dann ist noch ein interfraktioneller Entwurf zur Änderung des Gesetzes über die Deutsche Genossenschaftskasse und des Gesetzes über die Landwirtschaftliche Rentenbank uns überwiesen worden. Dazu darf ich Ihnen folgendes vortragen. Wir empfehlen, diese interfr. Absprache im Sinne der Vorlage eines Gesetzentwurfes – es handelt sich dabei ganz kurz um folgendes Problem, nämlich 1. um eine technische Anpassung der jetzigen Rechtsstellung der Deutschen Genossenschaftskasse und der Landwirtschaftlichen Rentenbank an die Fusion von Raiffeisen-Volksbank und Kreditgenossenschaften, die bereits am 1.1.’72 vollzogen worden ist. 2. handelt es sich ebenfalls hier um eine technische Anpassung an den sog. Entzug der Steuerprivilegien für diese vorgenannten Kassen. Diese Anpassung soll vorgenommen werden durch Umwandlung der jetzt öffentlich-rechtlichen Anstalten zunächst in eine Körperschaft des öffentlichen Rechtes und dann eine Umwandlung – wenn ich es so ganz einfach formulieren darf – der »Kasse« schließlich durch die Form einer »Bank«. Es gibt hier keine prinzipiellen Einwände der beteiligten und betroffenen Verbände, so daß von daher die Empfehlung von uns ausgesprochen wird, dieser interfraktionellen Absicht, einen entsprechenden Gesetzentwurf einzubringen, zu folgen.</p>
				<p>Schließlich darf ich noch die Gelegenheit nutzen, Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, Sie darauf hinzuweisen – wir konnten das im Arbeitskreis nicht mehr behandeln, weil es erst am Schluß der Beratungen uns übergeben wurde –, der Chef des Presse- und Informationsamtes, Herr Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BöllingKlaus">Bölling</name>, hat hingewiesen auf die Eröffnung der Ausstellung »Lebendige Stadt« am Montag, den 14. April ’75 um 10.30 Uhr auf dem Bonner Münsterplatz. Hier sind 3 Ministerien beteiligt, nämlich Forschung-Technologie, Raumordnung und Bauwesen und Städtebau sowie Verkehr. Ich möchte dies hier offiziell zur Kenntnis geben und der Fraktionsgeschäftsführung überlassen, wer also die Fraktion dort vertritt, wenn überhaupt. Wenn überhaupt! Dies ist eine ernste Frage, ob wir das tun sollen. Hier wird ein Schaugeschäft abgezogen, das also nahezu 2 Millionen Aufwand bedeutet, und ob wir uns diesbezüglich im Wahlkampf dahinter stellen sollen, ist eine offene Frage. Ich persönlich würde Ihnen empfehlen, nicht hinzugehen und das stillschweigend zu übersehen.</p>
				<p>Das waren die Punkte, die wir im Arbeitskreis behandelt haben mit den entsprechenden Voten, Herr Vorsitzender.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>! Ich glaube, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> hatte sich zu dem 1. Punkt gemeldet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Herr Vorsitzender, ich muß noch nachtragen, nachdem der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> nicht mehr da ist, daß im Arbeitskreis III das Häftlingshilfegesetz noch nicht behandelt werden konnte. Wir haben das auf nächste Woche zurückgestellt, weil wir’s einfach um 11 Uhr auf den Tisch bekommen haben und nicht in der Lage waren, die finanziellen Auswirkungen zu übersehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Ich würde folgendes empfehlen – er ist vom Inhalt wirklich unproblematisch –, daß die Kollegen aus dem Arbeitskreis III es sich ansehen, wenn von dort her keine Einwendungen mehr kommen, daß dann der Entwurf eingebracht werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Können wir es so machen? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Es ist hier nochmals ein Punkt, der nicht im Arbeitskreis III behandelt wurde, das ist der interfraktionelle Gesetzentwurf zur Änderung des Gesetzes über die Deutsche Genossenschaftskasse und des Gesetzes über die Landwirtschaftliche Rentenbank. Wir sind an sich für Geld und Kredit zuständig. Wir haben’s im Arbeitskreis nicht behandelt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>, es ist so, daß dieser Gesetzentwurf schon in allen Arbeitskreisen vor einem Jahr behandelt worden ist und bisher auf Eis lag, weil die andern Parteien sich nicht einigen konnten, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-08-t1505_WZ_FN056" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »über«.</p></note></seg> einer interfraktionellen Geschichte zuzustimmen. Wir haben die Sache aber nicht in der Fraktion behandelt und der Korrektheit halber mußte das eben heute noch einmal in der Fraktion beschlossen werden. Aber in den Arbeitskreisen II und III ist es behandelt worden. Ich hab’ es im Protokoll nachgelesen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>! Liegen weitere Wortmeldungen vor zum Thema Verschiedenes? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Ich möchte, Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, nur kurz eine Personalie bekanntgeben: Der Platz, den Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> als stellv. Mitglied der Parlamentarischen Versammlung des Europarates und der Versammlung der Westeuropäischen Union bisher innehatte, wird durch den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name> nunmehr wahrgenommen. Dies möchte ich im Auftrag des Vorstands mitteilen. Wenn kein Widerspruch da ist, ist so beschlossen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich höre oder sehe keinen Widerspruch – doch? Zu Verschiedenes noch? Ich höre oder sehe zu diesem Vorschlag keinen Widerspruch – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name>, dann ist es so beschlossen von der Fraktion.</p>
				<p>Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, zum Thema Verschiedenes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Herr Vorsitzender, meine Kolleginnen und Kollegen! Wir kommen in dem Bereich Ehescheidungsrecht und Familienrecht allmählich in die Phase, in der die Fraktion zu gewissen Dingen sich endgültig entscheiden wird müssen. Ich möchte hiermit schon jetzt anmelden, daß in der Planung der Termine dafür eine Abendsitzung vorgesehen wird, denn in der normalen Nachmittagssitzung wird das völlig ausgeschlossen sein, diese Dinge hinreichend deutlich zu behandeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, ich greife das gern auf. Wir hatten, glaub’ ich, schon mal einen Termin ins Auge gefaßt. Den haben wir dann verschoben. Das war, glaub’ ich, auch ganz gut. Aber ich unterstreiche, daß es notwendig ist, daß über diese Frage wir eine ausführliche Debatte hier führen. Nach dem 4. Mai? Nach dem 4. Mai planen wir eine entsprechende Sondersitzung der Fraktion an einem Abend ein. Weitere Wortmeldungen zum Thema Verschiedenes liegen nicht vor. Dann schließe ich die Fraktionssitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
