<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (1. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1031/2</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 5. Febr. 1973</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 5. Februar 1973</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>56 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1973-02-05">
					<time type="start" when="10:12:00"/>
					<time type="end" when="13:08:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">07</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> (Planung für die Legislaturperiode, Gründe für die Wahlniederlage; emotionaler Wahlkampf; Wertentscheidungen des Wahlprogramms; Gesellschaftspolitik).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_SVP-2" corresp="#cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_div_SVP-2">B. Aussprache zu dem Bericht von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> mit Aussprache (Gesellschafts- und Sozialpolitik; Vermögensbildung; Gefahr des Sozialismus; Glaubwürdigkeit von CDU und CSU; Vertrauensschwund der Union; Sprache; Solidarität; paritätische Mitbestimmung; Arbeitsmethoden in der Fraktion).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_SVP-3" corresp="#cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_div_SVP-3">C. Stellungnahme des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> (Mitbestimmung, Wettbewerbsnovelle, Ostpolitik).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich eröffne unsere Fraktionssitzung in Berlin. Ich will es mir versagen, zu andern aktuellen Fragen, wie sie auf der Hand liegen, irgend etwas zu sagen, und möchte gerne den Einführungsbericht für unsere Tagung geben, einen Einführungsbericht, der sich in sechs Punkte gliedert.</p>
				<p>Zunächst etwas zum Zweck dieser Tagung! Wir wollen, wenn ich dies recht verstanden habe, nicht einfach so tun, als sei nichts gewesen, und nicht einfach planlos oder programmatisch diese Legislaturperiode beginnen. Und wir wollten nicht bloß uns darauf einstellen, zu reagieren auf die Fakten und die Themen, die die andern setzen. Es war unsere Absicht, zu beginnen, hier eine Planung selbst zu entwickeln und den Willen für eigene Aktionen mit eigenen Themen zum Ausdruck zu bringen. Auf dieser Tagung soll durch Besinnung und durch Diskussion unsere Politik und unsere Linie bestimmt werden und die praktischen Konsequenzen sich dann ergeben für unsere Arbeit. Ich sage »sich ergeben«, weil auf der einen Seite wir bisher mit dem Blick auf diese Tagung auf alle organisatorischen Konsequenzen in der Fraktionsführung und in der Fraktion verzichtet haben. Und ich sage »sich ergeben« auch deshalb, weil hier nirgendwo ein geheimer Zettel irgendeines Manipulationsversuches ist über das, was am Schluß stehen soll. Am Schluß soll stehen, daß wir ein paar Kollegen – und wir haben die Erfahrung, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name> dies schon einmal gemacht hat, bei unserer letzten Klausur hier in Berlin<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN002" type="comment">
							<p>Für die Klausurtagung der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> am 24. April 1970 vgl. online.</p>
						</note>
					</seg>, aufgrund der Debatte hier eine Zusammenfassung für ein Arbeitsprogramm formuliert, das über den Vorstand der Fraktion zur Billigung im Februar zugeleitet wird. Also eine wirklich offene Diskussion, eine freimütige Diskussion ohne Tabus, freilich, wie ich hoffe, in dem Geist der Kollegialität und in der Form, die unserer Würde entspricht. Und ich möchte hinzufügen: Es wäre natürlich ganz gut, wenn hier möglichst wenig Indiskretionen passieren könnten. Wir dürfen nicht weiter fallen oder trudeln. Wir müssen sehen, meine Freunde, daß wir weiter Schritt fassen und nach vorn kommen.</p>
				<p>Der zweite Punkt betrifft die Frage: Niederlage und Mißerfolg. Wir haben unser Wahlziel nicht erreicht.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN003" type="comment">
							<p>Am 19. November 1972 fanden aufgrund der vorzeitigen Auflösung des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> Neuwahlen statt. Die SPD erzielte 45,8%, die CDU 35,2%, die CSU 9,7% und die FDP 8,4% der abgegebenen Stimmen. Die SPD gewann im Vergleich zur Bundestagswahl im Jahre 1969 sechs Sitze hinzu und stellte mit 242 Abgeordneten die stärkste Fraktion, darunter 12 nicht stimmberechtigte Berliner Abgeordnete. Die CDU/CSU-Fraktion verlor 16 Sitze und zog mit 234 Abgeordneten in den Bundestag ein, darunter neun aus Berlin (West). Die FDP gewann elf Sitze hinzu und stellte 42 Abgeordnete, darunter einen aus Berlin (West). Vgl. dazu <bibl type="series-item">
									<name type="Organisation" ref="#EurArchiv">Europa-Archiv</name> 1972, Z 244</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Und dies ist besonders schmerzlich, nicht nur weil die meisten anderes erwarteten, sondern weil wir erstmals nicht mehr stärkste Partei – beide zusammen – und stärkste Fraktion sind. Deshalb muß die ernste Besinnung, die früher unterblieben ist, als wir verloren in Prozenten, nun stattfinden. Ich weigere mich aber, einem verbreiteten Pessimismus nachzugeben oder gar dem Gerede zu folgen, das – wenn man es anhört – eigentlich den Eindruck erweckt, wir seien bei 30 Prozent. Meine Freunde, bevor ich zu sechs klassischen Feststellungen komme, die uns alle betreffen – und der Vorsitzende nimmt sich von nichts aus – möchte ich sagen, daß eben ohne Hoffnung und ohne Zuversicht und ohne Solidarität ein neuer Frühling nicht zu erreichen sein wird. Und auch nicht ohne das Bemühen um ein gerechtes Urteil! Und deshalb sage ich zunächst, weil wir ja von unseren Wählern ausgehen müssen, niemals hatten wir so viele Wähler wie jetzt. Und niemals hatten wir so viele und so engagierte und so überzeugte Helfer wie jetzt. Und niemals waren wir in einer Wahl mit einem so präzisen und konkreten, von CDU und CSU gemeinsam getragenen Programm wie jetzt.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN004" type="comment">
							<p>Das Programm der CDU für den Bundestagswahlkampf wurde vom CDU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> auf dem Parteitag in Wiesbaden am 9. Oktober 1972 unter dem Slogan »Wir bauen den Fortschritt auf Stabilität« vorgestellt. Vgl. dazu <bibl type="series-item">
									<hi rendition="#smcap">Regierungs-Programm</hi>. Mit der Rede des Vorsitzenden der CDU Rainer Barzel vom Wiesbadener Parteitag 1972, Bonn 1972</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Niemals auch [hatten wir] so viele Mitglieder, auch nach der Wahl! Niemals hatten wir Politik im Wahlkampf so miteinander erörtert und beschlossen wie jetzt. Und ich füge hinzu, das im Blick auf die andern: Wir hatten niemals eine Bundestagswahl aus der Opposition zu führen, niemals gegen alle anderen, niemals mit so massiver Einmischung von draußen. Niemals auch war der <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> feindseliger, niemals das Fernsehen so gouvernemental, niemals der Rang christlicher Wertpunkte für viele so gering!</p>
				<p>Wer das alles nicht sieht, kommt nicht zu einem gerechten Urteil. Dem steht natürlich gegenüber: Niemals hatten wir eine <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, die in so kurzer Zeit so viele Fehler gemacht hat. Und ich meine, wir müssen die Tatsache, daß wir ganz überwiegend überrascht waren vom Wahlausgang, noch hier einordnen. Es war die Koalition überrascht, es waren die beiden Parteien überrascht, die in einer gemeinsamen Fraktionsarbeit standen. Also kann nur eine verschwindende und zudem noch schweigende Mehrheit bei uns wie bei den andern gemeint haben, es sei alles falsch gewesen in der Politik wie im Wahlkampf.</p>
				<p>Sicher sind wir heute klüger. Und ich sage nichts davon, [um] etwa Diskussionen einzuschränken, sondern [mache] nur den Versuch, eine möglichst gerechte Einführung hier zu geben. Wir sollten also jetzt freimütig diskutieren, aber ohne Selbstgerechtigkeit; vor allen Dingen alle die, die’s vorher – wie ich selber – anders gesehen haben.</p>
				<p>Der dritte Punkt ist eine mittelfristige Rückschau. Sie ist ganz kurz. Sie zeigt an, daß wir seit 1953 zu verzeichnen haben: Die SPD nimmt kontinuierlich zu. Sie zeigt an, daß wir auch bei früheren Bundestagswahlen prozentuale Rückschläge hatten und z. T. stärkere als jetzt.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN005" type="comment">
							<p>Bei der Wahl zum 4. Deutschen Bundestag am 17. September 1961 verloren CDU und CSU im Vergleich zur Bundestagwahl 1957 4,9 Prozentpunkte und erhielten 45,3 Prozent der Zweitstimmen.</p>
						</note>
					</seg> Sie zeigt an, daß unser Problem uns seit geraumer Zeit begleitet. Ich glaube, wenn wir hier im Zorn sprechen, müssen wir sagen, daß wir irgendwann – wahrscheinlich in den 60er Jahren, aber vielleicht auch Anfang der 70er –, irgendwann hier alle miteinander die geistige Führung verloren haben. Ich nehme hier Bezug auf die Rede, die ich Ihnen zugesandt habe, hinsichtlich des Zeitgeists. Ich weise darauf hin, daß hier natürlich beide Elemente gemeint sind, Zeit und Geist, wo wir sicherlich etwas geistige Führung verloren haben.</p>
				<p>Meine Freunde, wir haben dazu Probleme – ich nenne sie nur in den Überschriften –, die sich ergeben aus den Veränderungen der Struktur unserer Gesellschaft, in der Abnahme der familiären und freundschaftlichen Bindungen zu Mitbürgern in der DDR, in der Gewöhnung an Wohlstand, Frieden, soziale Sicherheit bei gleichzeitig geringerer Einschätzung der kommunistischen Gefahr und bei Abnahme des Ranges christlicher Wertvorstellungen für viele und der, auch deshalb, völlig anderen Bewußtseinslage vieler junger Menschen. Nun will ich die mittelfristige Rückschau schon beenden, obwohl auch dazu noch sehr viel zu sagen wäre.</p>
				<p>Zur kurzfristigen Rückschau müssen wir festhalten – und das, so scheint mir, ist folgenschwer –, wir müssen festhalten, daß unser Bewußtsein – wenn ich jetzt »unser« sage, meine ich mit Sicherheit das der Kollegen der letzten Fraktion und der Verantwortlichen für die Politik bis zur Bundestagswahl –, daß unser Bewußtsein und das der Mehrheit im Volk sich in zwei wesentlichen Punkten – es gibt viel mehr natürlich – vollkommen unterscheiden. Zunächst! Wir wissen, wir glauben und wir meinen, für unsern Staat die wesentlichen geistigen Ansätze, Impulse und Reformen gegeben zu haben und noch zu geben, von der europäischen Einordnung über soziale Marktwirtschaft, soziale Partnerschaft, dynamische Rente bis zum Beteiligungslohn. Wir haben also, wenn ich so sagen darf, das moderne, das dynamische, deutsche Modell geschaffen. Gleichwohl hält uns die Mehrheit für weniger leistungsfähig, schöpferisch reformfähig und reformwillig als die andere Seite. Und dies Phänomen wiegt um so schwerer, als es ausweislich objektiver Tatsachen und objektiver Voten der Koalition von ’69 bis ’72 nicht gelang, Reformen, die den Namen verdienen, zu verwirklichen. Ganz im Gegenteil! Nach unserer Einstellung also ist die Mehrheitsmeinung dann wohl fehlgeleitet.</p>
				<p>Und das andere: Unsere Oppositionspolitik war – wieder nach unserem Urteil – so ernsthaft, so grundsätzlich und so gewissenhaft, daß diese Haltung Kollegen anderer Fraktionen – früher anderer Fraktionen – nachdenklich machte und sie aus Gewissensgründen zu uns kamen. Sie sind Zeugen solcher Vorgänge, soweit Sie der letzten Fraktion angehört haben. Mit dem konstruktiven Mißtrauen<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN006" type="comment">
							<p>Am 24. April 1972 stellte die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> den Antrag, Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> das Misstrauen auszusprechen und den CDU/CSU-Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> zu seinem Nachfolger zu wählen. Von den 260 Abgeordneten, die an der Abstimmung am 27. April 1972 im Bundestag teilnahmen, stimmten 247 für den Antrag. Die erforderliche absolute Mehrheit von 249 Stimmen wurde damit nicht erreicht. Vgl. dazu <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="06/183">BT Plenarprotokoll 06/183, S. 10697–10714</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>, das wir dann beantragten aus sehr tiefer grundsätzlicher Besorgnis heraus, handelten wir nach unserem Urteil gleichfalls sehr grundsätzlich. Auch dies sieht die Mehrheit offenbar ganz anders – die Mehrheit im Volk! Sie sieht – und ich übertreibe jetzt in der Formulierung – uns eher als die bösen Buben, denen jedes Mittel recht ist, einen charismatischen, den Alltagssorgen entrückten, visionären Führer und guten Menschen wegzudrängen oder zu behindern. Es kann, wenn sich dies so verhält, daß wir etwas anderes wollten als wir sagten und taten, als die Mehrheit annahm und glaubt, nicht anders sein, als daß wir – wie ich glaube – weniger in der Sache als in der Psychologie Fehler gemacht haben. Es kann nicht anders sein, wenn die gleichen Tatbestände so unterschiedlich gewertet werden.</p>
				<p>Hinzu kommt: Dem emotionalen Wahlkampf und der emotionalen Politik der anderen wollten und – wenn wir redlich sind – konnten wir Gleichwertiges nicht entgegensetzen. Unsere Entscheidung für eine alternative Politik und für einen argumentativen Wahlkampf mit Inhalt und Stil der Mitte war, wie ich heute glaube, richtig. Und ich glaube, auf andere Weise hätten wir weniger geholt und auch mit mehr Derbheit hätten wir sicherlich auch nicht besser abgeschnitten. Aber gar zu viele haben Stabilität vorwiegend materiell artikuliert, wenigstens wurde es von vielen so empfunden. Dabei hatten wir in Wiesbaden [für] unseren Stabilitätspunkt ausdrücklich formuliert, daß Voraussetzung ideelle Stabilität sei, und dies haben wir umschrieben mit den Worten: also unmißverständlicher Kampf für die Wertentscheidungen und Zielvorstellungen des Grundgesetzes.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN007" type="comment">
							<p>CDU-Vorsitzender <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> führte auf dem Parteitag in Wiesbaden am 9. Oktober 1972 aus: »Ohne Anstrengungen gibt es keinen Fortschritt; ohne Opfer keine soziale Gerechtigkeit. Ohne Stabilität – wirtschaftlich und politisch – keine Reformen. Wir scheuen uns nicht, dies – sozial gerecht – zu fordern. Soziale und wirtschaftliche Stabilität zu erreichen, ist nicht nur eine Sache richtiger ökonomischer Entscheidungen. Voraussetzungen sind die politische Stabilität: also klare Mehrheit und klare Führung und die ideelle Stabilität; also unmißverständlicher Kampf für die Wertentscheidungen und Zielvorstellungen des Grundgesetzes.« Vgl. dazu <bibl type="series-item">
									<hi rendition="#smcap">Regierungs-Programm</hi>. Mit der Rede des Vorsitzenden der CDU Rainer Barzel vom Wiesbadener Parteitag 1972, Bonn 1972, S. 29</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Gleichwohl haben wir, so ist hier zu fragen, der idealistischen und emotionalen Komponente der andern für eine Aussöhnung, Frieden, Reformen, haben wir denen sowie deren Pathos zu wenig Theorie, Prinzipien und emotionale Grundkategorien entgegengesetzt? Oder ist das etwa schon seit längerem bei uns verkümmert?</p>
				<p>Ich stelle die Frage, weil sie wichtig ist und ziemlich zentral. Aber ich tu’ es mit einem gewissen Zögern, weil für mein Demokratieverständnis natürlich für das Argumentative vorerst Platz ist. Und ich glaube, wer redet wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, schüttet zu, was politische Bildung aufbaute. Mit Recht rügt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchelskyHelmut">Schelsky</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN008" type="comment">
							<p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchelskyHelmut">Schelsky</name>, Professor für Soziologie an der Universität Bielefeld.</p>
						</note>
					</seg> – Sie haben dies sicher alle nachgelesen – die demoskopisch-sozialpsychologisch gesteuerte apolitische Werbung und die antirationale Tendenz. Wir haben damit im Bundestag zu tun gehabt und werden es sicher diskutieren müssen, wie wir damit fertig werden. Aus meiner Sicht signalisiert auch die außergewöhnlich hohe Wahlbeteiligung<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN009" type="comment">
							<p>Die bei der Bundestagwahl am 19. November 1972 erreichte Wahlbeteiligung von 91,1% war die bis dahin höchste jemals bei Bundestagswahlen verzeichnete Beteiligung.</p>
						</note>
					</seg>, daß das Wählerverhalten vom 19. November 1972 aus tieferen Motivationen zu erklären ist. Uns fehlt wohl, wenn ich dies sagen darf, die Verzahnung unserer politischen Sachplanung mit stetiger psychologischer Planung und entsprechender Konsequenz. Gleichwohl – ich habe in Saarbrücken für den CDU-Teil die Einsetzung einer Grundsatzkommission angeregt<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN010" type="comment">
							<p>CDU/CSU-Fraktionsvorsitzender <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> regte auf dem 19. CDU-Bundesparteitag am 4./5. Oktober 1971 in Saarbrücken die Gründung einer »Grundsatzkommission« an: Der Bundesvorstand sollte einen Grundsatzausschuss aus fünf Mitgliedern einsetzen. »Dieser sollte in engem Kontakt mit der Wissenschaft die für die Politik relevanten neu auftretenden Fragen von der Biologie über die Pädagogik bis zur Waffentechnik rechtzeitig erfassen und dem Vorstand vorschlagen, in welcher Weise und mit welchem Ziel die Partei sich damit befassen soll. Dieser Ausschuß soll sich ferner in besonderer Weise, also noch mehr als alle anderen als beauftragt begreifen, den Grundsätzen unserer Partei, also unserem Programm und der Verwirklichung durch die praktische Politik zu dienen und darauf zu achten. An diesen Ausschuß sollen sich wie selbstverständlich alle Parteimitglieder direkt mit Anregungen wenden können.« Vgl. <bibl type="series-item">19. <hi rendition="#smcap">Bundesparteitag Der Cdu,</hi> S. 77</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> und durchgesetzt<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN011" type="comment">
							<p>Die Grundsatzkommission der CDU wurde am 9. Dezember 1971 durch Beschluss des Bundesvorstandes gebildet. Mitglieder waren Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name>, Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>, Albrecht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasingerAlbrecht_1976-12-14">Hasinger</name>, Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HennisWilhelm">Hennis</name>, Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>, Wulf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoenbohmWulf">Schönbohm</name> und Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>.</p>
						</note>
					</seg>, um deren Zwischenbericht auf dem Wahlparteitag gebeten<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN012" type="comment">
							<p>Der Vorsitzende der Grundsatzkommission der CDU, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>, erstattete auf dem Parteitag in Wiesbaden am 9. Oktober 1972 einen Bericht über die bisherige Arbeit. Vgl. dazu <bibl type="series-item">20. <hi rendition="#smcap">Bundesparteitag Der</hi> CDU, S. 61–78</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>, weil ich fühlte: Hier in der Theorie unserer Politik, im Neuausloten unserer Prinzipien für die Tagespolitik, im Aufarbeiten und Erkennen der Sachzusammenhänge der Details, dort haben wir Nachholbedarf.</p>
				<p>Es bleibt schließlich zu fragen, ob die lange Personaldebatte, die wir in der vergangenen Periode hatten, auf die wir als Demokraten mit Recht von unserem Selbstverständnis her mächtig stolz waren, ob die in der Öffentlichkeit die gleiche positive Wirkung hatte? Und wir müssen uns fragen, ob der fast diabolischen Anti-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>- und Anti-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>-Kampagne der andern entsprechende Pro-Kampagnen von uns gegenübergestanden haben.</p>
				<p>Fünftens: Bevor wir mit unserer künftigen Politik, unserm Hauptpunkt, uns befassen, möchte ich unser Augenmerkt auf die historische Dimension der CDU/CSU lenken. Ich kann dies kurz machen, weil ich in den letzten Wochen oft genug und viel genug dazu gesprochen habe. Aber es darf hier nicht fehlen. Wir sind, wie gesagt, kein kurzatmiger Wahlverein, wir sind keine Erfolgs- und Interessenkoalition. Wir sind nicht nur Partei, sondern auch politische Grundsatzbewegung. Was wir, wenn ich dies so sagen darf, als die »Sinngebung unseres Lebens« betrachten, das hat uns zusammengeführt; das hält uns zusammen und bestimmt die Substanz unserer Politik. Und das steht deshalb nicht zur Disposition der Anpassung an Opportunität. Das »C« bleibt. Oder wir verlieren die Kontinuität unserer selbst und beenden damit unseren geschichtlichen Auftrag. Daraus,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>daraus folgt, daß unsere Politik und unsere praktischen Entscheidungen langatmig sein müssen. Für pragmatische Anpassung sollen wir uns unserer Substanz wegen ebenso zu schade sein wie für Verharren auf heiligen Kühen. Wer uns jetzt etwa rät – und solche Ratschläge ergehen ja öffentlich und privat an uns –, den Grundvertrag<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN013" type="comment">
							<p>Für den Wortlaut des Vertrages vom 21. Dezember 1972 über die Grundlagen der Beziehungen zwischen der Bundesrepublik und der DDR vgl. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/153">BT Drs. 07/153</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> halt anzunehmen, der mißachtet unser Programm, unsere Auffassung von Freiheit, von Volk, von Staat und von Menschenrecht. Oder wer uns jetzt rät – und das ist der andere Punkt, der im Vordergrund der Debatte über mögliche Anpassung steht –, eben die Fristenlösung zu unterstützen, der übersieht, daß dies aus unserer Sicht des Selbstverständnisses dieser Union und der hier tätigen Männer und Frauen gar nicht möglich ist, weil hier überhaupt kein Platz ist für Mehrheitsentscheidungen. Hier ist nur Platz für Gewissensentscheidungen eines jeden einzelnen. Wir könnten die andern Punkte hier durchgehen. Es wird nicht viel Platz sein für Anpassung, wenn wir unser Programm ernstnehmen. Wir müssen also, so meine ich, Gegenwind auch aushalten und Dürreperioden des Zeitgeistes zur inneren Erneuerung nutzen und die Chance, die darin liegt, nicht geringschätzen, sondern ergreifen.</p>
				<p>Meine Freunde, eine Partei und eine Fraktion werden nicht nur in der Regierung, sie werden mindestens ebenso in der Opposition auf Format, auf Haltung und auf Verläßlichkeit und Solidität geprüft. Es ist hohe Zeit, daß wir miteinander mehr Tritt fassen. Es liegt auf der Hand, was geschehen würde, wenn wir dies nicht täten. Es ist auch keine Erfindung von uns, wenn wir sagen, daß zugleich der Kampf um die außenpolitische Zielordnung der Bundesrepublik Deutschland und der um die innenpolitische Ordnung in der Bundesrepublik Deutschland entbrannt sind.</p>
				<p>Meine Freunde, sechstens: Unsere künftige Politik sollte grundsätzlich geduldig, auf Schwerpunkte ausgerichtet und auf die Alternative für ’76 gerichtet sein. Unser Berliner Programm für den CDU-Teil, das Grundsatzprogramm der CSU<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN014" type="comment">
							<p>Die erste Fassung des Berliner Programms wurde auf dem CDU-Bundesparteitag 1968 und die zweite Fassung auf dem CDU-Bundesparteitag 1971 verabschiedet. Vgl. dazu <bibl type="series-item">CDU-<hi rendition="#smcap">Bundesgeschäftsstelle</hi> (Hrsg.): 1968: Das Berliner Programm, verabschiedet auf dem 16. Bundesparteitag der CDU vom 4. bis 7. November 1968 in Berlin, in: CDU Dokumentation, 3. Aufl. 1971, S. 60–81</bibl>; <bibl type="series-item">CDU-<hi rendition="#smcap">Bundesgeschäftsstelle</hi> (Hrsg.): Das Berliner Programm, 2. Fassung. Verabschiedet auf dem 18. Bundesparteitag vom 25. bis 27. Januar 1971 in Düsseldorf, Bonn 1971, in: CDU Dokumentation, 3. Aufl. 1971, S. 82–117</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> – ich habe es noch einmal nachgelesen – und unser Wahlprogramm<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN015" type="comment">
							<p>Das Programm der CDU für den Bundestagswahlkampf wurde vom CDU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> auf dem Parteitag in Wiesbaden am 9. Oktober 1972 unter dem Slogan »Wir bauen den Fortschritt auf Stabilität« vorgestellt. Vgl. dazu <hi rendition="#smcap">Regierungs-Programm</hi>. Mit der Rede des Vorsitzenden der CDU Rainer Barzel vom Wiesbadener Parteitag 1972, Bonn 1972.</p>
						</note>
					</seg> bleiben gültig. Wir brauchen, wie ich meine, kein neues Programm. Wir brauchen aber das leidenschaftliche Bekenntnis und das Betonen unserer großen Ziele – nicht nur der tagespolitischen! Wir brauchen das Abklopfen unserer Prinzipien auf ihre Dauerhaftigkeit und auf die notwendigen neuen Antworten. Wir brauchen eine lebendige Diskussion prinzipieller, theoretischer und zukunftsorientierter Fragen. Wir brauchen konkrete Konzeptionen für unsere eigenen Antworten zu einigen Sachbereichen – ohne natürlich darüber auch unsere tagespolitische Oppositionspflicht in der Fraktion zu vernachlässigen. In der Partei, in den Parteien, das ist mein Eindruck. Das sind unsere Ziele. Ich will sie formulieren:</p>
				<p>die Freiheit des einzelnen, die sich der Gemeinschaft verpflichtet weiß –</p>
				<p>der Frieden im Innern und nach außen –</p>
				<p>soziale Gerechtigkeit –</p>
				<p>Chancengleichheit für jedermann –</p>
				<p>die Solidarität aller Bürger.</p>
				<p>Wir wollen die Demokratie als dynamisch fortzuentwickelnde politische Ordnung, welche die Mitwirkung der Bürger gewährleistet und ihre Freiheit durch Verteilung und Kontrolle der Macht sichert, das Selbstbestimmungsrecht des ganzen deutschen Volkes, ein politisch geeintes Europa, eine Völkergemeinschaft, die den Frieden in der Welt sichern hilft und dem Wohle und der Entwicklung aller Völker dient.</p>
				<p>Was sind unsere Prinzipien? Ich möchte dies sehr kurz, weil hier auch nicht mit vielen Worten zu reden ist, beantworten durch ein Zitat von Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, das er auf dem Parteitag der CDU in Hannover sagte – und er hat es aufgeschrieben und ließ uns wissen, dies sei sein wesentliches politisches Vermächtnis. Er sagt:</p>
				<p>»Wir sind des Glaubens, daß die Würde und die Freiheit des einzelnen Menschen geachtet werden müssen und von niemandem verletzt werden dürfen. Nach unserer Überzeugung dürfen auch Freiheit und Würde eines Volkes durch kein anderes Volk angetastet werden. Daraus leiten wir unabdingbare Rechte der Selbstbestimmung für jedes Volk ab. Unsere Partei steht fest und unverbrüchlich auf dem Boden dieser christlichen Weltanschauung, daß es für den Menschen Normen gibt, die aus dem Wesen und Sein Gottes selber fließen und daher unverbrüchlich sind und nicht angetastet werden dürfen. Wenn man das Bestehen solcher Normen nicht anerkennt, dann gleitet ein Volk abwärts in Diktatur und Gewalt.«<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN016" type="comment">
							<p>Zur Rede des CDU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> vom 15. März 1963 auf dem 12. Bundesparteitag in Hannover vgl. <bibl type="series-item">12. <hi rendition="#smcap">Bundesparteitag</hi>, S. 31 f</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Ich glaube, dem haben wir nichts hinzuzufügen. Was setzt nun unsere Schwerpunkte? So lautet die nächste Frage. Diese Frage ist, wie ich meine, zu unterteilen in mittelfristige Schwerpunkte, also bis 1976, und in Schwerpunkte längerfristiger Natur, also bis etwa 1985. Wir werden, um diese beiden Fragen zutreffend beantworten zu können, in die Hand nehmen müssen unsere Programme und wissenschaftlichen Erkenntnisse. Die langfristigen Schwerpunkte werden wir gewinnen, wenn wir die Ziele, die ich soeben zu formulieren versuchte, anhand des Programms der CDU, wie Sie sicher gemerkt haben, wenn wir diese Ziele Punkt für Punkt durchgehen und jeweils fragen: Was steht diesem Ziele noch im Wege? Was hilft, es zu erreichen? Wie können wir es erreichen? Was ist deshalb wann und durch wen zu tun?</p>
				<p>Deshalb habe ich die Grundsatzkommission der CDU gebeten, ihren Auftrag nun so zu sehen, daß sie sich so systematisch an die weitere Arbeit begibt. Ich erwarte von ihr zum Parteitag der CDU im Oktober in Hamburg einen weiteren Bericht. Der muß dann in der Partei vor- oder nachher – wie man so sagt – diskutiert werden. Zu einzelnen Bereichen werden wir besondere Arbeitsgruppen einzusetzen haben.</p>
				<p>Die mittelfristigen Schwerpunkte haben wir bereits genannt. Ich nenne einige Punkte – ohne daß das irgendeine Rangfolge sein soll, denn das soll sich aus der Diskussion ergeben. Und aus diesen und solchen, die Sie hinzunennen, sollten sich, wie ich meine, dann in einer weiteren Diskussion die Schwerpunkte, auf die wir uns konzentrieren, ergeben. Ich nenne die breite Streuung des Eigentums, die Bildung einschließlich vor allem der beruflichen Bildung, Umweltschutz, soziale Dienste, Bodenrecht, Wettbewerb, Mitbestimmung, Familie, soziale Sicherung der Frau, Altenhilfe, Jugend, vor allem mit dem Aspekt der Chancengleichheit und mehr Mitverantwortung.</p>
				<p>Ich nenne die Kommunikation mit dem geistigen Deutschland, ich vergesse nicht Medien und Steuern. In der Deutschlandpolitik scheint [mir]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN017" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »mit«.</p>
						</note>
					</seg> Freizügigkeit nach unserm Stufenplan das wichtigste Stichwort zu sein, in der Europapolitik die politische Union nach unserm Stufenplan, einschließlich der Ordnung des Verhältnisses nach draußen in den drei Punkten; die aktuellen Ereignisse machen deutlich, wie wichtig dies alles ist. Ich meine, daß für Verteidigungs-, Entwicklungs- und Ostpolitik wir ähnliche konkrete Konzepte entwickeln müssen.</p>
				<p>Wir dürfen bei aller Zielklarheit und Prinzipientreue aber nicht übersehen, daß in Europa z.Z. kein Integrationszug abfahrbereit steht und daß wir uns auf eine Deutschlandpolitik einzurichten haben, die von zwei Staaten bei vermehrter geistiger Auseinandersetzung ausgehen muß. Es ist keine Frage, daß die Frage des Neutralismus – innen- und außenpolitisch – uns verstärkt wird beschäftigen müssen.</p>
				<p>Zu mittelfristigen Problemen weiterhin: In der Deutschlandpolitik sollten wir nach Ablehnung des Grundvertrages dem <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Beitritt wegen des Menschenrechtsansatzes zustimmen und dann unser Konzept einer künftigen Deutschlandpolitik vorlegen, ein Konzept, das von zwei Staaten in Deutschland ausgeht, die Bundestagsresolution nutzt<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN018" type="comment">
							<p>Für den Wortlaut des gemeinsamen Entschließungsantrags der Fraktionen der CDU/CSU, SPD und FDP vom 10. Mai 1972 zu den Ratifizierungsgesetzen zum Moskauer Vertrag vom 12. August 1970 und zum Warschauer Vertrag vom 7. Dezember 1970 vgl. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="06/187">BT Plenarprotokoll 06/187, S. 10960 f</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>, sich auf verstärkte politische und geistige Auseinandersetzungen einrichtet und das Selbstbestimmungsrecht weiterhin anstrebt. Wir sollten freilich ohne Anbiederung mangels Alternative das Gespräch mit dem <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> suchen. Wir sollten uns durch nichts veranlassen lassen, die Kirchen und den vorpolitischen Raum andern zu überlassen, und was die FDP betrifft, so sollte das eine Sache künftiger Perspektiven des Drandenkens, aber nicht Davonredens, es sollte nicht eine Sache kurzfristiger etwa taktischer Dinge sein, denn nicht darauf wird es ankommen, sondern aus uns selbst müssen wir die Kraft entwickeln.</p>
				<p>Ich habe an dieser Stelle Anlaß, darauf hinzuweisen, daß bereits Interessenten entsprechend ihrer Strategie uns, die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>, bedrängen, doch bitte auf Positionen zu beharren, damit die FDP, welche sie zugleich nachdrücklich fördern und unterstützen, sich hoffentlich nicht allzusehr bewege und dann auf diese Weise die SPD besser gebremst werden könne. Meine Freunde, die Rolle des indirekten Bremsers kommt uns nicht zu. Und wir sollten in keiner Frage dieser Versuchung</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>hier erliegen.</p>
				<p>Nächste Frage: Wie wollen wir das erreichen? Es ist Sache der Parteien, die Ziele, die Grundsätze und den Rahmen der aktuellen Politik zu bestimmen. Also ist die längerfristige Planung Sache der Parteien. Sache unserer Fraktionen in Bund und Ländern und unserer Regierungen, wo wir die stellen, ist, den Rahmen auszufüllen und die Konzeptionen möglichst durchzusetzen. So bietet sich für den Bereich der mittelfristigen Schwerpunkte der Bundespolitik der Vorrang der Arbeit in der Fraktion – also, wo Grundsätze berührt werden wie z.B. beim Bodenrecht –, die Zusammenarbeit in Kommissionen durch die Parteien und gemeinsame Fraktion an. Und uns kann ich nur empfehlen, eine Politik, die ich – fast provokativ, ich weiß, wie es dann kommt, aber man muß das einmal so formulieren – so formulieren möchte. Im 1. Jahr: Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> soll kommen! Im 2. Jahr: Wir bringen eigene Initiativen nach unseren Schwerpunkten. Im 3. Jahr: Wir verdeutlichen unsere Alternativen und stellen uns als der bessere Teil dar</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und im 4. Jahr: Wir kämpfen um den Sieg.</p>
				<p>Das heißt nicht – weil ich weiß, daß hier gleich ein Einwand kommt –, daß wir überhaupt keine Oppositionsalternativen im 1. Jahr einbringen. Das heißt das nicht. Aber wir wollen nicht hineinstolpern, sondern mit einem Punkt anfangen und Alternativen vor allen Dingen dann und dort bringen, wenn die Öffentlichkeit gemerkt hat: Die andern sind unfähig, etwas Gutes zu machen, oder sie bringen etwas Schlechtes, und deshalb müssen wir das Bessere bringen.</p>
				<p>Meine Freunde, ich möchte hier noch eins hinzufügen und hoffe, dies wird verstanden. Wir müssen die Rolle der Opposition ganz übernehmen. Kein Stück davon dürfen wir einem Teil der Regierung überlassen. Unsere Alternative muß deutlicher werden als alle internen Querelen innerhalb der Koalition. Wir dürfen nicht zulassen, daß die FDP im öffentlichen Bewußtsein Regierung und Opposition zugleich darstellt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wir müssen, meine Freunde – so schwierig das nachher in einer praktischen Politik ist –, die Regierung zur Solidarisierung mit sich selbst und mit den Fehlern und Versäumnissen, die sie macht, zwingen. Nur so werden wir 1976 sagen können: »Nun ist damit aber genug!« Denn dann werden wir ja 7 Jahre SPD als Regierungspartei haben. Auf jeden Fall aber müssen wir dem Bürger die Unterscheidungsmerkmale zwischen Opposition und Koalition unmißverständlicher machen.</p>
				<p>Die Oppositionspolitik sollte nicht in genereller Konfrontation, sondern in abgewogenem, schwerpunktorientiertem Wettbewerb die Leitlinie sehen. Also: miteinander, wo es möglich, und gegeneinander, wo es nötig ist, wie wir im Bundestag gesagt haben! Insgesamt müssen wir den Wettbewerb, die Unterscheidung, nicht die Anpassung wollen. Wir dürfen dabei – und dies ist eine Lehre aus der Vergangenheit – keine Politik für die Politiker machen. Wir müssen eine Politik für das Volk machen; eine Politik, die nicht nur richtig ist, sondern auch verstanden wird. Dabei ist »Mitte«, die wir beanspruchen, kein statischer Ort, keine einmal beschriebene fixierte Größe; Mitte ist auch nicht das, was übrigbleibt, wenn man die Differenzen abzieht. Wir müssen eine Politik machen, die an der Basis diskutiert und verstanden ist, eine Politik, die nicht uns, sondern denen dient, die uns wählten; eine Politik mit den Menschen, für die Menschen.</p>
				<p>Und vor solchen Sätzen, meine Freunde, dürfen wir nicht zurückschrecken. Als bei der ersten Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> aus den vorderen Reihen der Fraktion das Wort kam: »Poesie!«, war dies zwar verständlich, aber eben das, diese Grundsätze und diese schönen Worte haben ihm sehr geholfen. Und wir dürfen uns unsere Worte nicht stehlen lassen. Deshalb sage ich: Eine christliche und soziale Volkspartei muß in ganz besonderer Weise Anwalt der Bedrängten, der Schwachen und der Stillen sein. Wo die Probleme sind, da müssen wir sein, nicht nur im Ansturm in den Parlamenten. Das gilt für uns auch als Abgeordnete, ob es sich da um ein Altersheim oder ein Gesetz, um einen Fußball oder um Berlin handelt. Wo wir sind, da müssen wir eben besser sein als die anderen.</p>
				<p>Ein Beispiel! Wo ist die Kollegin oder auch der Kollege, der einmal die Statistiken der Sozialhilfeempfänger zusammenträgt, um dann festzustellen, ob es wohl stimmt, was behauptet wird, daß nämlich zwei Drittel von ihnen Frauen sind? Wer dann fragt: Warum kann trotz unseres so perfekten Systems der sozialen Sicherheit so viel Sozialhilfe hierzulande notwendig werden? Da muß es doch Merkmale geben, die die Konsequenzen für den Gesetzgeber geradezu herausfordern. Ich sag’ dies Beispiel nur als eins, weil wir sehen müssen, daß wir neue Themen finden, um neue Plätze zu besetzen. Bleiben wir noch für einen Augenblick bei den grundsätzlichen Dingen! Wir sagen also: Unsere Position ist die Freiheit und zugleich die soziale Gerechtigkeit. Der Anspruch auf Freiheit muß durch soziale Gerechtigkeit für alle voll zur Entfaltung kommen. Die Freiheit muß im Alltag wirklicher werden. Die soziale Wirklichkeit muß freiheitlicher werden.</p>
				<p>Deshalb entscheidet, wie gesagt, Gesellschaftspolitik über die Zukunft der Freiheit. Das heißt dann ganz praktisch z.B., Chancengleichheit und Chancengerechtigkeit herstellen – Bildungspolitik etwa unter das Motto »Aufstieg durch Bildung« stellen. Das heißt, das private Eigentum breiter streuen und besser verteilen, dem Mieter Zwänge und Angst nehmen, dem Kinderreichen beistehen, den Alten und Schwachen nicht allein lassen, die sozialen Dienste verbessern, die Rechte des Arbeitnehmers stärken, der Jugend Mitwirkung eröffnen, den Frauen ein neues Verständnis entgegenbringen und so fort. Und wir werden sicher auch, meine Damen und Herren, mit dem Blick auf 1976 über die Konsequenzen aus unserm Prinzip der Sozialpartnerschaft neu nachdenken müssen.</p>
				<p>Wenn ich mich so – und ich merke sehr wohl die Reaktion –, wenn ich mich so bemühe, auch hier einmal eine Diskussion, von der im kleineren Kreis jeder sagt, wir müßten sie haben, auch über Worte und über Zielvorstellungen – wenn ich dieses sehe, dann verstehe ich das sehr gut, aber ich möchte bei dem gleichwohl bleiben. Wenn ich mich also, meine Freunde, so zum Sprecher für Prinzipien und gegen anpassungsartistischen Opportunismus mache, dann nicht etwa – und ich wiederhole diesen Satz, der eine gute Wirkung hatte –, dann nicht etwa, um uns zum Prätorianer für morsche Schlösser werden zu lassen. Ich versuche vielmehr, eine Debatte zu entfesseln, die Gewohnheiten von Prinzipien und das Bleibende von dem Zu-Verändernden unterscheidet. Und nicht alles, was uns lieb geworden ist, ist ein Prinzip. Mit diesen Substanzen und den sich daraus ergebenden Konsequenzen möchte ich aber nicht – und das ist ja auch eine Diskussion unter uns, mehr Treue zu den Prinzipien, und wenn wir 3/ [sic] oder 25 Prozent werden! –, ich möchte nicht in einen Ghetto-Turm der Immertreuen einziehen und die Türen und Fenster weit aufmachen und hinausgehen mit dieser Politik, die eine Politik sein muß, die jeder Nachdenkliche empfinden muß als eine Herausforderung zur Überprüfung meines Standpunktes.</p>
				<p>Dazu, meine Freunde, gehört ein Stil, der andere zum Zuhören zwingt. Wir haben einige Mitbürger, die sich das Zuhören auf uns abgewöhnt haben. Ich sage deshalb: Mit Nachhutgefechten über vergangene Schlachten ist nun nichts mehr zu gewinnen. Und so wollen wir auch z.B. soziale Marktwirtschaft nicht mit dem Blick auf ihre Leistungen früher verteidigen. Das bestreitet niemand. Wir wollen auch nicht einfach, um diesen Sprachgebrauch aus der Strategie zu übernehmen, soziale Marktwirtschaft vorne verteidigen. Wir müssen vielmehr mit der sozialen Marktwirtschaft angreifen, initiativ und offensiv werden, die Führung gewinnen. Nicht, warum soziale Marktwirtschaft – die steht hier nur als ein Beispiel für andere Prinzipien – gut war, ist heute wichtig. Nein, warum sie gut ist, warum sie besser ist, jetzt, können wir nicht beweisen, weil wir heute nicht regieren. Wir müssen zeigen, daß sie besser sein wird, weil wir aus diesem Geist die Antworten für die Probleme für morgen entwickeln.</p>
				<p>Wir haben dies gezeigt, daß wir’s bei Renten und beim Eigentum konnten. Aber wo sind wir führend in der Frage unserer Antworten aus diesem Geist, z.B. in der Frage des Wettbewerbs? Wo ist unsere Antwort auf die drängende Frage nach den sozialen Diensten? Gerade für Schwache und Minderheiten? Wo ist die Antwort auf die offenkundigen Probleme im Bodenrecht? Wo die Antwort auf die offenkundigen Probleme nicht nur der Finanzierung in Umweltschutz und Bildungsreform? Dort nach vorn Konzepte zu entwickeln, das scheint mir – und die soziale Marktwirtschaft steht nur als ein Beispiel für andere – hier richtig. In unserem Wahlprogramm haben wir von dem gesicherten Boden unserer programmatischen Erkenntnisse aus konkrete und präzise Antworten gegeben, wie sie 1972 möglich waren. Das genügt für ’76 nicht mehr. Wir müssen ohne Hektik neue Antworten finden. Und dabei sollten wir uns, wie ich meine, auf den Streit, ob links oder rechts überhaupt nicht einlassen. Das sind nicht unsere Vokabeln. Wir werden, wie ich glaube, den Wettbewerb um die Mitte, zu dem wir uns bekennen, nur gewinnen, wenn unsere Markierung nicht links, nicht rechts, sondern vorn heißt. Was wir also brauchen ist, wie ich glaube, die prinzipielle Radikalität aus unserer Substanz.</p>
				<p>Was halten wir, meine Kolleginnen und Kollegen, von Sätzen wie diesem: Es war den Unternehmern erlaubt, sich zu Kartellen und Marktverbänden zusammenzuschließen, die Preise zu diktieren, die Erzeugung nach Belieben einzuschränken und den Wirtschaftskampf mit den Mitteln der Gewalt, der Verdrängung und der Schadenszufügung durch Sperren und Kaufpreise fortzuführen? Nur allzuoft waren nicht gleiche und gerechte Startbedingungen für alle verwirklicht. So kam es oft zu wirtschaftlicher Ausbeutung der Schwachen durch die Mächtigen. Das ist die Sprache der Radikalität unserer Düsseldorfer Leitsätze; unsere Begründung, warum nicht »Marktwirtschaft«, sondern »soziale Marktwirtschaft« Wo ist die Sprache der Radikalität aus unserer Substanz in der Begründung – hängen wir uns nicht an das Wort – nicht »Leistungsgesellschaft«, sondern »humane Leistungsgesellschaft«?</p>
				<p>Prinzipielle Radikalität aus unserer Substanz heißt also z.B. zu fragen: Wo sind die Unmenschlichkeiten, Verkrustungen, die Vorherrschaften, die neuen Obrigkeiten und Zwänge heute? Was steht dem Ziel »Mehr Freiheit im Alltag« entgegen? Was bedeutet »mehr Freiheit durch mehr soziale Gerechtigkeit« jetzt und morgen? Wie beseitigen wir das, was dem entgegensteht? Freiheit und Verantwortung gehören dabei zusammen wie Macht und Kontrolle. Also heißt die nächste Frage: Wo ist Macht ohne Kontrolle? Wo im Staat, wo in der Gesellschaft, wo in der Partei? Natürlich auch, wo in der Fraktion? Wo ist Freiheit ohne Verantwortung, also Zügellosigkeit?</p>
				<p>Meine Freunde, wir werden die richtigen Antworten, unsere Antworten, nicht angepaßte Antworten, nur gewinnen, wenn wir die richtigen Fragen stellen. Und nur mit der richtigen Fragestellung werden wir – und für mich liegt da, und zwar allein da, unsere Chance! Das Neuland unbesetzter Themen erkennen, neuer Themen, die nicht von den andern ohnehin voll ausgefüllt sind, die für uns nur noch einen Nachholeffekt haben können. Nur so werden wir einen Platz gewinnen können für Spontanität, für Originalität, für schöpferischen Geist und damit neues Interesse, neues Engagement, neues Vertrauen und eine neue Mehrheit. Und wenn wir dann die neuen Antworten diskutieren und entscheiden, dann kommt, meine Freunde, eine andere kritische Ecke, nämlich unser Selbstverständnis als Volkspartei.</p>
				<p>Wir alle haben es erlebt und oft darunter gelitten. Gelegentlich benahmen wir uns – und dies alles schließt den Vorsitzenden voll ein –, gelegentlich benahmen wir uns wie ein Geleitzug und stellten manchmal unser Licht hinter den Berg. Ich will mich hier nicht hinter Bildern verstecken. Also und – natürlich grob überzeichnet – aus Rücksicht auf einzelne oder Gruppen kam es vor, daß wir Union verwechselten mit Einigung auf dem kleinsten gemeinsamen Nenner. So bewegten wir uns gelegentlich zu langsam und zu schwerfällig. Wir werden, meine Freunde, die Kraft und den Mut haben müssen, auch Richtungskämpfe über Sachentscheidungen fair auszutragen und Mehrheitsentscheidungen nach solider Diskussion nicht nur nicht zu scheuen, sondern das Ergebnis miteinander zu tragen. Und wenn das Ergebnis dann da ist, dann wollen wir es, bitte, preisen und nicht – wie oft geschehen – uns draußen für einen konkreten gesellschaftspolitischen Fortschritt auch noch entschuldigen, meine Damen und Herren!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich habe diese grundsätzliche Einführung gegeben nicht mit einem Füllhorn des Glücks und der Verheißung und auch nicht mit einer Selbstlobvorstellung. Ich habe nach langer Überlegung diese Rede hier so gehalten, weil sie das zu sagen versucht, was ich aus meiner eigenen Erfahrung und aus meiner heutigen Einsicht nach langem Nachdenken für das Wichtigste halte. Eine Besinnung auf Ideale, die Herausforderung durch Fragen, um damit zu neuen Antworten zu kommen, zu Antworten ohne falsche Rücksicht. Ich habe verzichtet, im pragmatischen Bereich [auf] die Oppositionsrolle [einzugehen], die Antworten zu geben, die ohnehin von uns gegeben werden müssen, jetzt hier in die Einführung zu nehmen.</p>
				<p>Meine Freunde, ich möchte Sie zum Schluß dieser Einführung bitten, nicht in das Klagelied einzustimmen, auch nicht, wenn Sie mit anderen zusammen sind, hier drin vielleicht, über die schweren Zeiten, sondern ich möchte Sie vielmehr einladen, daß wir miteinander das tun, was jetzt zu tun ist, denn wir sind nicht in bessere Zeiten gestellt. Wir haben uns in dieser, wie ich glaube, schwersten Stunde der Union zu bewähren, miteinander zu bewähren!</p>
				<p>Soweit diese Einführung! Ich danke Ihnen, daß Sie das mich so ruhig sagen ließen. Meine Damen und Herren, ich würde Ihnen vorschlagen, daß wir zunächst mal dieses Pult vielleicht wieder entfernen, damit wir jetzt andere Meinungen für zwei Stunden aufnehmen können. Und ich erzähle Ihnen jetzt hier den Tagesablauf heute und morgen. Zunächst, daß wir eine Mittagspause machen wie im Vorjahr von 1 bis 3. Daß wir als ungefähres Ziel – je nachdem, wie die Effizienz wird –, Schluß ist am Nachmittag so etwa 18 Uhr, 19 Uhr. Daß wir morgen beginnen wie heute oder etwas früher, je nach Rednerliste, und dann vielleicht die Mittagspause je nach Rednerliste verkürzen. Das ist der ungefähre Ablauf nach meiner Meinung.</p>
				<p>Lassen Sie mich auch zur Diskussion etwas äußern. Sollte sich hier aus der Diskussion etwas ergeben, würde ich empfehlen, daß wir zunächst eine allgemeine Aussprache haben, wobei man wahrscheinlich Vergangenheit und Zukunft – weil dies ja bei mir auch durcheinander [war] –, weil’s gar nicht zu trennen ist, nicht trennen kann. Wir können es aber trennen, daß wir vielleicht dann im Laufe des Nachmittags, wann immer wir dazu kommen, einmal feststellen, welche politischen Fragen besonders erörtert werden sollen. Vielleicht sehen Sie dann eine Einteilung nach Sachbereichen. Wenn nicht, fände ich nicht so schön, aber es müßte notfalls hingenommen werden. Daß wir uns vielleicht mit allem, was organisatorische Konsequenz ist, auf morgen im wesentlichen vertagen, es sei denn, es hat jemand eine grundsätzliche Sache zu sagen, die so eng mit der Organisation zusammenhängt, dann soll er natürlich ungehindert sein, dies auch heute tun zu können.</p>
				<p>Dies Ganze, wie gesagt, ist ein Versuch, zur Diskussion und deren Zusammenfassung nachher eine gemeinsame Linie zu finden. Ich würde empfehlen jetzt zwei, drei Minuten Pause und dann weitermachen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich begrüße zunächst in unserer Mitte wieder den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, von einer Grippe wieder genesen. Herzlich willkommen, lieber Richard [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>]!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Ich habe eine Reihe von Wortmeldungen. Zunächst Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid) –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> [Remscheid]: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich darf Ihnen zunächst einmal bescheinigen, daß Sie gestern nicht an der Klausurtagung der Arbeitnehmergruppe teilgenommen haben. Nach Ihren Ausführungen könnte man fast den Eindruck haben, denn wir haben in der gestrigen Sitzung der Arbeitnehmergruppe in die gleiche Richtung diskutiert. Wenn es also wahr ist, daß am 19. November die Arbeitnehmerschaft in der Bundesrepublik uns zu einem großen Teil ihr Vertrauen nicht gegeben hat, dann haben wir alle, und insbesondere die Arbeitnehmerschaft dieser Fraktion, die Verpflichtung, den Gründen nachzuspüren. Wir haben das gestern sehr schonungslos getan. Wir haben – und das hatte ich in einem Artikel in der »Sozialen Ordnung« bereits geschrieben – die Frage der Wiederherstellung der Glaubwürdigkeit im gesellschafts- und sozialpolitischen Bereich angesprochen. Dazu darf ich Ihnen sagen – da sind nicht die letzten 3 Jahre mit gemeint von 1969 bis 1972, sondern dieser Prozeß hat zu einem viel früheren Zeitpunkt begonnen, und wir haben uns auch darüber unterhalten, und ich möchte Ihnen das an einigen Beispielen gerne darstellen.</p>
				<p>Wir haben auch im vergangenen Wahlkampf, wenn wir unsere Gesellschafts- und Sozialpolitik vertreten haben, als einzelne durchaus Zustimmung gefunden, nur dann hat man uns gesagt: Wir nehmen Euch das ab, aber wir nehmen das Eurer Partei nicht mehr ab. Woran liegt das? Wir sind zu der Überzeugung gekommen, der Fraktion zu sagen, daß etwas daran liegt, daß wir unsere unbestreitbaren sozialpolitischen Erfolge in den vergangenen Jahren – und das liegt schon eine ganze Zeitlang zurück und hat praktisch schon 1961/’62 begonnen –, daß diese sozialpolitischen Erfolge in der Fraktion ziemlich abgetrotzt werden mußten. Wir sind weiter zu der Meinung gekommen, wer eine sozialpolitische Situation hat, die Maßnahmen erfordert, und das nicht schnell tut, wer sich dazu zwingen läßt, der begibt sich dieses sozialpolitischen Erfolgs. Denken wir einmal an das Problem der Lohnfortzahlung in der Zeit [vor] 1969.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN019" type="comment">
							<p>Die Ungleichbehandlung zwischen Angestellten, welche einen Anspruch auf Entgeltfortzahlung im Krankheitsfall für sechs Wochen besaßen, und Arbeitern, für welche ein Anspruch gesetzlich nicht festgelegt war, wurde 1969 beseitigt. Mit dem Gesetz über die Fortzahlung des Arbeitsentgelts im Krankheitsfalle und über Änderungen des Rechts der gesetzlichen Krankenversicherung vom 27. Juli 1969 wurden Arbeiter den Angestellten bezüglich der Entgeltfortzahlung im Krankheitsfall gleichgestellt. Für den Wortlaut vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1969, I, Nr. 57, S. 946–955</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Denken wir einmal daran, daß es ein damaliger Fraktionskollege war, der eine Protestkundgebung in der Bonner Beethovenhalle organisierte, wo ein Sarg hereingetragen wurde, auf dem der Name unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> stand.</p>
				<p>Das sollte man alles nicht vergessen. Vergessen wir bitte auch nicht, daß es schwierig war, die Vermögensbildung, das Vermögensbildungsgesetz<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN020" type="comment">
							<p>Für das Gesetz zur Förderung der Vermögensbildung der Arbeitnehmer, das sog. 312-DM-Gesetz, vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1961, I, Nr. 50, S. 909–912</bibl>. – Für das Gesetz zur Änderung des Zweiten Gesetzes zur Förderung der Vermögensbildung der Arbeitnehmer vom 3. September 1969 vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1969, I, Nr. 91, S. 1563–1566</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> beispielsweise durch Tarifvertrag einzuführen, oder sehen wir einmal auch in Verbindung mit dem Lohnfortzahlungsgesetz<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN021" type="comment">
							<p>Für das Gesetz über die Fortzahlung des Arbeitsentgelts im Krankheitsfalle und über Änderungen des Rechts der gesetzlichen Krankenversicherung vom 27. Juli 1969 vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1969, I, Nr. 57, S. 946–955</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> die Versicherungspflichtgrenze in der Krankenversicherung für Angestellte. Als wir dann in der Opposition waren, da haben wir die entsprechenden Vorschläge gemacht, und da war es dafür zu spät. Denken wir auch an die Probleme der beruflichen Bildung! Als die Fraktion 1969 die Beschlüsse des Ausschusses für Arbeit noch wieder dann im Plenum verbesserte.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN022" type="comment">
							<p>Zur Frage der Vermögensbildung der Arbeitnehmer lagen in der 5. Wahlperiode zwei Entwürfe vor, und zwar ein Antrag der Fraktion der CDU/CSU vom 23. Oktober 1968 betreffend ein Erstes Gesetz zur Änderung des Zweiten Vermögensbildungsgesetzes (Drs. 05/3402) sowie der von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> am 21. November 1968 eingebrachte Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Zweiten Gesetzes zur Förderung der Vermögensbildung der Arbeitnehmer (Drs. 05/3532). Während der Beratungen im federführenden Ausschuss für Arbeit wurden die beiden Anträge verschmolzen zu einem Gesetzentwurf zur Änderung des Zweiten Gesetzes zur Förderung der Vermögensbildung der Arbeitnehmer. Vgl. dazu <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="05/4327">BT Drs. 05/4327</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Oder nehmen wir den Kampf um die bruttolohnbezogene Rente in der Zeit bis ’69, und vor allen Dingen sehen wir die Situation auch im Düsseldorfer Parteitag<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN023" type="comment">
							<p>Der 18. CDU-Bundesparteitag fand vom 25. bis 27. Januar 1971 in Düsseldorf statt.</p>
						</note>
					</seg> um die Frage der Mitbestimmung und des Betriebsverfassungsgesetzes.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN024" type="comment">
							<p>Zum Entwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 29. Januar 1971 für ein Betriebsverfassungsgesetz vgl. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="06/1786">BT Drs. 06/1786</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Ich glaube, wenn es also wahr ist, daß in der Bundesrepublik nur derjenige noch zur politischen Macht gelangen kann, der die Arbeitnehmerschaft überzeugt, dann müssen wir auch unsere Politik so ausrichten, daß unsere unbestreitbaren sozialpolitischen Erfolge nicht eben als Trotzdem-Erfolge angesehen werden. Wir haben die Wahlanalysen gesehen, das Wahlverhalten der Jungwähler und Frauen, und wir haben auch unsere politischen Gegner gesehen, wie sie sich im Wahlkampf dargestellt haben. Ich glaube, wir haben im vergangenen Wahlkampf der nüchternen Sachaussage den Vorzug gegeben, ohne die ethische Begründung dabei mitzuliefern, und wir sind dadurch – und der Vorsitzende hat es in seinen einleitenden Worten dargestellt – mit dem Image einer reinen Interessenpolitik behaftet worden. Was die Leute gespürt haben, was auf der anderen Seite war – wir wollen hier nicht untersuchen, ob das echt war oder nicht, das ist eine Frage, wie es beim Wähler ankommt –, war das Fehlen in vielen Fällen einer menschlichen Wärme, war das Fehlen der Begründung für unsere Problematik, für unsere Darstellungen aus den Grundsätzen der Gründerjahre.</p>
				<p>Ich meine, diese Grundsätze, die sollten für uns weitergelten insbesondere in der Zeit der parlamentarischen Opposition. Nur, wir müssen sie in moderne Formen gießen. Modern und zeitnah, aber nicht Anpassung um jeden Preis! Auch da bin ich mit dem Vorsitzenden einig. Und ich darf vielleicht zur Auflockerung hier mal ein Zitat bringen aus einem Buch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LewisCliveStaples">Lewis</name>. Das kam in Erinnerung in seiner »Dienstanweisung für einen Unterteufel«<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN025" type="comment">
							<p>Vgl. dazu <bibl type="single-item">Clive Staples <hi rendition="#smcap">Lewis</hi>: The Screwtape Letters, 1942, auf Deutsch erschienen unter dem Titel »Dienstanweisung für einen Unterteufel«, Freiburg 1958</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> ironisch geschrieben vor, aber mit einem Vorwort von Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MorusThomas">Morus</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN026" type="comment">
							<p>Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MorusThomas">Morus</name> († 1535), englischer Lordkanzler und Schriftsteller.</p>
						</note>
					</seg>, daß es der Teufel nicht ertragen könne, verhöhnt zu werden. Und er läßt den höllischen Unterstaatssekretär an seinen diabolischen Schüler schreiben, er verlange Menschen, die, soweit ich das zu erkennen vermag, an ein Vorhaben sehr einfache Fragen stellen, wie: Ist es gerecht? Ist es klug? Ist es möglich? Gelingt es uns nun, die Menschen statt dessen fragen zu lassen: Ist es in Übereinstimmung mit dem allgemeinen Zug unserer Zeit? Ist es fortschrittlich oder reaktionär? Bewegt es sich und die Geschichte in dieser Richtung? Dann werden sie die eigentlichen Fragen dadurch vernachlässigen, daß sie ihre Gedanken in diesem luftleeren Raum umherschwirren lassen. Geben sie uns die beste Gelegenheit, uns einzumischen und sie zu der Handlungsweise zu veranlassen, die wir für sie [zu] entscheiden haben.</p>
				<p>Ich meine, das sollten wir uns überlegen, daß wir unsere alten Grundsätze neu aufpolieren, und da sollte in der Frage der Freiheit und der Leistungsgesellschaft, die wir angesprochen haben, sollte in der alten Frage der christlichen Soziallehre, der Subsidiarität, der Frage der Leistung aber in einer so deutlichen Akzentuierung die Frage der Solidarität stehen. Der Solidarität nicht etwa so, daß man beispielsweise die Sozialversicherung schon einen Verstoß gegen die Freiheit nennt. Wir müssen praktisch innerhalb der sozialen Sicherung und innerhalb der Gesellschaftspolitik sehr viel Solidarität entwickeln, weil dieses unlösbar miteinander verbunden ist. Und nichts anderes haben wir ja gemeint unter dem Gesichtspunkt der humanen Leistungsgesellschaft.</p>
				<p>Wenn wir die humane Leistungsgesellschaft haben wollen, dann sollten wir uns an dem Wort »Solidarität« aus der christlichen Soziallehre nicht stören, und zur Freiheit, wie wir sie wollen, gehört einfach die Solidarität, aber auch keine Solidarität eben ohne die Freiheit. Und ich glaube, daß wir uns von den anderen entsprechend unterscheiden. Das muß ich nun ausformen in der Problematik, die wir nach vorne zu entwickeln haben. Auf der Klausurtagung des Bundesparteivorstands – wir haben es nachgelesen – sind die Fragen Bodenrecht, die Frage Vermögensbildung, die Frage Mitbestimmung und berufliche Bildung angesprochen worden. Ich nehme hinzu alles das, was im Prinzip schon entschieden ist, die Familienpolitik, die älteren Menschen, die Umwelt. Alles das, was auch der Vorsitzende hier deutlich gemacht hat. Wir müssen also in unserer Politik so glaubwürdig werden, daß wir uns das alles nicht abtrotzen lassen, und ich meine hier, wenn die Leute spüren, daß wir auch mit dem Herzen wieder dabei sind, daß es unsere Politik ist, nicht aus einer Interessenlage heraus – Interessen sind legitim –, aber wir müssen von den Grundsätzen her diese Interessenpolitik mehr deutlich machen, daß wir die Problematik, wie sie uns die Bevölkerung dann abnimmt, auch glaubwürdig darstellen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Herr Vorsitzender, Sie haben ein Referat gehalten heute vormittag, das in beiden Passagen aufbaute auf Aussagen der Partei, die wir gemacht haben auf dem Düsseldorfer Parteitag, und ich würde auch sagen, beide Passagen dieses Referats waren bestimmt aus der Haltung, der geistigen Haltung, die die Programmdiskussion 1971 bestimmt hat. Meine Frage ist aber die, warum heute dieses Referat mit dieser geistigen Haltung gehalten worden ist? Erst heut? Ich will diese Frage stellen, um auf einen Punkt hinzuweisen, der mir in den letzten Jahren sehr viel Sorge bereitet hat, nämlich das Auseinanderklaffen im Bewußtseinsstand zwischen der Partei der CDU und – ich kann nur für diesen Teil der Fraktion sprechen – dem Bewußtseinsstand der Partei und dem Bewußtseinsstand der Fraktion. Hier lag und hier liegt eine tiefe Diskrepanz vor.</p>
				<p>Herr Vorsitzender, ich will es an einem Beispiel sagen. Sie haben in der vorigen Woche am Montag eine Erklärung zum Wettbewerbsrecht abgegeben, eine Erklärung, die von mir aus nur unterstrichen werden kann. Sie muß unterstrichen werden, weil diese Erklärung beinhaltete das, was wir in Düsseldorf programmatisch formuliert haben. Aber eben auch hier die Frage, warum waren wir nicht in der Lage, als Fraktion eine solche Erklärung des Fraktionsvorsitzenden zu hören und zu akzeptieren, denn darauf kommt es doch an?</p>
				<p>In der vorigen Legislaturperiode, als es um die Gestaltung des Wettbewerbsrechts und um die Diskussion in der Fraktion ging – ich glaube, wir müssen uns mal überlegen, wie es zu dieser Diskrepanz kommt. Wir müssen auch einmal überlegen, wie es uns gelingt, diese Diskrepanz zu überwinden. Denn ich glaube, daß in dieser Diskrepanz einer der wesentlichen Gründe dafür liegt, daß wir eine Glaubwürdigkeitslücke als Christlich Demokratische Union haben. Nun, Herr Vorsitzender, eine weitere Bemerkung! Sie haben zu Recht darauf hingewiesen, daß wir noch nie soviel Wähler gewonnen haben wie bei der letzten Wahl. Rein in der Zahl der Stimmen, die wir erhalten haben! Für mich ist aber an diesem Wahlergebnis wichtig, daß wir besonders dort viele Stimmen gewonnen haben, in den Bevölkerungskreisen, in den Bevölkerungsschichten, die rein quantitativ in der Zukunft dieser Gesellschaft eine abnehmende Tendenz haben werden. Für mich ist nicht entscheidend oder nicht so sehr erschreckend gewesen die 44 und noch mehr Prozent oder 45 Prozent der Stimmen<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN027" type="comment">
							<p>Am 19. November 1972 fanden aufgrund der vorzeitigen Auflösung des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> Neuwahlen statt. Die SPD erzielte 45,8%, die CDU 35,2%, die CSU 9,7% und die FDP 8,4% der abgegebenen Stimmen. Die SPD gewann im Vergleich zur Bundestagswahl im Jahre 1969 sechs Sitze hinzu und stellte mit 242 Abgeordneten die stärkste Fraktion, darunter 12 nicht stimmberechtigte Berliner Abgeordnete. Die CDU/CSU-Fraktion verlor 16 Sitze und zog mit 234 Abgeordneten in den Bundestag ein, darunter neun aus Berlin (West). Die FDP gewann elf Sitze hinzu und stellte 42 Abgeordnete, darunter einen aus Berlin (West). Vgl. dazu <bibl type="series-item">
									<name type="Organisation" ref="#EurArchiv">Europa-Archiv</name> 1972, Z 244</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>, die wir erreicht haben oder nur erreicht haben, sondern für mich war erschreckend die Zusammensetzung unserer Wählerschichten.</p>
				<p>Und hier, glaube ich, haben wir eine Diskussion zu führen, denn diese Zusammensetzung unserer Wählerschicht am 19. November, wenn wir nur sie behalten, dann ist der Weg weiter nach unten absehbar. Wir haben dort viel verloren, wo eben die neuen Wählerschichten mit sozialen Mehrfachbindungen stehen. Und diese Wählerschichten haben wir ja nicht erst seit 1972, sondern seit 1969 und im langfristigen Trend seit 1961 peu à peu verloren in dem Maße, in dem wir unsere Glaubwürdigkeit peu à peu verloren haben. Denn das ist ja nicht so ein Prozeß, der über Nacht auftritt, sondern das geht schrittweise vor sich.</p>
				<p>Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> hat auf einige Tatbestände hingewiesen. Ich will das noch einmal aus einer anderen Sicht beleuchten. Wir haben seit dem 19. November in jeder Fraktionssitzung die Warnung davor gehört oder den Aufruf gehört, daß wir uns gegen sozialpolitische Tendenzen in dieser Gesellschaft wenden. Ich weiß, daß ich jetzt leicht in die Gefahr komme, mißverstanden zu werden. Nur, meine Damen und Herren, was Sozialismus ist, das hat sich ja im Bewußtseinsstand unserer Fraktion manchmal innerhalb weniger Wochen völlig verändert. Vor der Wahl 1969 war die Anhebung der Pflichtversicherungsgrenzen der Rentenversicherung vielleicht um 100 oder 200 Mark höher, als wir damals beschlossen haben, ein Weg in den Sozialismus. Nach der Bundestagswahl 1969 hatten wir nichts Eiligeres vor, als weiter zu gehen wie einige Wochen vorher.</p>
				<p>Wir sollten also nicht so einfach von der Gefahr des Sozialismus sprechen. Da einigen wir uns vielleicht auf einen Nenner, verbal, und inhaltlich haben wir gar nichts ausgesagt. Alle diejenigen – und wir werden ja hier auch mit gesellschaftlichen Gruppen als CDU identifiziert –, die so leicht von dieser sozialistischen Gefahr reden, die dienen unserer Partei nicht. Sehen Sie, um noch mal ein Beispiel zu sagen: Die Tarifierung vermögenswirksamer Leistungen – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> hat darauf hingewiesen – wurde auch als solcher Weg in den Kollektivismus gedeutet. Ich kann doch nur feststellen – nicht nur, daß heute die Unternehmer froh sind, daß es diesen Weg der Tarifierung vermögenswirksamer Leistungen gibt; das ist ein besserer Weg für die Unternehmer als eine überbetriebliche Gewinnabgabe –, ich kann, das will ich gar nicht jetzt im Detail darstellen, ich kann nur feststellen, daß durch die Tarifierung vermögenswirksamer Leistungen in diesem Lande der Sozialismus sich doch nicht ausgebreitet hat, sondern ich würde sagen: Der Freiheitsspielraum einzelner Bürger und großer Schichten der Bevölkerung ist erweitert worden. Deshalb sollten wir eben nicht einfach hier mit – ich will es so sagen – Popanzen arbeiten, mit Popanzen, die wir wenige Wochen später wieder in die Rumpelkammer gestellt haben.</p>
				<p>Gestatten Sie mir eine weitere Bemerkung! Die Glaubwürdigkeit der Christlich-Demokratischen/Christlich Sozialen Union hängt m.E. auch damit zusammen, daß wir bei den gesellschaftlichen Fragen, die als Zeichen der Zeit – ich verwende diesen Begriff, Zeichen der Zeit im Sinne von »Populorum progressio« –, daß die Zeichen der Zeit, also gesellschaftliche Themen, die nun einmal überall diskutiert werden, von uns geistig bewältigt werden müssen. Wenn wir in dieser Auseinandersetzung keine geistige Führungsrolle mehr haben, verspielen wir auch die politische Führungsrolle.</p>
				<p>Auch hier nur ein Beispiel: 1969 ist versucht worden durch den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>, im Wahlkampf eine ideologische Position aufzubauen im Sinne, daß wir uns gegen Demokratisierung der Gesellschaft wenden. Ich glaube, daß der Aufbau dieser ideologischen Position der Verzicht darauf gewesen ist, dieses Problem – Demokratisierung – der Gesellschaft wirklich in einem positiven Sinne aus unserer Gesellschaft heraus zu prägen und zu bestimmen, in dieser Frage geistig führend und politisch tätig zu sein.</p>
				<p>Und wenn wir diese Zeichen der Zeit in der Zukunft nicht in einer anderen Art und Weise angehen, als wir das in der Vergangenheit getan haben, dann sehe ich auch keine Möglichkeit, die Glaubwürdigkeitslücke zu schließen und die Union wieder in eine politische Führungsposition zu bringen. Und das führt mich eigentlich zu dem, was ich hier als besonderes Anliegen sagen möchte.</p>
				<p>Wir haben, Herr Vorsitzender – das ist völlig zu Recht gesagt [worden] –, etwa auf dem Gebiet der Vermögenspolitik etwas vorgelegt, das nicht nur gut war, nicht nur progressiv war, dem die andere Seite aber auch gar nichts entgegenstellen konnte. Wir haben etwas in der Rentenversicherung getan u. a. Dingen auch. Warum ist das uns nicht honoriert worden? Ich glaube, es ist uns deshalb nicht honoriert worden – es gibt eine Reihe von Gründen, ich will mich auf einen konzentrieren –, weil der Wähler, und ich glaube, auch wir als Bundestagsfraktion der CDU/CSU insgesamt, nicht in der Lage waren, diese Einzelmaßnahmen, die wir durchgeführt haben, zu einer Gesamtkonzeption zusammenzufassen, die nach außen glaubwürdig ist. Ich will [es] so sagen, um jetzt den Begriff von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GillessenGuenther">Gillessen</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN028" type="comment">
							<p>Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GillessenGuenther">Gillessen</name>, Journalist.</p>
						</note>
					</seg> in der FAZ aufzugreifen vom »archimedischen Punkt« der CDU: Unsere Einzelmaßnahmen werden erst dann überzeugend sein, wenn wir selbst und der Wähler draußen sie zurückführen können auf den zentralen Punkt christlich-demokratischer Politik. Den gilt es zu finden in einer Diskussion, die wir in den nächsten Monaten in der Fraktion und in der Partei werden führen müssen. Ich bin nicht davon überzeugt, daß der Begriff »humane Leistungsgesellschaft« dieser zentrale Begriff sein kann. Deshalb nämlich, weil ja der Begriff der Leistung recht schwierig darzustellen ist in der Öffentlichkeit. Ich will so sagen: Leistung und Bekenntnis zum Leistungsprinzip müssen natürlich zur Christlich Demokratischen Union gehören; nur Leistungsgesellschaft als Bild, als das Bild, von dem wir ausgehen, da habe ich meine Bedenken, weil einfach wir doch selbst in der Vergangenheit oftmals den Begriff der Leistung dazu mißbraucht haben, Privilegien, die völlig ungerechtfertigt sind, zu verteidigen. Und deshalb glaube ich einfach nicht, daß da für uns ein geeigneter Ansatzpunkt ist, unsern archimedischen Punkt oder »unsere Vision« einer zukünftigen Gesellschaft zu formulieren. Ich bin auch davon überzeugt, daß wir das mit der sozialen Marktwirtschaft nicht mehr können.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> hatte, glaube ich, Anfang der 60er Jahre ein gutes Gespür dafür, daß man die Probleme der 2. Phase der sozialen Marktwirtschaft nicht mehr mit dem alten Begriff der sozialen Marktwirtschaft erfassen kann. Deshalb hatte er die Diskussion um die »formierte Gesellschaft« initiiert. Ich war vielleicht selbst daran beteiligt, diesen Begriff der formierten Gesellschaft ein bißchen madig zu machen. Aber ich muß zugestehen, daß hier doch offensichtlich das Bewußtsein zu Recht bestanden hat, daß wir mit wirtschaftlichen Kategorien – und »soziale Marktwirtschaft« besteht vom Wort her maßgeblich aus wirtschaftlichen Kategorien –, daß wir mit wirtschaftlichen Kategorien das zukünftige Bild unserer Gesellschaft nicht mehr glaubwürdig darstellen können.</p>
				<p>Lassen Sie mich deshalb sagen: Ich empfehle, daß wir einmal mehr davon ausgehen in der Formulierung unserer Konzeption vom Bild einer offenen Gesellschaft, denn da ist Freiheit und all das, was wir als Lebensraum des einzelnen oder gesellschaftlicher Gruppen wollen, mit erfaßt. Und ich würde empfehlen, gegenüber den sozial schwächeren Teilen unserer Gesellschaft Konzeptionen auf der Grundlage der Solidarität zu entwickeln.</p>
				<p>Zwei letzte Bemerkungen, meine Damen und Herren! Als eine soziale Volkspartei, die sich nicht von Interessen leiten läßt, werden wir als CDU/CSU immer in Konflikt geraten mit autonomen gesellschaftlichen Gruppen. Ich warne davor, daß wir, wie wir das in der Vergangenheit getan haben, die Konflikte mit dem <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> auf dem offenen Markt austragen und die Konflikte mit den Arbeitgeberverbänden und den Haus- und Grundbesitzern hinter verschlossenen Türen behandeln, meine Damen und Herren! Entweder die Konflikte mit allen gesellschaftlichen Gruppen hinter verschlossenen Türen oder auf dem offenen Markt! Ich ziehe den offenen Markt vor, denn wir müssen ja auf den offenen Markt. Wir müssen auch in der Austragung der Konflikte deutlich machen, daß wir soziale Volkspartei sein wollen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name> und dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich meine, diese Klausurtagung hat gut begonnen. Sie hat gut begonnen deshalb, weil wir uns nicht gleich auf Sachfragen stürzen, weil wir nicht gleich das Organisatorische behandeln. Sie hat auch deshalb gut begonnen, weil wir nicht noch einen halben Tag oder dreiviertel Tag an Wahlkampfanalysen hängen, denn die sind uns ja inzwischen bekannt geworden. Es ist deshalb gut, nicht gleich mit Sachfragen zu beginnen, weil ja doch offensichtlich unser Programm gut war. Es war nur vielen nicht bekannt. Und wenn auch, was wir meinen, unsere Führungsspitze für leistungsfähig galt, dann liegt unser Problem auf einer anderen Ebene. Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name> hat’s kurz angesprochen, das Problem unserer Glaubwürdigkeit.</p>
				<p>Diese Glaubwürdigkeit ist nicht durch kurzfristige Maßnahmen wiederherzustellen. Sie ist erst recht nicht wiederherzustellen, wenn – was wir heute morgen offensichtlich auch nicht tun – das Wahlergebnis heruntergespielt wird. Im Gegenteil! Der Vorsitzende hat klar aufgezeigt, daß es wohl die schwerste Stunde der Union ist, die wir jetzt zu durchleben haben in diesen Monaten. Wir haben die Aufgabe, aus dem Wahlergebnis Anstöße zu finden. Anstöße, das bedeutet, daß bestimmte Themen uns nicht genommen werden, wie die Zusammenfassung der Wahlkampfanalyse – von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">Wrangel</name> uns zugeschickt – wieder zeigt. Wie kommt es, daß wir nicht nur in der Rentenpolitik nicht durchgekommen sind, daß auch in der Vermögenspolitik den andern nach wie vor mehr zugetraut wird als uns? Und, wie kommt es, daß seit langem, seit 10 und [seit] 15 Jahren, neue Themen von uns gar nicht mehr erspürt wurden? Daß Veränderungen in den Verhaltensnormen jeweils von den andern erkannt werden und die andern auch an die Spitze dieser Veränderungen treten?</p>
				<p>Das kommt daher, weil uns so etwas wie ein Leitbild fehlt, und weil uns das Leitbild fehlt, können wir auf bestimmten Gebieten hervorragende Arbeit leisten, die uns nicht abgenommen wird. Die andern haben ein Leitbild. Und wenn die versagen in Fragen der Kilometerpauschale oder in andern Detailpunkten, dann geht das alles auf die positive Bilanz des guten Leitbildes und es wird für die andern akzeptiert. Wenn wir in dieser Frage nicht weiterkommen, bleibt unser Arbeiten Stückwerk.</p>
				<p>Es wird nicht möglich sein, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GillessenGuenther">Gillessen</name> gemeint hat, den archimedischen Punkt zu finden und von dem aus dann alle Probleme zu lösen. Und wenn ein archimedischer Punkt vielleicht von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchelskyHelmut">Schelsky</name> in seinem vielzitierten Artikel aufgezeigt wurde, [dann,] daß wir Politiker uns nicht anmaßen dürfen, alle Bereiche der Gesellschaft ordnen zu können.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN029" type="comment">
							<p>Vgl. dazu <bibl type="single-item">Helmut <hi rendition="#smcap">Schelsky</hi>: Systemüberwindung, Demokratisierung und Gewaltenteillung: Grundsatzkonflikte der Bundesrepublik, München 1973</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Aber an diesem Leitbild, an diesem archimedischen Punkt werden wir zu arbeiten haben – sicherlich weniger hier in der Fraktion –, so wie wir es überhaupt fertigbringen müssen, gleichzeitig die langfristigen und die mittelfristigen und die kurzfristigen Themen anzugehen.</p>
				<p>Ich meine, etwas im Gegensatz zu Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>, mit der humanen Leistungsgesellschaft ist schon das klar umschrieben, was wir gesellschaftspolitisch wollen. Ob die Frage Leistung und Leistungsgesellschaft gern draußen gehört wird, das ist eine andere Frage. Aber das ist eine Frage der Sprache, das ist eine Frage der Werbung. Ich meine nicht wieder in die Nähe der konservativen Unternehmerpartei zu kommen, wenn ich von der Leistungsgesellschaft spreche. Ich spreche vielleicht lieber von der sozialen Leistungsgesellschaft. Aber hier haben wir klare Aufgaben. Die Humanisierung der Arbeitswelt bietet sich uns an. Wenn soziale Leistungsgesellschaft, dann heißt das einerseits mehr Schutz für die Alten im Betrieb – wenn ich den engeren ökonomischen Sektor sehe –, und das heißt – ein weites Feld für uns – Mitbestimmung für die einzelnen am Arbeitsplatz, um vielleicht die konventionelle Mitbestimmungsdiskussion aufzubrechen, und das heißt genauso, daß jeder einzelne – vom schwedischen Beispiel abgeschreckt – die Möglichkeit haben muß, durch ein nicht zu starkes Anschrauben der Steuerschraube sich selbst in der Leistungsgesellschaft hier verwirklichen zu können. Auch das würde dann zur sozialen Leistungsgesellschaft hinzugehören.</p>
				<p>Wenn wir also 1. an diesem Leitbild arbeiten, wenn wir 2. – und ich meine: ab sofort – uns an neue Fragen heranwagen, dann bleibt uns noch eine 3. Aufgabe – und ich sage nicht, daß in anderthalb Tagen das alles hier schon machbar sei; man kann allenfalls Wege aufzeigen –, daß wir uns auch den aktuellen Fragen, wie sie in den nächsten Wochen und Monaten regierungsseits auf uns zukommen, daß wir uns auch diesen Fragen zu stellen haben werden. Auch hier müßten wir schnellstens mit der Meinungsbildung beginnen. Es darf einfach, meine Freunde, nicht wieder passieren – um nur Betriebsverfassungsgesetz und Mieterschutzgesetz<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN030" type="comment">
							<p>Für das Gesetz vom 4. November 1971 zur Verbesserung des Mietrechts und zur Begrenzung des Mietanstiegs sowie zur Regelung von Ingenieur- und Architektenleistungen vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1971, I, Nr. 110, S. 1745–1750</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> aufzuzeigen –, daß zwischen 5 und 6 Uhr abends in einem Eilverfahren eine Meinungsbildung oder eine Nichtmeinungsbildung herbeigeführt wird, vor der wir dann stehen und die wir im Wahlkampf nicht verantworten können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte zu einem Teilproblem Stellung nehmen, dem Problem der Verluste im Arbeitnehmerlager, Vertrauensschwund der Union. Ich möchte in 3 Punkten zu dieser Frage Stellung nehmen.</p>
				<p>Der 1. Punkt heißt »Tendenzen im Wandel der Staatsauffassung – Von der Sozialpolitik zur Gesellschaftspolitik«. Der 2. Punkt ist das Problem der »Freiheit im System der sozialen Sicherheit« und der 3. Punkt ist eine Frage: »Alternative, aber wie?«.</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaettichManfred">Hättich</name> hat ein Lehrbuch der Politikwissenschaft herausgegeben.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN031" type="comment">
							<p>Vgl. dazu <bibl type="single-item">Manfred Hättich: Lehrbuch der Politikwissenschaft. 3 Bände. Bd. 1: Grundlegung und Systematik. Bd. 2: Theorie der politischen Ordnung. Bd. 3: Theorie der politischen Prozesse, 1972.</bibl>
							</p>
						</note>
					</seg> Es gibt dort einige interessante Punkte, die auch für die heutige Bewußtseinslage und für uns als Union von großer Wichtigkeit sind. Er stellt eine Tendenz im Wandel der Staatsauffassung fest. Dieser werde in zunehmendem Maße als Dienstleistungsorganisation angesehen. Im Verhältnis zur politischen Herrschaft tritt das Nutzen-Kalkül in den Vordergrund und verdrängt die Legitimierung durch Glaubensgehalt und Ideologien. Am sichtbarsten trete diese Entwicklung in der Kommunalpolitik hervor. Sie werde von der Bevölkerung beinahe nur noch funktional betrachtet. Entscheidend sei, daß die notwendigen Leistungen erbracht werden.</p>
				<p>Diese Tendenz zu einem mehr funktionalen Verhältnis zum Staat trete sehr deutlich auch auf im Verhältnis zum Gesamtstaat. Die originären Aufgaben der Ordnung im Innern und [für]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN032" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p>
						</note>
					</seg> Sicherheit nach außen zu sorgen sind verdrängt von der Notwendigkeit, ein hochkompliziertes Leistungssystem in Gang zu halten und der dynamischen Entwicklung anzupassen. Diese moderne Gesellschaftspolitik hat die punktuelle Sozialpolitik abgelöst. Der Blick der Menschen wurde auch frei, da wesentliche schwierige Punkte der sozialen Sicherheit gelöst sind und nun mehr die übergreifenden Dinge im Vordergrund stehen wie Bildungspolitik, Raumplanung, Umweltschutz u. a.</p>
				<p>In diesem Stadium, meine Damen und Herren, in welchem die Bürger diese Art der Gesellschaftspolitik als wesentlich ansehen, stand die Erwartung nach den Feststellungen von Herrn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaltefleiterWerner">Kaltefleiter</name> für die Tüchtigkeit der Union gerade auf diesem Sektor nicht hoch im Kurs. Dagegen war die Sozialdemokratie sehr genau im Trend unter der Überschrift, der wolkigen Überschrift: Lebensqualität. Damit kamen sie breiten Wählererwartungen in dieser Situation – so meine ich – optimal entgegen.</p>
				<p>Frage: Hat die SPD mehr Instinkt? Frage: Hat sie das Ohr mehr am Puls der Zeit? Denn: Worte sind Politik! Dazu kommt noch ein zweites, und das ist das Problem der Freiheit im System der sozialen Ordnung. Wir waren in den letzten 10 Jahren allzuschnell bereit, angesichts der Entwicklung in der Sozialpolitik die Gefahr des Freiheitsverlustes zu sehen. Die Wirklichkeit ist leider anders. Die Zunahme der Abhängigkeit in der Gesellschaft bewirkt keineswegs ausschließlich Verlust von Freiheit, im Gegenteil! In den Bereichen der Existenzsicherung haben Abhängigkeiten von dem einzelnen und für die kleineren Sozialgebilde eine entlastende Funktion. Daraus erwachsen neue, früher nie dagewesene Freiheitsräume in der Lebensgestaltung. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaettichManfred">Hättich</name> warnt auch bei der kritischen Betrachtung der modernen Gesellschaft, nicht in den Fehler zu verfallen, sie mit Bildern in der Vergangenheit zu vergleichen. Es habe wenig Sinn, die vielfachen Abhängigkeiten der Menschen mit der Unabhängigkeit einiger weniger in früheren Gesellschaftssystemen zu vergleichen. Wichtig ist die Tatsache – ich glaube, die haben Sie bei vielen aktuellen Entscheidungen nicht gewürdigt –, daß zunehmende entlastende Abhängigkeit in der Lebenssicherung nicht gleichbedeutend ist mit Ablehnen der Freiheit in der Lebensführung.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, hier ganz konkret: Ich halte die sozialethischen Prinzipien, nach denen wir praktische Politik betrieben haben, der Subsidiarität und der Solidarität für absolut gültig. Aber es geht darum, diese sozialethischen Prinzipien situationsgerecht anzuwenden. Ich darf ein kleines Beispiel nennen. Es war für mich entsetzlich, daß es noch vor einigen Wochen darüber eine Diskussion in dieser Fraktion gab, eine leidenschaftliche, ob wir eine Pflichtversicherung, Pflichtkrankenversicherung für die Bauern einführen. Obwohl diese längst als Einmannbetrieb arbeiten, in ihrem Einkommen zurückhängen, in eine Notsituation gekommen sind, die mit den Arbeitnehmern im 19. Jahrhundert zu vergleichen ist und alle Bauern diese soziale Sicherheit wünschten, haben wir hier die Subsidiarität angewendet, ohne an die Solidarität zu denken. Wir haben sie nicht situationsgerecht angewendet.</p>
				<p>Hier denke ich, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, an Ihr Wort »Prätorianer für morsche Schlösser«.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN033" type="comment">
							<p>In seiner Rede auf dem Landesparteitag der CDU Westfalen-Lippe in Siegen am 12. Januar 1973 ging Vorsitzender <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> auf die Grundlagen und Aufgaben der CDU ein. Dabei führte er aus: »Meine Freunde, der Zeitgeist steht gegen uns. Wer will das leugnen? Aber dieser Zeitgeist ist schon zu Zeiten unserer politischen Führung gegen uns entstanden, erzeugt und gefördert worden. Er fiel nicht wie ein Ereignis vom Himmel. Nun raten uns viele zu opportunistischer Anpassung. Ich nicht! Die erfolgreichste christliche Partei der Welt wird, solange ich ihr Vorsitze, nicht zur prinzipienlosen Nachlaufbewegung entarten. Freilich, die Zahl unserer unveränderbaren Prinzipien ist begrenzt. Ich habe sie oft benannt und nicht alles, an das wir uns gewöhnt haben, das wir lieb gewannen, das wir uns im Augenblick nicht anders vorstellen können, ist ein Prinzip. Auf gar keinen Fall dürfen wir etwa die Prätorianer für morsche Schlösser werden. Das ist nicht unsere Politik, sie wird später im einzelnen zu konkretisieren sein.« Vgl. <bibl type="series-item">DOKUMENTATION 3/73, S. 7–12, hier S. 9 f</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Das war ein konkreter Fall. Aber ich glaube, wir haben durchgängig zu stark die Subsidiarität gesehen. Ich meine, in der klaren Entscheidung – ich sage das jetzt theoretisch, aber dahinter stecken Wirklichkeiten! – können diese Prinzipien nur richtig angewandt werden, wenn man ganz klar den Blick auf die Soziologie wendet, d.h. genau präzise [anschaut]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN034" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ausschaut«.</p>
						</note>
					</seg>, wie denn nun die gesellschaftlichen Verhältnisse geworden sind, wie schnell sie sich gewandelt haben. Hier, meine ich, meine Damen und Herren, müssen wir klarer und präziser diese Prinzipien wirklichkeitsnah, situationsgerecht anwenden.</p>
				<p>Und ein Drittes ist wichtig. In dem jetzigen Stadium der Entwicklung ist es der herrschenden Regierung immer mehr möglich, die Bedürfnisse der Gesellschaft zu erkennen und vorauszusehen. Daraus entstehen für uns in einer freiheitlich-demokratischen Ordnung neue Probleme. Die Zahl der miteinander konkurrierenden politischen Alternativen nimmt ab, da die erkennbaren und voraussehbaren Bedürfnisse sich immer weniger alternativ formulieren lassen. Manchmal verlegen sich diese in den Bereich des Expertenwissens. Die Industriegesellschaft erlaubt es auch einer Regierung immer mehr, die Bedürfnisse der Bevölkerung zu befriedigen, mindestens relative Fortschritte zu erzielen. Die Opposition steht oft mit der Behauptung allein, daß sie es besser gekonnt hätte. Die Regierenden haben durch ihre Apparate, durch ihre Werbemöglichkeiten noch einen weiteren Vorsprung. Sie können sogar Bedürfnisse neu wecken und diese auch beeinflussen. Ich fürchte, die SPD hat auch diese Entwicklung schneller erkannt und sie hat sie sehr rasch berücksichtigt. Stichwort: Werbeetat stark angehoben und ein optimaler Einklang dieser Werbemittel.</p>
				<p>Ich glaube, daß man diese Dinge berücksichtigen muß, wenn man Strategie und das Leitbild der Opposition und auch die Taktik der Opposition konzipieren will. Es ist zunächst eine äußere Frage: Wie formulieren wir dieses Leitbild? Es muß unter die Haut gehen bei kritischen Staatsbürgern und auch jenen, die sich mit Politik nur am Rande befassen. Und zweitens, es gibt natürlich noch die Chance der anderen Prioritäten. Hier gibt es welche. Wir sehen die Prioritäten anders als die Regierung. Aber das Wesentliche scheint mir – das kam bei der gestrigen Diskussion unserer Gruppe zum Ausdruck –, daß wir nicht nur die Alternative zur SPD haben, sondern wir haben auch die Möglichkeit einer alternativen Problemstellung. Und diese scheint mir besonders wichtig. Ihr Wort z.B. »die sozialen Dienste«. Wenn ich daran denke, wie die Jusos mit ihrem Schlagwort »Null-Tarif« ein Jahr lang die Bevölkerung in Atem gehalten haben<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN035" type="comment">
							<p>Am 1. März 1971 wurde in der Presse über Forderungen der Jusos berichtet: »Die Jungsozialisten der SPD fordern den Abbau von Subventionen – wie schon Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, als er noch Finanzminister war. Sie wollen die gleitende Arbeitszeit einführen – was viele Fabrikherren längst in ihren Betrieben praktizieren. [...] Um auf Ihre verkehrspolitischen Vorstellungen – Verlagerung des Berufsverkehrs auf attraktive öffentliche Verkehrsmittel mit niedrigen Preisen bis hin zum Null-Tarif – hinzuweisen, erwägen die nordrhein-westfälischen Jusos eine ›Aktion Roter Punkt‹, ähnlich wie vor zwei Jahren erfolgreich in Hannover.« Vgl. den Artikel <bibl type="series-item">»Sozusagen die Macht«; »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Der Spiegel</name>«, Nr. 10 vom 1. März 1971, S. 21–29, hier S. 21 und 26</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>, so würde ich ohne Bedenken sagen, in diesem Stil, mit diesem Thema, dann haben wir uns deutlich artikuliert in einem bestimmten Bereich, wo wir uns sehr stark abheben, wie wir es meinen.</p>
				<p>Dann aber das wichtigste! Wir haben gute Einzelleistungen, aber ich glaube, es muß das alles übergreifend sehr gut zum Ausdruck gebracht werden. Es geht da letztlich um das Menschenbild. Und hier unterscheiden wir uns. Aber wir müssen uns artikulieren. Es geht uns um den ganzen Menschen; nicht nur um ihn allein, sondern, wie er lebt in der Familie, in den kleinen Gemeinschaften. Sie sind wichtig. Sie müssen frei bleiben. Das Ziel ist es, den 3. Weg zu gehen, aber ihn auch lebendig darzustellen. Und das muß auch verbal – Worte sind Politik –, verbal so formuliert werden, daß es einsichtig ist. Es ist das schwer zu sagen – mit einfachen Worten sagen und erklären können. Und dann müssen wir es glaubwürdig vertreten. Die Menschen sind kritischer geworden. Wenn da vorne zwei stehen, die gut reden können, dann neigt man sich, wenn man das nicht genau weiß, dem zu, dem man glaubt. Sie müssen mir das glauben und müssen mir das auch vertreten. Ich möchte schließen mit einem Satz, der das Gefühl anspricht. Er ist auch heute für den Politiker entscheidend geworden, dieser Satz: Was nicht von Deinem Herzen kommt, das dringt auch nicht zum Herzen. Danke schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>: Meine Damen und Herren, ich meine, wir sollten alle Sicherheiten verabschieden. Schicksalsglaube ist kein politischer Mobilisierungsfaktor. Und an Stelle der alten Sicherheit, daß wir eine Überlebens- und Erfolgsgarantie hätten, daß wir auf alle Fälle die nächste Wahl gewinnen, scheint mir nun sich eine neue einzuschleichen. Wir müßten auf 20 oder 30 Jahre uns mit der Opposition vertraut machen. Das scheint mir kein Ausgangspunkt zu sein für Überlegungen einer politischen Partei, die wieder um die Macht kämpfen will.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Alles ist in unsere Hand gegeben. Es kann aufwärts gehen – es kann abwärts gehen. Nur eins scheint mir unwahrscheinlich zu sein: Mit der Mentalität der Besitzstandswahrung – so die 45% müssen wir zusammenhalten –, da geht’s ganz bestimmt nicht. Das ist die einzige Sicherheit, die ich anzubieten hätte. Oder die einzige Voraussage, zu der ich mich entschließen könnte.</p>
				<p>Nun ist das Wort von der geistigen Führung gefallen. Der Herr Vorsitzende hat es genannt, und ich würde mich gerne – ich würde nicht nur, sondern ich schließe mich gerne dem an. Nur ist die Frage, wie man sie erhält, diese geistige Führung? Ich glaube, daß wir’s weder schaffen, wenn wir jetzt so ein großes Radargerät installieren und so fragen: Was wollt Ihr denn? So im Sinne einer Anpassung. Da könnten wir gleich das Allensbacher Institut anstellen und an die Stelle der Parteizentrale setzen. Das können wir viel einfacher machen, wenn wir nur abfragen, was denn so gewünscht wird. Das wäre »Neckermann« auf Politik übertragen!</p>
				<p>Andererseits warne ich allerdings auch vor der Arroganz derjenigen, die glauben, man müsse jetzt nur seine Prinzipien vor sich hertragen und dann sagen: Welt, friß oder stirb! Wenn die sie nicht akzeptieren, um so schlimmer für Euch! Sondern diese geistige Führung wird nur im Sinne eines offenen Dialogs zu erringen sein. Wenn jetzt so viel von der Basis gesprochen wird und Basis-Mobilisierung, so habe ich das nicht verstanden, daß man anstelle von 20 Versammlungen im Monat jetzt 30 halten solle, sondern daß man sich in den Dialog mit der Bevölkerung begibt. Es könnte sein, daß wir hier alle Selbstgespräche führen. Wir wechseln dann jeweils nur den Saft aus. Einmal schwimmen wir im Saft unseres Wahlkreises, dann im Saft dieser Fraktion, und es könnte sein, daß wir hier Antworten geben auf Fragen, die draußen gar nicht gestellt werden. Daß wir Antworten geben, mit denen wir uns wechselseitig bestätigen, viel Beifall finden, nur für die Fragen der Zeit, die es nicht sind.</p>
				<p>Deshalb ist es uns nicht aufgegeben, die Themen, mit denen wir unsere Meinung sagen, sozusagen in Selbsthilfe zu basteln, sondern hinzuhören. Ich will gleich ein ganz heißes Eisen anfassen. Jugend! Es ist so viel bedauert worden, daß wir sehr viele Jungwähler verloren hätten. Ich fürchte, wir werden sie nicht zurückerobern, indem wir die Auflage unserer Jugendbroschüren verdreifachen oder so etwas, sondern indem wir uns – null? Ja, null kann man nicht verdreifachen! Das gebe ich zu. Ich meine allerdings, daß man sich den Themen stellen muß, die in der Jugend diskutiert werden. Beispielsweise war es mir zu wenig, in Sachen Vietnam von dieser Partei nur zu hören, die Jusos hätten den kommunistischen Sprachschatz übernommen. Das ist ein bißchen wenig zu dem Thema. Wir müssen uns den Themen stellen, die Themen der Jugend sind, und darin diskutieren. Die suchen wir uns nicht aus, sondern die sind uns vorgegeben. Damit habe ich wieder nicht von Anpassung oder für Anpassung plädiert. Die CDU hat […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN036" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es«.</p>
						</note>
					</seg> in der Tat in der Nachkriegszeit mit ihren politischen Leitbildern den Nerv der Zeit getroffen. Soziale Marktwirtschaft, das war wahrscheinlich, so glaube ich, der Auslöser für ein Bewußtsein, daß man sich von der Zwangswirtschaft befreien müsse. Europa, das gab dem Verlangen dieser Bevölkerung, sich von allen nationalistischen Übersteigerungen zu befreien, Ausdruck. Es fragt sich, ob wir heute diese Worte gefunden hätten?</p>
				<p>Denn, wenn man nicht auf neue Probleme auch ein Wort findet, das diesem Problem Ausdruck gibt, erweckt man den Eindruck, daß man das neue Problem nicht erkannt hat. Wenn man auf neue Probleme nur alte Worte findet, nur Formeln findet, gerät man in Gefahr, das Problem nicht erkannt zu haben. Mir scheint, daß die Sozialdemokraten die umgekehrte Gefahr heraufbeschwören. Die glauben, wenn sie ein neues Wort hätten, hätten sie das Problem schon gelöst. Das ist die umgekehrte Gefahr. Sozusagen der Rumpelstilzcheneffekt: Wenn man das Wort nennt, ist der Bann gelöst. Nur, unsere Gefahr ist, daß wir einfach sagen: Freiheit. Nun möchte ich mich keineswegs von diesem hehren Prinzip der Freiheit distanzieren. Es fragt sich nur, wo denn das Freiheitsbedürfnis dieser Gesellschaft liegt? Und da ist es zu wenig, nur von der Freiheit des einzelnen zu sprechen. Dann würden wir nämlich all das Feld unbeackert lassen, das wir nur gemeinsam besetzen können. Dann würden wir dieses Feld sozusagen auch wiederum dem Schicksal und allen Ideologien überlassen. Ich frage mich, wie denn Freiheit in dieser so dicht verflochtenen Gesellschaft einen neuen Ausdruck erhalten könnte? Ich weiß die Antwort nicht, weil ich auch nichts sozusagen in Selbstgesprächen unternehmen kann. Nur scheint mir, gegenüber sozialdemokratischen Uniformierungsabsichten liegt unsere Lösung im Pluralismus. Ich gebe zu, daß dies ein akademisches Stichwort ist und daß es zu übersetzen ist in die Alltagssprache. Eine Bejahung der Vielfalt und Buntheit dieser Gesellschaft. Dies, glaube ich, gibt einer Tendenz Ausdruck, nicht bevormundet zu werden, sondern nach seiner Fasson selig zu werden. Nur muß dies politisch artikuliert werden. Und dieser Pluralismus muß mit Chancengleichheit verbunden werden. Das kann nicht der Pluralismus der Etablierten sein, der sich absperrt gegen alle Randgruppen. Deshalb würde ich daran anknüpfen, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name> von der offenen Gesellschaft gesprochen hat. Offen auf Entwicklung! Wir sind nicht diejenigen, die dogmatische Lösungen anzubieten haben. Wir sind nicht der Schullehrer dieser Gesellschaft – in dieser Pose werden ja die Jusos immer abstoßender –, sondern wir sind für Entwicklung offen.</p>
				<p>Und der zweite Aspekt der Offenheit scheint mir gerade in unserer Partei doch sehr wichtig, zu betonen, daß in dieser offenen Gesellschaft niemand vor der Tür stehen darf, niemand auf der Strecke bleiben darf. Das ist eben auch die Frage der Randgruppen. Ich gebe zu, daß Randgruppen, wie Obdachlose, Gastarbeiter die Wahl überhaupt nicht entscheiden werden. Wenn wir allerdings soziale Verpflichtung immer nur auslegen als Selbstversorgung der eigenen Gruppe, als Engagement für große Massenbewegungen, die die Wahl entscheiden, dann ist unser soziales Engagement eben nicht glaubwürdig. Deshalb ist das Thema Randgruppen auch aufgerufen, wenn es darum geht, Offenheit in unserem Verständnis darzulegen. Offenheit, die auch wahrscheinlich bedroht wird dadurch, daß das Entwicklungstempo in unserer Gesellschaft recht unterschiedlich ist. Daß die städtischen Lebenschancen den ländlichen davonlaufen, daß die Produktion der Bildung […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN037" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg>. Sie sehen, es gibt offenbar soziale Konflikte, von denen wir vor 100 Jahren noch nicht träumten. Soziale Konflikte, die nicht primär Klassenkonflikte sind, sondern Konflikte unterschiedlicher Entwicklungstempi in den verschiedenen Lebensbereichen.</p>
				<p>Nur frage ich, ob wir unbefangen und in neuer Sprache uns neuen Problemen stellen? Ich gebe zu, daß alles, was ich sage, so nichts kostet und so erbaulich ist. Deshalb will ich mich jetzt auch noch ein paar handfesten Problemen zuwenden.</p>
				<p>Wir haben ja auch in der Politik so eine angesehene Arbeitsteilung: Sonntags sprechen die Prinzipienpolitiker so in Weihestunden für die Jubilare, damit die Gefühle etwas erbaut werden. Werktags machen wir dann handfeste Politik, ohne Rücksicht auf das, was wir Sonntag verkündet haben. Das käme auch in unserer Partei im Zusammenhang mit der Grundsatzdiskussion darauf an, daß wir Grundsätze und konkrete Politik miteinander verbinden; nicht, daß wir den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> zwei Stunden auf dem Parteitag reden lassen und dann anschließend Politik machen, ohne Rücksicht auf das, was [wir] in den Grundsätzen betont haben.</p>
				<p>Nun will ich mich gleich diesen Problemen zuwenden. Zum Thema Mitbestimmung, da scheint mir, daß wir in unserer bisherigen Diskussion im Zusammenhang mit der Mitbestimmung das Thema Macht tabuisiert hatten. Wir waren sehr schnell bei der Partnerschaft gewesen, gegen die ich nichts habe, die ich für ein Leitbild halte; nur, daß im Zusammenhang mit der Wirtschaft auch Machtfragen zu klären sind in jeder Richtung, in jeder Richtung, das, meine ich, sollten wir in der kommenden Diskussion doch berücksichtigen. Sonst erwecken wir den Eindruck von Kleinkindern, die dadurch, daß sie glauben, die Augen geschlossen zu haben und die Welt nicht mehr sehen, nun glauben, die Welt wär’ verschwunden. So ist es auch in der Mitbestimmung nicht. Wir müssen uns den Problemen der Herrschaft und der Macht im Zusammenhang mit der Mitbestimmung stellen. Und, meine Damen und Herren, wobei ich glaube, daß wir mit unserm – nachher wird Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> sprechen; ich hoffe, daß er mich bestätigt –, daß wir mit unserm 7-zu-5-Modell aus der Mitbestimmungsdiskussion<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN038" type="comment">
							<p>Zur Vorberatung der strittigen Punkte in der Mitbestimmungsfrage wurde bereits vom CDU-Bundesparteitag 1968 in Berlin eine Kommission unter Vorsitz des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name> eingesetzt. Vgl. dazu den <bibl type="series-item">Artikel »Mitbestimmung im Dialog«; »Union in Deutschland«, Nr. 44 vom 7. November 1968, S. 6 f, online</bibl>. – Zu den Ergebnissen der Ruf-Kommission vgl. das Protokoll über die Sitzung der Kommission Mitbestimmung der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> und der Mitglieder der Unterkommission Mitbestimmung der Programmkommission der CDU am 20. Januar 1971; <bibl type="item-in-archive">ACDP, 01-649-010/1</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> ausgeschieden sind, daß das kein Modell mehr ist, mit dem wir irgendwelches Angebot, das die Mitbestimmungsentwicklung steuert – ich mein’, das können wir doch für uns selbst sagen und dabei Beifall finden, nur daß wir irgend etwas in Richtung Mitbestimmung [steuern können], den Traum sollten wir verabschieden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich gebe zu, ich gebe auch zu, selbstkritisch, daß wir das Thema etwas weiter fassen müssen als nur Richtung Aufsichtsratsbesetzung. Daß wir uns auch um Mitbestimmung am Arbeitsplatz, um die erlebbare kümmern müssen, daß wir Humanisierung der Arbeitswelt konkretisieren müssen, indem wir uns Themen stellen wie »gleitende Arbeitszeit«, Ladenschlußgesetz.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN039" type="comment">
							<p>Für das Gesetz über den Ladenschluss vom 28. November 1956 vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1956, I, Nr. 50, S. 875–881</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Unsere großen Begriffe und Überschriften müssen durch konkrete Politik eingefangen werden.</p>
				<p>Ein anderes – ich will nur noch ein Beispiel sagen: berufliche Bildung. Wir können die schönsten Vorschläge machen und ganze Broschüren zusammenstellen – wenn wir uns im Zusammenhang mit der beruflichen Bildung nicht der Kammer-Frage stellen, diese ausklammern, wenn wir [...]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN040" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »für«.</p>
						</note>
					</seg> die Überwachung der Lehrlingsausbildung weiterhin den Kammern überlassen, und zwar in der Form, daß die Unternehmer sich selber überwachen, dann, glaube ich, ist unsere ganze berufliche Bildungs-Aktivität schon von vornherein zu hohe Investitionskosten, denn sie wird bei den Betroffenen nicht als glaubwürdige Reformpolitik akzeptiert.</p>
				<p>Das sind so Prüfsteine, die wir nicht selber uns aussuchen, sondern die die andern uns vorsetzen werden. Ein allerletztes Wort zur Sache Taktik. Meine Damen und Herren, ich bin auch da für ganz undogmatisches Verfahren. Wenn gesagt wird, wir sollten jetzt in Umarmungstaktik machen, dann halte ich das für ebenso infantil wie eine Politik der Polarisierung. Man müßt’ mal drauf aufmerksam machen, daß diejenigen, die immer das Gegenteil von dem machen müssen, was die Regierung macht, sich in eine fatale Form von Abhängigkeit begeben haben. Denen schreibt nämlich die Regierung vor, was sie machen müssen, nämlich das Gegenteil. Deshalb bin ich dafür, daß wir weder dogmatisch für Polarisation noch für Umarmung entscheiden, sondern souverän unsere Politik bestimmen – souverän mit dem Blick auf die Bedürfnisse der Gesellschaft und [es] erst mit dem zweiten Blick auf die SPD tun.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>: Meine Kollegen! Einige wenige, keineswegs erschöpfende Bemerkungen zu den Themen Sprache, Taktik, Strategie, Emotionen und Solidarität!</p>
				<p>Zur Sprache! In der Niederlage des Jahres 1940 erklärte der französische General <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name>: Frankreich hat eine Schlacht, aber nicht den Krieg verloren.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN041" type="comment">
							<p>Am 18. Juni 1940 rief Charles <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> über den britischen Radiosender BBC dazu auf, die Kapitulation Frankreichs abzulehnen und den deutschen Besatzern Widerstand zu leisten: »Frankreich hat eine Schlacht verloren! Aber Frankreich hat nicht den Krieg verloren! Die Regierungskräfte konnten kapitulieren, sich der Panik ergeben, ihre Ehre vergessen und das Land der Knechtschaft ausliefern. Dennoch, nichts ist verloren! Nichts ist verloren, weil dieser Krieg ein Weltkrieg ist. Die gewaltigen Kräfte des freien Universums haben noch nicht aufgegeben. Eines Tages werden diese Kräfte den Feind zerschlagen. Und dann, an diesem Tag, muss Frankreich dabei sein beim Sieg. Dann wird es seine Freiheit und seine Größe wiedererlangen. Das ist mein Ziel, mein einziges Ziel!« Vgl. <bibl type="series-item">
									<hi rendition="#smcap">De Gaulle</hi>, Discours et messages, Bd. 1, S. 3 f</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Wir erklären nach der Niederlage vom 19. November der schon gar nicht mehr erstaunten Öffentlichkeit, wir hätten unsere Glaubwürdigkeit verloren. Meine Freunde: Sprache hat bewußtseinsbildende und bewußtseinsverändernde Kraft. Wie niederschmetternd muß es für 45% der deutschen Wähler sein, nach der Wahl von der Partei, die sie gewählt haben, [zu] erfahren, sie hätten das Pech gehabt, eine Partei zu wählen, die noch nicht glaubwürdig sei, sondern es werden müsse.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich glaube, es geht nicht um die Frage, ob wir glaubwürdig sind, sondern ob man uns für glaubwürdig hält. Ich möchte dringend darum bitten, daß wir das in der Sprache nach draußen zumindest erkennbar machen.</p>
				<p>Ein Weiteres! Wir bezeichnen unsere Gegner als sozial-liberale Koalition. Wie kommen wir eigentlich dazu? Ich meine, das soziale Element und das liberale Element sind in dieser Partei mindestens so stark vertreten wie in der Koalition von SPD und FDP. Bitte, schmücken wir unsere Gegner nicht mit den schönsten Worten, die es überhaupt in der Politik gibt, nämlich sozial und liberal!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das zweite zur Taktik! Der Begriff ist heute noch nicht gebraucht worden. Aber in früheren Debatten: Gemeinsamkeit. Meine Freunde, Gemeinsamkeit entspricht dem Grundgefühl der Menschen, insbesondere der deutschen Menschen. Wir müssen uns darüber im klaren sein, daß parteipolitisch Gemeinsamkeit der Regierung nutzt und nicht der Opposition. Ich bin 14 Jahre lang Oberbürgermeister gewesen.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN042" type="comment">
							<p>Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> (CDU) amtierte von 1956 bis 1970 als Oberbürgermeister von Fulda.</p>
						</note>
					</seg> In meiner Stadt war ich immer für Gemeinsamkeit. Und das ist meiner Partei dort sehr gut bekommen. Ich war 10 Jahre in der Opposition im Landtag.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN043" type="comment">
							<p>Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> (CDU) war von 1962 bis 1972 Mitglied des Hessischen Landtages.</p>
						</note>
					</seg> Da bin ich nie für Gemeinsamkeit gewesen, sondern für Angriff.</p>
				<p>Warum? Es ist die institutionelle Aufgabe der Opposition, anzugreifen. Jeder Angriff stört die Gemeinsamkeit. Wenn wir dauernd die Gemeinsamkeit beschwören, dann ist es für Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> sehr einfach, zu sagen: Ihr gefährdet die Gemeinsamkeit durch Euren Angriff. Meine Damen und Herren, ich bin nicht der Meinung, daß wir in jeder Frage die Konfrontation suchen dürften oder auch nur könnten. Insbesondere nicht an der falschen Stelle. Wenn jetzt z.B. das Wettbewerbsrecht novelliert wird und die anderen sind bereit, unsere Ordnungsprinzipien der sozialen Marktwirtschaft zu realisieren, dann können wir natürlich nicht dagegen sein, dann müssen wir in allen Fragen Ordnungsprinzipien durchsetzen. Aber wo es geht, müssen wir selbstverständlich kämpferisch die Auseinandersetzung suchen. Und das ist immer da der Fall, wo der Gegner allergisch reagiert.</p>
				<p>Ich habe in meiner Jungfernrede ja die Innere Sicherheit behandelt<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN044" type="comment">
							<p>Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> (CDU) in der Plenarsitzung vom 25. Januar 1973 vgl. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="07/09">BT Plenarprotokoll 07/09, S. 307–312</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>, und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> – das war wirklich erstaunlich – hat sich viermal in seiner Schlußrede mit dieser Rede beschäftigt, zwar nicht sachlich, sondern polemisch.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN045" type="comment">
							<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> führte am 26. Januar 1973 in der Aussprache zu seiner Regierungserklärung aus: »Wir reiten – was Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> angeht, dem ich das leider nicht selbst sagen kann — seinen Galopp der Irrationalität nicht mit. Das gilt gleichermaßen für die infantristische Version des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>, wie sie uns gestern geboten wurde. […] Wir brauchen uns auch nicht sagen zu lassen, wie man klare Distanz gegenüber allen extremistischen und totalitären Anfechtungen schafft. Der eine und andere von uns hat sich zweimal – nach 1933 und nach 1945 – mit solchen Gefahren auseinanderzusetzen gehabt, und zwar so, daß die persönliche Existenz in Frage stand. Deshalb verschonen Sie – das geht insbesondere an die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> und auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> – uns also bitte mit Belehrungen, deren wir nicht bedürfen. […] Was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> hier als ein ›Volksfront-Europa‹ vorzuführen versuchte, das halte ich für ein Gespenst, und ich widerstehe der Versuchung, ihn – den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> –, der es selbst noch schwer genug haben wird, sich mit den antidemokratischen Regimen und Gruppierungen zu konfrontieren oder zu identifizieren, die sich als konservative Regime in Europa bezeichnen. […] Aber keine Sorge!, würde ich dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> selbst sagen, wenn er hier wäre. Keine Sorge, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>! Hier gibt es keine schleichende Revolution, die wird es nicht geben in dieser Bundesrepublik. Aber hier wird es geben und muß es geben die offene Reform gegen die getarnte und die ungetarnte Reaktion. Die muß es geben.« Vgl. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="07/10">BT Plenarprotokoll, 07/10, S. 362 und 368</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Das zeigt, daß das ein Thema war, das wehtat. Und ein Thema, wo er keine Antworten geben kann, auch wenn er sie weiß, und zwar wegen der innerparteilichen Situation und der Situation in der Koalition. In solchen Punkten muß man reinstoßen und rumdrehen, immer wieder, auch wenn es weh tut, meine Damen und Herren! Das ist die Aufgabe der Opposition.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Hier zu diesem Thema der Taktik noch! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> sprach von der Mitbestimmung. Meine Damen und Herren, es ist die Frage, ob wir jetzt vom Taktischen her uns einen Dienst erweisen, wenn wir in dieser Frage irgendeine Initiative ergreifen. Ich meine, wir sollten unsern Gegnern nicht die Kastanien aus dem Feuer holen. Und daß das eine Belastungsprobe für die Koalition von SPD und FDP sein wird, scheint mir klar zu sein. Entweder die beiden einigen sich, dann können wir’s ohnehin nicht ändern. Oder sie einigen sich nicht, dann müssen wir unsere eigene Position auch abhängig machen, meine ich, von der Position der SPD und der FDP, insbesondere auch der FDP im Hinblick auf Entwicklungen, die wir ja für die Zukunft nicht ausschließen möchten.</p>
				<p>Das zu diesem Thema! Im übrigen bin ich aber nicht der Meinung, Herr Vorsitzender, daß wir im ersten Jahre gar keine Initiativen ergreifen sollten. Das ist problematisch. Wir dürfen nicht aus dem einen Extrem der letzten Legislaturperiode in das andere Extrem verfallen. Wir müssen uns natürlich die Punkte aussuchen, wo wir Initiativen ergreifen. Und das muß immer vom Interesse der Opposition her gesehen sein. Wir brauchen nicht immer so konkret zu werden wie die Regierung. Wir können Punkte aussparen, die schwierig sind. Das müssen wir der Regierung überlassen. Wir müssen verhindern, daß die andere Seite die Vorteile der Regierung und der Opposition miteinander kombinieren kann. Und wir müssen verhindern, daß wir beide Nachteile für uns kombinieren, was häufig geschehen ist. Ich meine, Aktivität sollte auch im ersten Jahr erkennbar werden in Initiativen.</p>
				<p>Nun zur Strategie! Ich meine, unsere Politik muß offensiv sein und sie darf nicht nur defensiv sein. Und sie war in der Vergangenheit viel zu defensiv. Junge Leute vor allem wollen nicht nur bewahren und nicht nur verteidigen. Sie wollen verändern. Die wollen verbessern, und sie werden nur einer Partei folgen, die eine Vision hat und diese Vision kämpferisch vertritt. Insofern ist es völlig richtig, wenn immer wieder gesagt wird in der Diskussion, daß das Grundsätzliche mehr in den Vordergrund rücken müsse. Und ich stimme auch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> und andern Rednern zu, daß diese Vision nicht nur im ökonomischen Bereich verankert sein darf. Wenn unsere Vision nur soziale Marktwirtschaft ist oder etwa gar Stabilität, das ist zu sehr eingegrenzt.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> hat von der offenen Gesellschaft gesprochen; Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> hat einmal vom Europa der Freien gesprochen.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN046" type="comment">
							<p>Am 15. Januar 1964 erklärte Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> im Rahmen seines Besuchs in Großbritannien: »Wenn ich Großbritannien anspreche, dann weiß ich, nicht zuletzt mit dem Blick auf die EFTA, daß es stellvertretend steht für viele freie europäische Völker. Wenn Europa im Weltgeschehen eine Rolle spielen soll, sein Gewicht haben möchte, dann wird das nur möglich sein, wenn wir Europa als ein Ganzes sehen, als ein Europa der Freien und Gleichen betrachten.« Vgl. <bibl type="series-item">AdG 1964, S. 11008</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Ich meine, wir könnten von der Gemeinschaft freier Menschen und von der Gemeinschaft freier Völker sprechen. Freier Menschen: Dazu gehört Eigentum, dazu gehört Bildung, dazu gehört Solidarität, dazu gehört Machtbegrenzung – Bürokratenmacht, Kapitalistenmacht, Gewerkschaftsmacht –, und wo auch immer den Freiheitsraum des einzelnen Menschen, der ja zweifelsohne bedroht ist in dieser Industriegesellschaft, zu stärken und zu verbreitern. Das, meine ich, wäre unsere Vision. Und das ist auch die Vision der Wertordnung des Grundgesetzes.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN047" type="comment">
							<p>Für den Wortlaut des Grundgesetzes vom 23. Mai 1949 vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1949, S. 1–19</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Und das ist eine Vision, die ruht im Christentum, im liberalen Rechtsstaat und in der sozialen Bewegung, damit in der europäischen Kulturtradition, die wir zu vertreten haben, meine ich.</p>
				<p>Genauso die Vision der Gesellschaft oder der Gemeinschaft freier Völker. Dazu gehört das unveräußerliche Recht auf Selbstbestimmung, und zwar nicht nur des deutschen Volkes, sondern auch des polnischen Volkes, des tschechischen und des slowakischen Volkes. Und wir müssen sagen, wenn die andern erklären »Sozialismus oder Kommunismus für die ganze Welt«, »Freiheit für die ganze Welt!« Für alle Völker! Wir müssen geistig offensiv sein!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und wir müssen den Wettstreit der Systeme, der doch weltweit sich ereignet, unsere Jugend dafür begeistern, dieses, unser System, das ja doch zweifelsohne das bessere ist, zum Durchbruch bringen. Wie gesagt: offensiv und nicht defensiv!</p>
				<p>Das nächste: Politik darf nicht nur den Verstand ansprechen. Politik muß das Herz erwärmen. Die Menschen entscheiden sich nun mal nicht rational, sondern emotional. Das sind zwar keine Gegensätze, aber das Emotionale muß selbstverständlich unterbaut sein durch Argumente. Aber Emotionen stehen im Vordergrund. Das wird jeder bestätigen, der die Entwicklung der Parteien und die Entwicklung der Demokratie studiert. Und das bedeutet erstens, daß das personale Element in der Politik natürlich von außerordentlicher Bedeutung ist. Es gibt ja jetzt Demoskopen und andere, die sagen, das sei völlig nebensächlich. Das halte ich für falsch.</p>
				<p>Das zweite: Große Bedeutung hat die politische Konsequenz der im Parlament Agierenden. Zögern oder Positionswechsel überzeugen nicht die Öffentlichkeit. Meine Freunde, wer hat denn schon den Grundvertrag<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN048" type="comment">
							<p>Für den Wortlaut des Vertrages vom 21. Dezember 1972 über die Grundlagen der Beziehungen zwischen der Bundesrepublik und der DDR vgl. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/153">BT Drs. 07/153</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> gelesen? Oder den Moskauer Vertrag?<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN049" type="comment">
							<p>Für den Wortlaut des Vertrags vom 12. August 1970 zwischen der Bundesrepublik und der UdSSR (Moskauer Vertrag) vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1972, Teil II, S. 354 f</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Ich behaupte, allenfalls 1% der deutschen Bevölkerung. Vielleicht auch 2 oder 5, aber doch nicht die große Mehrheit! Und diese Menschen, die ihn nicht gelesen haben, orientieren sich am Verhalten der politisch Agierenden. Das bedeutet für die Opposition, sie darf mit Ihren Stellungnahmen nicht zu lange warten. Wenn die Regierung etwas vorgelegt hat und die Opposition berät wochen- oder monatelang, was sie nun sagen soll, ja, nein oder sonst etwas, dann hat doch die Öffentlichkeit den Eindruck: Das, was die Regierung vorgelegt hat, das kann ja gar nicht so schlecht sein, wenn selbst die Opposition muß sehr lange darüber nachdenken, zu welcher Haltung sie kommt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nicht wahr, das halte ich für bedenklich.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Langer Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und das gleiche gilt auch für das Durchhalten einer einmal gefundenen Linie. Wenn sie gewechselt wird, ist das natürlich in der Öffentlichkeitswirkung ein schlechtes Zeichen. Ich glaube, das ist auch allen klar.</p>
				<p>Das nächste! Angeblich starke Felder der Politik dürfen nicht, für den Gegner starke Felder der Politik dürfen nicht ausgespart werden. Meine Damen und Herren, wir müssen alle Felder der Politik abdecken, auch solche Felder, auf denen der Gegner stark ist oder sich stark wähnt. Wenn wir seine Position schwächen können, daß die nicht mehr ganz so stark ist, haben wir etwas erreicht. Wenn wir uns dort gar nicht äußern, dann bestätigen wir den politischen Gegner. Das dürfen wir nicht. Und im übrigen, das hab’ ich vorhin schon ausgeführt, die schwachen Stellen entdecken, reinstoßen und rumdrehen. Immer wieder, unerbittlich. Das ist kein Geschäft für schöne Seelen, aber die Politik und insbesondere die Opposition sind eben kein Geschäft für schöne Seelen.</p>
				<p>Und das letzte! Meine Freunde, zur Solidarität! Sehen Sie, wenn Kommunisten oder Sozialisten uns beschimpfen, dann ist das nicht schlimm. Das glaubt die Öffentlichkeit nicht. Das ist eine Pflichtübung. Aber wenn wir untereinander uns beschimpfen, dann ist das sehr schlimm.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das glaubt man dann, nicht wahr. Wenn eigene Parteifreunde von einem führenden Mann der Union dieses oder jenes sagen, und dieser Vorwurf, den der Gegner in die Welt gesetzt hat, wird aufgenommen, dann muß das wirksam werden. Sehen Sie mal, ich habe mich im Wahlkampf vor Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> genauso gestellt wie vor Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und wer es auch sein mag. Wer zu uns gehört, den verteidigen wir. Ob wir in allen Fragen mit ihm übereinstimmen, ist eine völlig sekundäre Frage. Ich bin auch nicht der Meinung, daß wir unterschiedliche Meinungen in Sachfragen öffentlich austragen dürfen. Natürlich dürfen wir das, das müssen wir sogar, aber wir dürfen niemals – und jetzt benutze ich dieses Wort einmal – »die Glaubwürdigkeit eines unserer Freunde in Frage stellen« und ihm unterstellen, daß er um der Kapitalisten willen oder um der Sozialisten willen oder was weiß ich um wessen willen einen Interessenstandpunkt vertritt, der nicht der Standpunkt der Union ist. Diese Solidarität hat die SPD durch Jahrzehnte des Kampfes groß gemacht. Und diese Solidarität, meine Freunde, müssen wir zeigen, meine Freunde, nicht nur innerhalb der Fraktion oder der Partei. Ich denke z.B., wenn sich jemand im Fernsehen für uns exponiert, ob der im Augenblick ’ne gute Fernsehschau geboten hat oder nicht, ist völlig zweitrangig. Wer sich für uns engagiert, wird von uns gedeckt, nicht wahr! Nur wenn wir so handeln, dann können</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>wir erwarten, daß sich Menschen bereit finden, für uns und unsere Sache einzustehen. Das waren ein paar Bemerkungen. Aber vielleicht kann man mal darüber nachdenken.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Liebe Freunde! Ich möchte an dem anknüpfen, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> eben gesagt hat. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>, ich fürchte die Vokabel »Glaubwürdigkeit« nicht. Ich glaube, daß auch vieles von dem, was Sie gesagt haben, ja inhaltlich etwas mit dieser Glaubwürdigkeit zu tun hat. Glaubwürdigkeit stellt einen Schnittpunkt unserer Prinzipien, unserer Argumente und auch der Gefühle dar, mit denen wir handeln, mit denen wir beurteilt werden. Nur meine ich, und da werden wir sicher übereinstimmen, es geht in erster Linie darum, nicht daß wir, sondern daß andere unsere Glaubwürdigkeit beurteilen. Und es geht in erster Linie darum, nicht daß wir die Glaubwürdigkeit in der Vergangenheit analysieren, sondern in der Zukunft gewinnen. Und ich möchte auch mit meinem Beitrag mich in erster Linie nicht dieser Analyse, sondern der weiteren Arbeit in der Fraktion und in unseren beiden Parteien zuwenden. Beides hängt miteinander zusammen. Ich glaube, wenn wir die richtige Einteilung dessen, was wir hier in der Fraktion zu tun pflegen, haben wollen, müssen wir einen kurzen Blick auf das wenden, was unsere beiden Parteien, die CDU und CSU zu tun haben. Ich glaube, sie haben wesentliche Aufgaben in der Gewinnung oder Wiedergewinnung des Vertrauens zu uns selbst und des Vertrauens bei unseren Wählern, wesentliche Aufgaben, die wir, so wie es die beiden Parteien zu tun haben, von dieser Fraktion aus […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN050" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p>
						</note>
					</seg> unterstützen, aber nicht alleine tun können.</p>
				<p>Drei Dinge sind es m. M. nach, die diese beiden Parteien vor allem vor sich haben. Das erste sind die Prinzipien oder die Grundsätze, über die schon manches gesagt worden ist, zu denen ich gleich auch noch etwas sagen möchte. Das zweite sind die Konsequenzen dieser Prinzipien für die großen politischen Streitpunkte und Kapitel, die uns hier beschäftigen. Und das dritte ist die Basisarbeit. Und niemand möge diesen Begriff benutzen, ohne zu erklären, was er darunter versteht. Ich will das selber nachher auch gleich versuchen.</p>
				<p>Kurz zu den Prinzipien! Ich bin dankbar dafür, daß die CSU ebenso wie die CDU sich in einem besonderen Ausschuß mit diesen Fragen beschäftigen will, und ich freue mich darauf, daß wir dann auch untereinander von den beiden Parteien her Fühlung über diese Arbeit vornehmen werden können und nehmen sollen. Ich meine, bei diesen Prinzipien steht von meinem politischen Weltbild her nun noch der Begriff der Freiheit ganz und gar in der Mitte. Ob das nun ein archimedischer Punkt ist oder nicht, das mag dahingestellt bleiben. Freiheit in ihrem Spannungsverhältnis zur Gleichheit, Freiheit in ihrem Spannungsverhältnis zur Demokratie und Freiheit in der Bürgerpraxis.</p>
				<p>Freiheit und Gleichheit mit ein paar Worten! Wir wissen alle, daß die Freiheit durch viele Jahre, Jahrzehnte und 150 Jahre sich mit der Gleichheit im selben Ziel zuzuwenden hatte, gerade um der Freiheit willen selbst. Aber wir wissen auch, daß die Gleichheit heute häufig in Konflikt gerät mit Dingen, die nach unserer Meinung zur Freiheit dazugehören. Die Gleichheit kann in Konflikt geraten mit der Leistung, mit der Wahlmöglichkeit – also Selbstbestimmung des einzelnen – und nicht zuletzt mit der Mitverantwortung des einzelnen in der Gesellschaft, im Gemeinwesen.</p>
				<p>Vorhin sind ein paar Sätze über die Leistung gefallen. Ich meine, [daß] nicht genügt die Verwendung des Leistungsbegriffs in der Regierungserklärung. Dort ist nämlich in erster Linie davon die Rede, daß mehr geleistet werden muß, damit die öffentliche Hand mehr Leistungen erbringen kann.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN051" type="comment">
							<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> führte in seiner Regierungserklärung vom 18. Januar 1973 aus: »Die Wirtschaft in unserer Bundesrepublik ist gegenwärtig in einer erfreulichen Aufwärtsentwicklung: Wir haben Vollbeschäftigung, das soziale Klima ist stabil, die Zahlungsbilanz ist ausgeglichen, die Einkommen der Arbeitnehmer und der Rentner, der Selbständigen, nun auch der Landwirte – sind nicht unerheblich gestiegen. Das sind alles keine Selbstverständlichkeiten, wie ein Blick über unsere Grenzen zeigt. [...] Ich hoffe jedoch, die meisten werden es richtig verstehen, wenn ich hier gleich etwas hinzufüge, nämlich dies: Wer nur neue Forderungen stellt, ohne zu neuen Leistungen bereit zu sein, wird der Lage, auch der eigenen Interessenlage, nicht gerecht.« Vgl. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="07/07">BT Plenarprotokoll 07/07, S. 125</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Mit andern Worten: Wir sollen alle mehr Steuern zahlen. Das mag in sich ja ganz notwendig in manchen Gebieten sein. Nur, zur Erläuterung dessen, was Leistung ist, genügt nun dieser Aspekt überhaupt nicht. Oder es ist auch für mein Gefühl die Leistung nicht allein unter dem Aspekt zu betrachten, daß die der Maßstab für das Mitkommen in der Gesellschaft ist. Wir wissen alle, daß es viele Menschen gibt, die diesem Maßstab nicht gerecht werden können und denen wir dennoch genauso solidarisch verbunden sind wie anderen. Trotzdem müssen wir dem Leistungsbegriff gegenüber mit einem vollen Bekenntnis im Wort bleiben, weil ich der Überzeugung bin, daß die Leistung als ein Lebensmotiv, in erster Linie als ein Lebensmotiv, egal wie groß oder klein die Leistung sein kann, etwas Entscheidendes für unser Freiheitsverständnis aussagt! Und dann werden wir uns von da aus schon darüber verständigen, inwiefern die Leistung nicht eine individualbezogene, nicht eine aus den Leistungsstreß hindeutende oder nur eine sein kann, die [die] öffentliche Hand befähigt, mehr zu beglücken.</p>
				<p>Das zweite Spannungsverhältnis, Freiheit und Demokratie! Auch nur wenige Worte! Auch da wissen wir ja alle, daß es die Demokratie, der Kampf um die demokratischen Rechte und ihre Verankerung war, die ja um dieser Freiheit willen geführt worden ist. Aber wir wissen eben auch, daß die Funktion, die Qualifikation, die Mitverantwortung und die sachliche Autorität, daß das alles Begriffe sind, die wir bei der Verankerung unserer demokratischen Rechte und bei der Verbreiterung unserer demokratischen Institutionen im Auge behalten müssen. Und daß wir die eben nicht ersetzen dürfen durch eine Art von Parteibuchqualifikation oder, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchelskyHelmut">Schelsky</name> es eben beschrieben hat, durch eine Art von totaler Parteipolitisierung und Polarisierung, an deren Ende dann wahrscheinlich die Freiheit in dem Gleichgewicht in der Demokratie eher in Gefahr ist, zugunsten von totalitären neuen Gesellschaftstendenzen Schaden zu leiden.</p>
				<p>Und der dritte Punkt, die Bürgerpraxis! Hier meine ich, daß sich letzten Endes entscheidet, wie die Möglichkeit zur Selbstbestimmung und zur Eigenverantwortung [ist] in der Umwelt, in der der Bürger lebt und in der er sie erlebt. Wir werden hier von der CDU/CSU – dessen bin ich ganz sicher – nicht in einen Konflikt geraten, ob wir diesen Begriff überindividualisieren, denn natürlich ist für uns der Mensch ein soziales Wesen, und diese seine Selbstbestimmung und Mitverantwortung zeigt sich hier. Und hier kommen dann alle die Felder, die auch schon genannt worden sind, die sozialen Dienste, wie mir scheint, in erster Linie, das Thema der Randgruppen, die Verkehrs- und Umweltfragen, die Beteiligung der Eltern an der Herstellung der Chancengleichheit in der Praxis der Schulen usw. Und hier meine ich eben, haben die Parteien die Aufgabe, nicht die Bürger an den Problemen der Parteien zu beteiligen, sondern die Parteien an den Problemen der Bürger, und sie dort zu mobilisieren. Und in diesem Sinne verstehe ich Basisarbeit als eine der drei zentralen Aufgaben unserer Parteien.</p>
				<p>Dann geht es also um die Konsequenzen der Prinzipien für die großen politischen Streitobjekte oder für die großen politischen Kapitel und ich denke, Herr Vorsitzender, daß wir ja auch auf dieser Tagung uns darüber zusammendiskutieren sollten. Welche dieser Punkte sind schon so weit gediehen, daß sie in jener von Ihnen genannten mittelfristigen Aufgabenstellung von der Fraktion gleich in Angriff genommen werden können, und welche anderen müssen erst als Konsequenzen aus Prinzipien in den Parteien weiter diskutiert, aufbereitet und dann in die Fraktion weitergegeben werden? Also, wir werden darüber zu reden haben, ob es stimmt, wie gelegentlich vorgeschlagen, daß wir mit der Vermögensbildung und der beruflichen Bildung – um diese zwei Beispiele zu nennen – hier gleich in der Fraktion anfangen können, während Fragen wie Bodenrecht und Mitbestimmung erst in den Parteien weiter zu diskutieren sind. Andere Beispiele wären anzufügen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, lassen Sie mich abschließen damit: Bürgerpraxis – das muß ich noch nachschieben –, Bürgerpraxis, die ich für so enorm wichtig für die Zukunft der Freiheit halte, die bedarf durch die Arbeit in der Fraktion der Unterstützung durch die nötigen Rahmenbedingungen. Diese Rahmenbedingungen sind auf allen möglichen, ganz konkreten und teilweise sehr umstrittenen politischen Gesetzgebungsfeldern als für die Bürgerpraxis bestimmt neu zu entdecken. Ich möchte nur vor allem das Stichwort der Steuer nennen.</p>
				<p>Als letztes, meine Damen und Herren, Herr Vorsitzender, Sie haben den Satz zitiert, daß die Union die geistige Führung im Lande verloren habe. Ich möchte diesem Satz noch einen zweiten Satz daneben als Zitat stellen. Sie wissen, daß der Bundeskanzler mit besonderem Stolz in seiner Regierungserklärung gesagt hat, noch nie habe der freie Geist der Bürger in einem solchen Maß an Übereinstimmung mit seinem Staate gestanden wie heute.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN052" type="comment">
							<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> stellte in seiner Regierungserklärung vom 18. Januar 1973 fest: »Wir können feststellen: Der europäische Friede wurde gefestigt, auch durch unsere Arbeit. Dieser Friede ist heute wie gestern der klare Wille unseres Volkes und das Grundelement unserer Interessen. Man darf sogar sagen: Niemals lebte ein deutscher Staat in einer vergleichbar guten Übereinstimmung mit dem freien Geist seiner Bürger, mit seinen Nachbarn und den weltpolitischen Partnern.« Vgl. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="07/07">BT Plenarprotokoll 07/07, S. 121</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Wenn ich diese zwei Sätze beurteile, so ist meine Meinung die: Der erste dieser beiden Sätze ist richtig, und der zweite dieser beiden Sätze ist falsch. Ich meine, wenn ich davon spreche und mich zu dem Satz bekenne, daß wir die geistige Führung in diesem Lande verloren haben, dann klingt das bei mir innerlich überhaupt nicht wie eine Art von Begräbnis, sondern sehr viel mehr wie eine Art von neuem Anfang, wie eine Art von sehr,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Stark einfallender Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>von sehr sinnvollem neuen Impuls. Und ich bin ganz sicher, daß, wenn wir nach unseren Prinzipien handeln, wenn wir die Konsequenzen dieser Prinzipien auch in den großen politischen Streitpunkten anwenden, daß sich dann sehr viel mehr als heute sichtbar geistige Kräfte mit uns zusammentun werden, um wieder einen maßgeblichen Anteil an der geistigen Führung in diesem Lande zu gewinnen. Und wenn dann dieser erste Satz, der heute falsch ist, wieder sich umdreht, dann können wir auch darüber reden, ob vielleicht der zweite Satz richtiger ist als heute, daß nämlich der freie Geist der Bürger mit seinem Staat wieder voll in Übereinstimmung steht.</p>
				<p>Hier haben wir unsere Aufgabe. Hier haben wir unsere Aufgabe im Zusammenhang mit dem von Ihnen benannten Stichwort der Offenheit. Denn wir haben ein Geschichtsbewußtsein, wir haben ein Bewußtsein von der Bedeutung der Tradition, aber wir haben dieses nach unserem Freiheitsverständnis gegenüber unsern eigenen Kindern und gegenüber der jungen Generation als ein Verständnis einer Zukunft, die zwar auf der Vergangenheit wurzelt, aber ihr nicht automatisch folgt, sondern offen ist. Und die offene Zukunft, die Freiheit als das Prinzip der offenen Zukunft, das ist, wie ich meine, der ermutigende Unterschied zwischen uns und jenen, die ein schon festgelegtes und die Zukunft vorbestimmendes und in ein Bett fest einbindendes Bild von gesellschaftlichen und kollektiven Utopien haben. Wenn wir uns dieser Offenheit stellen, dann werden wir die Unterstützung in der geistigen und damit in der politisch bedeutsamen Aufgabe auch wieder gewinnen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> und dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>: Meine Damen und Herren! Ich glaube, heute ist, wie auch bei der letzten Klausurtagung, die wir hier in diesem Saale hatten, der Zeitpunkt, in dem wir uns gegenseitig – ich betone: in fairer Weise – bei der Analyse über die Vergangenheit, über den Weg, den wir für die Zukunft gehen sollten, nichts schenken sollten. Das, was wir uns hier schenken, führt dazu, daß es nachher draußen irgendwo auf dem offenen Markt ausgetragen wird, mit negativen Positionen versehen und dann letztlich zu einem weiteren Verlust dessen [führt], was hier als Glaubwürdigkeitsverlust bezeichnet worden ist. Ich bin mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> einer Meinung: Wir dürfen uns an der Diskussion der unglaubwürdigen CDU nicht unter der negativen Überschrift beteiligen, sondern müssen den Tatbestand als solchen zur Kenntnis nehmen, nicht verstecken, und positiv ebenso über das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> vorhin dargelegt hat, nach vorne mit diesem Begriff des Verlustes der Glaubwürdigkeit diskutieren. Ich bin sicher, die anderen werden die Glaubwürdigkeit zwangsläufig bei längerer Regierungspraxis ebenso verlieren, wie wir sie verloren haben. Darum ist dies keine Schande, sondern es ist bloß die Position der Überlegung für uns, auf die wir uns zu begeben haben, denn wir sind ja schließlich dabei, den Faden des dritten Weges, den wir 1949 gefunden haben, wieder aufzuheben, nämlich des Weges zwischen Kollektivismus, Sozialismus auf der einen Seite und zwischen Liberalismus und Kapitalismus oder Neokapitalismus auf der anderen Seite. Und wenn wir diesen Faden wieder in der Hand haben und überzeugt unsere Position darlegen, dann ist es gar kein so großes Problem, wie der eine oder andere glaubt, die Glaubwürdigkeit wieder zurückzugewinnen.</p>
				<p>Was mich bei der Analyse und bei dem, was an Analysen für uns in den letzten Wochen angefertigt worden ist, am meisten erschüttert hat – und ich sage dies ganz offen –, ist das Papier, was uns Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaltefleiterWerner">Kaltefleiter</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN053" type="comment">
							<p>Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaltefleiterWerner">Kaltefleiter</name>, Leiter des Sozialwissenschaftlichen Forschungsinstituts der Konrad-Adenauer-Stiftung sowie Professor für Wissenschaft und Geschichte der Politik an der Universität Kiel.</p>
						</note>
					</seg> zugesandt hat, versehen mit einer einzigen Tabelle, in der die 38 wichtigsten Positionen aufgezeigt sind über die Leistungserwartung in Bereichen der persönlichen Wichtigkeit. Und wer sich diese Tabelle mit Verstand ansieht, stellt fest, daß die Christlich Demokratische Union noch für 10 Fragen im Bereich der persönlichen Wichtigkeit die Glaubwürdigkeitsskala anführt, die Sozialdemokraten dies im Bereich von 28 Fragen tun. Und für mich taucht nun die Frage auf, geht es diesen Berg weiter hinunter, ja oder nein? Und vor allen Dingen, in welchen 10 Fragen sind wir führend? In welchen 10 Fragen haben wir die Chance, glaubwürdige Politik machen zu können? Und da stellen wir weitestgehend fest, daß es sich hier eben um große Fragen dieser Gesellschaft handelt, nämlich z.B. Erhalt der sozialen Marktwirtschaft, oder um Fragen, die sicherheitsbezogen sind, aber nur sehr eng begrenzt, nämlich etwa der Verbrechensbekämpfung.</p>
				<p>Während die Sozialdemokraten es geschafft haben, in 10 oder 12 Jahren, für alle Fragen zuständig zu werden, die den Bürger hautnah interessieren. D.h. in der Konsequenz: Die Christlich Demokratische Union ist eine Partei für Regierungen in Krisenzeiten geworden, und die Sozialdemokraten sind eine Partei für die Wohlfahrt des Bürgers. Und, meine sehr verehrten Damen und Herren, wenn die Krise nicht kommt und unsere Position bleibt bei diesen 38 wichtigen Fragen so bestehen, dann ist es eben kaum zu schaffen, aus dieser Situation herauszukommen.</p>
				<p>Wir sind hereingekommen in diese Position, weil man uns nicht abgenommen hat – und hier müßte ich all das wiederholen, was schon gesagt worden ist –, daß wir für breitere Eigentumsstreuung sind und die besseren Modelle haben und, und, und. Aber gestatten Sie mir, an einem einzigen Beispiel – auch das ist schon erwähnt worden – einmal vor Augen zu führen, warum wir in diese Position hineingekommen sind, und das ist das Beispiel der Mitbestimmung. An Phasen kann man hier nachweisen, wie wir Position um Position verloren haben. Die SPD war vor 1949 für Sozialismus, Planwirtschaft und Gemeineigentum, wir waren für soziale Marktwirtschaft, Partnerschaft und Mitbestimmung. Das war die Ausgangsposition. Die Sozialdemokraten waren damals mit dieser Position gegen den Zeitgeist, wie Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>, glaube ich, an anderem Beispiel u.a. hier sehr deutlich [ausgeführt hat]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN054" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »aufgeführt haben«.</p>
						</note>
					</seg>. Der Zeitgeist wollte etwas anderes [als]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN055" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wie«.</p>
						</note>
					</seg> eine Ablösung nationalsozialistischer Wirtschaftssysteme unter anderen Namen mit nur anderen Nuancen. Und uns war es gelungen, die Einheit von Theorie und Praxis darzustellen, und darum waren wir glaubwürdig. In der weiteren Phase ging’s dann dahin, daß die SPD deutlich machte, daß sie in dieser Frage gelernt hat. Sie war plötzlich für mehr Mitbestimmung, was dann seinen Ausdruck etwa im Godesberger Programm gefunden hat. Und wir, um so mehr wir in der Praxis waren, entwickelten uns zu einer Partei, die wiederum gegen den Zeitgeist war. Wenn dann andere große gesellschaftliche Gruppen, die vorher für Sozialismus und Planwirtschaft waren, sich plötzlich zur Mitbestimmung hin entwickeln und die, die die Mitbestimmung als ein Modell des neuen Zeitgeistes entwickelt haben, entwickeln sich gegenläufig, dann kann man doch nicht erwarten, daß man zusätzliche Glaubwürdigkeit gewinnt oder daß es einem abgenommen wird, daß man wirklich dieses Problem 1951 aus tiefer Überzeugung eingesetzt hat oder sich dafür eingesetzt hat, sondern [dann] sagt doch jeder: Die haben’s aus Taktik gemacht, nur, um den Sozialismus zu verhindern. Und das steckt doch hinter dieser ganzen Frage.</p>
				<p>Die Entwicklung ist dann soweit gegangen, daß selbst Kräfte in dieser Gesellschaftsordnung, die nicht auf der Linken zu suchen waren, sondern die ursprünglich im Ansatzpunkt auch der ersten 10, 12 Jahre der Politik nach 1949 auf der äußersten Rechten zu finden gewesen sind, sich plötzlich hin zu mehr Mitbestimmung entwickelt haben. Und wir haben es uns dann erlaubt, im Rahmen dieses Zeitgeistes, das Kind – ich darf’s einmal an diesem Beispiel sagen –, was wir zur Welt gebracht haben, anderen zur Adoption zur Verfügung zu stellen. Und als die es großgezogen hatten, haben wir diesem Kind keinen Arbeitsplatz mehr gegeben, ja, wir haben’s bekämpft und versucht, es aus dieser Gesellschaft auszuschließen, etwa mit Mitbestimmungsvorstellungen, die mit dem Kind, das wir einmal entwickelt hatten, überhaupt gar nichts zu tun haben.</p>
				<p>Meine sehr verehrten Damen und Herren! Warum sage ich dies so deutlich? Weil sich hinter der Mitbestimmung mehr verbirgt, [als]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN056" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wie«.</p>
						</note>
					</seg> wie wir und auch manche Sozialisten annehmen. Mehr Demokratie in der Wirtschaft oder machtverteilendes Prinzip! Dies ist alles richtig. Mitbestimmung ist im Bewußtsein der Arbeitnehmer nicht nur das, sondern im Bewußtsein der Arbeitnehmer ist Mitbestimmung ein Element nach mehr Sicherheit in einer Gesellschaftsordnung, weil die Arbeitnehmerschaft aufgrund von Erfahrungen bei Kohle und Stahl in diesen Ballungszentren davon ausgeht, daß die Mitbestimmung z.B. eine höhere Arbeitsplatzgarantie bietet, z.B. höhere Effektivlöhne bietet und z.B. mehr betriebliche Sicherheit bzw. Sozialpolitik bietet. Davon gehen die Arbeitnehmer in den Betrieben und in den Bereichen, in denen Mitbestimmung existent ist, aus. Das ist ihr Erfahrungswert. Und darum kämpfen auch ausgerechnet die Arbeitnehmer, die die Mitbestimmung in den Betrieben haben, am härtesten für die Mitbestimmung, und die, die sie nicht haben, kämpfen eben nicht in diesem Maße um die Mitbestimmung.</p>
				<p>Es ist von Basis gesprochen worden. Ich muß Ihnen sagen, das sind meine Erfahrungen von der Basis. Ich habe mich nur einige Zeit gewundert, warum die Beschäftigten der August-Thyssen-Hütte, die seit 20 Jahren Mitbestimmung haben, oder des Ruhrbergbaues so vehement für die Mitbestimmung gekämpft haben. Sie kämpften ja für die Mitbestimmung, die andere noch gar nicht hatten. Sie hätten sich ja zufrieden zurücklehnen können oder hätten sagen müssen: Das Ganze ist dummes Zeug, und das Ganze ist schlecht.</p>
				<p>Und als letztes, zu dieser Frage noch! Wir haben uns dann auch gewundert – ich darf dies sagen, nachdem wir die Mitbestimmung immer mehr abgelehnt haben und ein zweifelhaftes Verhältnis zu diesem Kind entwickelt haben –, daß andere aus dieser Mitbestimmung ein parteipolitisches Instrument für sich gemacht haben. Nun, ich kann’s ihnen im Grund nicht verübeln, obwohl’s schäbig ist. Aber man kann doch von jemandem, der beide Füße in einer Türe drin hat, nicht annehmen, daß er beide Füße zurückzieht, weil der andere einen völlig anderen Fuß da reinstellen möchte, der nicht mehr zu seinen beiden Füssen paßt. Das haben wir doch im Grunde genommen von den Sozialdemokraten, die Mitbestimmungsgremien beherrschten, im letzten verlangt.</p>
				<p>Ich habe dieses Beispiel bewußt gewählt. Man könnte noch andere wählen, um Ihnen aufzuzeigen, was notwendig ist, wenn wir das wieder zurückgewinnen wollen bei der Mehrheit der Wähler, die wir nicht mehr haben, was wir als neue Ausgangsposition brauchen. Wir müssen uns – und hier unterscheide ich mich von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> – nicht taktische Konzepte suchen, um irgendwo jetzt den Mittelweg zu finden und Koalitionspositionen für die nächsten drei Jahre aufbauen zu können, sondern in der Öffentlichkeit muß sichtbar werden ein Ruck dieser Christlich Demokratischen Union. Und ich sage nicht, ein Ruck nach rechts oder links, sondern ein Ruck hin zu einer richtigen Politik. Ob die dann links oder rechts ist, um bei diesem Klischee zu bleiben, ist vollkommen egal. Danach wird der Bürger nämlich nicht fragen. Er fragt nicht danach, ob die Jungsozialisten links sind, wenn sie bereit sind, sich dafür einzusetzen, daß er mehr Kindergartenplätze bekommt. Und dies ist die entscheidende Position, der Ruck hin zu einer richtigen Politik, die die Bedürfnisse und die Ansprüche nach 1976 befriedigt. Nur wenn wir diesen Ruck finden, können wir uns auch daran beteiligen, die Bedürfnisse für die Phase danach zu wecken. Denn auch darauf kommt es an. Recht herzlichen Dank!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> – dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Es wäre sehr töricht, würde ich jetzt nun all diejenigen Punkte ebenfalls bekräftigen, mit denen ich übereinstimme. Ich fand immerhin bemerkenswert, a) daß bisher die Beiträge so kamen, wie sie kamen, und b) daß – ja, das ist nicht selbstverständlich! 1. in dieser Fraktion ist es gar nicht selbstverständlich, und 2. ist ja doch interessant, wie von Kollegen, die innerhalb unserer Partei einen doch auch – und das ist ja Gott sei Dank so und auch höchst notwendig –, sagen wir mal, verschiedenen Ausgangspunkt haben, ein so hohes Maß an Konsens, d.h. ja doch an Übereinstimmung gegeben war.</p>
				<p>Wenn ich die bisherigen Beiträge daraufhin abfrage, welcher Begriff in ihnen am meisten vorkam, dann scheint es mir der Begriff der Prinzipien gewesen zu sein. Und hier setzt meine Frage ein für die praktische Fraktionsarbeit. Ich glaube, jede Gruppe, auch Gruppen pluralistischer Art mit differenzierter Zusammensetzung werden sich über Grundprinzipien sehr leicht einigen. Man wird vielleicht sogar den Satz aufstellen: Je allgemeiner die Prinzipien, desto leichter der Einigungsprozeß – je spezieller die Prinzipien, desto schwieriger der Einigungsprozeß; aber auch spezielle Prinzipien bleiben Prinzipien.</p>
				<p>Nun kann ich mit dem […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN057" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »mir«.</p>
						</note>
					</seg> heute auch von einigen meiner Vorredner gebrauchten Begriff der Konkretisierung von Prinzipien überhaupt nichts anfangen. Aber das will auch nichts besagen. Ich nehme an, die Herren, die ihn gebraucht haben, die haben gemeint die Ableitungen für das praktische politische Handeln. Und da setzt die Schwierigkeit auch für unsere Fraktion ein. Denn von einem Prinzip her denken und eine Lösung suchen heißt, daß zwar dann bestimmte Lösungen gegen das Prinzip verstoßen, d.h., daß ich dann zwar weiß, was ich nicht darf, aber dann noch lange nicht weiß, was ich darf, weil nämlich die Freiheit des Menschen bedroht wäre, wenn es im Wege einer strengen Ableitung möglich wäre, aus einem bestimmten Prinzip das Richtige für die konkrete Situation zu eruieren. Und da liegt unsere Schwierigkeit drin.</p>
				<p>Das müssen wir ganz nüchtern sehen. Es ist doch nicht so, als ob es jetzt darum ginge, daß wir uns, so schön ich solche Bekräftigungen hier halte, etwa sage: Wir müssen uns zu Frieden, wir müssen uns zu Gerechtigkeit, wir müssen uns zu mehr Menschlichkeit, wir müssen uns zu mehr Freiheit, wir müssen uns zu mehr öffentlich bezogener Freiheit bekennen. Also diese Bekenntnisse haben wir vielleicht in der Öffentlichkeit bisher zu sehr vernachlässigt. Darüber kann man mit mir reden. Nur, das Bekenntnis aussprechen heißt überhaupt noch nichts daraus für den aktuellen praktisch-politischen Ansatz gewonnen zu haben. Denn – und das scheint mir nun wichtig für unsere Fraktionsarbeit, und ich will auf die konkrete Arbeit der Fraktion hinweisen und will nicht hier die Diskussion im grundsätzlichen Teil vertiefen, so notwendig das ist – und hier ist vor allen Dingen ja auch neben der Fraktion und vorerst vielleicht sogar noch unsere Partei gefordert –, wir werden uns in der Berichterstattung, und ich bitte um Entschuldigung, Herr Vorsitzender, wenn ich hier etwas zunächst einmal organisatorisch Erscheinendes [sage], das mir aber doch sehr grundsätzlich zu sein scheint und in diese Frage der Prinzipiendiskussion hineingehört, wir werden uns angewöhnen müssen, bei der Beurteilung bestimmter Gesetzesvorlagen, seien sie von uns oder seien sie von der andern Seite, wenigstens einmal vor der Fraktion jeweils darzulegen, wo denn in dieser oder jener Maßnahme unser prinzipieller Ansatz liegt. Ich glaube, die Diskussionen in der Fraktion, sie seien außenpolitisch oder sie seien gesellschaftspolitisch, leiden ganz einfach darunter, daß, falls es überhaupt eine Diskussion gibt, lediglich nur noch die spezielle Materie vorgetragen wird. Die CDU/CSU zeichnet sich aus durch hervorragende Spezialisten, vor allen Dingen in den Einzelfragen sind wir sicherlich erheblich besser als alle andern Fraktionen des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> zusammengenommen. Und je spezieller die Materie wird, desto spezieller leuchtet unser Licht. Aber das Deutlichmachen, das Hineinstellen unseres Politisch-Speziellen, d.h. also die Rückführung des Politisch-Praktischen in das Prinzipielle ist das eigentliche Problem. Das heißt nicht so sehr, daß wir bestimmten, von uns vielleicht noch nicht entdeckten Prinzipien – denn auch die Prinzipien sind ihrer Zahl nach wahrscheinlich nicht beliebig vermehrbar, sondern nur beliebig wiederholbar, das teilen sie mit allen politischen Argumenten, sie sind nicht beliebig vermehrbar. Nicht daß wir die pausenlos nennen, sondern daß wir unser praktisch-politisches Handeln, d.h. unser sachgerechtes Handeln, die Tatsache, warum wir uns für diese und nicht jene Lösung entschieden haben, wieder hineinführen in den prinzipiellen Denkansatz, von dem die Lösung hoffentlich gekommen ist. Das ist das Problem.</p>
				<p>Denn die Frage, ob ich paritätische Mitbestimmung ablehne oder nicht, ist sicherlich keine durch Ableitung zu gewinnende Frage. Insofern stehen hier nicht die Prinzipien der Union auf dem Spiel, sondern sie ist nur vom gesellschaftlichen und historischen Kontext zu beantworten. Denn es gibt keine außergeschichtlichen Konkretisationen. Und so wenig ich überhaupt in der Lage bin, das Bild der neuen Gesellschaft zu bestimmen, so sehr – und da stimme ich Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> durchaus zu, auch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>, die es ja gesagt haben –, so sehr gibt es Bedürfnisse in der Gesellschaft, die meist zunächst in der Form des Irrationalen auftreten, die es dann rational zu bewältigen gilt.</p>
				<p>Nun lassen Sie mich einen zweiten Punkt hinzufügen! Diese unsere Gesellschaft, die wir im allgemeinen als einen industriegesellschaftlichen Kooperationsbegriff betrachten, ist wie die Demokratie eine außerordentlich schwierige und strapaziöse Angelegenheit deshalb, weil sie unüberschaubar ist. Wahrscheinlich wird zunächst einmal das Maß an individueller Gestaltungsfreiheit deswegen geringer, weil die sachlogischen Strukturen überhandnehmen und weil die Sachzwänge häufig eine andere als die aus der Sache selbst heraus nur noch mögliche Lösung gar nicht nahelegen, will ich nicht im politischen Handlungsprozeß unvernünftig erscheinen. Hier hängen übrigens viele Angleichungsprozesse verschiedener gesellschaftlicher Systeme mit zusammen, worauf ja ein Teil der modernen Soziologen mit Recht hinweisen.</p>
				<p>Wenn dem aber so ist, wenn die Gesellschaft als Massengesellschaft unüberschaubar ist, dann müssen wir fragen: Wie gelingt es in einer solchen Gesellschaft, personale Strukturen herzustellen und zu halten? D.h. der industriegesellschaftlich-rationale Ablauf, d.h., das bloß gute Funktionieren aufgrund der technischen Sachlogik alleine reicht zur Begründung dieser oder jener Maßnahme nicht aus. Der Begriff des Funktionierens im gesellschaftlichen Sinne enthält damit eine neue Dimension. Er läßt sich nämlich nicht nur mehr her von der Seite der Kosten oder einer vordergründig zwar notwendigen, aber eben doch letztlich langfristig nicht überzeugenden Produktionsmetaphysik – möchte ich in Anführungsstrichen sagen – beantworten, sondern er setzt zunächst einmal voraus, wie in den einzelnen Abläufen – sei es Bildung, sei es Unternehmensverfassung, sei es Betriebsverfassung – überschaubare Gruppen, Handlungsgruppen hergestellt werden können, um überhaupt noch humane oder menschliche Strukturen zu halten.</p>
				<p>Wahrscheinlich sollten wir unter diesem Aspekt gar bestimmte bildungspolitische Akzente setzen, weil es hier nicht nur um die Bewältigung der quantitativen Probleme [geht], sondern um Arbeitsfähigkeit in der modernen Industriegesellschaft oder in der künftigen Gesellschaft wieder, die – ich würde sagen – die personelle Begegnung als Grundlage überhaupt möglicher Leistungen voraussetzt. Insofern bedürfte in der Tat der Begriff der humanen Leistungsgesellschaft einer sehr genauen Untersuchung.</p>
				<p>Und drittens lassen Sie mich abschließen: Ich glaube, daß die alte Aufgliederung etwa zwischen [...]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN058" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »etwa zwischen«.</p>
						</note>
					</seg> Außenpolitik oder Innenpolitik, Gesellschaftspolitik aufgegeben werden muß. Auch unsere außenpolitischen Aussagen sind letzten Endes in der geschichtlich einen Welt von gesellschaftspolitischer Relevanz. D.h. in unseren bestimmten außenpolitischen Akzenten – wenn wir etwa Europa sagen – werden wir gleichzeitig immer […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN059" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »mit«.</p>
						</note>
					</seg> unsere konkreten Vorstellungen über dieses Miteinander in diesem Europa, über seine gesellschaftliche Struktur, über sein soziales Klima, wenn man so will, mitdenken müssen. Das setzt voraus, daß wir insofern auch dieses prinzipielle Denken, das heute sehr viel beschworen worden ist, auf jedes politische Feld anzuwenden haben. Das hat nichts mit Irrationalität, sondern mit Rationalität zu tun.</p>
				<p>Und ein [Viertes]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN060" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Drittes«.</p>
						</note>
					</seg> zum Schluß. Von hierher könnte ich mir vorstellen, daß bestimmte Arbeitsmethoden in der Fraktion zu entwickeln wären. Ich will einen Vorschlag jetzt vorweg machen, weil ich wegen der Länge der Wortmeldungslotsen sicherlich bei dieser Klausurtagung<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN061" type="comment">
							<p>Zur Klausurtagung der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> am 5./6. Februar 1973 vgl. online.</p>
						</note>
					</seg> überhaupt nicht mehr drankomme. Ich würde es begrüßen, wenn wir in der Fraktion – damit greife ich das, was ich eingangs sagte, auf –, wenn wir bestimmte Maßnahmen haben, eine Pro- und Contra-Berichterstattung bekämen. D.h., daß der Berichterstatter nicht – und kein Mensch kann hier gewissermaßen von seinem, ja, ich würde mal sagen, Vorverständnis, das doch jeder von uns an die Sache heranträgt, abstrahieren –, daß zunächst einmal ganz nüchtern vorgetragen wird, was spricht dafür, was spricht dagegen. Denn auch diese Regierung ist nicht so schlecht, daß alles das, was sie vorschlägt, überhaupt nur schlecht ist. Sondern auch sie hat ja sicherlich eine Menge positive Aspekte, die es in unserer Entscheidungsbildung zu berücksichtigen gilt. Wir kämen dann auch in der innerfraktionellen Sicht zu einer stärkeren Versachlichung und zu einem stärkeren – würde ich mal sagen – Vorbereiten eines Entscheidungsprozesses, der uns allen nur guttut. Denn es ist natürlich doch wichtig, daß ich letzten Endes nicht nur deshalb mich so entscheide, weil Arbeitskreis II, der sich deshalb so entschieden hat, weil Unterkommission so, die sich ihrerseits deshalb so entschieden hat, weil Herr Y meinte, man solle sich so entscheiden, sondern es müßten wenigstens, wenn schon nicht die Details, so wenigstens die Grundlinien der Entscheidung, bevor wir uns entscheiden, kurz sichtbar gemacht werden. Das läßt sich sicherlich erreichen. Und über die einzelnen Modalitäten werden wir noch zu sprechen haben.</p>
				<p>Und nun für die Sprache nach draußen! Ich bin Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> über das, was er über Begriffe gesagt hat, sehr dankbar. Denn in der Tat: Begriffe können besetzt werden, Begriffe können einem abgekauft werden, und wir sollten sie uns nicht nehmen lassen. Ich glaube, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>, wenn ich Ihr Wort vom Angriff verstanden habe, richtig verstanden habe, dann heißt das ja nicht Angriff im Sinne des Nicht-Sachgerechten, denn die Grenze für den, der am »C« festhält, ist natürlich eng gezogen. Wahrscheinlich können Christen, die Politik machen, doch eben letzten Endes dann nicht so Politik machen wie Nicht-Christen, die hier vielleicht – ich sage aber: vielleicht –, weil dieses »C« für uns eine Belastung darstellt, die ich will, meine Freunde, die ich will. Das heißt, dieses erhöhte Maß nach Sachgerechtigkeit, dieses erhöhte Maß eben auch nach dem Vernünftigen, das ja auch in dem »C« steckt, aber das enthebt uns nicht, das – in dem Sinne hatte ich Sie verstanden, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> – mit aller Deutlichkeit und dann auch mit der Härte das zu sagen, wo andere Positionen den von uns erkannten gegenüberstehen. Das sollten wir in der Tat! Nur weil ich die Alternative ja nicht um der Alternative, sondern um der Sache selbst heraus bilde, darum muß ich zunächst die Sache selbst, die ich anbiete, befragen, ob sie denn gut ist. Das setzt aber wiederum voraus, daß wir in der Fraktion selbst uns jeweils auch über die Kernpunkte einer anderen Lösung [Gedanken]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN062" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »möglich«.</p>
						</note>
					</seg> machen. Immer davon ausgehend, daß von einem Prinzip her, von dem ich herdenke und dem ich [mich] verpflichtet weiß, bestimmte Dinge, mehrere Dinge möglich sind. Hier liegt die Schwierigkeit der politischen Entscheidung beschlossen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke schön! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich weiß nicht, ob es mir jetzt gelingen wird, von den sehr grundsätzlichen und prinzipiellen Überlegungen auf konkrete Fragen überzuleiten. Aber zunächst noch eins: Wir haben sehr häufig in den Wahlanalysen gehört, daß mit Beginn der 60er Jahre bestimmte Wertbegriffe an Attraktivität verloren haben. In dem Zusammenhang war von sozialer Marktwirtschaft die Rede, hier heute morgen auch von humaner Leistungsgesellschaft. Meine Damen und Herren, ehe wir jedoch diese Begriffe leichtfertig über Bord werfen, meine ich, sollten wir fragen, wieweit dies daran liegt, daß wir zu wenig, vielleicht wir selbst zu wenig in der Vergangenheit diese Begriffe grundsätzlicher interpretiert haben? Ich bin in der Tat der Meinung, daß Sie auch jungen Leuten die Bedeutung der Leistung verdeutlichen können, wenn Sie nur klarmachen, daß eben nur durch die Leistung es möglich ist, auch mehr soziale Gerechtigkeit für viele zu verwirklichen, die noch nicht oder nicht mehr in der Leistung stehen. Dasselbe gilt, glaub’ ich, für die soziale Marktwirtschaft, wenn wir sie in Bezug setzen zu den großen Möglichkeiten zur Schaffung von mehr sozialer Gerechtigkeit.</p>
				<p>Aber jetzt zu einem sehr konkreten Punkt! Wir haben schon früher, aber gerade auch nach der Wahl häufig den Vorwurf gehört, die CDU/CSU ist immer mehr eine Landpartei, und nicht zuletzt daher verliert sie immer mehr an Faszination gerade für die Menschen in den Ballungszentren. Ich meine, meine Damen und Herren, daß wir uns mit diesen Fragen und Problemen sehr ernst auseinandersetzen müssen, weil sie nicht zuletzt in den nächsten Jahren, wie ich meine, eine entscheidende Rolle spielen. Denn ich glaube, es ist kein Zufall, daß sowohl in der Regierungserklärung<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN063" type="comment">
							<p>Für die Regierungserklärung des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vom 18. Januar 1973 vgl. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="07/07">BT Plenarprotokoll 07/07, S. 121–134</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> an zwei Stellen, wie auch in Aussagen etwa von Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN064" type="comment">
							<p>Zur Plenarrede des Bundesministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> in der Aussprache über die Regierungserklärung am 24. Januar 1973 vgl. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="07/08">BT Plenarprotokoll 07/08, S. 181–183</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> und Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> sehr deutlich wird, daß man die Zielvorstellung hat, die Verbesserung der Lebensqualität vor allem und vorrangig in Ballungszentren herzustellen und zu gestalten. Dies wird also in verkehrlichen Aussagen, in Aussagen zur wirtschaftlichen Strukturpolitik sichtbar. Und auch einige der Schwerpunkte, die der Vorsitzende heute morgen nannte – Umweltschutz, Bodenrecht –, sind ja in der Tat Probleme, die sich nicht zuletzt aus der Situation der Ballungszentren ergeben. Ich meine, unsere Aufgabe wird sein, sichtbar zu machen, daß [es] sehr wohl und für uns vor allem eine Synthese gibt zwischen den Problemen in Ballungszentren und den ländlichen Räumen. Wir können sehr wohl, meine ich, auch Großstädtern deutlich machen, daß eine Vernachlässigung der ländlichen Räume letztlich nur ihre Probleme verstärkt. Und wir können sehr wohl gerade den Großstädtern deutlich machen, daß die Attraktivität der ländlichen Räume für die Naherholung als Feriengebiete für die Menschen aus den Großstädten gerade im Zeichen wachsender Freizeit eine ungeheuer große Bedeutung hat. Dann können wir hier auch einordnen, meine Damen und Herren, die richtige, die konsequente Fortentwicklung der Probleme der Landwirtschaft und ihre Lösung in diesem Bereich.</p>
				<p>Ich meine, wenn wir sie so einbetten in eine Gesamtentwicklung der ländlichen Räume, die bewußt auch Antworten geben will auf Fragen, die die Großstädter zu stellen haben, dann, meine ich, wird man uns nicht den Vorwurf machen können, daß wir hier irgendwelche partikularen Interessen vertreten, sondern, daß wir letztlich eine Politik betreiben, auch und gerade aus der Sicht der ländlichen Räume, die den gesellschaftlichen Problemen insgesamt in unserer Zeit Rechnung trägt. Ich glaube, daß wir sehr bald und sehr schnell für diese Synthese von Ballungszentren und ländlichen Räumen konkrete Lösungen sichtbar machen sollen, um glaubwürdig zu sein sowohl für die Menschen in Ballungszentren aber auch jene nicht zu verlieren, die nicht zuletzt auf uns ihre Hoffnung setzen, daß nämlich die ländlichen Lebensräume auch in Zukunft weiterhin attraktiv entwickelt und gestaltet werden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Es gibt zwei einseitige Schlußfolgerungen aus der Wahlniederlage von 19. November. Die eine lautet etwa so: Der Zeitgeist war gegen uns, wir hatten überhaupt keine Gewinnchance. Die andere etwa so: Wir haben verloren wegen eigener Fehler. Sicher sind beide Thesen einseitig. Es gibt gewiß eine Strömung, die in Richtung Sozialismus geht – was immer man darunter im einzelnen verstehen mag –, die teilweise einen irrationalen Hintergrund hat, vor allem bei Jugendlichen eine Weltanschauung darstellt, gegen die anzugehen sehr schwierig ist. Die Berufung auf den Zeitgeist darf aber nicht dazu führen, daß wir die Selbstprüfung unterlassen, daß wir uns selbst aufrichtig fragen, was wir vielleicht falsch gemacht haben. Denn ich meine, wir hatten auch eine Gewinnchance. Wenn wir auch nicht sehr optimistisch vielleicht sein können bezüglich der Entwicklung in Richtung Sozialismus, so ist die Zukunft auch immer offen. Und es liegt an uns, die Chancen zu sehen und wahrzunehmen, die sich uns auftun.</p>
				<p>Welche Fehler könnten wir gemacht haben? Ich frage, ob es nicht möglich war, auch in dieser Situation zu gewinnen, weil doch die Regierung erstaunlich viele Fehler selbst gemacht hat, weil sie erstaunlich viele Absprünge prominenter Verantwortlicher erlebt hat und weil sie eine erschreckende Inflationsbilanz aufzuweisen hatte? Ich bin mir nicht sicher, ob eine Opposition je einmal wieder eine so günstige Ausgangslage in einem Wahlkampf für sich finden wird. Deswegen ist die Frage nach vielleicht gemachten eigenen Fehlern einfach zu stellen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich frage, war es etwa richtig, daß wir zweieinhalb Jahre lang gegen die Ostpolitik angerannt sind, um dann beinahe gleichsam über Nacht zum Ja zu gelangen und schließlich in der Enthaltung zu enden?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>In diesem Zusammenhang ist auch zu fragen, ob es richtig war, daß noch am 9. November, 10 Tage vor der Wahl, der Generalsekretär<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN065" type="comment">
							<p>Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>.</p>
						</note>
					</seg> unserer Partei ein vertrauliches Rundschreiben an uns alle gerichtet hat, wonach er gewarnt hat vor allen Erklärungen, aus denen eine Ablehnung des Grundvertrages durch die CDU herausgelesen werden könnte? Es ist zu fragen, ob dies richtig war, daß dann der Vorsitzende nach ein paar Tagen der Unklarheit schließlich sich zum Nein zum Grundvertrag bekannt hat, worauf er sich mit Recht heute ja auch beruft, daß er sich im Wort fühle, weil er schon vor der Wahl das Nein zum Grundvertrag gesprochen habe? Es ist weiterhin zu fragen, meine Damen und Herren, ob es richtig war, daß wir uns immer selbst getröstet haben mit dem bevorstehenden Auseinanderbrechen der Regierungsmehrheit? Ich erinnere an den Herbst 1970, als wir vom Weihnachtsmann zum Osterhasen getröstet worden sind. Ob es richtig war, bis hin zum konstruktiven Mißtrauensvotum<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN066" type="comment">
							<p>Am 24. April 1972 stellte die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> den Antrag, Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> das Misstrauen auszusprechen und den CDU/CSU-Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> zu seinem Nachfolger zu wählen. Von den 260 Abgeordneten, die an der Abstimmung am 27. April 1972 im Bundestag teilnahmen, stimmten 247 für den Antrag. Die erforderliche absolute Mehrheit von 249 Stimmen wurde damit nicht erreicht. Vgl. dazu <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="06/183">BT Plenarprotokoll 06/183, S. 10697–10714</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> so zu verfahren? Wobei ich zugebe, daß wir hier alle nach dem Fest vielleicht klüger sind als vor dem Fest.</p>
				<p>Es ist auch zu fragen, ob es richtig war, daß wir das Inflationsproblem zu ökonomistisch oder zu materialistisch angegangen sind, anstatt darzustellen, daß hier nur die Spitze eines Eisbergs in Sicht ist, hinter der die viel tiefere geistig-moralische Frage steht, ob Rechte und Pflichten in unseren Gemeinwesen noch im Gleichgewicht sind? Und, meine Damen und Herren, es ist auch zu fragen – und es wäre unredlich, das nicht zu tun, zumal diese Debatte ja wieder einsetzt –, ob wir die Führungsfrage, so wie wir sie gelöst haben, richtig gelöst haben?</p>
				<p>Was ist zu tun? Meine Damen und Herren, es wird mit Recht jetzt immer mehr betont, daß die Union sich auf längere Fristen einstellen sollte, daß sie sich nach grundsätzlichen Wegweisungen orientieren sollte. Wir müssen nur aufpassen, daß das nicht bloß hurtig gefundene Worte sind, die in den nächsten Jahren vielleicht dann doch wieder mit der Wirklichkeit nicht übereinstimmen. Ich glaube, die Versuchung ist groß, daß wir uns jetzt den vermeintlichen oder dem zutreffenden Zeitgeist anpassen. Ich kann nur davor warnen. Wenn schon wir in den Geruch – ob verschuldet oder nicht verschuldet –, in den Geruch gekommen sind, vor lauter Taktieren, ernsthaft redliche Ziele eigentlich gar nicht anzustreben, dann kann eine Anpassungsartistik erst recht uns die verlorene Glaubwürdigkeit nicht zurückbringen. Wir müssen unsere wohlbegründeten Überzeugungen, die wir sicher immer wieder überprüfen müssen, hier vortragen, selbst wenn sie im Augenblick vielleicht nicht angenehm erscheinen.</p>
				<p>Welche Ziele und Orientierungen haben wir denn? Ich glaube auch, daß im großen und ganzen unser Programm, sowohl unser Regierungsprogramm<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN067" type="comment">
							<p>Das Programm der CDU für den Bundestagswahlkampf wurde vom CDU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> auf dem Parteitag in Wiesbaden am 9. Oktober 1972 unter dem Slogan »Wir bauen den Fortschritt auf Stabilität« vorgestellt. Vgl. dazu <bibl type="series-item">Regierungs-Programm. Mit der Rede des Vorsitzenden der CDU Rainer Barzel vom Wiesbadener Parteitag 1972, Bonn 1972</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> wie unser Parteiprogramm<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN068" type="comment">
							<p>Die erste Fassung des Berliner Programms wurde auf dem CDU-Bundesparteitag 1968 und die zweite Fassung auf dem CDU-Bundesparteitag 1971 verabschiedet. Vgl. dazu <bibl type="series-item">CDU-Bundesgeschäftsstelle (Hrsg.): 1968: Das Berliner Programm, verabschiedet auf dem 16. Bundesparteitag der CDU vom 4. bis 7. November 1968 in Berlin, in: CDU Dokumentation, 3. Aufl. 1971, S. 60–81</bibl>; <bibl type="series-item">CDU-Bundesgeschäftsstelle (Hrsg.): Das Berliner Programm, 2. Fassung. Verabschiedet auf dem 18. Bundesparteitag vom 25. bis 27. Januar 1971 in Düsseldorf, Bonn 1971, in: CDU Dokumentation, 3. Aufl. 1971, S. 82-117</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> gar nicht schlecht war. Vielleicht haben wir es zu wenig konkret manchmal vorgetragen und auch nicht glaubhaft genug in allem. Aber es ist uns sicherlich nicht gelungen, das geistige Band auszubreiten, das das Ganze vielleicht zusammenhält. Und welches könnte denn für uns das geistige Band sein, meine Damen und Herren? Gerade in der Jugend ist ja seit Jahren verstärkt feststellbar ein neuer Hunger, der ja sehr zu begrüßen ist, nach grundsätzlicher Orientierung. Mit was können wir diesen grundsätzlichen Hunger denn stillen? Ich glaube, daß hier nur das »C« für uns die Grundlage sein kann, sicher nicht ein »C«, das man verbal zu oft strapaziert, und sicher nicht ein »C«, das etwa christliche Moralregeln in die staatliche Gesetzgebung, die ja für alle gelten muß, überführen soll. Aber was anderes als die jahrtausendealte Erfahrung der Menschen könnte eigentlich vor den Verirrungen und Verführungen der modernen Ismen, der modernen Welterlösungslehren bewahren als gerade das »C«? Was anderes als gerade das »C« könnte vielleicht wieder [dazu führen], gerade wenn die Kirchen nicht mehr voll sind, gerade weil es eine Minderheitsposition geworden ist, gerade weil es nicht mehr opportun ist, im Wahlkampf damit zu operieren, gerade die idealistischen und kritischen Jugendlichen wieder zu gewinnen etwa für die Idee, daß sozial im ursprünglichen Wortsinne nicht nur heißt, daß ich immer nur Rechte für mich fordere – und das ist doch weitgehend die Alternative, die falsche Alternative, die sich breitmacht! –, sondern daß unter sozial zu verstehen ist, daß ich bereit sein muß, für die Gemeinschaft etwas zu leisten. Wer anders als die Jugend soll denn für diese Gedanken gewonnen werden? Der Gedanke des Opfers, des Verzichts, der Dienstleistung? Und wer anders als wir, die wir unterm »C« stehen, könnte das denn machen?</p>
				<p>Bei der Eigentumsdiskussion ist diese soziale Seite des Rechtes längst anerkannt. Aber in allen anderen Bereichen wird sozial weitgehend noch verstanden als »Gib mir, ich will, ich hab’ einen Anspruch an die Gemeinschaft!« Deswegen, um es ganz konkret zu formulieren, bin ich der Meinung, wir sollten uns nicht scheuen in den nächsten Jahren ein Programm zu erarbeiten, wo die sozialen Dienste [formuliert werden] bis dahin, daß jeder junge Mensch irgendeinen sozialen Dienst leisten muß für die Allgemeinheit</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>zu unserm Programm machen. Inpflichtnahme der Jugend! Ich kann mir nur vorstellen, daß das unsere Alternative sein kann und nicht das Überbietenwollen der andern mit zusätzlichen Gefälligkeiten!</p>
				<p>Und schließlich das dritte, das im »C« beinhaltet ist! Was anderes als die christliche Lehre von Schuld, Verantwortung und Freiheit kann denn die Grundlage unseres Freiheitsverständnisses sichern in diesem sozialen Sinne? Daß die Gemeinschaft ihre Rechte hat und daß Sozialverpflichtetheit ja zugleich bedeutet, die Freiheit auch des anderen zu gewährleisten! Meine Damen und Herren, ich glaube nicht, daß eine Fraktion, die notgedrungen Alltagspragmatik, Alltagstaktik üben muß – und wenn wir’s uns noch so vornehmen –, wir werden es auch in den nächsten Jahren vielfach tun müssen, wir werden in erster Linie das Wächteramt gegenüber der Regierung wahrzunehmen haben, aber ich glaube nicht, daß in erster Linie die Fraktion diese grundsätzliche Arbeit leisten kann. Noch nie so wichtig wie in den nächsten Jahren wird der Eigenwert der Partei als solcher sein!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und deswegen bin ich der Meinung, um das ganz offen zu sagen, daß wir auch beim nächsten Bundesparteitag daraus unsere Schlußfolgerungen ziehen müßten. Wir brauchen natürlich nicht nur einen neuen Kopf oder so etwas, sondern wir brauchen überhaupt neue Köpfe. Auf jeden Fall muß die Partei in ihrem Eigenwert so gestärkt werden, daß sie in den nächsten Jahren, nicht bloß bis ’76, sondern überhaupt für die 70er und 80er Jahre wieder zu einer bestimmenden Kraft wird. Und daß die Partei nicht nur, wie sie früher eine Kanzlerpartei war und wie sie in letzter Zeit war, eine Fraktions-Partei [ist].</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Wir müssen ganz nüchtern sehen: Die Aussichten, ob wir überhaupt in absehbarer Zeit wieder die Chance bekommen, bestimmende Kraft in Deutschland zu sein, sind nicht sehr gut. Es könnte durchaus sein, daß die Kulturpessimisten recht haben, die meinen, daß die freiheitliche Gesellschaft vielleicht überhaupt das Rennen verliert. Das könnte durchaus sein. Aber das ist natürlich keine Haltung, die wir uns zu eigen machen können. Unsere Resignation löst nichts. Wir sind verpflichtet, alles zu tun, um dieses Blatt zu wenden. Je mehr wir uns aber auf einen langen Weg, auf einen grundsätzlichen Weg einrichten, desto besser haben wir die Chance, vielleicht unterwegs schon gekrönt zu werden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich glaube, wenn ich zunächst – bitte um Entschuldigung! Mit einer ganz trivialen Bemerkung im Hinblick auf die Rednerliste und die fortgeschrittene Zeit würde ich alle Kolleginnen und Kollegen, die sich gemeldet haben, bitten, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> zu sagen, ob sie noch zu Allgemeines oder zu einem besonderen Thema zu sprechen wünschen, damit wir ungefähr eine Übersicht bekommen. Dies könnte über Mittag geschehen.</p>
				<p>Ich will zu ganz wenigen Fragen hier mich äußern. Nicht zu der letztangeschnittenen Frage vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>. Dazu ist hier nicht der Ort. Ich glaube, daß wir die Sachdebatte zunächst zu führen haben und dann die andere. Das ist sein gutes Recht, das hier einzuführen. Meine Kolleginnen und Kollegen, die erste Frage, die an mich gestellt worden ist – ich will sie ganz kurz beantworten –, hieß: Warum heute dies Referat? Nun, weil die Öffentlichkeit fragt: Was ist mit Euerm Programm, was ist mit Euern Zielen? Und deshalb war dies nötig. Ich glaube, daß ich jetzt eine lange Antwort nicht zu geben brauche, weil der Beginn der Debatte zeigt, daß es richtig war, diesen Einstieg zu wählen. Und ich stimme Ihnen zu, wenn Sie als Musterbeispiel – dies ist auch das meine – für das falsche Verständnis Volkspartei, wie ich dies formulierte, das Schicksal der Wettbewerbsnovelle im vergangenen Bundestag bezeichnet haben.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN069" type="comment">
							<p>Für den Entwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 18. August 1971 zur Änderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen. Vgl. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="06/2520">BT Drs. 06/2520</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Dies ist ein Musterfall, wie wir geglaubt haben, nur in Einstimmigkeit uns bewegen zu können. Und das entschuldigt auch nicht, weil wir gerade in der Landschaft waren, wo wir nach dem Parteitag in Düsseldorf<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN070" type="comment">
							<p>Der 18. CDU-Bundesparteitag fand vom 25. bis 27. Januar 1971 in Düsseldorf statt.</p>
						</note>
					</seg> hier in der Fraktion die größten Schwierigkeiten hatten, aus dem Mehrheitsbeschluß in Sachen Mitbestimmung<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN071" type="comment">
							<p>Zu den Beratungen des Parteitags zum Thema Mitbestimmung vgl. die <bibl type="series-item">Niederschrift des 18. CDU-Bundesparteitags vom 25. bis 27. Januar 1971 in Düsseldorf, S. 247–318, online</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> eine anständige Vorlage zu machen<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN072" type="comment">
							<p>Der achte Teil des Gesetzentwurfs der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> über die Mitbestimmung (<bibl type="btd">
									<ref type="external" target="06/1806">BT Drs. 06/1806</ref>
								</bibl>) betrifft die Vertretung der Arbeitnehmer im Aufsichtsrat. Umstritten war hier § 126, nach dem die Gewerkschaften ein Vorschlagsrecht für einen Sitz im Aufsichtsrat erhalten sollten, in dem die Arbeitnehmer mit 4 oder 5 Mitgliedern vertreten waren, und ein Vorschlagsrecht für zwei Sitze in Aufsichtsräten, in denen die Arbeitnehmer mit mehr als 5 Mitgliedern vertreten waren. Gegen diese Regelung äußerte die CSU Bedenken. Vgl. dazu die Notiz vom 4. Februar 1971 über die Ergebnisse der Besprechung der vom Fraktionsvorstand am 2. Februar 1971 eingesetzten kleinen Kommission betreffend die Bestimmungen der Arbeitnehmer in den Aufsichtsräten in dem Entwurf eines Gesetzes über die Mitbestimmung der Arbeitnehmer in Betrieb und Unternehmen; <bibl type="item-in-archive">ACDP, 08-001-419/3</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>, einstimmig wegen der Bedingungen des letzten Bundestages, an die Sie, wie ich denke, sich alle erinnern. Und den Mitgliedern des Vorstandes ist nicht verborgen geblieben, daß der Vorsitzende sich bemüht hat, diese Wettbewerbsnovelle vom Tisch zu bringen. Und ich hoffe, daß alle, die jetzt sich auf Grundsätze besinnen, sich auch im Laufe dieser Periode, wenn es dann um praktische Dinge geht, sich daran werden vom Vorsitzenden erinnern lassen, meine Freunde!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Lauter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es gab damals nicht nur einen Einwand von denen, die prinzipiell gegen die vorbeugende Fusionskontrolle waren. Es gab nicht nur einen Einwand zwischen den beiden Parteien. Es gab einen prinzipiellen Einwand, dem auch Teile Ihrer Freunde, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>, noch zugestimmt hatten, nämlich das Argument von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>, nur die unabhängige Stelle sei überhaupt imstande, soziale Marktwirtschaft hier zu sichern. Das war ein ganz ernster ideologischer Punkt, der in einer Sonderkommission des Wirtschaftsausschusses vorgetragen wurde. Und unser Diskussionsstand war eben nicht so weit wie heute, daß ich Ihnen sagen kann, wie man mit Rücksicht auf Mehrheitsverhältnisse an die Nähe dieses uns fundamentalen Programmpunktes kommt.</p>
				<p>Es hat dann jemand gesagt, und das hat mich mit großer Befriedigung erfüllt, wie die Bereitschaft von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> hinsichtlich der Glaubwürdigkeit– ich habe die selbe Rede ja unendlich oft in Gremien gehalten, zum ersten Mal und auch neulich im Bundesvorstand – das berühmte Problem: Wir haben ein gutes Programm. Es ist nicht bekannt genug! Darf ich Ihnen dazu ein Beispiel sagen? Einige kennen’s. Wenn’s langweilig ist, es ist trotzdem hervorragend! Ich fuhr aus gutem Grunde im Jahre ’71, bevor ich nach Moskau fuhr<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN073" type="comment">
							<p>Vorsitzender <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hielt sich vom 10. bis 16. Dezember 1971 in der UdSSR auf. Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 17. Dezember 1971, SVP A, online; <hi rendition="#smcap">Barzel</hi>, Drahtseil, S. 140–152.</p>
						</note>
					</seg>, hierher und hielt hier in Berlin eine große Rede. Da stellte ich an einer bestimmten Stelle, machte ich die Brille auf, nicht wahr, und sagte: Jetzt kommt eine wichtige Erklärung an die Adresse der Sowjetunion. Die ist verbindlich. Soll uns jeder ewig daran erinnern können. Alle zückten die Bleistifte. Nächsten Tag große Presse. Am übernächsten Tag darauf bin ich in Bremen bei sehr hochgestellten Parteifreunden, und die drucksen so rum und sagten: Rainer, vor Saarbrücken<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN074" type="comment">
							<p>Der Fraktionsvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> wurde beim CDU-Bundesparteitag in Saarbrücken am 4./5. Oktober 1971 zum neuen Bundesvorsitzenden der CDU gewählt. – Am 29. November 1971 wurde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> zum gemeinsamen Kanzlerkandidaten von CDU und CSU nominiert.</p>
						</note>
					</seg> warst Du ein netterer Kollege. Du hast zwar eine prima Presse, da stimmt auch jedes Wort. Nur, früher hast Du das mit uns besprochen. Ich hab’ die eine Weile drucksen lassen und hab’ dann gesagt, das sei ein wörtliches Zitat aus unserm Parteiprogramm.</p>
				<p>Meine Freunde, das ist ein Punkt. Wenn man nicht selbst von seinem Programm unter Nennung desselben spricht, wird das natürlich ein bißchen schwieriger. Und da komme ich zu einem Punkt, den einige Freunde in der Mitbestimmungsfrage – da muß [ich] gleich etwas deutlich werden – hier angeschnitten haben. Ich habe selbst hier und in der Öffentlichkeit und auch in der Partei gesagt, wir brauchen eine neue Diskussion. Wer aber sich dem Glauben hingibt, daß das Ergebnis dieser Diskussion auf das einen Einfluß haben wird, was schlußendlich die Koalition in dieser Periode verabschieden wird, der ist nicht, glaube ich, richtigen Glaubens über die Entschlossenheit dieser Leute. Die machen ja zwei Schritte. Der Bundeskanzler hat doch gesprochen: »Diese und die nächsten Regierungen werden sich mit dieser Frage beschäftigen«, damit ist klar, die gehen jetzt einen Schritt, aber sie machen jetzt nicht den ganzen Schritt, das auch aus eigenen strategischen Überlegungen. Wir müssen natürlich unsern Blick auch auf die andern wenden.</p>
				<p>Wir brauchen trotzdem eine neue Diskussion mit einem Ergebnis, um nicht für uns Gelände zu verlieren. Nur deshalb, aber nicht, weil wir glauben, daß wir praktisch im Parlament da Einfluß haben werden. Aber, wenn dann gesagt worden ist und Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> will ich dazu zitieren, das Thema Macht sei zu wenig behandelt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>, bei mir nicht! Ich habe Macht und Kontrolle und Wettbewerb gesagt. Und, wenn wir diese Frage diskutieren, dann werden wir da einbeziehen müssen die wirkliche Haltung des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> wegen seiner Feindseligkeit und werden wir einbeziehen müssen, meine Damen und Herren, was z.B. Golo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MannGolo">Mann</name> am Wochenende bei der Degussa gesagt hat, wo er ja gesagt hat: »Die Hauptsache ist, keine Fremdbestimmung!« Wenn wir den Satz nehmen und dann uns erinnern: »Macht ja! Aber immer unter Kontrolle und Kontrolle durch Wettbewerb«, dann kommen wir sehr nahe an unsere Vorstellungen mit mehr Arbeitnehmerrechten – die sind natürlich abgelehnt worden – und wir kommen sehr nahe zu einer Lösung, wie ich hoffe.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ein weiterer Punkt! Ich will auf Initiativen jetzt oder später noch nicht eingehen – spielt immer eine Rolle, und das hat ja auch eben beim Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> und andern eine Rolle gespielt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>, was den Mai betrifft, so waren wir dort auf einer Seite. Und was das schnellere Nein zum Grundvertrag betrifft, so danke ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> für die Fairneß, obwohl er in der personellen und der sachlichen Frage viele Meinungsverschiedenheiten mit mir hat, daß er darauf hingewiesen hat. Aus der Fraktion heraus erreichen mich noch immer Stimmen, wir hätten zu schnell und zu früh entschieden und nicht ausdiskutiert, obwohl wir uns dafür drei Tage genommen haben.</p>
				<p>Ja, meine Damen, meine Herren, das glaube ich, ist wichtig, sich zu erinnern. Wir haben ja doch dies konstruktive Mißtrauensvotum, das doch der Anfang vieler Miseren, nicht aller war, das haben wir doch nicht eingebracht, weil uns das gerade paßte. Wir haben doch die Mehrheit in diesem Hause nicht bekommen, weil es uns paßte, sondern weil […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN075" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p>
						</note>
					</seg> in ernster Gewissensentscheidung Kollegen, die jetzt hier sind, zu uns gefunden haben. Und wir haben dann drei Gründe gehabt. Wir haben den Grund gehabt, wir wollen die Verträge selbst in die Hand bekommen, ein hervorragender Grund! Zweitens, wir wollten keine Wahlen über Verträge! Ein hervorragender Grund, wie wir gesehen haben. Und drittens, wir wollten Wahlen in ’73, aber nicht in ’72 und aus der Rolle der Regierung und nicht aus der der Opposition. Das waren die vier Gründe, die uns alle überzeugt haben. Und dann haben drei falsche Stimmen – ich will sie hier nicht weiter charakterisieren – genau jene Sachzwänge gegen uns erzwungen, die wir abzuwenden mit dieser Maßnahme die Absicht hatten, meine Damen und Herren.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Daß dann der Vorsitzende das Beste draus zu machen hatte, daran erinnern wir uns alle. Und ich scheue vor keinem Schritt zurück. Ich habe damals gesagt, nach dieser Nacht, als es darum ging, ja, nein, Enthaltung: Ich bringe ein persönliches Opfer meines Prestiges, meines Ansehens, wenn es mir gelingt, diese Partei, die jetzt in schwieriges Gelände kommt, hier auch zusammenzuhalten. Ich hab’ davon nichts zurückzunehmen. Und ohne diesen Einfluß, den zweijährigen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>, auf diese Ostpolitik, säße diese Fraktion nicht hier. Daß hier noch Ausschüsse und Fraktion sind, ist – entschuldigen Sie, ich meine es nicht so heftig, wie ich jetzt spreche, aber, ich werd’ ja auch mal ein bißchen temperamentvoll sprechen dürfen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nun, geistige Führung verloren. Ja, liebe Freunde, wer hat das eigentlich zuerst gesagt? In Mainz auf dem Parteitag!<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN076" type="comment">
							<p>Der 17. Bundesparteitag der CDU fand am 17./18. November 1969 in Mainz statt.</p>
						</note>
					</seg> Und, was hab’ ich in Mainz auf dem Parteitag noch gesagt? Viermal 365 Tage und Nächte!<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN077" type="comment">
							<p>Vorsitzender <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> führte am 18. November 1969 auf dem CDU-Parteitag in Mainz aus: »Das heißt konkret: Weder im Bundestag noch im Fernsehen, noch gegenüber der Partei und der Öffentlichkeit, darf immer nur einer erscheinen; vielmehr muß diese Mannschaft – entsprechend der besonderen Verantwortung der einzelnen – sich einspielen, systematisch präsentiert und ins Bewußtsein aller gebracht werden. Nur so werden wir, wie ich meine, den vor uns liegenden Weg durch Disteln und Dornen mit Gewinn durchschreiten können. Täuschen wir uns nicht: Wir haben harte Zeiten vor uns. Nur wenn wir uns einrichten auf viermal 365 Tage und Nächte, auf Durststrecken und Ungewißheiten, wird die Opposition Regeneration bedeuten und Episode bleiben und nicht zum Marathon werden!« Vgl. <bibl type="series-item">17. <hi rendition="#smcap">Bundesparteitag Der Christlich Demokratischen Union Deutschlands</hi>, S. 120</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Diese langfristige Strategie war die meine. Aber es ist doch nicht verborgen geblieben, daß damals Kritik kam an mir. Ich täte nicht alles, um sofort die Regierung zu stürzen. Nicht alles, um Kollegen aus andern Fraktionen oder Gruppen von denen zum Sturze der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zu bewegen. Dies alles gehört doch hierzu, wenn wir mit dem Freimut, der uns auszeichnet und der auch dem Vorsitzenden zusteht, über kurzfristige Dinge sprechen. Ich hab’ sie vorher angesprochen.</p>
				<p>Ich räume ein, wenn gesagt wird, daß wir Fehler gemacht haben. Ich sage, vor allen Dingen psychologische! Und, wenn ich nach vorne gucke, könnten wir den fundamentalsten machen. Es ist ein bißchen angeklungen in einem Satz des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>, wenn ich ihn richtig verstanden habe. Ich übertreibe jetzt. Der Bundeskanzler versucht ganz sicher, uns den nationalen Gedanken zu stehlen. Und das, obzwar er das bei Halbierung des Landes tut. Sein Plakat und sein Versuch, zu begründen – ich formuliere – eine Vaterlandsliebe Bundesrepublik Deutschland! Und dies ist eine neue, nicht ungefährliche Emotion. Wenn er damit Erfolg hat, indem er Nation vor Frieden – das war schon sein Wort!<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-05-t1012_WZ_FN078" type="comment">
							<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> führte in seiner Regierungserklärung vom 18. Januar 1973 aus: »Das Regierungs- und das Gesellschaftssystem der DDR haben wir immer abgelehnt, und dabei bleibt es. Es ist auch nicht zu erwarten, daß sich an der Ablehnung unserer Verhältnisse durch die Regierung der DDR etwas ändern wird. Aber beide Regierungen haben durch Vertrag beschlossen, sich trotz dieser Gegensätze ihrer Verantwortung zu stellen und auf die Anwendung von Gewalt zu verzichten. Beide müssen den Frieden höher stellen als alle Differenzen. Das bedeutet für uns: Die Erhaltung des Friedens rangiert noch vor der Frage der Nation. Dies ist ein Dienst, den das deutsche Volk den europäischen Völkern leistet.« Vgl. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="07/07">BT Plenarprotokoll 07/07, S. 124</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Und nun nur noch Bundesrepublik vor Deutschland! Da frag’ ich mich – na ja, Sie haben das Zitat so gut in Erinnerung, daß wir uns da gar nicht falsch verstehen können. Hier müssen wir aufpassen. Und wenn wir hier nicht einen Inhalt geben, den wir mit Freiheit und mit Menschenrechten sehr gut umschreiben – ich finde auch den Hinweis auf das Wort Gemeinschaft nach den vielen Reden über Gesellschaft nachdenkenswert. Es ist hier nicht die Stunde, so etwas etwa zu übernehmen.</p>
				<p>Meine Freunde, Zeitgeist gibt’s ganz sicher! Denn unsere Wahl und Wahlen in andern vergleichbaren Ländern haben ja vergleichbare Symptome. Und es gibt ganz sicherlich auch Fehler. Davon kann überhaupt gar keine Frage sein. Und ich habe selbst gesprochen von dem Nachholbedarf, den wir in Psychologie und Verbalismus haben. Und es ist eben nicht möglich, daß wir hier reden, wie wir heute morgen alle geredet haben, und genau an den zehn Sätzen, wo ich versuchte, noch etwas aufzuarbeiten, was viele von uns Poesie nennen, eben doch dieses Abwägen kam. Das, glaube ich, geht nicht. Wir müssen uns zu dem finden, daß wir eben erst unsere Prinzipien sagen und dann das andere alles auch.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich seh’ auf die Uhr. Ich habe hier noch eine Reihe von Notizen. Ich will mich jetzt da beschränken und möchte eigentlich hier auch nicht so oft das Wort nehmen. Ich möchte, daß wir in der Gesinnung, wie dies heute morgen war, freimütig und wirklich mit allem Freimut weiterdiskutieren. Denn wir alle haben ja Konsequenzen zu ziehen. Nicht nur die Fraktion, sondern auch der Vorsitzende und die Partei. Ich bitte Sie um die Liebenswürdigkeit also mitzuteilen an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>, unter welches Rubrum Ihre Wortmeldung einziehen kann. Die Sitzung geht um 15 Uhr weiter. Erster Redner Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name> und dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
