<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
                  <author>Joachim Wintzer</author>
                  <author>Benedikt Wintgens</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2021</date>
                  <idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
                     <idno>08–001–1044</idno>
                     <objectName>Fraktionsprotokoll zur Fraktionssitzung vom 13. Jan. 1976</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 13. Januar 1976</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>165 Minuten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-01-13">
               <time type="start" when="11:06:00"/>
               <time type="end" when="14:45:00 "/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19"/>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">07</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
         <change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head><?oxy_comment_start author="histo" timestamp="20210904T184215+0200" comment="Sitzungsdauer: 11.06–13.06 und 14.00–14.45 "?>Sitzungsverlauf<?oxy_comment_end?>:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_div_SVP-1">A. Grußwort des Berliner CDU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>. – TOP 1: Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> zur Lage mit Aussprache (Naher Osten; Italien; Haltung des Bundesministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> zur sowjetischen Intervention in Angola, Ostpolitik der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TindemansLeo">Tindemans</name>-Bericht; berufliche Bildung, Sonderausschuss Sturmflutschäden).</item>
               <item xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_div_SVP-2">B. TOP 3: Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> mit Aussprache und Abstimmung (Berufsbildungsgesetz und Entschließungsantrag betr. Programm zur Sicherung des Ausbildungsplatzangebots).</item>
               <item xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_div_SVP-3">C. Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> mit Aussprache und Abstimmung (Schäden aufgrund der vom Orkan Capella am 3. Januar 1976 verursachten Sturmflut an der Nordseeküste; Vorschläge für unverzügliche Maßnahmen des Bundes und der Länder). – Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name> (innerdeutsche Grenzvereinbarungen und Rechte und Verantwortlichkeiten der Vier Mächte für Deutschland als Ganzes und Berlin).</item>
               <item xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_div_SVP-4">D. TOP 4: Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> (Große Anfrage zur Verteidigungspolitik; Gefahren für die Verteidigungsfähigkeit des Westens). – TOP 2: Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> mit Aussprache. – TOP 5: Bericht von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> (Einrichtung einer Ad-hoc-Arbeitsgruppe zur Vorbereitung des Entwurfs eines Gesetzes über die Wahlen der deutschen Mitglieder in das Europäische Parlament).</item>
               <item xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_SVP-5" corresp="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_div_SVP-5">E. TOP 6: Berichte aus den Arbeitskreisen und zum Plenum der Woche: AK IV (Jugendarbeitsschutzgesetz; Bundesversorgungsgesetz). – AK III (Bundesversorgungsgesetz). – AK VI (Hochschuleinsteigerverfahren; Humanisierung des Arbeitslebens). – AK I (Verwaltungsverfahrensgesetz; Wasserhaushaltsgesetz; 13. Strafrechtsänderungsgesetz; Krankheitsbeihilfen). – AK III (Verfahrensrecht). – Bericht des stellvertretenden Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> (friedliche Nutzung der Kernenergie).</item>
               <item xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_SVP-6" corresp="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_div_SVP-6">F. Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> (Perspektivplan des Fraktionsvorstands für das kommende Halbjahr).</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte Sie, Platz zu nehmen, und ich bitte die Herren, die uns hier so beleuchten, vielleicht nunmehr den Saal zu räumen. Meine Damen und Herren, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, ich eröffne die erste Sitzung im Jahre 1976 in Berlin mit herzlichen Wünschen an Sie alle und an uns alle für ein erfolgreiches Jahr 1976.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>Ich begrüße herzlich unsere Berliner Freunde – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_FN001" type="comment">
                     <p>Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>, MdA Berlin (CDU) und Landesvorsitzender.</p>
                  </note>
               </seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LummerHeinrich_1987-02-18">Lummer</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_FN002" type="comment">
                     <p>Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LummerHeinrich_1987-02-18">Lummer</name>, MdA Berlin (CDU) und Fraktionsvorsitzender.</p>
                  </note>
               </seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmitzHansPeter_1972-12-13">Schmitz</name>. Sie wollen, bitte, unsere regelmäßigen Sitzungen hier in Berlin als Ausdruck unserer unverbrüchlichen Verbundenheit mit der alten Reichshauptstadt und der unveränderten Hauptstadt unseres Vaterlandes, mit Berlin, betrachten.</p>
            <p>Ich begrüße auf das herzlichste drei ehemalige Kollegen unserer Fraktion – meine Damen und Herren, wenn Sie vielleicht mal einen Moment zuhören würden, dann würden Sie auch noch die Namen dieser drei Kollegen erfahren, die ich jetzt herzlich begrüßen will –, die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FritzFriedrich_1957-10-15">Fritz</name>. Seien Sie uns herzlich willkommen!</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>Und ich erteile nun zunächst das Wort unserm Freunde Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>: Meine Freunde! Es bedarf keiner besonderen Betonung, daß Sie hier in Berlin herzlich willkommen sind, wie immer herzlich willkommen sind, und daß wir, lieber Herr Vorsitzender, natürlich die regelmäßigen Tagungen dieser Fraktion in der alten deutschen Reichshauptstadt als Zeichen der Verbundenheit der CDU/CSU zu Berlin und zu seiner gesamtdeutschen Aufgabe auffassen. Das ist um so nötiger, als leider gerade in den letzten Monaten bis heute erstaunlicherweise auf Gebieten und durch Persönlichkeiten, von denen wir es nicht erwartet hätten, Unsicherheit in den Status Berlins und in die Diskussion um Berlin hereingetragen wurde.</p>
            <p>So hat z.B. der französische Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SauvagnarguesJean">Sauvagnargues</name> in einem Fernsehinterview, das in deutscher Sprache gehalten wurde, u.a. erklärt, nach seiner Auffassung verstoße die Errichtung des Umweltbundesamtes in Berlin gegen das Viermächteabkommen. Eine sensationelle Aussage eines Mannes, der an der Ausarbeitung dieses Abkommens beteiligt war und der heute nun entscheidend die französische Außenpolitik formuliert. Ich weiß nicht, ob die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> Gelegenheit genommen hat, diese Frage mit der französischen Regierung zu besprechen. Ich bin jedenfalls der Auffassung, [daß] es in höchstem Maße zu ihrer Obhutspflicht für Berlin und zu ihrer politischen Verantwortung für unsere Stadt gehörte, das getan zu haben.</p>
            <p>Neulich hat z.B. bei einer Diskussion –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte Sie um Ruhe und um Aufmerksamkeit für die Ausführungen unseres Freundes Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>: Neulich hat [bei] eine[r] Diskussion um eine Welteislaufmeisterschaft in Berlin der Sprecher der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>
               <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruenewaldArmin">Grünewald</name> zu aller Überraschung erklärt, es gäbe eine Auslegungsformel, die zwischen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> und der Sowjetunion vereinbart sei, in der bestimmte Verhaltensweisen in Erfüllung des Viermächteabkommens geregelt werden. Das ist nun in höchstem Maße alarmierend, daß hier zweiseitig ein Vertrag ausgelegt wird, der von vier Mächten unterzeichnet ist, und wir müssen annehmen, daß bei dieser Auslegung die anderen drei Mächte, die uns besonders durch Bündnisse verbunden sind, gar nicht konsultiert wurden.</p>
            <p>Alles das zeigt, meine Damen und Herren, wie wichtig es ist, aufzupassen und dafür zu sorgen, daß hier nicht politische Dinge in Gang gesetzt werden, die unsere Position schwächen und die Situation Berlins verschlechtern. Ich habe mir erlaubt, schon bei Ihrer letzten Anwesenheit hier – und ich möchte das jetzt abschließend wiederholen – darauf hinzuweisen, daß wir alle immer wieder sehen müssen, daß auch nach dem Viermächteabkommen und gerade in der heutigen politischen Weltsituation Berlin und seine Lebensfähigkeit eine nationale Aufgabe Deutschlands bleiben muß. Und das sollte gerade die CDU/CSU sein, die durch ihre Politik im Wahljahr deutlich macht, daß, wenn sie die Regierungsverantwortung in Bonn ab 1976 stellt, das klarer und deutlicher in der deutschen Politik zum Ausdruck kommt, als das bei der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> der SPD und FDP der Fall war. Sie handeln, als dürften das wir. Ich danke Ihnen herzlich dafür.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, lieber Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>! Ich möchte ein paar einleitende Bemerkungen zur Lage machen und dann wollen wir die wichtigen Punkte unserer Tagesordnung, die wir heute zu verabschieden haben, in Angriff nehmen.</p>
            <p>Zunächst ein Wort über die Ost-West-Beziehungen, die ja während der Jahreswende von 1975 zu ’76 keine Wende zum Besseren hin genommen haben, sondern ich glaube, selten sind wir am Ende eines Jahres durch so viele negative Nachrichten alarmiert worden, wie das diesmal der Fall war. Die <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Konferenz drückt ihre ernste Besorgnis über die zunehmende sowjetische Rüstung aus, die »über die Bedürfnisse der Verteidigung«, so hieß es, weit hinausginge! Das waren die ernstesten Töne, die die <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Konferenz nach meiner Erinnerung seit der Berlinkrise Anfang der sechziger Jahre angeschlagen hat.</p>
            <p>Im Nahen Osten gingen die Kämpfe, vor allen Dingen im Libanon, weiter und wir konnten aus Meldungen der Presse entnehmen, daß sich hier jetzt neuerdings auch eine von der Sowjetunion unterstützte kommunistische Gruppe in die Auseinandersetzungen zwischen Christen und Mohammedanern eingeschaltet hat.</p>
            <p>In Angola steht der Sieg der MPLA inzwischen fest. Die einzige Frage ist nur noch, ob die MPLA das Land allein beherrscht oder, ob sie es für eine vorübergehende Zeit in Koalition mit andern Gruppen regieren wird. Damit haben die Sowjets durch ihre Interventionspolitik in Angola einen vollen Erfolg erzielt.</p>
            <p>In Italien herrscht Streit darüber, ob die Kommunisten auf eine revolutionäre Entwicklung zusteuern sollen – dazu ermuntert sie die »Prawda« in regelmäßigen Zeitungsartikeln – oder ob – wozu die Kommunisten in Italien wohl von sich aus mehr neigen – sie zu einem gegebenen Zeitpunkt den Eintritt in die italienische Regierung vollziehen.</p>
            <p>Aus Jugoslawien kamen alarmierende Nachrichten. Die jugoslawische Presse warnte die Großmächte, den Versuch zu machen, Jugoslawien in eines ihrer Lager zu ziehen, und die Warnung richtete sich bestimmt nicht an die Vereinigten Staaten von Amerika. Die Vereinigten Staaten von Amerika demgegenüber befinden sich, wie in jedem Wahljahr, in diesem Jahr wohl mehr als sonst im Zustand innerer Unsicherheit, insbesondere die Außenpolitik ist hart umkämpft. Der Entspannungskurs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissingers</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_FN003" type="comment">
                     <p>Henry Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name>, US-Außenminister.</p>
                  </note>
               </seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FordGerald">Fords</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_FN004" type="comment">
                     <p>Gerald R. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FordGerald">Ford</name>, US-Präsident.</p>
                  </note>
               </seg> wird kritisiert. Auf der andern Seite scheuen die Amerikaner aufgrund der Erfahrungen, die sie in Vietnam gemacht haben, jedes neue Engagement und haben daher auch eine Unterstützung für Angola abgelehnt.</p>
            <p>Der Bundesaußenminister, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_FN005" type="comment">
                     <p>Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, MdB (FDP), Bundesminister des Auswärtigen und Vizekanzler sowie FDP-Bundesvorsitzender.</p>
                  </note>
               </seg>, empörte sich über die sowjetische Intervention in Angola. Ja, meine Damen und Herren, das wirkt auf mich wie der reine Hohn, denn seit [einem] dreiviertel Jahr weiß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, durch uns – vielleicht wußte er’s von anderen schon vorher –, daß die Sowjetunion in Angola massiv militärisch intervenierte. Und er und seine anderen Freunde fuhren nach Helsinki und unterzeichneten das Schlußdokument von Helsinki, welches die Intervention ausdrücklich untersagt, ohne ein Wort über die Situation in Angola zu verlieren. Und ich muß sagen, wer so mit den Sowjets umgeht, der muß und wird die Sowjets darin bestärken, daß sie mit ihrer Politik auf dem richtigen Wege sind.</p>
            <p>(Starker Beifall.)</p>
            <p>Die Sowjets glauben nicht an die Ernsthaftigkeit der westlichen Proteste, wenn der Westen in dem selben Moment, wo sie Angola zu einem kommunistischen Land machen, mit ihnen in Helsinki ein Dokument unterzeichnet, welches nach sowjetischer Vorstellung zumindest die endgültige Besiegelung der Eroberungen der Sowjetunion im 2. Weltkrieg darstellt.</p>
            <p>Und ebenso, meine Damen und Herren, geht der Bundeskanzler, finde ich, mit der DDR um. Es wird bekannt, daß Zwangsadoptionen in der DDR durchgeführt werden – der Korrespondent des Blattes, des »Spiegels«, der darüber berichtet hatte; nicht der Korrespondent, aber der »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« hatte darüber berichtet –, daraufhin weist Ostberlin den Korrespondenten des »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« aus. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> protestiert. Es wird von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoellingKlaus">Bölling</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_FN006" type="comment">
                     <p>Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoellingKlaus">Bölling</name>, Staatssekretär und Chef des Presse- und Informationsamts der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>.</p>
                  </note>
               </seg> mitgeteilt, der Bundeskanzler nehme diesen Vorgang außerordentlich ernst. Ja, meine Damen und Herren, wie ernst er ihn nahm, konnte jedermann daraus ersehen, daß er zwei Tage danach in Ostberlin die neuen Verkehrsvereinbarungen unterzeichnen ließ, durch die die DDR eine jährliche Transitpauschale von 400 Millionen D-Mark zu ihrer freien Verfügung erhält. Das ist keine Ostpolitik, meine Damen und Herren, das ist eine einzige jammervolle Stümperei!</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>Wir lesen jetzt, daß die Zwangsadoptionen rückgängig gemacht werden sollen – zumindest in einigen Fällen. Ja, aber doch bestimmt nicht wegen der Interventionen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, sondern wegen der Empörung, die sich in der öffentlichen Meinung, nahezu der ganzen Welt, wegen dieses Vorgangs ergeben hat.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoppelAlfons">Goppels</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_FN007" type="comment">
                     <p>Alfons <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name>, Ministerpräsident des Landes Bayern.</p>
                  </note>
               </seg> Reaktion, das war richtig – vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>!</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>Das war die richtige Reaktion.</p>
            <p>Lassen Sie mich ein Wort zu den Verkehrsvereinbarungen sagen! Wir sind natürlich dafür, daß die Verkehrsverbindungen von und nach Berlin verbessert werden. Aber, wie geht das nun vor sich? Die Transitpauschale, die doch ihrem Zweck nach dazu dienen müßte, die Straßen auszubauen, die wird ohne eine ausreichende Zweckbindung gezahlt. 4 mal 400 Millionen D-Mark in 4 Jahren! Das sind 1,6 Milliarden D-Mark. Und dann werden für den Ausbau der Straße Helmstedt–Berlin noch mal extra 230 Millionen draufgelegt. Das ist die Art der unzulänglichen Wahrnehmung der Interessen, die wir kritisieren im Hinblick auf das Verkehrsabkommen.</p>
            <p>Und nun, meine Damen und Herren, berufen sich die Herren Sozialdemokraten auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_FN008" type="comment">
                     <p>Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, 1949–1963 Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland (CDU).</p>
                  </note>
               </seg> als den Kronzeugen für ihre jetzige Ostpolitik! Das kann man verstehen, denn das Ansehen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> in der deutschen Bevölkerung ist sicherlich hundertmal so groß wie das Ansehen sowohl von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_FN009" type="comment">
                     <p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, MdB (SPD), SPD-Bundesvorsitzender und 1969–1974 Bundeskanzler.</p>
                  </note>
               </seg> wie von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>. Und daß die beiden sich an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> festzuhalten versuchen, im Adenauerjahr, das begreif’ ich schon. Nur, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> als Kronzeugen für die Ostpolitik dieser Regierung anzuführen, ist einfach grotesk. Ich will Ihnen nur drei Stichworte geben, worin sich die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauersche</name> Politik von der Politik dieser Regierung unterschied. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> betrieb eine nüchterne und realistische Außenpolitik – die Außenpolitik dieser Herren war von Anfang an auf der Illusion gegründet, daß der Osten, die Sowjetunion und die DDR, unter Entspannungspolitik dasselbe verstehen würden, was sie, die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_FN010" type="comment">
                     <p>Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, seit 1. Juli 1974 Bundespräsident der Bundesrepublik Deutschland; zuvor MdB (FDP) und 1969–Mai 1974 Bundesminister des Auswärtigen und Stellvertreter des Bundeskanzlers.</p>
                  </note>
               </seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_FN011" type="comment">
                     <p>Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>, MdB (SPD) und seit 8. Juli 1974 Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit, zuvor 1972–Mai 1974 Bundesminister für besondere Aufgaben, 1969–1972 Staatssekretär im <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> und bis Mai 1974 Bevollmächtigter der Bundesrepublik Deutschland in Berlin.</p>
                  </note>
               </seg> usw. darunter verstanden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> wußte, daß Politik aus Geben und Nehmen bestand und er hat dafür gesorgt, daß bei seinen Vereinbarungen, die er mit den östlichen Ländern traf, auch die Gegenleistung gezahlt wurde, die Gegenleistung erbracht wurde, auf die er Wert legte – die Rückkehr der 10000 Kriegsgefangenen ist das hervorragende Beispiel. Und, meine Damen und Herren, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> Alptraum war der Gedanke an eine mögliche Neutralisierung Deutschlands, an Sicherheitszonen mit Sonderstatus in Zentraleuropa, zu denen die Bundesrepublik Deutschland gehören würde – und was tut Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_FN012" type="comment">
                     <p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, MdB (SPD) und Vorsitzender der SPD-Bundestagsfraktion.</p>
                  </note>
               </seg>?</p>
            <p>In Warschau [greift er]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_FN013" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ergreift«.</p>
                  </note>
               </seg> just diesen Gedanken, der unter dem Namen des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RapackiAdam">Rapacki</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_FN014" type="comment">
                     <p>Adam <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RapackiAdam">Rapacki</name>, 1956–1968 polnischer Außenminister.</p>
                  </note>
               </seg>-Planes s. Z. bekannt geworden ist, auf, doch offensichtlich auf mit dem Ziel, zu erreichen, daß über solch eine Zone mit verminderter Rüstung in Zentraleuropa nunmehr die Verhandlungen wieder aufgenommen werden.</p>
            <p>Und, meine Damen und Herren, warum war <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> so engagiert ein Gegner dieser Pläne? Es war sein Alptraum – ich kann es wirklich aus jahrelanger engster Zusammenarbeit mit ihm sagen –, warum war <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> so entschieden dagegen? Weil alle diese Sicherheitszonen, mögen sie nun <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RapackiAdam">Rapacki</name>-Zonen oder anders heißen, doch zustande kommen werden unter der Garantie der beiden Weltmächte. Anders sind sie gar nicht vollziehbar. Und das bedeutet – Garantie der beiden Weltmächte bedeutet ein Mitspracherecht der Sowjetunion in verteidigungspolitischen Angelegenheiten der Bundesrepublik Deutschland, und dies ist der gefährlichste Weg, den unser Land überhaupt gehen kann.</p>
            <p>(Starker Beifall.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat dann außerdem auch die CDU/CSU von Warschau aus beschimpft und wieder einmal das wahrgemacht, was wir schon so oft an ihm erlebt haben, daß er nämlich, um seinen kommunistischen Gastgebern zu gefallen, seinen innenpolitischen Gegner diffamiert.</p>
            <p>Wir werden eine verteidigungspolitische Debatte in dieser Woche führen. Ich nehme an, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> wird dazu noch einiges sagen. Ich möchte diese Gelegenheit benutzen, um dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> und den anderen Kollegen aus der Verteidigungsarbeitsgruppe unseren herzlichen Dank auszusprechen, daß sie Jahre hindurch unter z.T. schwierigen Bedingungen der öffentlichen Meinung den Kurs gehalten haben, der der einzige im Interesse der Sicherheit unseres Landes vertretbare Kurs ist, nämlich eine auf realistischen Annahmen beruhende Verteidigungspolitik zu befürworten und das Ihre dazu beizutragen, daß sie durchgesetzt wurde.</p>
            <p>Lassen Sie mich ein Wort vielleicht zur Außenpolitik sagen, zu dem Bericht des belgischen Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TindemansLeo">Tindemans</name> über die Fortschritte in der Europapolitik. Wir haben ihn gestern im Vorstand besprochen. Einige Kollegen haben darauf hingewiesen, daß in diesem Bericht einige Punkte enthalten sind, die aus unserer Sicht kritisch zu bewerten seien. Deswegen wollen wir nicht eine globale Unterstützung für den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TindemansLeo">Tindemans</name>-Bericht zusagen, aber wir können, glaube ich, alle sagen – vorbehaltlich einer Prüfung im einzelnen –, daß in diesem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TindemansLeo">Tindemans</name>-Bericht positive, ja, viele positive Ansätze enthalten sind und daß wir selbstverständlich diese positiven Ansätze unterstützen werden.</p>
            <p>Ein Wort zur Wirtschaftspolitik! Wir treten in das Jahr 1976 mit einer Arbeitslosenziffer von 1,2 Millionen, 750000 Kurzarbeitern ein. Dazu kommen 600000 Gastarbeiter, die abgezogen sind, so daß die Verminderung der Beschäftigtenzahl über zweieinhalb Millionen beträgt. Der Bundeskanzler hat es nichtsdestotrotz fertiggebracht zu erklären, daß die Jahreswende von 1975 auf ’76 günstiger zu bewerten sei als die von ’74 auf ’75. Und die Tatsache, daß die Arbeitslosigkeit heute höher ist als damals, unterschlägt er in seinem Bericht. Wir hören natürlich, wie alle anderen auch, die Prognosen, die eine günstigere Entwicklung im Sommer und in den Sommermonaten anzeigen. Wir werden die Letzten sein, die nicht jeden wirtschaftlichen Aufschwung begrüßen würden, die sich nicht darüber freuen würden, daß es zu einem wirtschaftlichen Aufschwung kommt. Aber die Anzeichen sind vorläufig noch unsicher und mit einer hohen Arbeitslosigkeit wird durch das ganze Jahr hindurch gerechnet werden [müssen]. Es muß unsere Aufgabe sein, die Verantwortung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> für diesen Zustand immer und immer wieder in das Gedächtnis der Menschen zurückzurufen.</p>
            <p>Wir haben es hier schwer, wie in manchen anderen Gebieten auch. Wir haben es hier besonders schwer, weil ein Teil der Massenmedien die Politik und die Haltung und die Argumentation der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> rücksichtslos unterstützt, nämlich daß die Arbeitslosigkeit bei uns eine Folge der weltweiten Rezession sei, während nach dem Urteil der Sachverständigen noch im Dezember [des vergangenen]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_FN015" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »dieses«.</p>
                  </note>
               </seg> Jahres – und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlotenNorbert">Kloten</name> hat es jetzt noch mal vor wenigen Tagen im Januar gesagt – die jahrelange verantwortungslose Inflationspolitik dieser Regierung eine wichtige Ursache für die derzeitige Arbeitslosigkeit und den Stand unserer wirtschaftlichen Lage ist.</p>
            <p>Ein Wort zu den Finanzen! Auch hier müssen wir feststellen, daß diese <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> tatsächlich alle ihre Vorgängerinnen in einem Punkte übertrifft, nämlich in der Rücksichtslosigkeit, mit der sie die Nachrichten verfälscht und aus schlechten Nachrichten gute Nachrichten zu machen versucht. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_FN016" type="comment">
                     <p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, MdB (SPD) und Bundesminister der Finanzen.</p>
                  </note>
               </seg> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> haben es doch tatsächlich fertiggebracht, sich zu rühmen, daß sie – so sagten sie – am Jahresende ein Finanzpolster von 6 Milliarden D-Mark für das Jahr 1976 erwirtschaftet hätten. Meine Damen und Herren, das ist eine so haarsträubende Verdrehung der Wirklichkeit! In Wirklichkeit haben sie mit falschen Schätzungen operiert in den letzten Monaten und haben daraufhin die Zustimmung zu einer Schuldenaufnahme von 40 Milliarden D-Mark für das Jahr 1975 erwirkt und erreicht. Und, wenn nun von diesen 40 Milliarden D-Mark 6 Milliarden D-Mark für ’75 nicht verbraucht worden sind, dann bleibt immer noch ein Defizit von 34 Milliarden D-Mark übrig, was ein Vielfaches der Defizite beträgt, die jemals früher in irgendeinem Jahr in der deutschen Finanzgeschichte zutage getreten sind. Ich darf immer wieder daran erinnern, daß wir den letzten Bundeshaushalt 1969 mit einem Überschuß von 1,9 Mrd. DM unseren Nachfolgern übergeben haben.</p>
            <p>Wir haben hier vorbereitet eine Resolution, die die Fraktion fassen sollte – ich würde herzlich bitten, daß dies geschieht –, in der die Regierung aufgefordert werden soll, ihre Fehlschätzungen einzugestehen und neue Vorausschätzungen vorzulegen für das Haushaltsjahr 1976. In diesem Zusammenhang ein kleines Wort über […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_FN017" type="comment">
                     <p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
                  </note>
               </seg>. Berliner Freunde haben uns gebeten, und wir im Vorstand haben dieser Bitte entsprochen. Ich möchte die Fraktion ebenfalls bitten, davon zustimmend Kenntnis zu nehmen, innerhalb der Fraktion eine kleine Arbeitsgruppe zu bilden, die die Aufgabe haben sollte, mit unseren Berliner Freunden über Berlin betreffende strukturelle Fragen zu sprechen. Da geht es besonders um die Frage der Berlin-Präferenzen. Da ist eine Reihe von Plänen diskutiert worden in letzter Zeit, die auf eine Änderung, Anpassung der Berlin-Präferenzen hinauslaufen, und die Berliner Freunde haben den Wunsch, dies mit einer kleinen Gruppe von Kollegen aus unserer Fraktion zu erörtern. Ich denke, es sollte für uns selbstverständlich sein, daß wir diesem Wunsche entsprechen, und der Vorstand hat gestern die Arbeitskreise II und III gebeten, eine solche Arbeitsgruppe auf die Beine zu stellen.</p>
            <p>Meine Damen und Herren, von innenpolitischen Themen wird uns noch in der heutigen Sitzung das Thema berufliche Bildung beschäftigen. Ich werde Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> im Anschluß an meinen Bericht das Wort geben. Es wäre mir sehr lieb und sehr erwünscht, wenn es möglich wäre, dieses Thema in der heutigen Fraktionssitzung zu einer Entscheidung zu bringen. Die Beratungen im Ausschuß des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> laufen an, und wir müssen unseren Kollegen dort etwas an die Hand geben, damit sie unsern Standpunkt dort wirkungsvoll vertreten können.</p>
            <p>Zum Thema Mitbestimmung hat uns Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> gestern im Vorstand einen kurzen Zwischenbericht gegeben. Ich glaube, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>, daß wir es dabei wohl bewenden lassen können. Wir werden in der nächsten Woche dieses Thema ausführlicher behandeln, und ich würde daher vorschlagen, daß wir dies heute hier nicht diskutieren.</p>
            <p>Ein weiteres Wort zu einem innenpolitischen Vorgang, der einige Bundesländer in schwerer, schwerster Weise betroffen hat – ich meine die Sturmflut von Anfang Januar. Ich selbst bin auf Einladung unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreyerNicolaus_1972-12-13">Dreyer</name> in den Regierungsbezirk Stade gefahren und habe mich dort von den eingetretenen Schäden überzeugt. Andere unserer Freunde waren in Schleswig-Holstein und in Hamburg. Das sind die drei in erster Linie betroffenen Länder. Es ist eine sehr schwere Sturmkatastrophe gewesen. Es sind von den Deichen, von den bereits gebauten oder im Bau befindlichen neuen Deichen, erhebliche Beschädigungen eingetreten, die sofort mit Vorrang vor allen anderen Aufgaben behoben werden müssen. Es sind zweitens, darüber besteht wohl auch Einigkeit – es ist notwendig, die Deiche, die geplant waren, aber noch nicht ausgebaut werden konnten, schneller auszubauen, als dies bisher geplant war.</p>
            <p>Man wird also die Fünf-Jahres-Planung, wenn das irgend möglich ist, auf einen kürzeren Zeitraum komprimieren müssen, denn es zeigt sich, daß, nachdem nun der größte Teil der gefährdeten Gebiete mit neuen, hohen Deichen geschützt worden ist, die wenigen Stücke, die noch die alten, zu niedrigen Deiche haben, besonders gefährdet sind, weil sich natürlich an den hohen Deichen die Flut staut und dann in die Gebiete einbricht, die noch nicht durch Deiche ausreichend geschützt sind.</p>
            <p>Wir haben drittens uns beschäftigt mit den Personen- und Sachschäden, die entstanden sind. Vieh ist ertrunken. Bäuerliche Betriebe sind überflutet worden. Bäuerliche Betriebe sind versandet; z.T., meine Damen und Herren, dadurch, daß die Fluten den Sand auf die Äcker trugen, ist ein Teil der Äcker ruiniert. Es sind Schäden an privaten Wohnungen entstanden. Es sind Schäden an gewerblichen Betrieben entstanden. Wir haben gestern im Vorstand erwogen – und ich denke, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> wird darüber gleich berichten –, daß wir einen Antrag stellen wollen, einen Sonderausschuß des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> für diesen Zweck zu bilden, damit die notwendigen Maßnahmen schnell und auf unbürokratische Weise in Angriff genommen werden können. Die Regierung hat zwar erklärt, wie man das in solchen Fällen zu tun pflegt, es sollte schnell geholfen werden. Aber nachdem diese Erklärung abgegeben war, beginnt natürlich die ganze schwerfällige Maschinerie, sich langsam in Bewegung zu setzen. Da geht’s um die Frage, in welchem Haushalt die Ausgaben untergebracht werden sollen und dergleichen Dinge mehr. Wir versprechen uns von einem solchen Sonderausschuß einen wichtigen politischen Impuls.</p>
            <p>Dann am Schluß noch ein Wort zur innenpolitischen Landschaft! Über die – die linke Ecke ist besonders unruhig.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>Vielleicht können die dort sitzenden Herren, die Dame will ich mal übersehen, die sich immer eine etwas größere Zurückhaltung auferlegt – meine Damen und Herren, in einer Beziehung hat der Wahlkampf in übelster Form begonnen, nämlich in Beschimpfungen, die die SPD gegen uns verbreitet. Von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> Äußerungen in Warschau habe ich bereits gesprochen. Die SPD hat ein Magazin herausgegeben, »Magazin Sozialdemokrat« nennt es sich, in dem das Thema CDU als Sicherheitsrisiko variiert wird und in den wirklich widerlichsten Formen gegen uns argumentiert wird. Die CDU – wir haben das gestern mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_FN018" type="comment">
                     <p>Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>, CDU-Generalsekretär.</p>
                  </note>
               </seg> besprochen – bereitet etwas vor. Dieses Pamphlet der SPD wird vor allen Dingen in den Betrieben verwendet werden. Und da müssen wir unsere eigenen Freunde in den Betrieben mit entsprechendem Gegenmaterial ausrüsten. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> hat es für richtig und zweckmäßig gehalten, die CDU/CSU anzugreifen, sie sei einerseits durch und durch konservativ – hat er gesagt –, aber andererseits verfolge sie auch die alte Zentrumsideologie unter sozialistischen Vorzeichen weiter. Ich möchte Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> entgegenhalten, daß er und seine Partei in wichtigen Fragen die liberalen Grundsätze, für die sie einzutreten vorgeben, mißachtet und verraten hat. Ich möchte als Beispiel dafür besonders nennen das völlige Versagen der FDP, wenn es sich um Verletzung von Menschenrechten im Ostblock, in der DDR und in den osteuropäischen Ländern handelt. Es ist mir unverständlich, daß eine Partei, die von sich behauptet, in der liberalen deutschen Tradition zu stehen, alles tut, um die Menschenrechtsverletzungen im andern Teil Deutschlands und in den Ostblockstaaten möglichst schnell jedesmal wieder in Vergessenheit geraten zu lassen.</p>
            <p>(Starker Beifall.)</p>
            <p>Und die Tatsache, daß die FDP […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_FN019" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter gestrichen: »als«.</p>
                  </note>
               </seg> die Hauptstreiterin für die Abschaffung des 17. Juni als gesetzlicher Feiertag ist, ist doch weiß Gott nicht in Einklang zu bringen mit den Grundsätzen einer liberalen Partei. Ich meine, daß die FDP liberale Grundsätze verrät, wenn sie den Feinden unseres freiheitlichen Rechtsstaates, nämlich den Mitgliedern der Kommunistischen Partei, den Staatsdienst öffnen will – und das ist doch ohne Zweifel ihre Politik. Und ich meine, daß die FDP drittens liberale Grundsätze verrät, wenn sie sich nunmehr für weitere vier Jahre mit der SPD verbündet und sich damit – wie das sehr gut gesagt worden ist vor einigen Tagen – zum Steigbügelhalter des Sozialismus in unserm Lande macht.</p>
            <p>Und ich meine, wir tun ja immer gut daran, die Äußerungen unserer politischen Gegner zu lesen und sie auch ernst zu nehmen. Unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat uns die Genugtuung bereitet, wieder einmal ganz deutlich zu sagen, wohin seiner Meinung nach die Reise gehen soll. Er wurde in Hamburg vor einigen Tagen wieder nominiert als Bundestagskandidat für den Wahlkreis Harburg und in der Diskussion von Jungsozialisten u.a. angegriffen, weil die Reformpläne der SPD bisher noch nicht verwirklicht seien. Und darauf hat er folgendes wörtlich gesagt:</p>
            <p>»Laßt die SPD nicht ausmanövrieren aus ihrer derzeitigen Schlüsselstellung! Haben wir das überstanden,«</p>
            <p>– damit meint er die nächsten Wahlen –</p>
            <p>»dann werden wir uns,«</p>
            <p>– jetzt sag ich’s mal so –</p>
            <p>»strukturellen Änderungen zuwenden können. Das kommt alles. Dem wollen wir uns nicht entziehen. Nur, wir sollen nicht versuchen, alles auf einmal zu machen!«</p>
            <p>Meine Damen und Herren, ein deutlicheres Eingeständnis der wirklichen Ziele dieses Mannes – und es ist ja schließlich nicht eine irgendwie unbedeutende Figur im Lager der Sozialdemokraten –, als [es]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_FN020" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sie«.</p>
                  </note>
               </seg> hier gegeben wird, kann ich mir nicht vorstellen.</p>
            <p>Die FDP sieht das, die FDP weiß das, die FDP geht trotzdem für weitere vier Jahre das Bündnis mit den Sozialdemokraten ein und wird damit – ich wiederhole es – zum Steigbügelhalter des Sozialismus in der Innenpolitik unseres Landes.</p>
            <p>Eine 4. Partei machte wieder einmal von sich reden. Ich denke – wollen wir das vielleicht nicht allzu ernst nehmen, diesen Vorgang, der durch eine große Annoncen-Serie von Augsburg aus gestartet wurde. CDU und CSU haben eindeutig erklärt, daß sie mit dieser beabsichtigten Parteigründung nichts zu tun haben, sie nicht unterstützen und daß jeder, der neben ihnen als politische Partei auftritt, ihr politischer Gegner ist.</p>
            <p>Meine lieben Freunde, das ist nun also die Wende zum Jahre 1976. Die liegt mittlerweile schon 12 oder 13 Tage hinter uns. Es ist das große Jahr der Entscheidung in der nächsten Bundestagswahl über die künftige Richtung und Linie der deutschen Politik. Z.Z. stehen die Chancen fifty-fifty im wahrsten Sinne des Wortes. Die demoskopischen Umfragen zeigen, daß wir um die 5[0]%-Grenze pendeln. Das bedeutet, daß wir eine gute Chance haben, die Wahlen im Oktober dieses Jahres zu gewinnen.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>Und ich bitte Sie sehr herzlich, daß wir in der Fraktion der CDU/CSU alles in unseren Kräften Stehende tun, um dieses Ziel zu erreichen. Vielen Dank!</p>
            <p>(Starker Beifall.)</p>
            <p>Meine Damen und Herren, wird das Wort zu meinen Ausführungen gewünscht? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name>, bitte schön!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> (Wilhelminenhof): Herr Vorsitzender, meine lieben Freunde! Herr Vorsitzender, Sie haben in Ihren Ausführungen eben das Thema FDP angesprochen. Ich möchte dazu zunächst einmal eine ganz kleine persönliche Begebenheit referieren. Ich hatte in meiner Weihnachtspost drei Briefe vorgefunden von Wählern, die mir mitgeteilt haben, daß sie in der CDU/CSU nicht mehr die notwendige kämpferische Haltung sehen, daß sie von der Sorge getragen seien, die Union könnte den weiteren Weg Richtung Sozialismus nicht mehr aufhalten und aus eben diesem Grunde – nun kommt zwar eine unlogische, aber immerhin eine genannte Schlußfolgerung – würde man bei der nächsten Wahl […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_FN021" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter gestrichen: »bei«.</p>
                  </note>
               </seg> der FDP die Stimme geben wollen. Die FDP hätte ja nachgewiesen in den letzten Wochen und Monaten, daß sie in der Lage sei, Schlimmes zu verhüten.</p>
            <p>Meine Damen und Herren, ich muß Ihnen sagen, daß ich diese drei Briefe nicht für Einzelerscheinungen halte. Ich persönlich stelle immer wieder fest, daß im Grunde genommen mehr unterschwellig als schon nach außen sichtbar, sich in manchen Wählerkreisen, die eigentlich die unseren sind oder zumindest sein sollten, eine geradezu irrationale Entwicklung zur FDP hin bemerkbar macht. Und, wenn ich erlebe,</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>mit einer – ich möchte es nicht so vornehm ausdrücken wie Sie, Herr Vorsitzender –, mit welcher Frechheit Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> uns in diesen Tagen und Wochen politisch apostrophiert, dann muß ich leider sagen, ich vermisse die gleiche harte Gegensprache durch die Führungsmannschaft unserer Union.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>Ich persönlich neige dazu, im Wahlkampf in meinem Wahlkreis vor allen Dingen gegen die FDP zu ziehen und die SPD im wahrsten Sinne des Wortes links liegen zu lassen, weil ich die eigentliche Gefahr für uns [darin sehe], Gefahr nämlich unter dem Gesichtspunkt, daß wir u.U. durch diese knapp unser Ziel der absoluten Mehrheit verlieren können, daß wir uns deshalb hier konzentrieren müssen. Und nun möchte ich eine konkrete Bitte äußern, Herr Vorsitzender. Ich halte es angesichts dieser Tatsache und dieser Entwicklung nicht mehr für angängig, daß wir insbesondere auch die führenden Repräsentanten der FDP – und ich meine jetzt konkret die vier FDP-Minister in der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> – so weiter ungeschoren lassen, wie wir das in den letzten Zeiten getan haben. Es ist doch geradezu ein Unding, daß in einer Zeit, wo wir die schwierigste Wirtschaftssituation haben seit Gründung der Bundesrepublik, in der Person des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_FN022" type="comment">
                     <p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, Bundesminister für Wirtschaft (FDP).</p>
                  </note>
               </seg> ein FDP-Minister im Lande landauf, landab sich bewegt, der beinahe schon einen Glorienschein hat wie Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> in seinen besten Zeiten. Und es ist ein Unding, [daß,] wo wir außenpolitisch alles verspielt haben, ein FDP-Mann sich geradezu als zweiter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> in der Außenpolitik aufspielt. Dieses alles dürfen wir nicht mehr so tatenlos hinnehmen. Ich möchte deshalb darum bitten – ich hatte gehofft, daß wir heute morgen auch ein bißchen Perspektivplanung für dieses halbe Jahr hier noch bekommen –, ich möchte darum bitten, daß wir dieses halbe Jahr, was wir für die parlamentarische Arbeit noch zur Verfügung haben, uns eine Reihe von konkreten parlamentarischen Initiativen überlegen, die insbesondere die politischen Unzulänglichkeiten und Fehler und Fehlverhalten in den vier von der FDP geführten Ministerien zum Gegenstand haben. Denn ich meine nur so, durch das ganz konkrete Aufzeigen von politischen Fehlern, von politischen Fehlentscheidungen und von einem Abdecken der FDP-Minister einer sozialdemokratischen Politik, kann es uns letztlich gelingen, jenen, wie mir scheint, gefährlichen Hang in manchen bürgerlichen Wählerkreisen aufzufangen, die FDP als eine echte dritte politische Kraft anzusehen. Ich sehe hier eine große Gefahr. Wir sollten das nicht nur verbal, sondern mit ganz konkreten Schlußfolgerungen bekämpfen.</p>
            <p>(Starker Beifall.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich stimme Ihnen ganz weitgehend zu, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name>, und Sie haben ja aus meinen Ausführungen entnommen, daß ich entschlossen bin – und das gleich aufgenommen habe –, mich schwerpunktmäßig mit der FDP auseinanderzusetzen. Eine wichtige Gelegenheit dazu wird die Debatte über die Lage der Nation Ende dieses Monats, am 29. Januar, sein. Weitere Wortmeldungen? Meine Damen und Herren, ich will niemanden in irgendeiner Weise beschneiden, aber wir haben noch ein paar andere, und zwar ganz wichtige Punkte zu behandeln. Darf ich Sie herzlich bitten, sich kurz zu fassen? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>: Meine verehrten Freunde, ich will das ergänzen, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> gesagt hat, und vor allem das, was ich gestern im Vorstand gesagt habe, und zwar aufgehängt an einem ganz bestimmten konkreten Anlaß, nämlich der Frage der Mitbestimmung. Draußen ist es der FDP gelungen, auch mit der Hilfe der Massenmedien, und ich denke hier insbesondere an einen Ausdruck, wo wir als Trittbrettfahrer in einem »Bericht aus Bonn« an einem Freitagabend bezeichnet worden sind – es ist uns nicht gelungen, als Parteien und auch nicht als Fraktion hier darzustellen, daß wir im Grunde genommen die geistige Arbeit geleistet haben und daß der wirkliche Trittbrettfahrer in dieser Einzelfrage die FDP gewesen ist, aber es ihr gelungen ist, mit der Hilfe der Medien sich hier als diejenigen darzustellen, die das Schlimmste verhütet haben, nämlich den Sozialismus über die Frage der Mitbestimmung in die Betriebe eindringen zu lassen.</p>
            <p>Ich hatte gestern darum gebeten, auch in Anwesenheit von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>, daß [dies] am Beispiel dieser Einzelfrage [von] uns ganz deutlich propagandistisch dargestellt wird. Dazu reicht nicht alleine aus die 2. und die 3. Lesung, die wir in ein oder zwei Monaten haben werden, sondern wir müssen da mit der Hilfe der Parteien – das ist nicht nur, das kann gar keine Angelegenheit nur der Fraktion sein –, mit der Hilfe der Parteien uns jetzt auch hier deutlich darstellen und auch im Sinne dessen, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> gerade gesagt hat, die FDP darstellen als das, was sie ist.</p>
            <p>Und dann ein Zweites, Herr Vorsitzender. Das ist sicherlich vielen Kollegen so gegangen seit der Debatte oder dem Vorwurf von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, wir seien ein Sicherheitsrisiko. Wer die Anlage der SPD, auch jetzt erhärtet durch die Zeitschrift oder aber auch durch die Mitteilungsblätter der AfA, der Arbeitsgemeinschaft für Arbeitnehmerfragen, sich durchsieht, der weiß, daß im Grunde genommen Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> nichts anderes tut als das – allerdings mit viel schwereren Brocken –, was der Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> ’53 und ’57 gemacht hat, der nämlich schon weit im Vorfeld des Wahlkampfes die damalige Opposition durch harte Formulierungen in die Defensive gedrängt hat. Und, meine verehrten Kollegen, ich habe den Eindruck, es ist ihnen zu einem Teil gelungen, denn wir reagieren immer auf den Vorwurf Sicherheitsrisiko, statt von uns aus [die] Initiative zu ergreifen und das wirklich darzustellen, wer als Sicherheitsrisiko im Lande herumläuft. Ich hoffe, Sie, meine verehrten Freunde aus der Führungsmannschaft, bitten [zu können] und Sie alle, meine verehrten Kollegen, zu unterstützen, daß wir zu einer Initiative kommen, daß wir die Sprachregelung draußen bestimmen und uns nicht entsetzen über das, was uns von der SPD mündlich oder schriftlich hier als Vorwurf erhoben wird.</p>
            <p>Ich glaube, das ist das Allerwichtigste, was wir in den nächsten Wochen und Monaten leisten müssen.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> – hab’ ich richtig gesehen? Und dann – nein, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> hat sich vorher gemeldet. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> versucht sich in den letzten Wochen an die Spitze derjenigen zu setzen, die eine feste euphoriefreie Außenpolitik betreiben, und versucht, eine illusionsfreie Entspannungspolitik, sich als Führer einer solchen illusionsfreien Entspannungspolitik zu propagieren. Ich glaube, wir müßten dokumentarisch zusammenstellen, wie oft er in diesen zwei Jahren in dieser Richtung versagt und das gerade Gegenteil getan hat. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> übt die Kunst, den Mund zu spitzen, aber im entscheidenden Zeitpunkt nicht zu pfeifen, sondern alles zu unterschreiben, was ihm von der SPD-Koalition, vom Koalitionspartner vorgelegt wird. Und ich meine, das muß einmal sehr deutlich herausgestellt werden, wenn wir Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> abbremsen wollen.</p>
            <p>Zum zweiten, es wird sehr viel – und das trifft auch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> – über die Zwangsadoptionen gesprochen. Ich habe Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> vor den Feiertagen aufgefordert, für die 7000 getrennten Ehegatten und Kinder in den Oder-Neiße-Gebieten – und hier sollten auch unsere Kollegen, die so sehr viel von Humanität sprechen, auch einmal das Wort erheben – etwas zu tun durch eine offizielle Demarche in Polen. Er hat mir nach den Feiertagen einen sehr freundlichen Brief geschrieben, aber er ist der Demarche ausgewichen. Ich meine, wir sollten hier verlangen, daß hier gehandelt wird. Wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> hergeht und dem südafrikanischen Außenminister hier bei einem Besuch erklärt, öffentlich erklärt, ihn tadelt wegen der Behandlung der Südwestafrikaner, der südwestafrikanischen Schwarzen in einem ehemaligen Kolonialgebiet, so meine ich, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> besonders dazu verpflichtet wäre, für die Deutschen in den Oder-Neiße-Gebieten, die nach dem <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> aus der Zugehörigkeit zu Deutschland nicht entlassen sind, eine entsprechende öffentliche Erklärung auch abzugeben.</p>
            <p>Ich wäre Ihnen dankbar, Herr Vorsitzender, wenn Sie in diese Richtung drängen würden. Danke schön!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank! Letzte Wortmeldung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name> – bitte schön!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>: Herr Vorsitzender! Eines der Themen, auch im nächsten halben Jahr, wird die Auseinandersetzung mit dem Extremismus sein, und ich glaube, das ist eine für unsere Partei wichtige Frage, aus der wir vieles gewinnen können. Aber wir erklären bei jeder offiziellen Gelegenheit, daß es uns um den Kampf gegen den Extremismus von links und von rechts geht. Deswegen beunruhigt es mich etwas, Herr Vorsitzender, wenn ich heute in der »FAZ« lese – Herr Vorsitzender, dies ist ein Problem des Landes, aus dem Sie kommen, nämlich Schleswig-Holstein; deswegen wende ich mich auch ein bißchen an Sie persönlich –, jetzt in der Zeitung lese, daß ein Mann, der immerhin 5 Jahre dem schleswig-holsteinischen Landtag als <name type="Organisation" ref="#NPD">NPD</name>-Abgeordneter angehörte, jetzt von der CDU-Landesregierung – wenn diese Meldung zutrifft – vom Studienrat zunächst zum Studiendirektor befördert, dann zum stellv. Schulleiter ernannt wird. Ich glaube, daß solche Meldungen, wenn sie zutreffen, unseren Kampf gegen den Linksradikalismus nur diskreditieren können, und ich wäre deswegen unseren schleswig-holsteinischen Kollegen sehr dankbar, wenn sie dieser Sache nachgehen würden und das aufklären würden. Es wäre schlimm für uns, wenn uns das für ein halbes Jahr ohne Dementi vorgehalten werden könnte.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>. Ist Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BremerRolf_1965-10-19">Bremer</name> unter uns? Kann einer der schleswig-holsteinischen Freunde den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BremerRolf_1965-10-19">Bremer</name> bitten, er möchte dieser Sache nachgehen? Ich danke Ihnen für Ihre Mitteilung.</p>
            <p>Meine Damen und Herren, wir müssen jetzt in den 2. Punkt unserer Tagesordnung eintreten. Es liegen noch einige Wortmeldungen vor, auf die ich später zurückkomme. Ich gebe zum Punkt 3 der Tagesordnung Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> das Wort.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Das Thema der Berufsbildung wird sicher im Verlauf dieser Legislaturperiode, aber noch mehr darüber hinaus eine erhebliche Rolle spielen. In den kommenden Jahren schon deshalb, weil 1979, 1980 der Höhepunkt der Nachfrage nach Ausbildungsplätzen auf uns zukommt.</p>
            <p>Wir hatten im Jahre 1964 die höchste Geburtenrate nach dem 2. Weltkrieg mit 1,1 Millionen Geburten. Wenn Sie 15 oder 16 Jahre addieren, dann wird deutlich, daß im Bereich der Berufschancen der jungen Generation, soweit sie nicht durch Gymnasium oder Hochschule bestimmt sind, und hier sind die Perspektiven ja alles andere als erfreulich, daß also im Bereich der Berufschancen der jungen Generation sich die Diskussion verschärfen wird.</p>
            <p>Im Vordergrund wird stehen: Gibt es ausreichend Ausbildungsplätze für die junge Generation? Und aufgrund dieser Frage muß die Leitlinie unserer Politik für den Rest dieser Legislaturperiode, aber auch über diese Legislaturperiode hinaus sein: Was können wir tun, um zu einem ausreichenden Ausbildungsplatzangebot beizutragen?</p>
            <p>Wir müssen, meine Damen und [Herren], da die Koalition nach all dem, was wir heute wissen und spüren, die Auseinandersetzung mit uns in diesem Punkt suchen wird, wir müssen [in] dieser Frage offensiv die Koalition angreifen – vor allen Dingen angesichts des derzeitigen Beratungsstandes des neuen Berufsbildungsgesetzes.</p>
            <p>Nach wie vor hält die Koalition – trotz der Festreden von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> beim Deutschen Handwerk –, nach wie vor hält die Koalition an Zielvorstellungen fest bezüglich der Struktur der beruflichen Erstausbildung, die in weiten Bereichen der mittelständischen Wirtschaft in den kommenden Jahren Ausbildung unmöglich machen wird. Sie hält an Vorstellungen fest, die das ehrenamtliche Prüfungswesen stören werden. Sie hält an einem Rechtsverordnungsperfektionismus fest,</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte um Ihre Aufmerksamkeit! Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>: sie hält an einem Rechtsverordnungsperfektionismus fest, der der ausbildenden Wirtschaft heute überhaupt keine klare Perspektive ermöglicht, was in den kommenden Jahren auf die ausbildenden Betriebe und die Ausbilder zukommt. Sie entwickelt weiterhin Vorstellungen zur Weiterbildung, die Fort- und Weiterbildung nicht fördern werden, sondern zerstören werden. Sie baut ein bürokratisches, perfektionistisches System der Statistik auf, ohne daß damit Aufwand und Ergebnis einigermaßen in Relation zueinander stehen. Und sie schlägt eine Finanzierungsregelung vor, die auch nach Auffassung von Sachverständigen, die die Koalitionsfraktionen für die Anhörungen im Deutschen Bundestag nominiert haben, keinen einzigen Ausbildungsplatz mehr bringen werden.</p>
            <p>Angesichts dieser Ausgangssituation, die ich versucht habe, mit ein paar Sätzen zu beschreiben, muß – ich wiederhole das – Leitlinie unserer Argumentation sein: Wie sorgen wir dafür, daß in den kommenden Jahren ein ausreichendes Ausbildungsplatzangebot zur Verfügung steht?</p>
            <p>Das erste, was diesbezüglich zu tun ist – und dies ist das Ergebnis sehr langer, sehr langwieriger und nicht immer einfacher Beratungen unter sehr intensiver Einbeziehung aller Bundesländer, die von der CDU/CSU geführt werden –, das erste, was hier zu tun ist, ist eine Novellierung des 1969er Gesetzes. Keine grundlegende Neufassung, sondern eine Novellierung, die die in den zurückliegenden Jahren gemachten Erfahrungen aufgreift und versucht, dieses Gesetz den Anforderungen der kommenden Jahre in besserem Sinne, als wie es heute der Fall ist, anzupassen.</p>
            <p>Es tut mir nun persönlich ein bißchen leid, daß es aus technischen Gründen nicht möglich war – ich will darauf ausdrücklich hinweisen –, bei der heutigen Fraktionssitzung den Text der Novelle auf den Tisch zu legen. Ich hab’ es selbst heute morgen erst erfahren. Ich darf Sie davon unterrichten, daß alle diejenigen, die an den Beratungen mitgewirkt haben, dem vorliegenden Text zugestimmt haben, daß dieser Text auch von den Kabinetten der fünf CDU/CSU-geführten Bundesländer in der Zwischenzeit verabschiedet worden ist. Ich glaube also, daß Sie, meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, mit gutem Gewissen dem zustimmen können, was hier zweifelsohne auf der Linie auch eines fraktions- und parteiinternen Kompromisses ausgearbeitet worden ist.</p>
            <p>Gestatten Sie mir dazu wenige, stichwortartige Bemerkungen. Wir formulieren nur neu die Paragraphen, die das Problem der Überwachung regeln. Grundsätzlich verbleibt die Kontrolle bei den Kammern. Die Landesregierung hat in Zukunft die Möglichkeit, hier Verwaltungsvorschriften zu erlassen. Bei kritischen Einwänden bezüglich Ausbildung einzelner Betriebe kommt es zu einem Verfahren zwischen Kammer und Landesregierung, in dessen Rahmen die Landesregierung dann die Möglichkeit hat, in dem jeweiligen Betrieb eine eigene Kontrolle durchzuführen. Wir formulieren neu die Paragraphen, die die berufliche Erstausbildung regeln. Als 1969 das geltende Gesetz unter Federführung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> verabschiedet worden ist, war Berufsbildung noch nicht wie heute in berufliche Grundbildung und berufliche Fachbildung strukturiert. Wir versuchen also, dieser Entwicklung gerecht zu werden, aber gleichzeitig Grundbildung und Fachbildung nicht in ein enges Korsett zu zwängen, sondern mit einer Formulierung der Flexibilität auszustatten, daß auch Übergangsentwicklungen der kommenden Jahre ermöglicht sind.</p>
            <p>Wir formulieren neu die Paragraphen, die die Abschlußprüfung regeln, soweit nur irgend möglich, die Berufsschule mit ihren Leistungen und dem, was sie vermittelt hat, in die Abschlußprüfung miteinzubeziehen.</p>
            <p>Wir formulieren neu die Paragraphen, die sich mit der beruflichen Aufstiegsbildung befassen, soweit hier innerhalb der verschiedenen wirtschaftlichen Bereiche ein bundesweites Interesse an einer einheitlichen Regelung gegeben ist. Neu formuliert in einem umfangreichen Abschnitt sind die Regelungen der beruflichen Bildung Behinderter und der beruflichen Bildung in der Erziehungshilfe.</p>
            <p>Auf Bundesebene bezüglich des entscheidenden wichtigen Punktes des Zusammenwirkens von Bund und Ländern mit dem Ziel einer besseren Zusammenarbeit, mit dem Ziel einer besseren Abstimmung der Ausbildungsordnungen, die der Bund erläßt, und der Rahmenlehrpläne, die von den Ländern erlassen werden, schlagen wir im Gegensatz zum Regierungsentwurf kein Bundesinstitut für Berufsbildung vor, weil dies u.E. [nach] ein Irrweg ist, sondern wir schlagen eine von Bund und Ländern gemeinsam getragene Einrichtung vor, eine Zentralstelle für berufliche Bildung, die zwei wesentliche Gremien beinhaltet: einen Bund-Länder-Ausschuß als Beschlußorgan im Sinne auch der verfassungsrechtlichen Verantwortlichkeit und einen Zentralausschuß, in dem Arbeitgeber, Arbeitnehmer und Vertreter der Lehrerverbände und die Bundesanstalt für Arbeit gleichberechtigt mitwirken.</p>
            <p>Auf der Landesebene sind die Lehrer des berufsbildenden Schulwesens mit Stimmrecht einbezogen. Auf der jeweiligen regionalen Ebene, im Kammerausschuß der zuständigen Stelle, also im Berufsbildungsausschuß der Kammer, findet insofern eine grundlegend andere Formulierung statt, als hier Lehrer und Ausbilder einbezogen sind in die Verantwortung, gleichzeitig beides gebunden ist an eine Dreiviertelmehrheit der Beschlüsse, so daß keine Gruppe überstimmt werden kann.</p>
            <p>Wir formulieren ausführlicher neue Regelungen für die notwendige Berufsbildungs-Statistik, wobei wir uns bemüht haben, meine Damen und Herren, hier dem Fehler der Bunderegierung des Perfektionismus und des nicht mehr zu verantwortenden Aufwandes im Vergleich zum Ertrag nicht zu verfallen.</p>
            <p>Meine Damen und Herren, das ist in groben Zügen die Novelle, der – ich darf das noch einmal unterstreichen – in der Zwischenzeit alle zugestimmt haben, auch die Führungsmannschaft hat sich vor allen Dingen mit strittigen Fragen befaßt und hier einvernehmliche Regelungen gefunden.</p>
            <p>Dann will ich jetzt noch wenige Bemerkungen machen zu dem Problem der – kurzgesagt – Finanzierung. Meine Damen und Herren, Sie wissen, daß uns dieses Problem seit zwei Jahren intensiv beschäftigt, und ich will hier in meinem einleitenden Bericht gegenüber der Fraktion – Ihnen – gar nicht verschweigen, daß bis zum heutigen Tag diesbezüglich in der gesamten Union gewisse Meinungsverschiedenheiten bestehen. In den Anhörungen, in den umfangreichen Anhörungen des Ausschusses für Bildung und Wissenschaft – ich glaube, daß dies mit gutem Gewissen gesagt werden kann – ist nicht nachgewiesen worden, daß eines der vorliegenden Finanzierungssysteme der Vorschläge geeignet ist, ein zusätzliches Ausbildungsplatzangebot in den kommenden Jahren zu sichern. Es ist sehr wohl von sehr vielen, auch Sachverständigen, gesagt worden, daß eine Finanzierungsgrundlage in den kommenden Jahren Grundlage sein müsse, um gewisse Ausgangssituationen, auch Ausbildungsmöglichkeiten, zu sichern. Aber dies ist ein Punkt, der nach wie vor, meine Damen und Herren, eben nicht von allen gleichermaßen übereinstimmend beurteilt wird.</p>
            <p>In dem was wir, die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>, tun, in dem, was wir im Bundestag einbringen, spielt eine erhebliche Rolle die Position der Bundesländer. Es wäre schlecht, wie das in Ansätzen im zurückliegenden Sommer leider einmal passiert ist, wenn in diesem Thema gewisse Meinungsverschiedenheiten zwischen Bundestagsfraktion und Bundesländern auftreten würden. Ich glaube, es ist notwendig, daß die Bundesländer geschlossen die Position, die wir im Bundestag vertreten, im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> mit übernehmen und umgekehrt, weil alles andere die Gewichtigkeit, aber auch die Ernsthaftigkeit unserer Argumentation entsprechend beeinträchtigen würde.</p>
            <p>In den Beratungen der letzten Wochen – die Führungsmannschaft hat sich damit beschäftigt, es hat unter einzelnen Mitgliedern der Führungsmannschaft noch einmal ein Gespräch darüber gegeben – ist dann gemeinsame Grundlage geworden die Auffassung, daß wir uns äußern müssen zu dem Problem des ausreichenden Ausbildungsplatzangebotes, daß wir angesichts der besonderen Bedeutung, die dieser Punkt in der Öffentlichkeit hat, nicht umhinkommen, dieses Problem anzusprechen.</p>
            <p>Ein Entwurf eines Entschließungsantrages, dem in der vorliegenden Form die Bundesländer zustimmen, liegt Ihnen vor. Sie haben in der Zwischenzeit vielleicht Gelegenheit genommen, den Entwurf zu überfliegen. Ich darf bitten, daß Sie es tun, soweit Sie es noch nicht getan haben. Ich will darauf verzichten, dies im einzelnen hier vorzutragen. Der Kerngedanke dieses Entwurfes ist, daß es besser ist, ein flexibles, verschiedene Möglichkeiten aufgreifendes System vorzuschlagen, eine Palette von Maßnahmen, als ein einheitliches Finanzierungssystem, dessen Konsequenzen bzw. dessen positive Wirkungen umstritten sind.</p>
            <p>Meine sehr geehrten Damen und Herren, ich weiß, daß auch am heutigen Vormittag dieser Text noch einmal in verschiedenen Gruppierungen etwas kontrovers diskutiert worden ist. Ich sage hier sehr offen, auch mit Blick auf diese Diskussion in der Fraktion: Wenn wir eine gemeinsame Position von Bundestagsfraktion und Bundesländern in dieser Frage wollen – und ich halte sie für unverzichtbar –, dann ist dieser vorliegende Text das, worauf sich Z.Z. eben sehr viele einigen können, auch wenn einige dem glauben, nicht zustimmen zu können und eine gewisse Ergänzung wollen. Ich würde es bei aller Anerkennung der grundsätzlichen Problematik, aber angesichts des von mir hier geschilderten Hintergrundes, für sehr gut halten, im Interesse unserer Fähigkeit zur Argumentation, wenn Sie diesem vorliegenden Entschließungsantrag zustimmen könnten.</p>
            <p>Kerngedanke ist, daß versucht werden muß, durch eine breite Palette von Maßnahmen, unter hoher Selbstbeteiligung und Selbstverantwortung der Wirtschaft, das zur Verfügung zu stellen, was ich einleitend als Leitlinie aller Überlegungen bezeichnet habe, nämlich ein ausreichendes Ausbildungsplatzangebot.</p>
            <p>Gestatten Sie mir eine letzte Schlußbemerkung. Meine Damen und Herren, Sie alle haben, wie ich annehme, gelegentlich Kontakt mit Verantwortlichen der Kammern, der verschiedenen Kammern. Ich möchte Sie alle sehr herzlich bitten, und insbesondere auch diejenigen in unserer Fraktion, denen aufgrund ihrer Position hier eine besondere Verantwortung zukommt, die Wirtschaft in den kommenden Monaten mit allem Nachdruck auf folgenden Punkt hinzuweisen: Unsere Position in der Berufsbildung ist alles in allem so konzipiert – das ist das Ergebnis der zurückliegenden Wochen und Monate –, daß die ausbildende Wirtschaft alles in allem keinen Grund zur Klage hat. Meine Damen und Herren, wenn wir uns schon unter manchen internen Schwierigkeiten eben auf eine solche Position einigen, dann sollten wir – und je klarer und offener wir das ansprechen, um so besser ist es – auch erwarten können, daß die Diskussionen des Bundestagswahlkampfes 1976 nicht zu einem entscheidenden Teil von der Frage beherrscht werden, ob im Herbst ‘76 ein ausreichendes Ausbildungsplatzangebot zur Verfügung steht. Ich meine, daß dies unsererseits eine Forderung sein muß und, daß dies ein Punkt ist, der nicht erst nach der Sommerpause in Angriff genommen werden darf. Ich verweise alle – auch diejenigen, die im Herbst dieses Jahres wieder kandidieren werden – auf folgendes: Die Ferienordnung in der Bundesrepublik Deutschland führt dazu, daß eine ganze Reihe von Bundesländern eben sehr spät erst den Unterricht aufnimmt. Dies führt wiederum dazu, daß späte Entlaßzeiten festzustellen sind und relativ spät der Prozeß im Gang ist der Vermittlung von Ausbildungsstellen. Wir könnten also die unangenehme Situation erleben, daß Ende September oder in den ersten Oktobertagen dann u.U. Zahlen vom Juli oder August auf dem Tisch stehen, die uns die pol[itische] Argumentation erschweren. Um so notwendiger ist es, daß wir alle dafür werben, daß ein ausreichendes Ausbildungsplatzangebot eben nicht nur in diesem, sondern auch in den kommenden Jahren zur Verfügung gestellt wird. Ich danke sehr.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>!</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>Meine Damen und Herren, zu diesem technischen Mißgeschick, über das Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> im Anfang gesprochen hat: 50 Exemplare des Gesetzentwurfs liegen draußen auf den Tischen. Diejenigen Kollegen, die jetzt ein Exemplar in die Hand zu bekommen wünschen, mögen es sich holen. Das Gesetz ist nicht kontrovers. Deswegen übernehme ich die Verantwortung dafür, daß wir die Beratung durchführen, auch wenn nicht alle Kollegen den Text haben. Wortmeldungen, meine Damen und Herren? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich glaube, daß es gut ist, daß wir das Thema der beruflichen Bildung mit dem Ernst hier behandeln, den es einnehmen wird, wenn wir in den Bundestagswahlkampf, auch in eine bestimmte Vorwahlkampfphase hineinkommen. Wir wissen aus dem Lager der Koalition, daß nach dem mißglückten Versuch, die Mitbestimmung zu einem Wahlkampfthema zu machen in der Hoffnung, daß die Union nein sagen wird zur Mitbestimmung, im Bereich der Gesellschaftspolitik ein neues Kontroversthema, die berufliche Bildung, aufgewärmt werden soll, in der Hoffnung, aus dem Thema der beruflichen Bildung nicht nur einen gruppenspezifischen Argumentationskatalog zu erarbeiten von Seiten der Regierung, der darauf abgestellt ist, was [die] CDU macht, ist soziale Demontage, ist gegen die Jugendlichen gerichtet, ist gegen Arbeitsplätze gerichtet für Jugendliche, sondern auch, um zu beweisen, wie stark die Regierung wiederum [mit] der schwierigen Situation auf dem Arbeitsmarkt für Jugendliche und den Problemen, die sich darum ranken, fertig werden kann. Meine sehr verehrten Freunde, wir sollten darum das Thema berufliche Bildung nicht unterschätzen, denn die SPD/FDP weiß sehr genau, welches Wählerpotential sich in Wahrheit hinter diesem Thema verbirgt.</p>
            <p>Und dieses Wählerpotential ist, ich muß dies in aller Offenheit sagen, nicht so arg bei den fachkundigen Persönlichkeiten der Industrie- und Handelskammern, der Handwerkskammern oder auch der Wissenschaft zu finden, sondern bei 2,8 Millionen Eltern, die einen Jugendlichen haben werden, der nach einem Ausbildungsplatz sucht, und bei 1,4 Millionen Jugendlichen, die in absehbarer Zukunft Wahlentscheidungen zu fällen haben, die sie aus dem Gesichtspunkt ihrer eigenen Zukunftsgestaltung fällen. Und wenn Sie darüber hinaus die indirekt Betroffenen einer solchen bildungspolitischen Entwicklung sehen, dann weiß man, daß sich in Wahrheit hinter Fragen der beruflichen Bildung ein Interesse von etwa 5 bis 6 Millionen Wählern verbirgt. Und uns muß es darauf ankommen, daß wir diesen 5 bis 6 Millionen Wählern sehr glaubwürdig sagen können, was wir wollen, um dieses neue Kulturproblem der Suche nach Arbeitsplätzen junger Menschen zu bewältigen. Aber, meine lieben Freunde, es kommt nicht darauf an, daß wir die sachverständigsten, die im Inhalt abgeklopftesten Aussagen bieten, weil diese inhaltlich schwerwiegenden Probleme von diesen 6 Millionen Menschen nicht verstanden werden. Viel entscheidender ist, daß wir sagen können, daß wir ein System anbieten, das in jedem Fall bis zum Endpunkt dem System der Koalition überlegen ist. Das heißt, unsere Einlassung – und darum ist die Entschließung so ungeheuer wichtig – muß von der Überlegung geleitet sein: Was können wir in der Propaganda daraus machen?</p>
            <p>Wir sollten uns selber fragen: Nutzt es uns etwas in den nächsten Monaten, wenn wir auf dem Schlachtfeld der Ehre mit dem besten Entwurf, der dann draußen nicht oder nur halb verstanden wird, untergehen, oder ist es nicht besser für uns, wenn wir die Koalition offensiv in einer bestimmten Frage schlagen können? Entscheidend für diese Taktik der Auseinandersetzung der nächsten sechs Monate ist die Frage nach der Finanzierung. Wir werden uns nicht damit herausreden können, daß die Koalition eine schlechte Finanzierung vorlegt. Die Koalition wird argumentieren: Jawohl, das ist eine schlechte Finanzierung, aber die CDU hat gar keine. Und in dem Moment sind uns propagandistisch, abgesehen von allen Inhalten, in der öffentlichen Auseinandersetzung alle Waffen aus der Hand geschlagen. Denn wer nicht sagt, wie die Musik zu finanzieren ist, der kann keine vernünftige Kapelle erwarten. Das ist die Sprache, die uns draußen entgegengehalten wird.</p>
            <p>Ausgehend von dieser Überlegung, Herr Vorsitzender, haben wir im Sommer dieses Jahres, nämlich mit dem 10.6.’75, einen Antrag zur weiteren Reform der beruflichen Bildung eingebracht. Und in diesem Antrag haben wir eine auf die Zukunft bezogene, uns alle bis in die heutige Zeit hineinrettende Argumentation zur Finanzierung der beruflichen Bildung gefunden. In dem nun vorliegenden Entwurf soll zu dem Thema überhaupt nichts gesagt werden, es sei denn, die Fraktion folgt der Mehrheit des Arbeitskreises IV, die ja bekanntlich diesen Entwurf – so wie uns heute in der Entschließung vorgelegt wird – abgelehnt hat und versucht, zur Finanzierung eine Aussage zu finden. Ich möchte dringend davor warnen, hier heute eine Entschließung anzunehmen, die im Grunde genommen ein Rückschreiben unserer Entschließung vom Juni letzten Jahres bedeutet, weil dann der Koalition alle Argumentationsmöglichkeiten gegeben sind, nachzuweisen, daß wir es wieder einmal nicht ernst meinen in der Frage der beruflichen Bildung.</p>
            <p>Ich plädiere darum für einen Einschub, der sich inhaltlich auf das bezieht, was wir im Sommer letzten Jahres gesagt haben, und würde vorschlagen, daß wir in Absatz 2 folgende, oder beantrage, in Absatz 2 folgende Formulierung ein[zu]fügen, in Nr. 2, am Ende: »Reichen diese Maßnahmen« – und zwar die der Wirtschaft sind hier gemeint – »nicht aus, erfordert es die Verantwortung des Staates, einen Finanzausgleich zugunsten der ausbildenden Betriebe zu schaffen.« Meine lieben Freunde, dies wäre auch echte Subsidiarität, echte Subsidiarität in dem Sinne, daß der Wirtschaft von uns ihre Verantwortung klargemacht wird, daß wir sie aber nicht überstrapazieren können, sondern daß im Zweifelsfall im Interesse des betroffenen Jugendlichen dann der Staat eingreift, so wie er dies auch in anderen Bereichen tut.</p>
            <p>Sollte die Fraktion nicht in der Lage sein, auch diesem Mehrheitswollen des AK IV heute zu folgen, dann würde ich bitten, daß wir das Thema dieser Entschließung auf der nächsten Fraktionssitzung erneut beraten, weil ich glaube, daß eine Entschließung ohne eine Aussage zur Finanzierung, für die nicht die Länder in der Entschließung verantwortlich sind, sondern nur wir als Fraktion alleine, uns in der bildungspolitischen Diskussion nicht voranhilft. Meine Freunde, glauben Sie mir, aufgrund von Diskussionen mit Jugendlichen, mit Arbeitnehmern weiß ich, wovon wir reden. Ich bitte Sie darum, sich einen Ruck zu geben und diesem Thema mit dieser vagen Formulierung, die das bestätigt, was wir im letzten Jahre gesagt haben, nicht auszuweichen.</p>
            <p>(Starker Beifall.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>! Ich habe jetzt 4 weitere Wortmeldungen und möchte der Fraktion vorschlagen, daß wir vor der Mittagspause, d.h. um 12.50 Uhr, die Diskussion über diesen Punkt beenden. Erhebt sich dagegen Widerspruch? Das ist nicht der Fall, dann ist es so beschlossen. Die nächste Wortmeldung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid), bitte schön!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte sehr nachdrücklich aus der Präambel der Entschließung unterstreichen, daß der Erfolg der Berufsbildungspolitik in den nächsten Jahren in erster Linie daran gemessen wird, ob es gelingt, die notwendige Steigerung des Ausbildungsplatzangebots zu erreichen. Dann heißt es dort weiter, und auch das unterstreiche ich: »Alle gesetzgeberischen Maßnahmen im Bereich der beruflichen Bildung müssen dieses Ziel fördern und dürfen es nicht behindern. Darüber hinaus sind gezielte Maßnahmen von Bund und Ländern nötig, um die vor allem in den nächsten Jahren vorübergehend steigende Ausbildungsnachfrage zu bewältigen.« Wenn man das in die Präambel dieser Entschließung schreibt, dann müssen auch die konkreten Maßnahmen, die man vorschlägt, etwa diesem grundsätzlichen Ziel entsprechen.</p>
            <p>Wir haben in den vergangenen Wochen die Strukturanalyse der Arbeitslosigkeit mit Stand vom 30.9. bekommen und wir haben in dieser Strukturanalyse gesehen, daß die Zahl der jugendlichen Arbeitslosen prozentual sehr hoch ist. Ich gebe zu, ausdrücklich gebe ich das zu, daß die Jugendarbeitslosigkeit nicht nur ein Problem des Lehrstellenmangels ist. Aber in der öffentlichen Diskussion –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, es erleichtert wirklich die Diskussion, wenn Sie dem jeweiligen Redner zuhören. Ich bitte um Ihre uneingeschränkte Aufmerksamkeit. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name>, können Sie noch etwas besser ins Mikrophon hineinsprechen, daß Ihre Stimme stärker durchdringt? Kann das mal jemand für den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> so arrangieren, daß der besser zu hören ist?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid): Danke! Wahrscheinlich hat’s aber daran gelegen, daß es nicht so gesteuert wurde. Im allgemeinen kann man mich ganz gut verstehen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ah, eine kräftige Stimmlage, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid): Herr Vorsitzender, ich hatte von der Strukturanalyse der Arbeitslosigkeit gesprochen und gesagt, daß die Jugendarbeitslosigkeit enorm hoch ist. Und ich habe zugegeben, daß Jugendarbeitslosigkeit nicht nur eine Frage des Lehrstellenmangels ist. Aber die öffentliche Diskussion differenziert nicht so.</p>
            <p>Nun wissen wir, daß die Pläne der Koalition in den Gesetzesvorhaben der nächsten Zeit uns eine bestimmte Rolle zugewiesen haben. Man war beispielsweise der Meinung – und man war sehr enttäuscht, daß wir nicht so reagiert haben –, daß wir bei der Mitbestimmung nein sagen sollten. Daraufhin hatte man alles abgestellt. Und man hat es bei der Berufsbildung darauf abgestellt, daß wir die Sache scheitern lassen, auch mit Hilfe unserer Länder im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name>, weil man genau weiß, daß die Jugend eine der Zielgruppen ist, die wir im Wahlkampf benötigen.</p>
            <p>Der Generalsekretär der Partei hat vor Beginn der Winterarbeit einmal aufgrund des Wahlergebnisses in Nordrhein-Westfalen in den Ballungsräumen [über] die Zielgruppen gesagt: neben der Arbeitnehmerschaft die junge Generation und die Frauen, und hier wiederum besonders die jungen Frauen. Das heißt, man braucht unser Nein zur Finanzierung, zur Berufsbildung und zur Finanzierung, um diese Pläne dann durchzuführen.</p>
            <p>Nun, für den CDU-Teil der Fraktion – das darf ich vielleicht in dem Zusammenhang noch sagen – gilt sicherlich auch noch der Parteitagsbeschluß von Hamburg 1973. Wenn man sich in anderen Fragen, so z.B. der Mitbestimmung, auf den Parteitagsbeschluß von Hamburg beruft – und wir haben als gute Demokraten, obwohl wir in der Sache anderer Meinung waren, gesagt, der Parteitagsbeschluß bindet uns –, dann sollte man auch sehen, daß in diesen Fragen der CDU-Teil dieser Fraktion an Parteitagsbeschlüsse gebunden ist. Ich darf aber noch einmal deutlich machen, was meine Freunde und ich zu diesen Punkten der Berufsbildung sagen. Erstens, wir sind uns völlig einig in der Ablehnung des Regierungsentwurfs, einschließlich der Ablehnung des Regierungsentwurfs über die Finanzierung. Zweitens, wir sagen ja zu dem Gesetzentwurf über die Novellierung, obwohl wir uns auch hier bessere Lösungen vorstellen könnten. Aber wir wissen, was im Zusammenhang mit den Ländern zu realisieren ist. Drittens, wir sagen auch ja zum Grundanliegen der Entschließung, die subsidiäre Verantwortung der Wirtschaft anzusprechen. Aber, meine Damen und Herren, Subsidiarität und Solidarität stehen in einer engen Verbindung und sind nicht voneinander zu trennen. Wenn also eine befriedigende Lösung subsidiär durch die Wirtschaft nicht möglich ist, dann muß die zweite Komponente der Solidarität sichergestellt werden. Und ich persönlich fühle mich auch ein bißchen im Wort, Herr Vorsitzender, denn unter meinem Vorsitz ist 1969 das Berufsbildungsgesetz beraten worden. Damals haben wir die Finanzierungsfrage ausgeklammert, weil sie nicht ausdiskutiert war. Wir haben eine Kommission eingesetzt. Die hat einen Bericht vorgelegt. Wenn wir dem folgen würden, müßten wir ganz andere Vorschläge machen. Wir wollen das nicht, aber man sollte zumindest den einen Satz, den der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> hier als Antrag gestellt hat, [um den] sollten wir die Entschließung vervollständigen, damit wir draußen in der Tat nicht vollkommen nackt in der Diskussion mit den Leuten dastehen.</p>
            <p>(Starker Beifall.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name>: Meine Damen und Herren! Die Union hat die berufliche Bildung zum Schwerpunkt Ihrer Bildungspolitik erklärt und wir alle wissen, daß die berufliche Bildung im Wahlkampf eine ganz entscheidende Rolle spielen wird. Ich gehe allerdings darüber noch hinaus, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> dazu gesagt hat, daß hier nur 4, 5 Millionen angesprochen werden, sondern hier wird die Bereitschaft, das Notwendige zu tun oder, im alten Slogan, die Reformbereitschaft wird wieder ausgebreitet werden von der Regierung. Und, so schlecht und miserabel ihr Vorschlag auch ist, wird sie darauf hinweisen, daß die Union hier hinter dem zurückbleibt, was sachlich notwendig ist.</p>
            <p>Ich bedauere sehr, daß dieser Entschließungsantrag hinter dem zurückbleibt, was die Unionsfraktionen im Bundestag selbst schon eingebracht haben und damit natürlich auch sichtbar der Beweis geliefert wird, daß wir wieder Schritte zurückgehen. Und ich erinnere hier an die fatale Verteufelung der Unionsparteien, wir seien eine Arbeitgeberpartei und würden deren Politik machen. Man wird den ernsthaften Versuch unternehmen, am Beispiel der beruflichen Bildung uns das nachzuweisen, und wir liefern möglicherweise noch handfest das Material, indem wir nämlich Zug um Zug im Parlament Anträge einbringen, die von Mal zu Mal weniger aussagen und immer mehr zurückgehen hinter [das]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_FN023" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »dem«.</p>
                  </note>
               </seg>, was wir schon einmal dazu gesagt haben.</p>
            <p>Ich möchte Ihnen an vier Beispielen klarmachen, daß das Thema der Finanzierung und die Notwendigkeit der beruflichen Bildung, sie zu finanzieren, völlig unzureichend ist. Wir haben hier in dieser Entschließung einen sehr wichtigen Satz, der lautet: »Der Erfolg der Berufsbildungspolitik wird in den nächsten Jahren in erster Linie daran gemessen werden, ob es gelingt, die notwendige Steigerung des Ausbildungsplatzangebotes zu erreichen.« Und wir sagen vorher und weisen darauf hin, daß die kommenden größeren Jahrgänge der Jugendlichen für uns ein wichtiger Punkt sind, daß wir mehr Ausbildungsplätze schaffen müssen.</p>
            <p>Lassen Sie mich über diesen Punkt hinaus drei weitere ganz gewichtige Gründe sagen, warum die Finanzierung, wie sie ist, nicht ausreicht und, daß wir etwas sagen müssen und, daß der betriebliche Lastenausgleich – wie wir ihn einmal angesprochen haben – meiner Ansicht nach dringend notwendig ist.</p>
            <p>Also einmal haben wir die steigende Zahl der Schulabgänge, die neue Ausbildungsplätze erfordern. Der zweite Teil ist der bekanntermaßen hohe Grad an Jugendlichen ohne Hauptschulabschluß und damit auch ohne Ausbildung. Wir aber – und wir alle streben ja in der Bildungspolitik an, daß die Jugendlichen immer mehr zu Haupt[schul]abschlüssen kommen und damit natürlich auch auf das Ausbildungsangebot drücken, d.h. also, die zig Tausend Jugendlichen, die wir Jahr für Jahr haben ohne Hauptschulabschluß – wenn also die Schulpolitik besser wird in den Ländern, wird [das] automatisch eine Nachfrage nach Ausbildungsplätzen auslösen.</p>
            <p>Ein weiterer Punkt. Die hervorragende Ausbildung in den Lehrwerkstätten der Großindustrie beweist, daß das duale System – das ist ja unser bestes Beweismaterial, das wir haben – sich bewährt hat. Die mittelständische und Kleinindustrie hat hier nachgezogen über den Weg der überbetrieblichen Ausbildungsstätten als ergänzende Ausbildung. Nur, wenn wir das einmal vergleichen – und wer sich damit beschäftigt und wer einmal solche überbetrieblichen Ausbildungsstätten besucht hat und [sich] informiert hat, weiß, daß die Verweildauer in den Lehrwerkstätten der Großindustrie zwischen einem halben Jahr und einem Jahr ist und von daher eine hervorragende Grundausbildung stattfindet, die Verweildauer aber in den überbetrieblichen Ausbildungsstätten [bei] drei Wochen und sechs Wochen liegt und damit natürlich nicht annähernd den Grad der Grundausbildung erreicht für junge Menschen und Lehrlinge, wie etwa die in der Großindustrie. Und hier selbst – ob wir das wollen oder nicht – wird es für die Zukunft notwendig sein, die Verweildauer in den überbetrieblichen Ausbildungsstätten zu verlängern, und damit wird zwingend notwendig eine zusätzliche Finanzierung, die die Wirtschaft, und zwar die Betriebe, die bisher sich daran beteiligen, nicht aufbringen kann. Bekanntermaßen sind es ja noch nicht einmal 20% der Betriebe, die die Bildung finanzieren, und 80% partizipieren davon – unabhängig davon, wie jetzt die Arbeitnehmer verteilt sind.</p>
            <p>Lassen Sie mich einen weiteren wichtigen Punkt nennen, der eine weitere Finanzierung zwingend erforderlich macht: die Erhöhung der Ausbildungsqualität! Ich habe eben einen Bereich angesprochen, wie das notwendig sein wird für die kleinen und mittleren Betriebe. Wenn die Verweildauer verlängert wird, wird hier eine bessere Ausbildungsqualität erreicht. Es gibt aber eine andere dringliche Notwendigkeit, nämlich den Strukturwandel in unserer Wirtschaft. Wir müssen die Grundausbildung verbessern bei den jungen Menschen, damit sie später dem Strukturwandel sich besser anpassen können. Wir alle wissen, daß ein erlernter Beruf nicht mehr durchgehalten werden kann.</p>
            <p>Und nun lassen Sie mich etwas zum Schluß noch sagen. Es gibt ja die Beispiele in der Wirtschaft, es gibt ja die praktischen Beispiele, daß dieser betriebliche Lastenausgleich schon bezogen wird in einzelnen Branchen, so z.B. in der Optikerindustrie, so z.B. im Druckereigewerbe und so z.B. in der Bauindustrie, im Baugewerbe. Auch dort ist der betriebliche Lastenausgleich schon vorhanden. Ich verstehe nicht, warum die Union hier nicht den Mut findet, etwas was ja teilweise in der Wirtschaft, und zwar in der betroffenen Wirtschaft, von der mittelständischen und kleinen Industrie schon praktiziert wird, daß wir nicht den Mut haben, das offen anzusprechen. Ich fürchte und habe die große Befürchtung, daß wir eine Politik machen, die mit einem Auge auf Verbände schielt und dabei völlig unberücksichtigt läßt die notwendige Regelung der Sachfrage. Und so, wie es Z.Z. aussieht, verstehe ich jedenfalls die Politik der Verbände so: Die FDP besorgt in der Regierungsarbeit das notwendige Bremsen, und die Unionsfraktion muß gebremst werden, daß sie die FDP nicht gefährdet in ihrer Regierungsarbeit. Damit, meine Damen und Herren, sind wir aber nicht politisch aussagefähig im Wahlkampf und gegenüber der Bevölkerung. Unsere Selbstdarstellung wird dadurch gemindert. Ich würde nicht alleine nur darauf abheben im Wahlkampf, welche Fehler die Regierung gemacht hat, sondern wir müssen versuchen, eine optimale Selbstdarstellung der Union hier zustande zu bringen.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name>! Im Hinblick auf die vorliegenden, immer zahlreicher werdenden Wortmeldungen möchte ich noch einmal daran erinnern, daß wir soeben beschlossen haben, die Diskussion über diesen Punkt um 12.50 Uhr zu beenden. Es ist jetzt 12.33 Uhr. Ich bitte die Kollegen, die jetzt das Wort nehmen, sich kurzzufassen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name> –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>: Ich habe, Herr Vorsitzender, nur eine Frage an den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>. Mir als einem Unkundigen ist die Funktion dieses Ausbildungsplatzangebotes und wie dieses Angebot in welcher Zeit, zu welchem Zweck zustande kommen soll, nicht klargeworden. Hätten Sie die Freundlichkeit, nachher zum Abschluß mir das zu erklären, ob wir bis ‘76 oder ab ‘76 oder bis zu welchem Zeitpunkt ein solches Angebot offerieren, damit wir das vielleicht in der Argumentation draußen verwenden können?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> (Krefeld): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Da ich den Eindruck habe, daß über die Novelle hier keine Meinungsverschiedenheit besteht, möchte ich dazu nur sagen, daß ich den Kollegen, die daran gearbeitet haben, recht herzlich danken möchte für das Ergebnis. Wer weiß, was in den letzten Monaten in dieser Hinsicht an Diskussionen unter allen Betroffenen gelaufen ist, der weiß, welchen Wert diese Aussage der Fraktion hat. Und, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name>, damit haben wir deutlich nach vornhin einen Weg gezeigt und haben nicht nur gesagt, was die SPD-FDP-Koalition falsch macht, sondern haben hier deutlich gezeigt, wie man es besser machen kann.</p>
            <p>Das ist die eine Seite. Nun zu dem Entschließungsantrag! Es ist richtig, daß die Beurteilung der Frage der Finanzierung der beruflichen Bildung sehr differenziert gesehen wird. Aber damit will ich mindestens mit einer Bemerkung auf das eingehen, was gerade der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name> gesagt hat. Wer meint, daß ein irgendwie, [wie] auch immer geartetes Finanzierungsmodell das Problem der Jugendarbeitslosigkeit in absehbarer Zeit nicht nur bis ‘76, sondern bis ‘80 und darüber hinaus lösen könnte, der hat sich mit diesen Fragen nicht hinreichend beschäftigt. Das ist nicht die Lösung des Problems. Und, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name>, Sie haben ja selbst gesagt, daß das Problem der Jugendarbeitslosigkeit nicht das Problem des Lehrstellenangebotes ist. Und wenn in der Öffentlichkeit das nicht gesehen wird, wenn man hier nicht differenziert, ist es unsere politische Aufgabe, diese Differenzierung deutlich zu machen. Wir können doch nicht zu politischen Entscheidungen kommen, von denen wir genau wissen, daß sie in der Sache nicht zum Ergebnis führen und dann nur nach außen hin so tun, als wenn das die Lösung des Problems sei. Das Problem der Jugendarbeitslosigkeit ist mit einer Umlage im Hinblick auf [das] Lehrstellenangebot überhaupt nicht zu lösen und überhaupt in den Griff zu bekommen. Hier müßte eine Fülle anderer Probleme […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_FN024" type="comment">
                     <p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
                  </note>
               </seg>.</p>
            <p>Und wenn wir in unserem Entschließungsantrag – und ich begrüße das sehr – vor allen Dingen auch die öffentliche Hand ansprechen, dann müssen wir doch sehen, daß in den letzten Jahren gerade im Bereich der öffentlichen Hand das Lehrstellenangebot zurückgegangen ist. Und niemand kann doch sagen, daß das gescheitert sei an finanziellen Dingen, sondern das ist an ganz anderen Dingen gescheitert. Und nachweisbar ist im Bereich des Handwerks trotz aller Schwierigkeiten, trotz Rezession und allem, was damit zusammenhängt, in den letzten Jahren das Lehrstellenangebot ausgeweitet worden. Doch nicht darum, weil wir eine Finanzierung oder keine Finanzierung haben, sondern weil man hier die Verantwortung fühlt, die man den jungen Menschen entgegenbringt, die einen Lehrstellenplatz suchen.</p>
            <p>Und, meine lieben Kollegen, hier ist doch die Frage, ob wir mit dem, was bisher an Modellen entwickelt worden ist, irgendwo einen Ansatzpunkt finden zur Lösung des Problems. Hier ist vorhin der Kommissionsbericht angesprochen worden, der Kommissionsbericht von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EddingFriedrich">Edding</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_FN025" type="comment">
                     <p>Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EddingFriedrich">Edding</name>, Bildungsökonom und 1971–1974 Vorsitzender der Sachverständigenkommission Kosten und Finanzierung der beruflichen Bildung.</p>
                  </note>
               </seg>. Wer das Hearing erlebt hat, die Anhörung zum Berufsbildungsgesetz, und wie dort die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EddingFriedrich">Edding</name>-Kommission mit Pauken und Trompeten untergegangen ist mit ihrem Modellvorschlag, der weiß doch, was dieser Vorschlag wert ist. In dem Hearing haben doch alle Beteiligten, sowohl die Gewerkschaften wie die Arbeitgeberverbände und die Sachverständigen aus den Universitäten, deutlich gemacht, daß von dem, was dort an Vorschlägen gekommen ist, nichts die Basis findet, um damit das Problem der Finanzierung der beruflichen Bildung zu lösen.</p>
            <p>Und nun hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name> eben aufmerksam gemacht darauf, daß es also einige Bereiche gibt, in denen es schon Modelle gibt: Optiker, Bau, Buchdrucker. Das zeigt doch, daß je nach Branche, je nach Struktur eines Gewerbes eben auch sehr differenziert nur das Problem der Finanzierung gelöst werden kann. Wenn wir also hier wirklich eine Lösung wollen, dann kann das nur branchenspezifisch von Fall zu Fall in der Verantwortung der Selbstverwaltungsorgane der jeweiligen Wirtschaft geregelt werden, und nicht durch irgendeine zentral, durch die Regierung verabschiedete Regierungsregelung. Damit bekommen wir eine so große Schwierigkeit, daß das zur Folge hat nicht eine Vermehrung des Lehrstellenangebots, sondern eine Reduzierung, und genau das wollen wir doch verhindern.</p>
            <p>Die Selbstverwaltungseinrichtungen, ob das jetzt die Fachverbände, die Innungen oder die Kammern sind, haben im Ausbau der überbetrieblichen Ausbildungsstätten, die hier eine große Rolle spielen, in der Vergangenheit schon über die Anhebung ihrer Beiträge die Finanzierung dieser Ausbildungsstätten gesichert. Daran sind alle beteiligt, unabhängig davon, ob sie Lehrlinge ausbilden oder nicht. Hier gibt es also schon einen überbetrieblichen Finanzausgleich, wenn er auch nicht so laut nach draußen proklamiert und als solcher bezeichnet wird. Aber dadurch, daß alle diese Betriebe an diesem Beitragsaufkommen beteiligt sind, beteiligen sie sich auch indirekt an der Finanzierung der Maßnahmen, die hieraus finanziert werden im Rahmen der Berufsausbildung.</p>
            <p>Ich bin also der Meinung, daß unser Entschließungsantrag in der deutlichen Ansprache der Verantwortung der Wirtschaft hier noch einmal deutlich den Akzent in diese Richtung legt, und, daß wir keinen Anlaß haben, nun mit dem Zeigefinger zu drohen: Wenn Ihr aber nicht spurt, dann werden wir gesetzlich Euch schon Beine machen! Damit wird man die Leute nicht motivieren können, nun mehr für die Sache zu tun, sondern im Gegenteil, man wird sie eher verärgern. Ich bin also der Meinung, daß unser Entschließungsantrag sowohl von der Analyse her und von der Darstellung des Sachverhaltes her wie auch in dem Aufzeigen der Möglichkeiten aus der Situation, in der wir heute stehen, den richtigen Akzent getroffen hat und daß wir ihm zustimmen sollen.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name>! Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>] –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Trotz der interessanten Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> sehe ich mich nicht imstande, seiner Meinung zuzustimmen, sondern möchte mich für den Antrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> aus politischen Gründen aussprechen. Meine Damen und Herren, wir können nicht am Dienstag dieser Woche in der »<name type="Organisation" ref="#Welt">Welt</name>« eine Schlagzeile zur Kenntnis nehmen, »CDU fordert jedes Jahr mehr Geld für die Bundeswehr«, und am nächsten Tage hinnehmen, daß hier in dieser gleichen Fraktion darüber Auseinandersetzungen stattgefunden haben und eine Mehrheit u.U. sich dagegen ausgesprochen hat, Geld auch für diesen Zweck zur Verfügung zu stellen, wenn alle andern Möglichkeiten nicht genutzt haben. Deswegen möchte ich mich diesem Antrag anschließen.</p>
            <p>(Starker Beifall.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>]! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>], gegen Ihre Bemerkung ist überhaupt nichts einzuwenden, und diese Entschließung, die Ihnen vorliegt, während die Novelle als solche im Text nicht vorliegt, sieht ausdrücklich vor, daß solche finanziellen Zuwendungen auch von staatlicher Seite natürlich möglich sind und auch seit Jahren praktiziert werden – wenn ich an die ergänzenden überbetrieblichen Ausbildungsstätten erinnern darf. Das wird also durchgeführt und kann in verstärktem Maße durchgeführt werden.</p>
            <p>Meine Damen und Herren, Sie können keine Ausbildungsplätze verordnen. Das, was Sie erzeugen müssen, ist die Bereitschaft, Ausbildungsplätze zur Verfügung zu stellen. Und dann müssen wir uns einmal fragen, ob wir nicht in den letzten Jahren die Anforderungen und auch das, was man mit den Anforderungen verbunden hat, in einer Weise überspitzt haben, daß die Bereitschaft zur Ausbildung nicht mehr so groß war, besonders in der Industrie, nicht beim Handwerk, [wie]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_FN026" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »als«.</p>
                  </note>
               </seg> das bisher der Fall war.</p>
            <p>Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich sage Ihnen, nachdem Herr Fraktionsvorsitzender ein zeitliches Limit gesetzt hat – Die Fraktion selber? Gut. Nun, Sie haben’s vorgeschlagen, es ist akzeptiert worden. – darf ich nur sagen, nach mühsamen Verhandlungen mit den fünf Ländern, CDU/CSU-geführten Ländern und innerhalb der Führungsmannschaft und innerhalb von Gremien und Kommissionen der Fraktionen und gemischten Kommissionen unter Beteiligung der Länder, ist nun ein Ergebnis erzielt worden, das auf der einen Seite durch die Novellierung dargestellt wird und auf der anderen Seite durch die Entschließung. Sollten wir hier in diesem entscheidenden Punkt der Finanzierung, die von den Ländern nicht getragen wird, abweichen, fällt dieses mühsam erarbeitete Ergebnis wieder in sich zusammen. Gestern nachmittag hat der Fraktionsvorstand sich mit dieser Frage befaßt. Er hat abgestimmt über diese Frage und gegen zwei Stimmen das Ergebnis, das vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> vorgetragen worden ist, akzeptiert. Ich bitte die Fraktion, sich dem entschlossenen Meinungsvotum des Vorstandes anzuschließen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name> –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen. Wer den Kongreß der Union in Saarbrücken zum Thema berufliche Bildung noch einmal im nachhinein verfolgt, kommt zu der Feststellung unseres Parteivorsitzenden Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, in der er sagt – und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> machte deutlich, daß die SPD-FDP-<name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> nach vielen gescheiterten Anläufen auch jetzt nicht zu einem Konzept fähig ist, das die in der Berufsbildung anstehenden Probleme zu lösen vermag –, meine Damen und Herren, wer dieses ständig und nicht nur auf einem Kongreß, sondern innerhalb der Bundestagsfraktion und in der Öffentlichkeit dem politischen Gegner vorhält, ist heute aufgerufen, den Beweis dafür zu erbringen, daß er wirklich in dem Sinne ein Konzept hat, das auf der Basis auch des Parteitagsbeschlusses sich dartut. Lassen Sie mich erinnern – und dieses ist mir am Sonnabend in der ersten Auseinandersetzung im neuen Jahr mit knallharten Funktionären des Deutschen Gewerkschaftsbundes und Arbeitnehmern bereits entgegengehalten worden, nämlich die Überschriften, wie sie sich dargetan haben: »Union gegen grundlegende Reform«, »Union läßt Kammern die Kontrolle«. Dies sind die beiden Punkte. Und ich meine, mir wurde vorgehalten das, was wir immer wieder herausgegeben haben, auch an unsere Parteimitglieder, nämlich die Zusammenfassung unserer Vorstellungen über die berufliche Bildung aus dem Parteitag in Hamburg. Dort heißt es, Schwerpunkte unseres Reformprogramms sind: Die Ausbildungsqualität in den Betrieben wird einer stärkeren staatlichen Kontrolle unterworfen, die Kontrolleure dürfen sich nicht mehr selbst kontrollieren, und ein gerechteres System der Finanzierung der außerschulischen Berufsausbildung darf nicht einseitig die ausbildenden Betriebe belasten, und […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_FN027" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter gestrichen: »und«.</p>
                  </note>
               </seg> das der Konzentration der Ausbildungsplätze in den Ballungsgebieten entgegenwirkt.</p>
            <p>Meine Damen und Herren, verehrte Kolleginnen und Kollegen, ich hätte gern an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> die Frage gerichtet, wie er nach all dem, was wir positionsmäßig bezogen haben – und wir stehen gut da in der Öffentlichkeit bezüglich dieser Frage –, wie er uns da einen Rat geben kann, daß wir alle im Hinblick auf den Wahlkampf einigermaßen als glaubwürdig erscheinen, wenn wir nun nicht in dem Sinne votieren würden, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> es vorgeschlagen hat?</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich möchte gerne selbst noch ein paar Bemerkungen zu der Angelegenheit machen, die uns vorliegt. Zunächst möchte ich das unterstreichen, was, glaub’ ich, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> gesagt hat. Ich möchte herzlich danken allen denjenigen Kollegen, die sich mit der Ausarbeitung sowohl des Gesetzentwurfs wie dieses Entschließungsentwurfs sehr große Mühe gegeben haben und die es immerhin fertiggebracht haben, daß die verschiedenen Ansichten in der Fraktion sich weitgehend, ja, ich würde sagen weitestgehend aneinander angenähert haben. Das ist, glaub’ ich, etwas, was man mit besonderem Dank, und zwar mit besonderem Dank in erster Linie an Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>, hier feststellen sollte.</p>
            <p>(Starker Beifall.)</p>
            <p>Zweitens möchte ich feststellen, daß hinsichtlich des Gesetzentwurfs Einmütigkeit sowohl in den Gremien, die die Sitzung heute vorbereitet haben, wie hier in der Fraktionssitzung besteht. Niemand, von keiner Seite sind Einwendungen gegen den Gesetzentwurf laut geworden. Die Schwierigkeiten macht uns der Entschließungsentwurf, und zwar der Entschließungsentwurf auch nur in einem einzigen Punkte, dem vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> formulierten Punkt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>, ich hab’ mir das notiert, wie Ihr Abänderungsantrag lautet. Da sollte bei B2 nach dem Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> eingeführt werden: »Reichen diese Maßnahmen nicht aus, erfordert es die Verantwortung des Staates, einen Finanzausgleich zu schaffen.« Nun möchte ich dazu sagen, meine Damen und Herren, daß ich die Sorgen unserer Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> und der anderen Kollegen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name>, die hier gesprochen haben, außerordentlich ernst nehme. Und ich möchte einen Gedanken unterstreichen, der gestern im Vorstand von einem Mitglied des Vorstands vorgetragen wurde: Wir haben einen Anspruch der jungen Menschen in unserm Lande auf schulische Ausbildung, und wir haben einen Anspruch – der allerdings Z.Z. nicht voll realisiert werden kann – auf eine Ausbildung an Hochschulen. Wir haben innerhalb dieses Systems, so meine ich, eine sehr starke grundsätzliche Verpflichtung, dafür zu sorgen, daß jeder, der den Weg der beruflichen Bildung einschlagen will, auch die Möglichkeit dazu erhält. Und dem soll ja die Entschließung und dem soll ja auch das Gesetz dienen.</p>
            <p>Nun ist nur die Frage, ob, wenn alle diese Möglichkeiten und Vorschläge, die hier gemacht werden, nicht ausreichen, der Finanzausgleich eingeführt werden soll. Es ist gesagt worden, mit vollem Recht gesagt worden, daß ja in einigen Branchen der Finanzausgleich schon praktiziert wird. Aber, sagen nun die anderen, die Lage ist von Branche zu Branche unterschiedlich und was in der einen Branche, z.B. beim Baugewerbe, gehen mag, ist in anderen Branchen nicht praktikabel. Und deswegen erscheint es mir, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>, und die anderen Kollegen, die sich in gleichem Sinne geäußert haben, jetzt, im jetzigen Zeitpunkt nicht möglich zu sein, diesen Zusatz zu beschließen, weil dieser Teil der Frage noch nicht genügend diskutiert ist. Wir würden hier eine pauschale Forderung erheben, ohne im einzelnen genau übersehen zu können, was die bedeutet.</p>
            <p>Und Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> hat darauf hingewiesen, daß es ja vielleicht nicht nur die Frage eines Finanzausgleichs ist, sondern vielleicht auch andere hoheitliche, vom Staat zu treffende Maßnahmen sind, mit deren Hilfe eine Verbesserung des Angebots für die Lehrlingsausbildung hergestellt werden könnte. Kompliziertheit der Ausbildungsordnung ist ein Stichwort, was ich nenne – deutscher Perfektionismus im Ausbildungswesen, meine Damen und Herren, ich kann von den Hochschulen ein Lied davon singen. Das gleiche gilt auch für einige Bereiche der beruflichen Bildung.</p>
            <p>Und drittens kommt hinzu, meine Damen und Herren, daß unsere Länder hier nicht mitgehen wollen – keines unserer fünf im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> von CDU/CSU regierten Länder will diesen Weg mitgehen – ja, Entschuldigung, so bin ich unterrichtet worden, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name>. Ich kann nur nach bestem Wissen und Gewissen meine Informationen, die ich erhalten habe, weitergeben. –, so daß wir, wenn wir heute zum Ergebnis kommen wollen, nach meiner Einschätzung der Lage zu einem Ergebnis auf der Basis des uns vorliegenden Entschließungsentwurfes kommen sollten. Aber ich wäre dafür – soweit möchte ich den für mich durchaus verständlichen Sorgen unserer Kollegen entgegenkommen –, ich wäre dafür, daß, wenn dieser Entwurf und dieser Entschließungsantrag im Plenum eingebracht wird, derjenige Kollege, der ihn einbringt, zum Ausdruck bringt, daß wir hier eine Reihe von Vorschlägen gemacht haben, daß wir davon überzeugt sind, daß diese Vorschläge das von uns erstrebte und von allen erstrebte Ziel erreichen und die von uns gewünschte Wirkung haben werden. Wenn das aber wider Erwarten nicht der Fall sein sollte, daß wir dann selbstverständlich bereit wären, weitere Maßnahmen zu prüfen und zu überlegen.</p>
            <p>Ich würde vorschlagen, daß wir dies sagen. Und dann würde zu den weiteren Maßnahmen, die wir prüfen und überlegen müßten, sicherlich die Frage des Finanzausgleichs gehören. Ich glaub’ nicht, daß wir diese Thematik einfach vom Tisch bringen und wischen können, aber es würde – so glaube ich – eine ganze Reihe anderer Maßnahmen auch dazu gehören.</p>
            <p>Ich möchte jetzt so vorgehen, daß ich zunächst abstimmen lasse über den Abänderungsantrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>, dann über den Entschließungsantrag und dann über den Gesetzentwurf. Ist die Fraktion damit einverstanden? Dann bitte ich diejenigen, die dem Antrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> zustimmen wollen, um ein Handzeichen. – Es muß gezählt werden, meine Damen und Herren. – 29 und 12, das sind 41 Stimmen. – Ich bitte diejenigen, die gegen den Antrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> stimmen, um ein Handzeichen. – Das sind 44 und 25, 69 Stimmen. – Der Antrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> ist mit 69 gegen 41 Stimmen abgelehnt worden.</p>
            <p>Dann bitte ich jetzt um Abstimmung über den uns vorliegenden Entschließungsantrag, wobei ich, wie ich gesagt habe, davon ausgehe, daß derjenige, der diesen Entschließungsantrag im Plenum einbringt, zum Ausdruck bringen wird, daß nach unserer Auffassung die vorgeschlagenen Maßnahmen ausreichend sind. Sollte das nicht der Fall sein, würde zu prüfen sein, welche weiteren Maßnahmen für die Erreichung des erstrebten Zieles geeignet sind. Wer dem Entschließungsantrag mit dieser Maßgabe zustimmen will, den bitte ich um ein Handzeichen. – Das ist die sehr große Mehrheit. – Ich bitte um die Gegenprobe. – Wollen Sie bitte zählen! – Gegen 18 Stimmen. – Stimmenthaltungen? – Bei 4 Enthaltungen so beschlossen.</p>
            <p>Dann bitte ich diejenigen Kollegen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, um ein Handzeichen. – Das ist die sehr große Mehrheit. – Gegenprobe? – Keine Nein-Stimmen. – Enthaltungen? – 1, 2 Enthaltungen.</p>
            <p>Meine Damen und Herren, damit haben wir diesen Punkt zu Ende gebracht. Es ist jetzt der Wunsch geäußert worden – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>, ist er da? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>, den Punkt, den Sie hatten, noch schnell durchzuziehen. Wer ist da, der das vortragen würde? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>, können Sie zum Thema Sturmflutschäden noch ein Wort vortragen?</p>
            <p>Meine Damen und Herren, bevor Sie gehen, die Mittagspause dauert von 13 bis 14 Uhr, aber die Sitzung jetzt ist noch nicht zu Ende. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> –</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, wir haben in einer Besprechung gestern im Fraktionsvorstand gesagt, daß es nicht ausreichen würde, wenn wir, wie vorgesehen, morgen vormittag erst die Kollegen aus den norddeutschen Räumen zusammennehmen würden, um Maßnahmen vorzuschlagen, die im Zusammenhang mit der Sturmflut geordert werden müßten. Der Vorstand hat daher gebeten, daß wir heute vormittag uns ein paar Gedanken machen, damit Sie schon in der Fraktion hier zur Diskussion und zur Annahme gestellt werden könnten, und ich darf Ihnen dazu ein paar Bemerkungen vortragen.</p>
            <p>Ich gehe davon aus, daß Sie selbst über die Fernsehinformationen über das unterrichtet sind, was an Schäden entstanden ist. Es sind genügend Kollegen aus den norddeutschen Ländern, die mit einer Fülle von Zahlen aufwarten könnten. Wir haben eine Sturmflut gehabt, die höher gelaufen ist als die des Jahres 1962. Wir haben die große Gefahr gehabt, daß zwei Tage nach der Sturmflut eine erneute Sturmflut angekündigt wurde, die nicht eintrat. Die Kenner der Verhältnisse in den Küstenländern sagen, daß, wenn die Voraussagen des hydrographischen Institutes in der übernächsten Nacht eingetreten wären, wahrscheinlich mit Toten in Tausendzahlen zu rechnen gewesen wäre. Wir sind also noch einmal davongekommen.</p>
            <p>Wir müssen aber aus den Erkenntnissen eine Reihe von Überlegungen ableiten, die ich Ihnen in vier Punkten und einem Zusatz darstelle.</p>
            <p>Der erste Punkt gründet sich auf das, was wir aus den Erkenntnissen des Jahres 1962 nach der damaligen Sturmflut durchgeführt haben und wir stellen fest, daß sich diese Küstenschutzmaßnahmen bewährt haben. Das besagt also auch, daß die weiteren Überlegungen wahrscheinlich zu dem gleichen Ergebnis führen werden. Ohne diese Maßnahmen nach ‘62 wäre die im Vergleich zu 1962 höhere Sturmflut vom 3. Januar 1976 eine Katastrophe von unvorstellbarem Ausmaße geworden.</p>
            <p>Das zweite, die dennoch entstandenen Schäden, die aus dieser Sturmflut schon heute erkennbaren Folgen, verlangen unverzügliche Maßnahmen des Bundes und der Länder. Meine Freunde, die Gruppe von heute morgen schlägt nun folgendes vor:</p>
            <p>Drittens, ohne schon heute alle Einzelheiten festzulegen – das kann man nicht, weil vieles noch erforscht werden muß –, ist erforderlich,</p>
            <p>a) die sofortige Instandsetzung der Deiche und die Sicherheit für die durch die Deiche geschützte Bevölkerung wiederherzustellen. Ihre Finanzierung ist aus den allgemeinen Ansätzen für den Küstenschutz nicht zu bestreiten. Sondermittel des Bundes müssen daher bereitgestellt werden wie 1962.</p>
            <p>b) Die zur Durchführung des gesamten Küstenschutzes noch, zur Durchführung oder [in] Planung noch begriffenen Maßnahmen müssen beschleunigt beschlossen werden. Sie sind nach den Erkenntnissen aus dieser Flut noch wichtiger geworden. Darauf hat der Vorsitzende vorhin hingewiesen. Dabei ist zu prüfen, ob in den Stadtstaaten Hamburg und Bremen, für deren Hilfe weiterer Deichschutz nicht möglich ist, andere Schutzmaßnahmen durchgeführt werden können. Unsere Freunde aus Hamburg würden Ihnen berichten, daß alleine im Hamburger Hafen durch die Überflutung der gesamten Hafenbetriebe und der gesamten Kai-Anlagen, der gesamten Lageranlagen Schäden allein in Milliardenhöhe entstanden sind.</p>
            <p>Die Ziffer c) heißt: Die Mittel für den Küstenschutz sind wieder in einem eigenen Titel auszubringen. Er ist zusammengefaßt worden mit allgemeinen Strukturmaßnahmen Landwirtschaft innerhalb der Gemeinschaftsaufgaben. Er muß nach unser aller Auffassung wieder einen eigenen Titel bekommen. Die in den letzten Jahren vorgenommenen und für 1976 zusätzlich beabsichtigten Kürzungen sind wieder rückgängig zu machen.</p>
            <p>Und d), analog den Regelungen nach der Sturmflut 1962 sind Sofortmaßnahmen für die nicht von Versicherung gedeckten Schäden der betreffenden Menschen und Betriebe vorzusehen.</p>
            <p>Meine Freunde, wir reden nicht das Wort den allgemeinen Sturmschäden, sondern nur den durch die Sturmflut entstandenen Flutschäden.</p>
            <p>Und die letzte Ziffer ist sicher nicht ganz eindeutig zu bejahen. Die Gruppe heute morgen hat aufgrund der Gespräche in den Arbeitskreisen dargelegt, daß es infolge der Dringlichkeit und der Bedeutung dieses Ereignisses richtig wäre, einen Sonderausschuß einzusetzen. Während der Fraktionssitzung bin ich darauf aufmerksam gemacht worden, daß dieser Sonderausschuß dann unter Vorsitz eines sozialdemokratischen Kollegen, vermutlich aus den Küstenräumen, kommen würde, und daher ist diese Frage möglicherweise, Herr Vorsitzender, noch einmal zu durchdenken.</p>
            <p>Ich darf Ihnen also noch einmal sagen, die bisherigen Maßnahmen ’62 haben sich voll bewährt, ohne sie wäre die Katastrophe unübersehbar. Aber die entstandenen Schäden und ihre Folgen müssen sofort zu den Maßnahmen führen, die ich im einzelnen mit meinen Freunden zusammen in vier Punkten Ihnen darlegte. Ich hoffe, daß die Fraktion das annehmen wird, denn morgen wird das Bundeskabinett dazu Beschluß fassen und daher ist es gut, wenn […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_FN028" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p>
                  </note>
               </seg> uns heute eine Meinungsbildung der Fraktion vorliegt, bei der lediglich die Frage Sonderausschuß ja – Sonderausschuß nein noch mal zu erörtern wäre.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>! Ich unterstütze alles, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> gesagt hat. In der Frage des Sonderausschusses sind in der Zwischenzeit hier gewisse besondere Überlegungen angestellt worden, die uns dazu veranlassen, Ihnen vorzuschlagen, diesen Punkt fallenzulassen. Bei näherem Nachdenken erweist er sich als unserer Sache nicht besonders dienlich. Ich will mich einmal darauf beschränken. Aber die drei sachlichen Vorschläge, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">v. Hassel</name> vorgetragen hat, sind vollkommen in Ordnung und denen sollte die Fraktion ihre Zustimmung geben. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ja, ich würde auch sagen, daß die drei genannten Punkte akzeptiert werden können. Ich würde nur zu überlegen geben, ob statt des Sonderausschusses, der aus berechtigten Gründen nicht eingesetzt werden soll, wenigstens der Öffentlichkeit bekanntgegeben werden könnte, daß die Fraktion eine eigene Arbeitsgruppe zu diesem Thema einsetzt?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ah ja, ah ja, das ist ’ne gute Idee. Vielen Dank! Ist die Fraktion damit einverstanden? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">Von Bismarck</name>: Herr Vorsitzender, es leuchtet mir nicht so ganz ein: Wenn wir der Meinung sind, daß die Sache ein so großes Gewicht hat – und der Meinung bin ich –, daß viele Dinge im Grundsatz neu gedacht werden müssen, daß ein Sonderausschuß die richtige Weise ist, das zu behandeln, dann wird die Beantragung des Sonderausschusses durch uns Gewicht haben. Die Frage, wer dann den Vorsitz hat, scheint mir dagegen doch die weniger wichtige Frage zu sein. Wenn man uns vorwerfen könnte, wir stellen eine so wichtige Idee zurück, weil wir nicht den Vorsitz haben – ich glaube, wir kommen in ein schlechtes Licht. Ich würde uns dazu raten, die Sache durchzustehen, auch wenn eine Weile – es ist ja nicht mehr lange, ein halbes Jahr haben die anderen den Vorsitz. Der Ausschuß wird sich aber durch mehrere Jahre damit beschäftigen müssen, wenn die Sache im Grundsatz in Ordnung kommen soll. Ich möchte also dabei bleiben, zu sagen, ich halte einen Sonderausschuß für richtig und das Zurückstehen wegen des Vorsitzes für falsch.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>, ich bin zu meinem unendlichen Bedauern – dies ist einer der seltenen Fälle, wo ich nicht Ihrer Meinung bin. Die alten Fuhrmänner oder Fuhrleute – ich weiß nicht genau, wie man da sagt in der deutschen Sprache – unserer Fraktion haben mir gesagt, was das bedeutet. Der Vorsitzende des Sonderausschusses reist durch die Lande, läßt sich berichten von den Regierungspräsidenten, den Landräten, den Bürgermeistern usw. usw. Wir geben dem Mann eine tolle Publizität. Warum wollen wir das? Gehen wir doch [ein] auf den Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> und setzen eine Arbeitsgruppe der Fraktion ein, die dauernd der Regierung auf der Pelle sitzt und dafür sorgt, daß die notwendigen Maßnahmen getroffen werden!</p>
            <p>Aber, wir müssen zur Mittagspause kommen. Darf ich diejenigen, die dem Vorschlag des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">v. Hassel</name> ohne Sonderausschuß zustimmen wollen, bitten, ihre Hand zu erheben? – Gegenprobe. – Gegen eins, zwei drei Stimmen. – Enthaltungen? – Bei einer Enthaltung so beschlossen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>.</p>
            <p>Jetzt haben wir noch einen ganz kleinen Punkt, den müßte Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> wahrnehmen. Meine Damen und Herren, bleiben Sie noch eine Minute zusammen, es geht ganz schnell.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ich höre, es handelt sich um einen Punkt, den der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name> uns vortragen will. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name> –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ganz kurz! Die innerdeutschen Angelegenheiten berühren immer die Rechte und Verantwortlichkeiten der Vier Mächte für Deutschland als Ganzes, die ja für Berlin von besonderer Bedeutung sind. Und ich würde es begrüßen, wenn die Fraktion die Auffassung teilt, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> im Zusammenhang mit den innerdeutschen Grenzvereinbarungen durch die Grenzkommission die zuständigen Mächte zu einem Votum auffordert, daß die Rechte und Verantwortlichkeiten für Deutschland als Ganzes und Berlin durch die Arbeiten der Grenzkommission nicht berührt werden.</p>
            <p>Die Sache klingt sehr juristisch, meine Kollegen. Ich will sie auch nicht weiter ausführen. Es steht heute im »DUD«, aber glauben Sie mir, daß sie von großer politischer Bedeutung für unsere gesamtdeutschen und für unsere Berliner Interessen ist.</p>
            <p>Zweiter Punkt, und damit ist schon Schluß: Diese Frage berührt auch die Verbote und die Gebote des Bundesverfassungsgerichtsurteils zum Innerdeutschen Grundvertrag vom 31. Juli ‘73. Ich bin der Auffassung, daß die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> sich auch in diesem Zusammenhang anheischig machen muß, die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> an die Verbindlichkeit dieses Urteils zu erinnern, damit die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hier nicht die Verbote und die Gebote unterläuft. Die Fraktion und die Parteien müssen sich vorbehalten, erforderlichenfalls, wenn das Bundesverfassungsgerichtsurteil nicht beachtet wird, entsprechende Konsequenzen zu ziehen. Ich würde es begrüßen, Herr Vorsitzender, wenn die Fraktion diese Auffassung teilt.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ja, vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>Der Beifall läßt darauf schließen, daß es keine gegenteilige Auffassung gibt. Ich glaube, die Fraktion stimmt Ihren Ausführungen zu. Ich darf mich bedanken. Damit sind wir am Ende der Tagesordnung, nicht, aber nur, was die Vormittagssitzung angeht. Die Sitzung ist bis 14 Uhr unterbrochen.</p>
            <p>(13.06 Uhr; Wiederaufnahme 14.00 Uhr.)</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_div_SVP-4">
            <head>D.</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ich eröffne die Nachmittagssitzung der Fraktion. Wir haben uns immer daran gehalten, daß wir unabhängig von der Stärke der Präsenz um diese Zeit weitermachen, weil wir sonst nachher zeitlich in die Enge kommen. Ich darf zunächst den Tagesordnungspunkt 4 aufrufen, Debatte zur großen Anfrage zur Verteidigungspolitik. Ich gebe dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> das Wort.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Herr Vorsitzender, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Zunächst einmal möchte ich mich bedanken bei Ihnen, daß Sie da sind. Da wir über ein nicht so wichtiges Thema reden – ich bin aufgefordert worden, es kurz zu machen. Diese Aufforderung möchte ich vor allen Dingen deswegen beherzigen, weil die Lage dieses Saales, wie Sie wissen, die Diskussion der Probleme, mit denen wir es zu tun haben, zumindest nicht erleichtert und [ich] mir daher eine verständliche Zurückhaltung auferlegen will und muß. Wir wollen diese Debatte führen unter drei Stichworten:</p>
            <p>Das erste: Der Westen droht seine militärische Abschreckungsfähigkeit einzubüßen, und dies hätte Auswirkungen auf seine Freiheit und seine Sicherheit. Die Gefahr ist wesentlich größer, als die Regierung das gezeichnet hat, auch ohne daß man den Versuch macht, hier apokalyptische Darstellungen zu bieten.</p>
            <p>Das zweite: Der Westen droht seine politische Initiative zu verlieren, indem er ständig weiter nachgibt, indem er, anstatt die europäische Vereinigung voranzutreiben, die atlantische Union zu festigen, die europäische Einigung nur zögerlich in Angriff nimmt und die atlantische Union eher an inneren Streitigkeiten und an mangelndem Zusammenhalt zusammenzubrechen droht, als das Gegenteil.</p>
            <p>Und das dritte, nicht unwesentlichste Thema: Der Westen büßt seine geistige Dynamik ein und darauf zielt das Motto [des] ideologischen Kampfes der anderen Seite.</p>
            <p>Dann wollen wir den Versuch machen, darzustellen, was nach unserer Auffassung geschehen müsse. Erstens, alle Kräfte daran zu setzen, die militärische – ein einigermaßen ausgeglichenes militärisches Kräfteverhältnis aufrechtzuerhalten, als die einzig mögliche Voraussetzung und als die wichtigste Voraussetzung des Friedens, der Sicherheit, der Freiheit. Und wir werden darstellen, daß es dazu mehr bedarf, als der Westen und die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> bisher erbringen. Und, wenn ich in diesem Zusammenhang kurz eingehen darf auf eine Bemerkung vorher in der Debatte, die mich natürlich gereizt hat, meines sonst sehr verehrten und inzwischen auch anwesenden Kollegen, des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinzen zu Sayn-Wittgenstein[-Hohenstein]</name>, diese Schlagzeile, die da hieß, mehr Geld für die Bundeswehr geht zurück auf eine Forderung in den sicherheitspolitischen Leitlinien unserer Partei, wonach eine reale Steigerung der Verteidigungsausgaben so lange notwendig sein soll, als die sowjetische Aufrüstung andauert.</p>
            <p>Was wir wollen, ist nicht Geld für die Bundeswehr, wie es in dieser Schlagzeile heißt. Was wir wollen, ist die Aufrechterhaltung der Sicherheit und der Freiheit unseres Volkes, und dazu müssen wir bereit sein, die nötigen Opfer zu erbringen. Und, wenn wir das nicht sind, dann wird uns die beste Berufsausbildung, die beste soziale Sicherung und alles das verflucht wenig nützen – um es einmal ganz klar und deutlich zu sagen.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>Und, wenn wir es zulassen, daß weiterhin in unserm Volk und im ganzen Westen Sattheit, Selbstzufriedenheit, Konsumdenken, Wohlstandsdenken über das Freiheits- und das Sicherheitsbedürfnis die Oberhand gewinnen, dann wird sich der Westen eines Tages in einer wunderschönen Sozialordnung unter dem dominierenden Einfluß der Sowjetunion wiederfinden. Und dann wird er sich keine Gedanken darüber mehr machen müssen, wie die Berufsbildung zu organisieren sei – dann wird diese Berufsbildung von selbst so organisiert, wie Sie wissen, daß wir es nicht wollen.</p>
            <p>Wenn ich [das] jetzt einfach auf diesen Beitrag hin sagen darf, weil mich das verständlicherweise etwas gereizt hat, dann wollen wir darstellen, worin die politischen Initiativen liegen müßten: in einer Kräftigung der atlantischen Allianz, vor allen Dingen der Südflanke, in europäischen, auch verteidigungspolitischen Initiativen. Und [wir] wollen dann noch in einem dritten Abschnitt etwas sagen über die Schlacht des Willens zwischen Ost und West. An zentraler Stelle kommt die Forderung nach einer Revision des Entspannungskonzepts im Westen, und zwar nicht etwa der Ziele der Entspannung, sondern der Methodik der Entspannung. Nach meiner festen Überzeugung hat der Westen einen historischen Fehler gemacht, indem er dem dynamischen Konzept des Ostens ein rein statisches und defensives – ich meine jetzt nicht militärisches-defensives, sondern politisch-defensives – Konzept entgegengestellt hat. Wenn er das Gesetz der Dynamik wieder zurückgewinnen will, dann müssen wir zur politischen Offensive übergehen.</p>
            <p>Das ist eine der Forderungen, die zumindest in meiner Rede erhoben werden. Ich nehme an, daß sie anschließend vertieft werden. So etwa sind die Schwerpunkte, dieser Debatte. Es sollten sprechen in dieser Debatte der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> noch, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HandlosFranz_1972-12-13">Handlos</name> und dann halten sich noch in Reserve Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name> und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name>. Der Ablauf –</p>
            <p>(Zwischenbemerkungen.)</p>
            <p>Ich bin dankbar über jede Verstärkung auf der Reservebank, lieber Richard [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>]!</p>
            <p>(Lachen.)</p>
            <p>Der Ablauf der Debatte, wenn er so geht, wie wir ihn uns vorstellen, ist der, daß zunächst ich für die Fraktion einleite. Darauf wird wahrscheinlich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_FN029" type="comment">
                     <p>Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, MdB (SPD) und Bundesminister der Verteidigung.</p>
                  </note>
               </seg> antworten. Dann wird von unserer Seite <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name> auf den Minister antworten. Es wird dann der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HandlosFranz_1972-12-13">Handlos</name> in die Debatte eingreifen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> wird seinen Beitrag geben zu einem Zeitpunkt, in dem wir erwarten, daß der Bundeskanzler gesprochen haben wird, d.h. für die Fraktion dann auf den Bundeskanzler antworten, und wird deutlich machen, daß nicht, wie in der Öffentlichkeit spekuliert, zwischen uns in strategischen und verteidigungspolitischen Fragen etwa mangelnde Übereinstimmung bestehe, sondern, daß wir an einem Strick in dieser verteidigungspolitischen Debatte ziehen.</p>
            <p>Das ist also das Konzept vom Ablauf her, wie wir es uns vorgestellt haben. Ja, sonst wäre, glaube ich, dazu nichts zu sagen als die herzliche Bitte an die Fraktion – ich weiß, daß diese Bitte inzwischen stereotyp geworden ist, ich muß sie dennoch vorbringen –, nun auch nach außen zu demonstrieren, daß für die CDU/CSU die Sicherheitspolitik und Verteidigungspolitik, die Freiheit des Westens mindestens ebensoviel Gewicht hat, wie andere Sachbereiche. Und, da Sie schon so freundlich waren, hier anwesend zu sein, habe ich die frohe Zuversicht, daß sie auch dann anwesend sein werden, wenn wir die Schlacht im Plenum bestreiten. Ich danke schön!</p>
            <p>(Starker Beifall.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>! Wird das Wort gewünscht? Ich stelle fest, das ist nicht der Fall. Die Fraktion ist also mit der Darstellung über die Vorbereitung der Debatte einverstanden. Dann zum Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">
                  <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>
               </name>.</p>
            <p>Ich darf Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> bitten.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, verehrte Kolleginnen und Kollegen. Ich kann es sehr kurz machen. Zum Plenum dieser Woche, wie eben vorgetragen, beginnen wir am Donnerstag mit der Debatte zur Großen Anfrage. Wir gehen davon aus, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, daß wir gegen 18 Uhr, 19 Uhr zu Ende kommen, weil noch zwei Punkte an dem Abend zu behandeln sind, nämlich Änderung des Wasserhaushaltsgesetzes, was im übrigen unstreitig ist, und noch Entwurf eines Verwaltungsverfahrensgesetzes. Am Freitag wird [die] 2. u. 3. Beratung Jugendarbeitsschutzgesetz verabschiedet und dann noch einige Gesetzentwürfe Strafrechtsänderungsgesetz zur Bekämpfung terroristischer krimineller Vereinigungen.</p>
            <p>Ich möchte Sie noch auf die Termine für die kommenden Wochen kurz hinweisen. Ich habe ja in dem blauen Bericht, den ich Ihnen zugeschickt habe, mitgeteilt, daß wir in der nächsten Sitzungswoche die Debatten zum Gesamtkomplex Energiefragen, friedliche Nutzung der Kernenergie haben werden, und zwar den ganzen Tag am Donnerstag. Es ist so vorgesehen, daß wir am Vormittag voraussichtlich mit einer 1. Lesung eines 3. oder 4. Verstromungsgesetzes beginnen und nachmittags die Probleme der Kernenergie debattieren. Das war leider nicht möglich, da beide Komplexe auseinanderzuhalten. Ich bin froh, daß wir wenigstens überhaupt den Raum bekommen haben, auch unsere Anfrage dann damit zu behandeln. Und am Freitag sind die 1. Lesungen der beiden Steuererhöhungsgesetze. Hier bitte ich auch heute schon vorsorglich darum, daß wir da präsent sind, weil wir da wirklich einiges zu sagen haben nach den Entwicklungen in der letzten Zeit im finanziellen Bereich – weil wir ja da wirklich einiges zu sagen habe!</p>
            <p>Dann in der Woche darauf, in der dritten Januarwoche, ist vorgesehen am Donnerstag der Bericht zur Lage der Nation. Der Bundeskanzler will um 11 Uhr eine Regierungserklärung abgeben. Wir nützen die Zeit zuvor aus, um in einer Sportdebatte nochmals unsere Anliegen im Sport darzustellen. In zwei Stunden soll das also geschehen. Für Freitag, den 30., ist bis jetzt nur die Personalstruktur des Bundesgrenzschutzes vorgesehen. Die Planung für den Januar nur zu Ihrer Disposition.</p>
            <p>Ich würde vorschlagen, Herr Vorsitzender, daß wir die Punkte 5 auch gleich mit verabschieden. Hier geht es darum, daß der Innenminister uns eine Vorlage zugeschickt hat zur Wahl eines Europäischen Parlaments, und zwar, ein nationales Wahlrecht zu schaffen. Die Problematik der europäischen Wahl als solche ist ja schon behandelt worden in den Ausschüssen, aber jetzt kommt ein Wahlgesetz. Dazu hat der Vorstand vorgeschlagen, eine Arbeitsgruppe einzusetzen, die von den Kollegen des Arbeitskreises I und V bestückt werden soll. Ich weiß nicht, ob die Namen schon festgelegt worden sind heute in den Arbeitskreissitzungen. Wenn nicht, dann bis zur nächsten Fraktionssitzung, die sich mit diesem Gesetz befassen soll.</p>
            <p>Dann würde ich vorschlagen, Herr Vorsitzender, daß wir [für] das Plenum der Woche die einzelnen Punkte dann bei den Berichten aus den Arbeitskreisen mit aufrufen, und ich schlage vor, daß wir jetzt gleich mit dem Bericht des Arbeitskreises IV beginnen, sofern hier Fragen oder Bemerkungen zu meinem Bericht zu machen sind.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ja, vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>! Ich bitte darum, daß wir so verfahren. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> hat ums Wort gebeten.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Ja, ich weiß nicht, ob noch jemand zu Punkt 5 etwas sagen will?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ach so – zu Punkt 5?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Es ist zu Punkt 5 vom Arbeitskreis I gebeten Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, dieser Arbeitsgruppe vorzusitzen. Es wird hier vom Arbeitskreis I zusätzlich Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name> angehören. Wir brauchten dann nur noch die Nominierung aus dem Arbeitskreis V.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ja, vielen Dank für die Anregung. Ich glaube, dem kann so entsprochen werden. Ich stelle fest, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> stimmt dem zu. Wir kämen dann zu den Berichten aus den Arbeitskreisen und werden damit dann auch die Tagesordnung der Woche im Plenum abhandeln. Zunächst Arbeitskreis IV, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_div_SVP-5">
            <head>E.</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Der Bericht kann ganz kurz sein. Zunächst zum Plenum dieser Woche – Ablauf der Debatte übers Jugendarbeitsschutzgesetz: Der Arbeitskreis IV empfiehlt der Fraktion Zustimmung zu diesem Gesetz. Abänderungsanträge sind nicht angemeldet, werden auch voraussichtlich nicht eingebracht. Erster Redner wird Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> sein. Falls es einen zweiten Durchgang gibt, wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> noch das Wort nehmen.</p>
            <p>Soviel zum Ablauf des Plenums dieser Woche! Ich darf noch kurz hinzufügen, daß Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name> einen Antrag eingebracht hat zum Bundesversorgungsgesetz, zur Wiederherstellung des §48. Wir hatten ja bei der Beratung und Beschlußfassung im Plenum übers Artikelgesetz schon einmal einen Antrag eingebracht, Wiederherstellung des §48, ist abgelehnt worden. Wir bringen jetzt einen Antrag ein, mit dem wir uns in der Fraktion schon beschäftigt hatten aus dem Arbeitskreis IV, bereits vor Weihnachten uns damit beschäftigt und ein positives Votum dazu abgegeben haben. Inzwischen hat auch der Arbeitskreis III seine Zustimmung gegeben. Ich empfehle der Fraktion, diesen Antrag als Fraktionsantrag einzubringen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ja, vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>! Zu dem Änderungsantrag zum Bundesversorgungsgesetz liegt keine Wortmeldung vor – doch, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren, grundsätzlich stimmt der Arbeitskreis III diesem Vorschlag zu, erbittet aber eine Abänderung in der Fassung und Begründung, und zwar sollten wir uns auf die Begründung zurückbeziehen, die wir damals beim Artikelgesetz gehabt haben, damit also keine Änderung kommt, auch einen Deckungsvorschlag zu machen, und zwar aus den Propagandamitteln der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, daß wir in Abänderungsvorschläge – im Grundsatz, ja.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Ist bereits geschehen. Der Anregung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> ist Rechnung getragen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Gut, damit ist hier zwischen Arbeitskreis III und IV keine Meinungsverschiedenheit. Ich glaube, dann dürfen wir so verfahren. Jugendarbeitsschutzgesetz empfiehlt Arbeitskreis IV, wenn ich recht verstanden hab’, Zustimmung. Ich höre von meinem Nachbarn zur Rechten, daß es Kollegen gibt, die so starke Bedenken haben, daß sie möglicherweise [mit] Nein stimmen. Ja, gut, aber wir haben ja gestern im Vorstand schon darüber gesprochen. Wir nehmen jedenfalls die Empfehlung des Arbeitskreises IV hier zur Kenntnis, daß die Fraktion zustimmen möge.</p>
            <p>Dann kämen wir zum Arbeitskreis V, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> ist nicht da. Haben wir aus dem Arbeitskreis V sonst – hat nicht getagt! Arbeitskreis VI, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Arbeitskreis VI hat sich heute morgen vor allem mit dem Thema Berufsbildung befaßt. Darüber hat die Fraktion Beschluß gefaßt. Darüber hinaus möchte ich Sie um die Zustimmung bitten zu einer Kleinen Anfrage betreffend Vorbereitung zum Hochschuleingangsverfahren im Bundesministerium für Bildung und Wissenschaft. Das ist eine Konsequenz, die sich ergibt aus dem Hochschulrahmengesetz, wo jetzt einige neue Formulierungen und neue Verfahren für den Hochschulzugang entwickelt werden müssen. Die Kleine Anfrage liegt Ihnen schriftlich vor. Ich wäre dankbar, wenn man da zustimmen könnte.</p>
            <p>Und schließlich gibt es eine Kleine Anfrage betreffend Forschungsprogramm Humanisierung des Arbeitslebens. Da diese Kleine Anfrage aber noch nicht durch den Fraktionsvorstand gegangen ist, möchte ich diese Kleine Anfrage dann am nächsten Dienstag der Fraktion vortragen. Ich wäre also dankbar für die Zustimmung zur Kleinen Anfrage betreffend Vorbereitung von Hochschuleingangsverfahren im Bundesministerium für Bildung und Wissenschaft.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>! Gibt es zu dieser Kleinen Anfrage Wortmeldungen? Ich sehe das ist nicht der Fall. Ich glaube, wir können dann davon ausgehen, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> diese Anfrage als Fraktionsanfrage einbringen kann. Es ist so beschlossen. Wir kämen dann zum Arbeitskreis I, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, zunächst zum Plenum dieser Woche! Wir haben drei Komplexe aus dem Bereich des Arbeitskreises I, die anstehen und teilweise kontrovers sind. Zunächst das Verwaltungsverfahrensgesetz, das am Donnerstag ansteht in 2. und 3. Lesung. Hier gibt es zwei Abänderungsanträge. Ein Punkt ist von wesentlicherer Bedeutung, den ich hier vortragen muß, weil er insbesondere auch das Bund-Länder-Verhältnis betrifft. Es ist im Entwurf vorgesehen, daß die Verwaltungsverfahrensvorschriften von den Länderbehörden und den kommunalen Behörden anzuwenden sind, soweit sie Bundesgesetze ausführen. z.T vertreten die Länder die Auffassung, daß einheitliches Verfahrensrecht in den Ländern gelten soll und sie nicht gezwungen werden sollen, bei der Ausführung von Bundesgesetzen ein Bundesverfahrensgesetz anzuwenden.</p>
            <p>Gegenstand unseres Antrages ist, festzulegen, daß die Länder nur nach Landesverfahrensrecht Bundesgesetze ausführen und nicht nach Bundesverfahrensrecht. Dieser Antrag wird vermutlich von der Koalition abgelehnt und für uns steht die Frage an, ob wir nach Ablehnung dieses Abänderungsantrages in 3. Lesung dem gesamten Gesetz zustimmen sollen oder ablehnen sollen. Der Arbeitskreis I ist der Auffassung, daß dieses zwar ein wichtiger Punkt ist, aber kein Punkt, der so wesentlich ist, daß die Bundestagsfraktion dieses Gesetz ablehnen sollte, und empfiehlt Zustimmung. Die Länder werden möglicherweise im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> anders votieren. Da gibt es aber bisher keine Festlegungen. Das zum Verwaltungsverfahrensgesetz.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Sollten wir an dieser Stelle eben nicht mal unterbrechen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>? Wortmeldungen zu diesem Gesetz Verwaltungsverfahrensgesetz? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ich kann zur Sache nichts sagen, weil ich an den Beratungen nicht teilgenommen habe. Ich sehe nur, daß wir mit diesem Gesetz durch den <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> müssen und, daß unsere Länder, soweit ich das nun angedeutet bekommen habe, gegen dieses Gesetz sein werden. Und deshalb müssen wir uns doch fragen, ob wir als Fraktion der CDU/CSU im Bundestag zustimmen, während dann unsere fünf CDU/CSU-regierten Länder dagegen sind. Ob das nun sehr eindrucksvoll ist für den Betrachter von außen, weiß ich mit Sicherheit nicht zu sagen. Bitte? Nur Kurzpaß spielen? Das ist natürlich auch nicht ganz gut. Also deshalb, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, hab’ ich [in]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_FN030" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter gestrichen: »aus«.</p>
                  </note>
               </seg> einem Gespräch, das er mit mir geführt hat, selbstverständlich die Bereitschaft bekundet, daß ich mich, soweit es in meinen Möglichkeiten steht, mich noch vielleicht heute erkundige bei unserm Land in Bayern, und entsprechend müßten’s auch die anderen machen, wie die Länder zu dieser Entscheidung stehen?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ja, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Lieber Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, wenn die Lage so einfach wäre auf Seiten der Länder, könnten wir heute auf der Grundlage der Kenntnis der Haltung der Länder hier votieren. Wir haben bisher bei keinem der Bundesländer feststellen können, wie diese Bundesländer am Ende votieren werden. Sie werden in ihren Kabinetten über dieses Gesetz erst beschließen, nachdem die 2. und 3. Lesung im Bundestag vorüber ist. Das ist die Situation für uns. Ich habe darauf hingewiesen, es gibt diesen einen wichtigeren Kontroverspunkt. Zum übrigen Inhalt des Gesetzes gibt es keine Kontroversen. Der übrige Inhalt dieses Gesetzes ist aber so wichtig, auch von der Gestaltung des gesamten Verwaltungsrechtverfahrens [her], daß unsere Freunde im Ausschuß der Auffassung waren, daß wir uns zu diesem Inhalt auch bekennen sollten.</p>
            <p>(Zuruf.)</p>
            <p>Das hatte ich vorhin vorgetragen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> – ich bitte um Nachsicht.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: 6 d), 2. u. 3. Beratung des Entwurfs eines Verwaltungsgesetzes.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Ich hatte es vorgetragen, ich bin aber gerne bereit, es noch mal zu wiederholen. Es geht also um die Frage, ob die Regelungen, die wir für das Verwaltungsverfahrensgesetz treffen, bei den Ländern hier zugrunde zu legen sind, wenn die Länder Bundesgesetze ausführen. Der Gesetzentwurf liegt dazu vor. Wir werden einen Änderungsantrag einbringen, der das nicht vorsieht. Der wird abgelehnt und die Empfehlung geht, wegen des übrigen Inhaltes dieses Gesetzes, dem Gesetz dann trotzdem zuzustimmen. Ich kann nur das Votum des Arbeitskreises I vortragen. Das Votum läßt sich natürlich hier auch näher begründen. Wenn wir darüber dann sprechen wollen, dann würde ich bitten, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name> dazu noch einiges mehr ausführt. Ich bin auch für Nein da, wo es richtig ist. Wir waren der Auffassung, hier sei es nicht richtig.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Aber ich würde dann doch anregen, daß wir es doch noch mit den Ländern klären, ob das für sie ein so gravierender Punkt ist.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Das ist ja nicht mehr möglich vor Verabschiedung des Gesetzes.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ja, aber die Länder müssen doch sagen können – ja, gut, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, dann noch mal.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Ja, ich darf noch einmal sagen: Wir haben versucht, festzustellen, wie denn die Haltung der Länder in dieser Frage ist. Es ist uns von allen Ländern gesagt worden: Wir können es Z.Z. noch nicht sagen. Wir werden erst frühestens in der nächsten Woche, d.h. also nach Verabschiedung im Bundestag, in unseren Kabinetten darüber sprechen. Das ist die Situation, in der wir Z.Z. sind. Und ich glaube, daß wir deshalb insoweit unabhängig von der Willens- und Meinungsbildung in den Ländern hier unsere Auffassung festlegen müssen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Gut, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> – ist klar?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name>: Es ist so, daß dieses Gesetz in seiner Ganzheit von uns gebilligt werden kann. Nur eine Bestimmung, nämlich der §1, ist eben streitig gewesen von Anfang an. Wir glauben immer noch, daß zwischen dem <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> und dem Bund hier eine Einigung zustande kommt. Wir sollten auch unsere Entscheidung für den Fall – bitte? Im Vermittlungsausschuß. Es ist so, diese Frage, um die es geht, ist eigentlich eine Frage, die lediglich die Länder angeht, weil es dort wirksam wird. Und darum waren wir der Auffassung sollten wir das Gesetz nicht scheitern lassen, sondern zustimmen lassen. Allerdings, wenn sich keine Einigung im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name>, im Vermittlungsausschuß erzielen läßt, können wir immer noch zum Schluß mit Nein stimmen. Die Bemühungen von Bund und Ländern werden jetzt noch geführt, so daß wir also immer noch positiv heute votieren könnten. Das war unsere Auffassung im Innenausschuß.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name>, ich übernehme jetzt den Vorsitz, nachdem also wieder – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name>, ist es nicht dann logischer, zu sagen, wir stimmen jetzt mit Nein, wenn aber im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> eine Einigung erzielt wird, also über den Vermittlungsausschuß, dann sind wir bereit, mit Ja zu stimmen? Doch nicht umgekehrt, jetzt mit Ja zu stimmen und zu sagen, und wenn Ihr dann eine Einigung im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> erzielt, stimmen wir auch noch mal mit Ja? Das ist keine Logik. Die Logik liegt doch in der Tat darin, daß wir nein sagen und damit einen gewissen Druck ausüben auf eine Verständigung im Rahmen des Verfahrens Bund–Länder, <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name>, Vermittlungsausschuß, zurück zum Bundestag.</p>
            <p>Und ich habe auf jeden Fall die Möglichkeit als Abgeordneter aus Bayern, noch heute abend die Kabinettssitzung, die in Bayern um 18 Uhr beginnt, noch mit einschalten zu können, welche Meinung Bayern bereits in dieser Phase hat. Ich bin überzeugt: nein.</p>
            <p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>: Herr Vorsitzender! Wenn nur ein einziges Land, das von CDU/CSU regiert wird, diese Frage für so wichtig genommen hätte, wie Sie sie darstellen, dann hätte dieses Land uns zur Stunde sagen können, wir rufen wegen der Wichtigkeit den Vermittlungsausschuß an. Bis zur Stunde war kein Land zu dieser Aussage bereit. Wir haben heute morgen in Rheinland-Pfalz telefoniert. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannFritz_1971-09-06">Wittmann</name> hat in München angerufen. Er hat sich eingehend bemüht, jetzt zu hören: Wird denn ein Land den Vermittlungsausschuß anrufen? Die Länder von der CDU/CSU regiert haben sich zu dieser Meinung bisher nicht durchgerungen. Deswegen meine ich, wenn wir also Bundestagsfraktion, frei, wenn wir hier eine Entscheidung treffen, die wir wegen des Gesamtkomplexes für Zustimmung lauten kann.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Ja, ich möchte mich eigentlich dem Plädoyer des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> anschließen. Das ist, soweit man das übersehen kann, ein gutes und vernünftiges Gesetz in seiner Gesamtheit, übrigens ein Gesetz, um dessen Verabschiedung sich sämtliche Regierungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> bemüht haben. Und</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Und die bringen’s fertig! Großartig!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Ja, vielleicht, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, sollten Sie mal in München nachfragen, warum das unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> nicht geklappt hat. Ich glaube, aus sachlichen Gründen kann man hier dem Gesetz nicht Widerstand entgegensetzen. Das ist ein vernünftiges Gesetz und deswegen meine ich, wir sollten ihm zustimmen. Natürlich wäre es schön, wenn CDU und CSU in Bund und Land immer gemeinsam und gleichgerichtet abstimmen würden, aber ich würde sagen, wir sollten hier Selbstbescheidung üben. In den notwendigen Dingen sollten wir einig sein, und bei solchen Fragen, wenn da der eine mal so und der andere so stimmt, halte ich das für keinen Beinbruch. Aus dem Gesichtspunkt des Bürgers, und ich glaube, der sollte der Bundestagsfraktion angelegen sein, wäre es eine große Erleichterung, wenn die Verwaltungsbehörden von Schleswig-Holstein bis zum Bodensee die gleichen Verwaltungsvorschriften anwenden würden, und dieses ist das Anliegen des Gesetzes und deshalb würde ich entsprechend dem Votum des Arbeitskreises I um Zustimmung [bitten].</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Wir werden noch klären, was zu klären ist. Vorläufig bleibt es bei der Empfehlung, die der Arbeitskreis I ausgesprochen hat. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Ich bitte um Nachsicht, wenn ein solcher Entwurf, aber Sie wissen ja, was u.U. daraus entstehen kann, mehr Zeit in Anspruch nimmt. Ich glaube, es ist besser, jetzt darüber gesprochen zu haben, als nachher irgendwo Ärger zu haben, der dann wieder zurückgeführt wird auf tiefgreifende Meinungsverschiedenheiten der Union. Das kann hier schon von der Sache her überhaupt nicht der Fall sein. Von solch politischem Gewicht ist das Ganze nicht. Die Einleitungsformel dieses Entwurfes heißt: Der Bundestag hat mit Zustimmung des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> folgendes Gesetz beschlossen. Da ist zunächst einmal wichtig, festzuhalten, wenn es eine einheitliche Auffassung unserer Länder in der Frage gibt, von der ich gesprochen habe – ich kann mir hier nicht vorstellen, wie dieses Gesetz mit Aussicht auf Erfolg den Vermittlungsausschuß verlassen sollte, ohne, daß die Änderung, die wir ja hier beantragen, im Vermittlungsausschuß konzediert wird. Das ist also keine Frage, die zusammenhängt mit der Frage, also lehnen wir das gesamte Gesetz ab, lieber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>.</p>
            <p>Es ist natürlich immer eindrucksvoll, wenn man hier in der Fraktion bei einer Sache, die irgendwo kontrovers ist, sagt: Also im Ergebnis nein! Im Zweifel bin ich auch für dieses Verfahren, weil das ja auch viel leichter dazu hilft, unter uns einig zu werden. Nur in dieser Sache ist dies zwar ein wichtiger Punkt, aber, was den materiellen Inhalt des Gesetzes angeht, ein Nebenpunkt. Was den materiellen Inhalt dieses Gesetzes angeht, gibt es völliges Einvernehmen. Es gibt nur – ich darf das auch mal so sagen – in der einen oder anderen Länderbürokratie, die bei dieser Formvorschrift oder bei jener Fristenregelung anderer Auffassung sind, die also bei Tripstrill der Auffassung sind, daß das, was in ihrem Land geht, viel besser ist als das, was in diesem Gesetz gilt. Ich meine nicht, daß wir wegen solcher Quisquilien nun allzuviel Rücksicht nehmen sollten. Meistens sind das die Interessen von Bürokratie, nicht etwa die Interessen vom politischen Willens- und Entscheidungsträger. Auch das möchte ich einmal an dieser Stelle sagen. Ich kann nur wiederholen die Empfehlung des Arbeitskreises, die natürlich überlegt ist, trotz dieses einen Punktes im Ergebnis in 3. Lesung zuzustimmen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren, wir können hier nicht zu einem anderen überzeugenden Ergebnis kommen, weil uns die Informationen aus den Ländern fehlen. Wir müssen den Versuch unternehmen, daß wir das soweit möglich noch herbeiführen können. Wenn nicht, muß die Empfehlung des Arbeitskreises I für die Fraktion nun als Empfehlung stehen. Aber ich bitte, davon Kenntnis zu nehmen, daß ich mich bemühen werde, wie es aussieht, denn auch die Argumentation, die der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> jetzt gebraucht hat, spricht eindeutig dafür, daß wir eigentlich Nein sagen [sollten]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_FN031" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »will«.</p>
                  </note>
               </seg>, weil er sagt: Wenn im Vermittlungsausschuß nicht in diesem Punkt Einigung erzielt wird, dann wird dieses Gesetz nicht passieren. Also, jetzt fehlt mir also alles das, was ich bisher gelernt und geübt habe in dieser Fraktion im Zusammenwirken mit <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrats</name>mehrheit CDU/CSU und Vermittlungsausschuß, so daß ich also jetzt nicht weiterkomme. Wir kommen auch mit Wortmeldungen nicht mehr weiter, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> – um 14.24 Uhr gehen die ersten Flugzeuge. Ein Satz, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>: Nicht, daß uns die Informationen aus den Ländern fehlen, sondern es ist richtig, daß z.B. die Landesregierung in Rheinland-Pfalz heute morgen gesagt hat: Unser Kabinett entscheidet erst nach der Lesung im Bundestag.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Das ist natürlich eine völlig unzufriedenstellende, nicht zufriedenstellende Information. Gut! Dieser Punkt ist, soweit er abgeschlossen werden konnte, abgeschlossen. Jetzt die terroristische kriminelle Vereinigung.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Nein, nein, darf ich in der Reihenfolge weitergehen? Ich möchte nur noch sagen, sprechen wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerlachPaul_1969-10-20">Gerlach</name> zum Verwaltungsverfahrensgesetz. Es steht auf der Tagesordnung, Änderung Wasserhaushaltsgesetz. Hier ist ein Kompromiß im Bundestag mit den Ländern inzwischen gefunden worden. Ich empfehle Zustimmung. Für die Fraktion wird sprechen der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiecheleHermann_1961-10-17">Biechele</name>, und je nach Situation, wenn die andere Seite versuchen sollte, frech zu werden, müßte dann noch ein zusätzlicher Beitrag kommen.</p>
            <p>Nächster Punkt ist einmal das 13. Strafrechtsänderungsgesetz, das in der nächsten Woche ansteht in 2. u. 3. Lesung, und mit dem erledigt werden sollen unsere Entwürfe zum Schutz des Gemeinschaftsfriedens. Nur ein Teil dessen ist übernommen in das 13. Strafrechtsänderungsgesetz, das andere soll für erledigt erklärt werden. Wir haben dann gleichzeitig die 1. Lesung der Gesetzentwürfe gegen terroristische kriminelle Vereinigungen. Der Wunsch des Arbeitskreises geht dahin, zu versuchen, das Gesamte mit einer verbundenen Debatte zu behandeln und dabei diese Thematik [auf eine] in der Öffentlichkeit relevante Form auszuweiten und daraus eine Debatte zu machen, die schwergewichtig die Probleme, die Z.Z. aktuellen Probleme der inneren Sicherheit angeht. Wir schlagen vor, zum 13. Strafrechtsänderungsgesetz die nichtaufgenommenen Teile unserer Entwürfe zum Schutz des Gemeinschaftsfriedens als Änderungsanträge einzubringen, soweit es das Strafrecht betrifft, nicht, soweit es das Vereinsrecht betrifft, im Ergebnis aber dem 13. Strafrechtsänderungsgesetz zuzustimmen, weil das, was darin enthalten ist, unseren Auffassungen auch entspricht.</p>
            <p>Es wird sprechen zunächst der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprangerCarl-Dieter_1972-12-13">Spranger</name> für die Fraktion. Es stehen außerdem bereit der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name> und ich selbst. Je nach Lage der Debatte werden dann weitere Beiträge kommen, aber wir gehen aus von drei Rednern der Fraktion an diesem Freitag. Ich möchte darauf aufmerksam machen, es ist natürlich immer ein riskantes Unternehmen an einem Freitag wegen der Präsenz. Aber dennoch glaube ich, daß die Thematik so wichtig ist, daß wir hier etwas mehr machen müssen.</p>
            <p>Herr Vorsitzender, wenn wir die Zustimmung der Fraktion feststellen können?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, ja, ich nehme an, daß hier keine gegenteilige Meinung ist.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Dann komme ich zum letzten Punkt aus dem Arbeitskreis I, Kleine Anfrage betr. Krankheitsbeihilfen im Beamten-, Richter- und Soldatenrecht. Diese Anfrage soll als Gruppenanfrage eingebracht werden und hat zum Gegenstand, die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zu zwingen, ihre widersprüchlichen Aussagen in diesem Bereich zu verdeutlichen und Farbe zu bekennen in einem ja immerhin doch wählerrelevanten Bereich.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gut, danke! Keine Wortmeldungen zu diesem Bericht? Die Kleine Anfrage kann laufen. Dann rufe ich auf Arbeitskreis II, das ist glaub’ ich Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>, nicht? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> und – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, wo ist er denn? Arbeitskreis II, Stellvertreter? Fehlanzeige! Zweiter Stellvertreter? – Arbeitskreis III, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Herr Vorsitzender, ich bitte, mir zu gestatten, daß ich in die abgeschlossene Diskussion über das Verwaltungsverfahrensrecht noch mal einsteige. Und zwar darf ich darauf hinweisen, daß dies unter meiner Innenministerzeit materiell vorgelegt worden ist, und nach der damals noch herrschenden guten Art, Gesetze zu machen, haben wir das der Öffentlichkeit vorgelegt, damit sie sich darüber Gedanken machen kann, und jetzt wird es vollendet. Vielleicht ist das ein Grund, Ihre etwas ablehnende Haltung zu ändern.</p>
            <p>Nun, was den Arbeitskreis III betrifft, haben Sie die delikate Gelegenheit, einer Sache zuzustimmen, die der Herr Fraktionsvorsitzende bereits der Presse mitgeteilt hat, nämlich eine Entschließung der Fraktion über die Frage der 6,5 Milliarden, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> aus dem Zylinder gezaubert hat, nämlich die er uns vorenthalten hat, als es über wichtige Probleme ging. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> wird aufgefordert, endlich einmal – soweit sie dazu in der Lage ist – mit anständigen Zahlen aufzuwarten.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, gut, danke schön! Wird mit großer Zustimmung von der Fraktion zur Kenntnis genommen. – Wortmeldungen? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> –</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_div_SVP-6">
            <head>F.</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Meine Damen und Herren, ich hatte den Auftrag in der letzten Fraktionssitzung vor Weihnachten bekommen, den noch strittigen Text über den Antrag der Fraktion über die friedliche Nutzung der Kernenergie in einer Ad-hoc-Kommission noch einmal zu behandeln. Diese Kommission hat gestern getagt. Das Ergebnis liegt Ihnen allen vor. Die Änderungen gegenüber dem letzten Ihnen vorliegenden Entwurf aus der Zeit vor Weihnachten darf ich kurz erwähnen. Erstens in der Ziffer 1, im ersten Spiegelsatz ist nicht mehr die Rede von einer »Zunahme der Energieversorgung«, sondern von einer »ausreichenden Energieversorgung«. Wir wollen und müssen es offenlassen, wie es sich mit der Energieversorgung und ihren Zuwachsraten verhalten wird. Die zweite Änderung betrifft Ziffer 2. Dort war der eigentliche Streitpunkt ausgebrochen. Im alten Entwurf war die Rede davon gewesen, »daß die Sicherheit des Menschen und der notwendige Schutz seiner Umwelt« entweder »Vorrang« hätten vor der Verbesserung der Energieversorgung oder, wie ein Kompromißvorschlag gelautet hatte, »gleichrangig« mit der Energieversorgung seien. Beides schien diesem Ausschuß keine angemessene Behandlung des Problems. Der Satz ist gestrichen worden. Statt dessen sind seine wesentlichen Elemente in den folgenden Satz aufgenommen worden, der nun, wie Sie sehen können, heißt: »Der Bau einzelner Kernenergieanlagen wird nicht auf Kosten der Sicherheit des Menschen und des notwendigen Schutzes seiner Umwelt durchgesetzt oder beschleunigt.«</p>
            <p>Auf diese Änderung hat sich dieser Ausschuß gegen eine Stimme geeinigt, im übrigen die Wünschbarkeit der Vorlage dieses Antrages wiederum gegen eine Stimme bejaht. Es ist nur noch hinzugefügt worden, daß wir in dem Ad-hoc-Ausschuß natürlich weder die Aufgabe noch den Willen hatten, eine Vorbesprechung der Energiedebatte der nächsten Woche schon durchzuführen. In der kommenden Fraktionssitzung am Dienstag werden wir uns dieser Aufgabe zu widmen haben. Aber aufgrund der Vorarbeiten, die in den zuständigen Arbeitskreisen und Arbeitsgruppen noch zu leisten sind – von dem Ad-hoc-Ausschuß ist lediglich die Bitte geäußert worden, die ich hier auch vortrage, daß das Thema dieses Antrages, nämlich friedliche Nutzung der Kernenergie, angesichts der Verbindung mehrerer Themen bei der Energiedebatte in der nächsten Woche nicht untergehen, sondern durch einen besonderen Sprecher eingebracht und begründet werden möge.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_div_SVP-7">
            <head>[G.]<unclear reason="Abschnitt-nicht-in-SVPLIste"/>
            </head>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Dazu Wortmeldungen, meine Damen und Herren? Ich glaube, daß diese Formulierung für uns alle die optimal befriedigende ist. Keine Wortmeldungen! Dann Punkt Verschiedenes? Kollege<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20"> Jenninger</name> –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich möchte nur noch auf die kritische Anregung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> (Lüneburg) von heute früh eine kurze Antwort geben. Er hatte moniert, daß die Fraktionsführung heute zu Beginn dieses Jahres und der Arbeit des letzten halben Jahres keine – wie er sich ausdrückte – Perspektiven vorgetragen habe für die Arbeit der nächsten Monate. Wir haben uns im engsten Fraktionsvorstand durchaus Gedanken darüber gemacht. Aber die Lage ist die, daß morgen den ganzen Tag der Bundesvorstand der CDU tagt, sich über die Wahlplattform Gedanken macht. Wir waren der Meinung, daß es sicherlich sinnvoll ist, daß wir diese Arbeit mit unserer Arbeit koordinieren; daß es nicht sehr zweckmäßig ist, wenn beides nebeneinander herläuft. Wir werden uns sehr wohl in den nächsten Wochen – und ich bitte alle Kollegen auch darum; es ist ja niemand gehindert, von sich aus selbst initiativ zu werden – Gedanken machen müssen, welche konkreten Aktionen wir noch für das nächste halbe Jahr in diesem Wahljahr vorsehen.</p>
            <p>Dies wollte ich zur Vervollständigung des Berichtes des Fraktionsvorsitzenden noch zum Schluß anfügen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, vielen Dank! Ich bin der Meinung, daß selbstverständlich alle Mitglieder der Fraktion aufgerufen sind, ihren Beitrag zu einer Konzeption für die letzten 6 Monate dieses <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> zu liefern. Es ist ja nicht so, daß die Fraktionsführung einem Automaten gleicht, daß [man] oben irgendwas angibt und unten dann das fertige Rezept rauskommt. Es kann nur das Ergebnis der Beratungen der Gesamtfraktion und der politischen Auffassung sein, selbstverständlich unter dem starken Arm der Führungskraft des Vorsitzenden.</p>
            <p>Nur Ruhe, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name>! Sie kommen gleich dran. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> hat darauf hingewiesen, daß morgen eine ganztägige Bundesvorstandssitzung der CDU ist, die sich über die Wahlplattform unterhält. Ich möchte [den]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-01-13-t1106_WZ_FN032" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter gestrichen: »die«.</p>
                  </note>
               </seg> Damen und Herren, die dem Bundesvorstand angehören, recht herzlich die Bitte auf den Weg mitgeben, daß, bevor diese Wahlplattform der Presse bekanntgegeben wird, vielleicht auch mit der CSU noch ein kleines Gespräch stattfinden sollte. Das würde ich für sehr dienlich ansehen und könnte manche Diskrepanz, die u.U. auftreten könnte, von vornherein vermeiden.</p>
            <p>In diesem Sinne keine Wortmeldungen mehr zu Punkt Verschiedenes. Ich darf die Sitzung schließen und wünsche eine gute Heimkehr nach Bonn und eine baldige Wiederkehr nach Berlin.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>