<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 3. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1041/2</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 18. Mrz. 1975</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 18. März 1975</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>162 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1975-03-18"><time type="start" when="15:05:00"/><time type="end" when="17:47:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_div_SVP-1">A. TOP 5: Aussprache zur Verlängerung des Fraktionsbeschlusses betr. finanzwirksame Anträge. – TOP 3: Aussprache zur Wahl des Wehrbeauftragten.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_div_SVP-2">B. TOP 2 und TOP 4: Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> aus dem Ältestenrat und über das Plenum der Woche mit Aussprache (Haushaltsdebatte; Ausweise für Bundestagsfahrer; Einzelpläne des Haushalts).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_div_SVP-3">C. TOP 6: Berichte aus den Arbeitskreisen: AK II (Verbesserung der Fahrerausbildung; Energieversorgung von Berlin (West)). – AK V (Erstverpflichtungsstopp für Wehrpflichtige; KSZE).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren! Wir müssen aus Gründen der Publikation zwei Punkte vorziehen, das ist der Beschlußvorschlag betreffend finanzwirksame Initiativen und zweitens Ziffer 3, das ist die Wahl des Wehrbeauftragten. Was zunächst den Beschlußvorschlag für finanzwirksame Initiativen betrifft – meine Damen und Herren, ich möchte Sie herzlich bitten, sich zu setzen und mir zuzuhören. Was den Beschluß über die finanzwirksamen Initiativen betrifft, so erinnern Sie sich daran, daß der Beschluß, den wir Ende vergangenen Jahres gefaßt haben, zeitlich befristet war bis zum Ende der Debatte und der Beschlußfassung über diesen Haushalt. Dieser Zeitpunkt wird übermorgen oder Freitag, in drei Tagen, erreicht sein. Wir im Vorstand sind der Meinung, daß es notwendig ist, diesen Beschluß bis auf weiteres zu verlängern. Wir glauben, daß die Gesamtlage, insbesondere auch die finanzielle Lage, in der der Bund, die Sozialversicherungsträger, die Länder, die Gemeinden, Bundesbahn und Bundespost sich befinden, es grundsätzlich nicht erlaubt, diesen Beschluß auslaufen zu lassen. Der Beschluß ist so gefaßt, wie Sie wissen, daß er uns in einzelnen Fällen Durchbrechungen ermöglicht, aber als Grundsatzbeschluß sollten wir ihn verlängern. Er liegt Ihnen vor, meine Damen und Herren, ich darf ihn aber trotzdem noch mal verlesen:</p>
				<p>»Die CDU/CSU-Fraktion hat am 14. Oktober 1974 beschlossen, bis zum Abschluß der Beratungen des Bundeshaushaltsplans ’75 keine finanzwirksamen Anträge zu stellen.</p>
				<p>In den letzten Monaten wird die krisenhafte Entwicklung der öffentlichen Finanzen immer deutlicher sichtbar. Die Defizite von Bund, Ländern und Gemeinden werden immer bedrohlicher. Die Inflationspolitik der SPD/FDP-Regierung hat eine Zwangslage geschaffen, in der in absehbarer Zeit erneute massive Steuererhöhungen oder die Einschränkung gesetzlich zugesagter Leistungsansprüche unvermeidbar geworden sind. Außerdem sind fast alle Zweige der Sozialversicherung in zunehmende Finanzschwierigkeiten geraten, die weitere Beitragserhöhungen mit sich bringen.</p>
				<p>Angesichts dieser Entwicklung wird die CDU/CSU-Fraktion bis auf weiteres keine ausgabenerhöhenden oder einnahmevermindernden Anträge stellen, sofern nicht eine grundsätzliche Änderung der wirtschaftlichen und politischen Lage eintritt.«</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wird das Wort gewünscht? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name>: {(Spricht ohne Mikrofon und ist nicht zu verstehen.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN001" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name>, ich verstehe den Beschluß so. Auch der andere Beschluß war so formuliert, wie Sie ihn formulieren. Das hat uns nicht gehindert, in ein oder zwei begründeten Ausnahmefällen von diesem Beschluß abzuweichen. Die Fraktion ist souverän. Wenn wir das jetzt hervorheben, daß das nur grundsätzlich gelten sollte, so heißt das Wort »grundsätzlich« in der deutschen Sprache soviel wie »in der Regel« oder »vorbehaltlich anderer Umstände«, dann finde ich, schwächen wir die Entscheidung sehr ab. Wird das Wort noch gewünscht? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte nur darauf hinweisen, weil ich mehrfach von den Kollegen der Fraktion wegen dem Schlußgesetz, was die Heimkehrer angeht, sagen hörte, daß hier genau das gleiche gilt. Die Dinge liegen ja seit eineinhalb Jahren in den Ausschüssen und, wenn die Dinge auf die Fraktion zukommen, Herr Vorsitzender, müssen wir dann über die »besondere Lage« natürlich uns unterhalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>, wir müssen uns dann anhand der gegebenen Situation unterhalten. Aber das sollte Sie, wenn ich das richtig sehe, nicht hindern, dem Beschluß zuzustimmen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#von BockelbergHelmut_1969-10-20">Bockelberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Heißt an sich dieser Beschluß dann auch, daß wir die Regierung mehr oder weniger nicht mehr kritisieren können, wenn sie dieses oder jenes an finanziellen Ausgaben versäumt hat, oder keine Entschließung fassen dürfen, [die]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN002" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »daß«.</p></note></seg> dann finanzielle Folgen hat?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>, das wird im einzelnen Fall zu überlegen sein. Wir haben ja oft Kritik an einer falschen Ausgabenpolitik des Bundes damit begründet, daß wir gesagt haben: Die Positionen im Haushalt sind falsch verteilt. An einigen Stellen sind übermäßig hohe Ausgaben vorgesehen, an andern Stellen würden wir mehr wünschen. Das gibt uns eine gewisse Flexibilität. Jetzt Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich habe gewisse Bedenken gegen die Fassung des letzten Absatzes, nämlich »bis auf weiteres« und »sofern nicht eine grundsätzliche Änderung der wirtschaftlichen und politischen Lage eintritt«. Dieses beides in Verbindung gebracht gibt doch eine sehr erhebliche Bindung auf einen langen Zeitraum. Wir haben jetzt beschlossen, bis zur Haushaltsplanberatung, und ich würde doch empfehlen, hier etwas flexibler zu sein und nicht bis auf weiteres den Leuten da von der andern Fakultät Pleinpouvoir zu geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Lieber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>! Erlauben Sie mir, Ihnen zu sagen, ich interpretiere die Sache eigentlich genau umgekehrt. Dadurch, daß wir »bis auf weiteres« sagen, erhalten wir uns eine größere Flexibilität als wenn wir sagen würden, »bis zu den Bundestagswahlen 1976«. Das würde uns wirklich in einer starren Weise festlegen, die ich nicht für günstig halten würde. Und einen andern Termin vor dem Wahltag 1976 zu wählen, wäre reine Willkür, scheint mir. Deswegen möchte ich für »bis auf weiteres« plädieren, weil ich darin die Möglichkeit einer gewissen Flexibilität sehe.</p>
				<p>Ja, der Konditionalsatz, der deutet ja doch vielleicht das eine oder andere an, was wir nicht ausschließen wollen, und den würde ich ruhig stehenlassen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, darf ich dann feststellen, daß die Fraktion dem Beschluß zustimmt? Ich bitte diejenigen, die einverstanden sind, um ihr Handzeichen. – Ich bitte um die Gegenprobe. – Enthaltungen? Bei wenigen Enthaltungen einstimmig so beschlossen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN003" type="comment"><p>Eduard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name>, Sprecher der CDU/CSU-Bundestagsfraktion.</p></note></seg> – darf ich dann den andern Punkt vorziehen, den ich erwähnt hatte, die Wahl des Wehrbeauftragten?</p>
				<p>Meine Damen und Herren, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> hat es übernommen, diesen Punkt vorzutragen. Er ist aber noch nicht aus Brüssel zurückgekehrt und es ist für die weitere parlamentarische Arbeit von Bedeutung, daß wir hier eine Entscheidung herbeiführen. Die Gruppe Verteidigung einschließlich des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnestiLeo_1967-03-09">Ernesti</name> ist der Auffassung, daß wir für den nun bevorstehenden Wahlgang keinen eigenen Kandidaten präsentieren sollen. Es gibt dafür eine Reihe von guten Gründen. Ich glaube, sie alle im einzelnen auszubreiten, ist der Sache vielleicht nicht dienlich. Ich möchte einen Grund nennen, nämlich den, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN004" type="comment"><p>Karl Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name>, MdB (SPD) und Parlamentarischer Staatssekretär beim Bundesminister der Verteidigung.</p></note></seg> in ganz anderem Maße vertrauenswürdig ist und fähig ist, dieses Amt auszuführen, als der zunächst benannte Kollege es war. Der Vorstand, wo die Sache ebenfalls erörtert worden ist, ist einstimmig der Meinung, daß Sie diesem Votum der Gruppe Verteidigung folgen sollten und ich betone noch einmal, es ist dies auch der ausdrücklich geäußerte Wunsch des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnestiLeo_1967-03-09">Ernesti</name>.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich würde gerne das Einverständnis der Fraktion nunmehr ebenfalls dazu herbeiführen. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>: Herr Vorsitzender, da ich nicht weiß, ob noch weiter anschließend die Frage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name> wir diskutieren wollen oder ob [sie] damit gleichzeitig abgeschlossen sein sollte, wollte ich gerne wissen, ob unsere Arbeitsgruppe Verteidigung Gelegenheit gehabt hat, mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name> zu sprechen über die Art der Führung seines Amtes, über auch die innere personelle Ausgestaltung des Amtes, so daß man von daher doch ein</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>, ich glaube nicht, daß dies der Fall ist. Sie müssen allerdings berücksichtigen, daß unsere Kollegen in den letzten Tagen in Brüssel waren und noch in Brüssel sind und daß das möglicherweise aus zeitlichen Gründen nicht geschehen konnte. Ich würde allerdings der Meinung sein, daß ein solches Gespräch mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name> nach seiner Wahl genau so gut wie vor seiner Wahl geschehen kann. Na ja, Schlitzohr? Also ich will Ihnen mal sagen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>, wenn wir nicht ein bißchen schlitzohrig sind, dann wären wir natürlich schwer dran in der Aufgabe, die wir haben. Ich denke, ich kann das wiederholen, was ich sagte. Ich glaube, daß sich ein solches Gespräch auch hinterher mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name> führen ließe. Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name> (Berlin): Herr Vorsitzender!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, hören wir doch der Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name> zu!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name> (Berlin): Herr Vorsitzender! Bei der Überlegung über unsere Zustimmung zur Berufung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name> würde mich ja mal interessieren, wie die Hintergrundsituation aussieht. Wer wird dann parlamentarischer Nachfolger von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name>? Wird das der jetzige Vorsitzende des Verteidigungsausschusses? Und wer wird dann Vorsitzender des Verteidigungsausschusses? Wird das vielleicht dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN005" type="comment"><p>Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>, MdB (SPD).</p></note></seg>? Und dann würde ich gerne wissen, was die Fraktion für diesen Fall dann sagen wird?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name>, ich danke Ihnen sehr, daß Sie die Frage aufwerfen. Ich hätte sie meinerseits auch aufgeworfen. Sie vermuten vollkommen richtig. Der jetzige Vorsitzende des Verteidigungsausschusses ist ausersehen, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN006" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »als«.</p></note></seg> Parlamentarischer Staatssekretär im Verteidigungsministerium zu werden, und an seine Stelle soll dann der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> rücken. Wir wollen das rügen in der Haushaltsdebatte. Wir werden das gleich noch behandeln, wenn wir auf dieses Thema zu sprechen kommen. Aber, das ist m.E. kein Gesichtspunkt, der für die Frage der Wahl von entscheidender Bedeutung ist. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Herr Vorsitzender! Wir wählen den Beauftragten des Deutschen Bundestages und nicht den Wehrbeauftragten der Regierung. Und ich glaube, es steht uns gut an, nachdem unsere eigenen Kollegen aus dem Verteidigungsausschuß die Empfehlung geben, den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name> zu wählen, ihn auch zu wählen. Ich kenne ihn auch. Gemessen an dem, der jetzt in der letzten Woche unterlegen ist, ist er ein wesentlich besserer Kandidat, dessen man sich nicht zu schämen braucht wie bei dem letzten, den wir ja auch nicht wählen wollten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>: Herr Vorsitzender, als Mitglied der Arbeitsgruppe Verteidigung möchte ich das, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> eben gesagt hat, nur unterstreichen. Erstens, auch ohne ein Gespräch mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name> bin ich überzeugt, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name> dieses Amt so führen wird, wie wir uns das vorstellen, jedenfalls mehr, als dies sein Vorgänger in den letzten 5 Jahren getan hat. Zweitens finde ich, ganz unabhängig von der Person von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name> auch aus taktischen Gründen es für uns sehr zuträglich, wenn wir Ihrer und der Empfehlung des Fraktionsvorstandes folgen und diese Wahl mittragen, weil wir damit einen wirkungsvollen Kontrast schaffen zu unserer Ablehnung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> und das deutlich machen, was Sie, glaub’ ich, gestern, Herr Vorsitzender, im Bundesausschuß der CDU gesagt haben: Daß wir hier eine differenzierte Politik in dieser Fraktion führen und daß wir uns jeweils mit unserer Einlassung nach den Vorlagen bzw. nach den Angeboten der Regierung richten. Das könnte dabei sehr deutlich in dem Unterschied <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name> gemacht werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen sehr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>. Es liegen keine weiteren Wortmeldungen vor. Wenn wir so beschließen, wie ich vorgeschlagen habe, meine Damen und Herren, ist natürlich jedes Mitglied der Fraktion frei, sich bei der Wahl auch abweichend von der Empfehlung zu entscheiden, die wir, der Vorstand und die Arbeitsgruppe Verteidigung, gegeben haben. Einige Kollegen haben mir gesagt, daß sie das tun werden. Das respektiere ich. Aber mir würde doch sehr daran liegen, die Zustimmung der Fraktion zu dem gemeinsamen Vorschlag des Vorstands und der Arbeitsgruppe Verteidigung einzuholen. Ich bitte diejenigen Kolleginnen und Kollegen, die einverstanden sind, um ihr Handzeichen. – Ich bitte um die Gegenprobe. – Ich bitte um Enthaltungen. Bei wenigen Gegenstimmen und wenigen Enthaltungen mit großer Mehrheit so beschlossen.</p>
				<p>Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich habe eine Reihe erfreulicher Mitteilungen zu machen. In unserer Mitte befinden sich unsere früheren Fraktionskollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN007" type="comment"><p>Felix <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name>, 1965–1972 MdB (CDU).</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StormFriedrich-Karl_1957-10-15">Storm</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN008" type="comment"><p>Friedrich-Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StormFriedrich-Karl_1957-10-15">Storm</name>, 1957–1972 MdB (CDU).</p></note></seg>.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich begrüße beide sehr herzlich und möchte Sie ermuntern und ermutigen – wenn ich das sagen darf –, so oft Sie können, an den Sitzungen der Fraktion teilzunehmen. Und eine weitere erfreuliche Mitteilung, die ich machen kann, ist: Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PackDoris_1974-06-01">Pack</name>, unsere Kollegin, hat heute Geburtstag. Ich möchte ihr sehr herzlich gratulieren.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Wenn ich vielleicht sagen darf: Erst so kurze Zeit in der Fraktion und schon Geburtstag!</p>
				<p>(Schallendes Gelächter.)</p>
				<p>Oh, ich höre, daß Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name> ebenfalls heute Geburtstag hat. Deswegen, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>, auch Ihnen die herzlichsten Glückwünsche! Gut – meine Damen und Herren, mein Bericht zur Lage wird eingehen in die Erörterung der bevorstehenden Haushaltsdebatte. Ich möchte den gerne mit der Diskussion des Punktes 4 verbinden und möchte zunächst Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> bitten, zu Punkt 2 zu berichten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Zunächst zum Plenum dieser Woche. Wir haben, wie Sie festgestellt haben, die Fragestunden dieser Woche, was leider notwendig war durch die Haushaltsberatungen, etwas verlegt. Die erste Fragestunde fand heute schon zwischen 13 Uhr und 15 Uhr statt. Die nächste findet – leider nur 1 Stunde – am Donnerstag zwischen 14 Uhr und 15 Uhr statt. Wir beginnen am Mittwoch morgen um 9 Uhr mit der Wahl des Wehrbeauftragten. Herr Vorsitzender, es war leider nicht mehr möglich, eine Zustimmung zu bekommen, daß wir diese Wahl noch hätten verschieben können. Wir werden dann anschließend mit der Beratung der Einzelpläne beginnen. Es ist, ohne dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> vorgreifen zu wollen, vorgesehen, daß wir am Mittwoch den Schwerpunkt auf die Beratung des Einzelplanes 04, des Kanzlerhaushaltes, legen. Wir beginnen mit 01, 02 – hier wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> nur eine kurze Erklärung als Berichterstatter abgeben. Zu 02 wird sonst weder von den Präsidenten noch von den andern Fraktionen eine Wortmeldung kommen, [so] daß wir also möglichst frühzeitig mit 04 beginnen können. Dies wird wohl der Schwerpunkt, wie gesagt, dieses Tages sein. Wir wollen dann möglichst die Einzelpläne der Reihenfolge nach abwickeln außer den Einzelplänen 08, 09 Wirtschaft und 60 und 32, die als Schwerpunkt am Donnerstag vormittag behandelt werden sollen und die restlichen Einzelpläne vor allem mit Schwerpunkt Gesellschafts- und Sozialpolitik am Donnerstag nachmittag.</p>
				<p>Am Mittwoch, also morgen, nachmittag werden die Beratungen kurz unterbrochen durch die Beratungen über die Ergebnisse des Vermittlungsausschusses. Darüber wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> noch ein paar Worte […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN009" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »dazu«.</p></note></seg> sagen, das soll aber nur ein kurzer Punkt sein nachmittags um 15 Uhr.</p>
				<p>Dies zum Plenum dieser Woche. Aus dem Ältestenrat selbst darf ich kurz einen Hinweis bekanntgeben. Wir haben in der Diskussion, die noch nicht abgeschlossen ist, über die Sicherung, die persönliche Sicherung, aber auch über die Objektsicherung der Kollegen folgendes beschlossen, daß die Fahrer des Bundestages, insbesondere auch diejenigen, die sich im Wege eines Vertrags für Fahrleistungen für Taxi-Unternehmen zur Verfügung stellen, nunmehr mit Ausweisen ausgerüstet werden. Sie sollen also alle als Kollegen, wenn Sie Zweifel haben, ob der Fahrer vom Bundestag ist, den Betreffenden darum bitten – ja nun, das ist bei den Taxi-Unternehmen eine ganz unsichere Geschichte, wenn die etwa am Flughafen stehen und Sie abholen wollen, das wär’ eine Kleinigkeit, daß man dann jemand entführen kann –, möglichst davon Gebrauch machen, sich den Auswies zeigen zu lassen. Dies bittet die Verwaltung des Hauses, daß ich das den Kolleginnen und Kollegen bekanntgeben möchte. Soweit der Bericht aus dem Ältestenrat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals! Meine Damen und Herren, ich denke, Sie sind einverstanden, wenn wir dann sogleich übergehen in die Beratung des Hauptpunktes dieser Woche, der Haushaltsdebatte. Und dazu würde ich gern den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> bitten, der Fraktion vorzutragen, wie die Planung bis jetzt aussieht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich darf das vortragen, was gestern am Abend der Vorstand der Fraktion einhellig beschlossen hat. Ich muß 2 Dinge vorwegschicken. Wir haben für die 2. Lesung 2 Tage zur Verfügung, mit den Einschränkungen, die Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> eben zeitlich genannt hat. Den Mittwoch und den Donnerstag. Wir möchten aufgrund der Erfahrungen der letzten Jahre – Sie erinnern sich, daß wir einmal bis nachts um halb 3 Uhr am Donnerstag gesessen sind –, aus diesen Erfahrungen heraus möchte ich wenigstens meinen Teil dazu beitragen, daß wir mit der 2. Lesung am Donnerstag zu einer einigermaßen vernünftigen Abendzeit fertig werden. Das ist auch deshalb notwendig, weil wir am Freitag mit der 3. Lesung so rechtzeitig zu Ende kommen müssen, daß bei einer möglichen namentlichen Abstimmung zum Gesamthaushalt, die eventuell von der SPD beantragt werden wird, weil die ja für die Verabschiedung des Bundeshaushaltes eine Mehrheit im Parlament brauchen,</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, es ist doch, glaub’ ich, notwendig, daß wir alle Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> zuhören. Wir stehen sonst vor Fragen, die wir nicht beantworten können. Bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: ich weise also noch mal darauf hin, wir müssen u.U. am Freitag mit einer namentlichen Abstimmung zum Abschluß des Haushaltes rechnen, d.h. wiederum, daß wir zu einer vernünftigen Zeit am Freitag mit der 3. Lesung fertig werden müssen. Und das geht nur, wenn wir mit der 2. Lesung Donnerstag abend fertig werden. Ich sage das deshalb, weil sich daraus natürlich Konsequenzen für die Zeitökonomie ergeben. Mit andern Worten: Wenn wir, was ich mir als Haushaltsmann wünschen würde, zu jedem Einzelplan eine große Debatte machen, dann brauchen wir dafür natürlich eine Woche. Umgekehrt gesagt, d.h. wir müssen uns auf politische Schwerpunkte konzentrieren. Als Schwerpunkte sind gestern im Vorstand festgestellt worden – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> hat’s eben kurz erwähnt – Kanzleretat am Mittwoch, am Donnerstag Finanzpolitik beim Finanzminister und nachmittags Sozialpolitik beim Bundesarbeitsminister. Ich darf also sagen, Einzelplan Bundespräsident (Anlagen 3 und 4), das ist 01 – Zustimmung ohne Debatte. Einzelplan 02 Bundestag – Zustimmung mit einer kurzen Erklärung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>. Ursprünglich war noch beabsichtigt, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> zu diesem Skandal mit dem Herrn Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchützWilhelmWolfgang">Schütz</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN010" type="comment"><p>Gemeint ist vermutlich der Staatswissenschaftler Wilhelm Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchützWilhelmWolfgang">Schütz</name>.</p></note></seg> Stellung nimmt. Aus Zeitrücksichten lassen wir das fallen und kommen dann gleich zum Kanzleretat. Hier sind 3 Redner für den politischen Teil vorgesehen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>, und dann findet sich in Ihrer Liste ein kleiner Sinnfehler. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> (Lüneburg) wird nicht lediglich einen Antrag begründen, sondern er wird in einem Beitrag auch noch die Mißstände im Kanzleramt aufzeigen. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> wird seinerseits das Bundespresseamt behandeln, so daß wir insgesamt 5 Debattenredner zum Kanzleretat haben.</p>
				<p>Dann kommt 05, das Auswärtige Amt – Ablehnung. Hier nur eine kurze Erklärung zur Ablehnung durch den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>. Dann kommt der Einzelplan 06 Inneres – Ablehnung. Erklärung der Ablehnung und Begründung durch den Kollegen Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name> und dann ein Debattenbeitrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> zur Situation der Heimatvertriebenen. Zur Justiz Ablehnung ohne jegliche Debatte und Erklärung.</p>
				<p>Damit wären wir dann beim Donnerstag vormittag – ich darf dazusetzen: Falls wir am Mittwoch noch Zeit haben, werden wir natürlich andere Etats, die ohne große Debatte über die Bühne zu bringen sind, auch noch am Mittwoch behandeln, um zeitlich möglichst voranzumachen. Am Donnerstag ist vorgesehen, daß wir die eigentliche Haushaltsdebatte führen beim Einzelplan des Bundesfinanzministers. Vorgesehen sind meine Wenigkeit, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>, es halten sich bereit der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>.</p>
				<p>Nachdem ich gehört habe, daß im Arbeitskreis II zur nächsten Position, zum Wirtschaftsministerium, eine Debatte geführt worden ist, wohl auch eine Meinungsbildung herbeigeführt worden ist, darf ich vielleicht eingangs – wir werden ja schließlich hinterher vielleicht diskutieren können – die Motivation gestern im Vorstand vortragen. Gestern war der Vorstand der Meinung, man sollte es vermeiden, im Rahmen der Haushaltsdebatte nun noch einmal eine getrennte und gesonderte Wirtschaftsdebatte zu entfesseln, weil die wirtschaftspolitische Situation ja bereits beim Kanzleretat sicherlich in erster Linie von unserm Redner Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> auch angesprochen werden wird und weil wir vermeiden wollen, daß der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN011" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, Bundesminister für Wirtschaft (FDP).</p></note></seg> sich bei dieser Gelegenheit dann groß in Szene setzen kann. Ich höre von den Kollegen der SPD – jetzt, neuester Stand vor Beginn der Fraktionssitzung –, daß auch dort die Meinung ist, aus Zeitökonomiegründen nicht eine gesonderte Wirtschaftsdebatte zu führen, sondern vielleicht dann zu versuchen, wenn wirtschaftspolitische Probleme noch vor Nordrhein-Westfalen zur Sprache kommen sollen, das dann in anderem Rahmen zu machen. Das ist gestern auch im Vorstand erörtert worden.</p>
				<p>Das sind also von unserer Seite her gewesen die rein politisch-taktischen Punkte. Wir waren der Meinung, man sollte bei der Haushaltsdebatte an den Punkten die Debatte konzentrieren, wo wir etwas Negatives bei der anderen Seite herausstellen können.</p>
				<p>Dann kommt der Einzelplan Landwirtschaft – Ablehnung. Erklärung dazu durch den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmitzHansPeter_1972-12-13">Schmitz</name>. Dann kommt der nächste politische Schwerpunkt, Arbeit und Soziales – Ablehnung. Redner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrampeWilhelm_1966-10-11">Krampe</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid). Dann Verkehr – hier ist vorgesehen, daß die Ablehnung vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name> begründet wird. Er kann dabei auch die von ihm beabsichtigte Anprangerung der Mißstände im Verkehrsbereich, insbesondere örtlicher Nahverkehr Nordrhein-Westfalen usw. behandeln. Die Anträge, die Sie hier verzeichnet finden, da ist folgendes. Ein Antrag ist zu stellen zu einer Kürzung der Propagandaausgaben zugunsten vernünftiger Sachausgaben. Die beiden anderen Anträge zur Bundesbahn und zur Zweckbindung der Mineralölsteuer sind Entschließungsanträge und sind bei der 3. Lesung zu behandeln.</p>
				<p>Dann Post – Ablehnung, keine Debatte! Verteidigung ist zusammen mit den Einzelplänen Verteidigungslasten und Zivilverteidigung sowie Versorgung – [das] sind die einzigen Sachpläne, bei denen wir Zustimmung geben, alle anderen lehnen wir ab. Der Kollege Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> wird die Zustimmung begründen, dabei aber auch sicherlich einige kritische Anmerkungen zur Verteidigungssituation machen.</p>
				<p>Der nächste Punkt, von dem ich höre</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, kann ich vielleicht doch noch meine Bitte wiederholen, daß das allgemeine Volksgemurmel eingestellt wird und wir unsere uneingeschränkte und ungeteilte Aufmerksamkeit unserm hochgeschätzten Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> zuwenden? Bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich darf jetzt, bevor ich den nächsten Punkt behandle – Jugend, Familie und Gesundheit –, Sie bitten, sich das Timing, wie man so sagt, zu vergegenwärtigen. Wir sind jetzt mit der Debatte über das Arbeitsministerium bereits am Donnerstag nachmittag angelangt. Wir haben noch zu behandeln Einzelplan Jugend und Familie, Verfassungsgericht, den Rechnungshof, Entwicklungshilfeministerium, Städtebauministerium, Innerdeutsche Beziehungen, Forschung, Bildung, Schuldenverwaltung. Das ist für uns der Grund, warum wir der Meinung sind – so wünschenswert es wäre –, daß es einfach aus zeitlichen Gründen nicht mehr möglich sein wird, beim Einzelplan Jugend, Familie, Gesundheit noch eine gesonderte Debatte zu führen. Deshalb ist unser Vorschlag hier, lediglich die Ablehnung durch den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> begründen zu lassen, der natürlich bei seiner Ablehnung auch die wesentlichen Punkte von unserer Seite vortragen wird.</p>
				<p>Nächster Punkt, Bundesverfassungsgericht – Zustimmung ohne Debatte. Bundesrechnungshof – Zustimmung ohne Debatte. Dann Entwicklungshilfeministerium – Ablehnung. Begründung der Ablehnung durch den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>. Städtebauministerium – Ablehnung ohne jegliche Erklärung. Innerdeutsche Beziehungen – Ablehnung. Begründung durch Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name>. Forschung – Ablehnung. Begründung durch Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StavenhagenLutzG_1972-12-13">Stavenhagen</name>. Bildung – Ablehnung. Begründung durch mich. Bundesschulden – Ablehnung, wird zusammen mit Einzelplan 08 behandelt. Versorgung – Zustimmung. Verteidigungslasten – Zustimmung. Zivilverteidigung – Zustimmung. Allg. Finanzverwaltung – ebenfalls mit 08 zusammen zu behandeln. Die Anträge zu dieser allg. Finanzverwaltung, hier liegt unser zentraler Antrag, 2,5 Milliarden einsparen beim Bundeshaushalt, wird begründet von unserm Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> (Lübeck), und außerdem wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> zur Problematik der EWG kurz Stellung nehmen.</p>
				<p>Das wäre aus unserer Sicht, so wie es im Vorstand gestern besprochen worden ist, der Ablauf der Debatte. Die einzelnen Anträge haben Sie in einer Anlage vorliegen (Anlage 4). Herr Vorsitzender, ich glaube, ich brauch’ aus Zeitgründen hier nicht im einzelnen das nun noch zu begründen. Wenn noch Fragen sind zu den Anträgen, bin ich gerne bereit, auch dazu noch Begründungen zu geben. Danke schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>. Ich würde gerne so vorgehen wollen, meine Damen und Herren, daß [ich] die einzelnen Haushaltspläne nacheinander aufrufe und wir dazu dann jeweils Stellung nehmen. Ich nehme an, zu Bundespräsident, Bundestag und Bundesrat sind keine Anmerkungen zu machen. Dann würde ich gerne – vielleicht darf ich das vorziehen jetzt – den Haushalt des Bundeskanzlers aufrufen. Dazu ist vorgesehen, daß die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> und ich sprechen werden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, ich wäre Ihnen dankbar, wenn Sie der Fraktion in großen Zügen mitteilen würden, was Sie sagen wollen. Bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Bei der Behandlung des Kanzlerhaushaltes, der ja Anlaß zu einer Auseinandersetzung mit dem breiten Spektrum aller politischen Probleme geben könnte, muß man wohl davon ausgehen, daß das Thema Innere Sicherheit mit der Debatte des letzten Donnerstags einmal vorerst behandelt ist, muß man zweitens davon ausgehen, daß die Behandlung des Jahreswirtschaftsberichtes eine eingehende Wirtschaftsdebatte erbracht hat, deren Fortsetzung jetzt nicht sinnvoll zu sein scheint – vor allen Dingen, weil der zeitliche Rahmen dann am Donnerstag nicht eingehalten werden kann. Soviel ich eben gehört habe, wird auch die andere Seite jetzt darauf verzichten, wenn das auf Gegenseitigkeit geschieht. Ferner darf ich darauf verweisen, daß die Behandlung – wenn auch beachtlicher und wichtiger Einzelprobleme, sagen wir des Verteidigungshaushaltes, des Verkehrshaushaltes und anderer Haushalte – wohl am besten im Zusammenhang mit den jeweiligen Einzelplänen erfolgt, damit diese Redner unserer Fraktion sich hier entfalten können.</p>
				<p>Wenn ich das abziehe, dann glaube ich, daß der erste der drei Redner angesichts der Absprache, die wir heute morgen getroffen haben, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> und ich, und der Teilung der Themen sich mit folgenden Punkten befassen sollte – ich habe die Punkte auch heute morgen in dem Dreiergespräch kurz vorgetragen. Die Disposition sieht aus: 1. die persönliche Verantwortung des Bundeskanzlers aufgrund seiner früheren und heutigen Funktion für Arbeitslosigkeit, Inflation und Zerrüttung der Staatsfinanzen. Der Angriff auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN012" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, MdB (SPD) und Bundesminister der Finanzen.</p></note></seg> erbringt hier einen geringeren Ertrag als der Angriff auf Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, der ja außerdem in der Kontinuität der Verantwortung sowohl für die Haushaltsentwicklung wie auch für die Steuerreform hier genannt werden muß.</p>
				<p>Dann kommt eine kurze Darstellung der Verharmlosung der Inflation durch falsche Versprechen des Bundeskanzlers im Zusammenhang mit den Wechselwirkungen zwischen Inflation und Arbeitslosigkeit.</p>
				<p>Als nächstes etwas über die widersprüchlichen Konjunkturrezepte, die ja noch mal zum Ausdruck bringen, daß die Lage, in der wir sind, nicht nur ein materielles, sondern auch ein psychologisches Problem ist. Ich weiß, daß wir uns auf unsere großen Wirtschaftsverbände, die ja in Treue ziemlich fest nicht hinter uns stehen – oder sie hinter uns stehen, das ist fast gleichgültig –, hier nur sehr begrenzt verlassen können. Aber wir sind ja auch nicht Agenten des BDI oder des DIHK oder anderer großer Wirtschaftsverbände, sondern wir sagen unsere Meinung aus eigener Kompetenz und eigener Autorität und die geht dahin, daß [wir] diese hektische Konjunkturpolitik im Jahr ’73 in der Öffentlichkeit erklären: Die Unternehmer werden bestraft, wenn sie investieren, [um]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN013" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »und«.</p></note></seg> im Jahr ’74 ihnen Anreiz durch die Konjunkturzulage zu geben, also dieses schreckliche »Rinn in die Kartoffel – Raus aus die Kartoffel!«. Oder auch die erhebliche Vermehrung der Steuerlast am 1. Januar ’75 durch die Erhöhung der vermögensabhängigen, aber ertragsunabhängigen Steuer – einfach einer dieser vielen großen Widersprüche […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN014" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sind«.</p></note></seg>, [wo]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN015" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p></note></seg> sich die Konjunkturpolitik der Bundesregierung im Rahmen finanzpolitischer Probleme versteckt hat.</p>
				<p>Viertens nenn’ ich die Forderung, was die Lage der öffentlichen Haushalte anbetrifft des Bundes, der parafiskalischen Haushalte der Sozialversicherungsträger, jetzt endlich einmal die Karten auf den Tisch zu legen und die Flucht nach vorne, d.h. in die Offenheit anzutreten. In dem Zusammenhang muß ein Wort gesagt werden über die Entwicklung der Kreditaufnahme. Die Kreditaufnahme durch Bund, Länder und Gemeinden wirft langfristig gesehen jetzt, z.Z. jedenfalls nach meiner Überzeugung, größere Probleme auf als die Frage der Arbeitslosigkeit oder der Inflation. Die Erhöhung des Arbeitslosengeldes – ich glaube auf 85% des letzten Nettolohnes, auf 68%, entschuldigen Sie – hat natürlich eine gewisse Widerstandsfähigkeit erzeugt. Wenn man daran denkt, wie das Thema Arbeitslosigkeit in den letzten Monaten der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> behandelt worden ist und mit welcher Nonchalance es heute abgetan wird und vor allen Dingen auch von seiten des DGB sozusagen bagatellisiert wird mit jeweiliger Suche nach falschen Sündenböcken, dann ist das zwar zu erwähnen, aber das eigentliche Problem beim Haushalt, bei der Haushaltsdebatte ist die langsame aber sichere Zerrüttung der Staatsfinanzen.</p>
				<p>Hier geht es darum, daß allein die Nettokreditaufnahme des Bundes im Jahre ’74/’75, in diesen beiden Haushaltsjahren so groß ist wie die gesamte Nettokreditaufnahme der Jahre von ’49 bis ’69 gewesen ist. Hier würde ich einen Schwindel des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> zur Sprache bringen, der das letzte Mal eine andere Zahl gebracht hat, denn die Einbeziehung der Schulden bei der Währungsumstellung steht in überhaupt keinerlei Zusammenhang mit der Kreditaufnahme des Bundes seit dem Jahre 1949 bis 1969. Sie wissen, daß diese Forderungen, die dann damals entstanden sind, der Bundesbank gegenüber den Ländern und gegenüber dem Bund ja überhaupt in dem Zusammenhang völlig irrelevant sind.</p>
				<p>Dann will ich über die Finanzlage der Sozialversicherung und ihre Entwicklung sprechen, vor allen Dingen [über die] Arbeitslosenversicherung, die Nürnberger Anstalt und die öffentlich-rechtlichen Krankenkassen, sowie über die nicht den Erwartungen entsprechende Entwicklung bei der allgemeinen Rentenversicherung. Das Versprechen der Bundesregierung, daß man hier 18% nicht überschreiten werde, hängt doch damit zusammen, daß man den öffentlich-rechtlichen Krankenkassen Lasten aufbürdet, die wir mit den bisherigen Beiträgen nicht mehr begleichen können, weswegen dort dann sie, da sie Selbstverwaltungskörperschaften sind, mit außergewöhnlichen Beitragserhöhungen, die bereits angelaufen sind, sich weiter fortzeichnen, die dann eben das Arbeitseinkommen immer stärker belasten. In dem Zusammenhang muß wohl auch einmal ein Wort gesagt werden – das wird auch bei uns in der Zukunft im Hinblick darauf, daß wir Verantwortung übernehmen wollen und es sollen tun können –, einmal ein Ausschnitt, aber jedenfalls ein Ausblick geboten werden: Wo liegt denn die Grenze?</p>
				<p>Die Staatsquote hat jetzt bereits Abgaben in Steuern und öffentliche Abgaben [von] 45% erreicht – von jeder in der Bundesrepublik verdienten Mark werden 45% in die öffentlichen Kassen geleitet, und das hat nach wie vor steigende Tendenz. Hier ist eine grundsätzliche gesellschaftspolitische Frage angesprochen, ob der Verfügungsspielraum des ehrlich erworbenen Arbeitseinkommens immer stärker eingeengt [werden] und durch eine Ausdehnung der Staatstätigkeit auf allen Gebieten und noch mehr Gebieten eintreten soll. Das wird auch bei uns eine Frage sein, die wir klären müssen, weil es hier eben an eine grundsätzliche Entscheidung geht, die nichts zu tun hat mit der Möglichkeit, jedes einzelne Vorhaben auch entsprechend zu begründen und positiv zu würdigen. Aber in der Addition und Kumulierung aller Vorhaben ergibt sich eben doch dann ein Umsichgreifen der staatlichen Betätigung auf allen Gebieten mit einer immer geringeren Möglichkeit, über das eigene Einkommen zu verfügen und Selbstverantwortung für sich zu übernehmen.</p>
				<p>Dann würde ich ein Wort zur Steuerreform sagen. Hier hab’ ich in einer Schweizer Zeitung ein interessantes Interview des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FredersdorfHermann">Fredersdorf</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN016" type="comment"><p>Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FredersdorfHermann">Fredersdorf</name> (SPD), Vorsitzender des Bundes Deutscher Steuerbeamter und stellvertretender Vorsitzender des Deutschen Beamtenbundes.</p></note></seg> gefunden, der sagte: »Das war keine Panne, sondern das war gewollt von der Bundesregierung«. Und das bestätigen uns ja auch die Länderfinanzministerien. Hier handelt es sich nicht um eine Ungereimtheit oder um eine Belastung, die dann später sich durch eine Minderbelastung wieder ausgleichen wird, weshalb die Klage sich in Jubel verwandeln wird. Das war von vornherein die Absicht des Bundesfinanzministeriums, die Familien, in denen es zwei Verdiener gibt und in denen Mann und Frau zusammen veranlagt werden, von vornherein die Steuerbelastung der Frau ganz wesentlich zu erhöhen, um damit eine spätere Veranlagung überflüssig zu machen. Also, das ist hier keine Passe. Das ist gewollt. Da kann man ja Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FredersdorfHermann">Fredersdorf</name> zitieren, der ja als SPD-Mitglied und Vorsitzender des einschlägigen Fachverbandes ja auch eine gewisse Kompetenz hat.</p>
				<p>In dem Zusammenhang will ich auch behandeln die über- und außerplanmäßigen Ausgaben, die im Jahre, Ende des Jahres 1973 erfolgt sind und die ja Gegenstand einer von uns im Grundsatz schon eingereichten, aber im einzelnen noch zu begründenden Verfassungsklage werden sollen, und will hier ein Wort sagen über die Bemerkungen des Bundeskanzlers zum Rollenverständnis des Bundesverfassungsgerichtes. Der Bundeskanzler hat ja – ich möchte mich hier nicht mit der Problematik des §218 befassen. Die ist, na, ich habe einen ganz bestimmten Standpunkt dafür, die sozial-medizinische Indikation gegen Fristenlösung, das ist die Lösung, wie sie auch vom Deutschen Ärzteverband und von allen ärztlichen Fachverbänden mit überwältigender Mehrheit empfohlen worden ist. Aber das hat hier nichts zu tun da drin. Das muß noch eine Spezialdebatte werden. Außerdem ist natürlich dieses Urteil von einer sehr miesen Publizistik in seiner Autorität und Kompetenz sehr stark herabgesetzt worden. Daran haben sich ja gerade die linken Zeitungen in einer Weise beteiligt, daß man nur sagen kann: Wenn aus unserem Munde einmal bei einem uns nicht genehmen Urteil ähnliche Töne gefallen wären, dann wären wir als Feinde des Verfassungsgerichtes und der rechtsstaatlichen Gewaltenteilung angeprangert worden.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Und da muß auch eine Nebenbemerkung erfolgen über die Informationspolitik des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BöllingKlaus">Bölling</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN017" type="comment"><p>Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BöllingKlaus">Bölling</name>, Staatssekretär und Chef des Presse- und Informationsamts der Bundesregierung.</p></note></seg>, denn der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BöllingKlaus">Bölling</name> hat einen gewaltigen Böllerschuß losgelassen gegen Angriffe auf Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>. Er hätte doch das Recht, folgendes zu sagen – und was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BöllingKlaus">Bölling</name> dann angeführt hat zur Rechtfertigung von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, das war ja nicht der Gegenstand der Angriffe. Wenn einer angegriffen wird wegen Diebstahl und man sagt dann, »Der hat ja gar nicht falsch geparkt«,</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>dann ist das die bekannte Methode, die aber trotzdem lügt.</p>
				<p>Dann bleibt noch, wenn Zeit bleibt, ein Wort über einige grundsätzlichen Fragen zur Bildungspolitik, wobei ich hier nicht in den Kampf der Experten eingreifen will, sondern ich will hier also noch als Abrundung der Darstellung sozialdemokratischer Politik [ansprechen] Klassenkampf an Schulen, bildungspolitische Fehlplanung und unübersehbare Überlastung der öffentlichen Haushalte, wenn in diesem Bereiche nicht wiederum Sachplanung und Finanzplanung deckungsgleich gemacht werden wird. Das ganze also unter dem Obertitel »Zerrüttung der Staatsfinanzen durch falschverstandene Reformpolitik und Reformaktivitäten« – mit dem Ergebnis, daß die Staatskarosse der Reform in der Zwischenzeit eine Schrotthalde von abgewrackten Automobilen geworden ist.</p>
				<p>Die anderen Dinge, die in dem Zusammenhang zu behandeln wären, Beiträge zum außenpolitischen Teil, haben wir heute morgen entschieden, [daß] das von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> bzw. wieder ein anderer Teil von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">v. Weizsäcker</name> übernommen wird. Ich will allerdings, damit Sie nicht überrascht sind – und ich halte immer für die beste Defensive die Offensive,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>wenn das allgemeines Bewußtsein wäre, ginge es uns in den eigenen Reihen manchmal besser, denn die Haltung eines aufgescheuchten Hühnerhaufens ist nicht immer die richtige Einschüchterung der anderen Seite –,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>ich will etwas über das Verhältnis Regierung und Opposition und über die Aufgabe der Opposition und ihrer Berechtigung sagen. Dazu gibt es nicht nur eine Reihe von echten Zitaten, sondern da gibt es auch den Nachweis, daß diese angeblich so sensationelle Äußerung von mir meine ständig vorgetragene – auch vor kurzem in dem großen Beitrag in der »Bild am Sonntag« –, eindeutig wiedergegebene Auffassung ist. Und ich bin damit, mit meiner Haltung, verstehen Sie mich: Wenn in unserem Kreise die babylonische Sprachverwirrung ausbricht, wozu man ja manchmal gerne neigt – manche sogar aus einer gewissen Absicht, manche aus Unkenntnis, manche aus Unfähigkeit heraus, es gibt ja verschiedene Motivationen. Ich bin selbstverständlich nie für eine obstruktive Opposition, ich bin selbstverständlich nie für eine obstruktive Opposition eingetreten. Ich habe, wie Sie alle wissen, als finanzpolitischer Sprecher in der Öffentlichkeit, in Vorträgen, im Bundestag genauso wie andere Kollegen – aber ich darf das für mich besonders in Anspruch nehmen – eine Fülle von Alternativen geboten. Das geht zurück bis zum Jahre 1969, als wir der Regierung Hilfe gegeben haben, um die versprochenen Steuersenkungen nicht vorzunehmen und dafür schlechten Dank erhalten haben.</p>
				<p>Ich darf erinnern an unsere Vorschläge zur Steuerreform im Jahr ’73. Hätte man die damals gemacht, wäre es richtiger, konjunkturell besser usw. Dann unsere Vorschläge zum Konjunkturprogramm statt dieses hektischen Spritzenprogrammes, die 5 Vorschläge, die auf steuerlichem Gebiet liegen, wie ich sie auch in einer Rede in Kiel, im »Handelsblatt« und dann wiederum im Deutschen Bundestag dargestellt habe. Unsere Vorschläge zur Krankenhausfinanzierung, zur Städtebauförderung. Nur, auf den entscheidenden Gebieten haben die unsere Alternativen nicht angenommen, und sie verlangen von uns, daß wir [mit dem] rauskommen sollen, was wir für notwendig halten. Ich möchte hier nur sagen, diese Regierung – wenn nicht ein Wunder geschieht, selbst Konjunkturbewegung bewahrt sie nicht davor, vor diesen Konsequenzen – hat ab ’76 nur die Möglichkeit, Steuern zu erhöhen und bzw. oder bereits beschlossene Leistungen zu senken – das werd’ ich morgen eingehend darstellen –, und bzw. oder beschlossene Leistungen zu senken. Die Frage, ob man das eine oder andere nimmt, ist dann eine Frage der Quantität der einen oder anderen Maßnahme. Die 3. Alternative wäre die Flucht in die Geldschöpfung, in eine bewußt betriebene Politik der trabenden inflationären Finanzierung der immer mehr in die Zerrüttung abgleitenden öffentlichen Haushalte.</p>
				<p>Sollen wir rauskommen mit dem Vorschlag Steuererhöhung? Sollen wir sagen, welche Abstriche an dem beschlossenen Leistungssystem vorgenommen werden sollen? Sollen wir sagen, dann lieber trabende Inflation, weil wir keine Steuern erhöhen wollen und keine Abstriche empfehlen wollen? Hier gibt es, meine lieben Freunde, keine Rezepte, die wir nur anzubieten haben. Diejenigen, die den Patienten verpfuscht haben, die müssen die bittere Medizin anbieten, die hier notwendig ist, und da sollen wir uns gar nicht in die falsche Ecke drängen lassen.</p>
				<p>Zweite Bemerkung, was die Frage der allgemeinen Konfrontation anbetrifft – und hier kann ich kein Wort zurücknehmen. Ich bitte umgekehrt, dies sehr ernst zu nehmen und sich damit identisch zu erklären. Ich habe gesagt, in zwei Gebieten – das eine ist der Marsch in die sozialistische Gesellschaftsordnung und das andere ist die Gefahr, die aus einer aus der russischen Westpolitik umfunktionierten deutschen Ostpolitik für Europa erwächst –, hier handelt es sich um so grundsätzliche Positionen, daß hier [nicht]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN018" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »weder eine«.</p></note></seg> unter dem falschverstandenen Stichwort »Solidarität der Demokraten« oder »Gemeinschaft der politischen Parteien im Bundestage« die klar sich entgegenstehenden Fronten verwischt werden dürfen. Ich kann nur eindringlich und beschwörend davor warnen,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>diese Fronten zu verwischen. Wir würden damit unsere stärksten Argumente für die geistige, moralische und politische Auseinandersetzung uns selbst aus der Hand schlagen lassen. Konfrontation heißt ja nicht Bürgerkrieg. Konfrontation heißt ja nicht Sabotage. Konfrontation heißt ja nicht Obstruktion. Konfrontation heißt Gegenüberstellung klarer Fronten in diesen grundsätzlichen Fragen. Da stehen wir für die Freiheit, gegen den Sozialismus, für eine personale Gesellschaft, gegen eine kollektivistische Gesellschaft und hier stehen wir für das Leitbild einer nach den Grundlagen des abendländischen Humanismus [auf] unserer christlichen Tradition beruhenden Union Europas, gegen die verschwommenen Vorstellungen einer paneuropäischen Gemeinschaft, welche aus der KSZE heraus von dieser Bundesregierung und von allen ihren Vorgängern leichtfertig riskiert und heraufbeschworen wird. Und das muß den Menschen gesagt werden! Und alles andere ist ein Wahlschwindel des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN019" type="comment"><p>Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name>, MdL Nordrhein-Westfalen (SPD) und Ministerpräsident.</p></note></seg>, dem man einmal kräftig aufs Maul hauen soll, denn er ist ein Demagoge.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>, würden Sie vielleicht ebenfalls kurz – meine Damen und Herren, das Wort hat Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Herr Vorsitzender, ich will nur ganz kurz skizzieren, in welcher Weise ich als zweiter Redner versuchen möchte, zu dem Kanzlerhaushalt Stellung zu nehmen. Haushalt, Ausdruck der Finanzkrise. Finanzkrise, Ausdruck der langfristigen Strukturprobleme, die die Bundesregierung nicht mit entsprechenden langfristigen Konzepten und Zielen bedenkt, sondern denen gegenüber sie im Krisenmanagement verharrt. Wahrheit und Klarheit wird in Bezug auf die Grundlagen der Strukturprobleme und ihre Lösungsmöglichkeiten verschwiegen. Ich werde, was den Vorwurf des Machers anbetrifft, [mir] die Schwerpunkte der Regierungserklärung aus dem Mai ’74 einzeln kurz vornehmen und behandeln, was aus ihnen geworden ist. Das endet dann auch bei dem sozialen Leistungsvermögen. In dem Zusammenhang werde ich darüber sprechen, daß der Ruf nach sozialer Demontage, der ja immer sofort dann zu hören ist, wenn jemand überhaupt vom sozialen Leistungsvermögen spricht, genau mit denen verbunden ist, die nicht bereit sind, eine Bestandsaufnahme auf den Tisch zu legen und der Bevölkerung klarzumachen, wohin die verschiedenen […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN020" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> in langjähriger Arbeit und vor allem unter CDU/CSU-Führung geschaffenen Arbeit, wenn diese Bestandsaufnahme verweigert wird.</p>
				<p>Ich werde von dort aus dann auf das Thema der grundlegenden Werte und Ziele der Gesellschaft, auf die geistige Auseinandersetzung eingehen, zu der sich der Bundeskanzler in den Debatten der letzten Monate ja verschiedentlich geäußert hat, neuerdings auch in der Literatur noch den einen oder anderen ganz interessanten Beitrag zur Klärung und Inhaltsbestimmung dessen vorgelegt hat, was nach seiner Meinung Pragmatismus sei. Von hier geht es dann über zur jungen Generation. Der Bundeskanzler hat ja in der letzten Woche einen – es war nicht neu, aber er hat es noch mal mit besonderer Verve getan –, einen Alleinvertretungsanspruch gegenüber der jungen Generation für seine Koalition angemeldet. In dem Zusammenhang wird dann zu untersuchen sein nicht nur, was die Wahlergebnisse an ganz anderen Resultaten darüber geliefert haben, sondern, wie es mit der Bereitschaft steht, sich dem Gespräch der jungen Generation zu stellen, insbesondere auch bei ihm selber am Beispiel von Berlin und anderen.</p>
				<p>Dann will ich einige konkrete Themen nennen, bei denen nach meiner Überzeugung die langfristigen Strukturprobleme angefaßt werden müssen und insbesondere auch Orientierung gegeben werden muß für eine Bevölkerung, die im Grunde ja ganz gut spürt, daß unser Problem ja darin besteht, daß wir über unsere Verhältnisse leben. Ich will das Thema der sozialen Dienste, also der Pflege nicht nur im technischen, wissenschaftlichen, sondern im menschlichen Sinn, dann das Thema der Chancengerechtigkeit in Bildung, von da aus das Thema Familie und vielleicht auch noch das Thema der Ehe im Zusammenhang erwähnen, wenn die Zeit es erlaubt. Auf das Gesellschaftsbild eingehen, von dem die Regierung ausgeht, über die Starken und die Schwachen und ihre Möglichkeit der Betätigung sprechen und schließlich bei der Doppelstrategie zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN021" type="comment"><p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, MdB (SPD), Bundeskanzler.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN022" type="comment"><p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, MdB (SPD), SPD-Bundesvorsitzender und 1969–1974 Bundeskanzler.</p></note></seg> enden, also bei der These – oder was daraus geworden ist –, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> ja zunächst in den ersten Monaten seiner Regierungszeit im wesentlichen dem Prinzip gehuldigt hat: Was geht mich die SPD an? Ich regiere! Inzwischen wird er zwar mit seiner Identitätsproblematik gegenüber seiner eigenen Partei in der Öffentlichkeit natürlich auf neue Schwierigkeiten stoßen, aber es geht für mein Gefühl doch auch darum und davon zu sprechen, was sich in der letzten Woche gezeigt hat, nämlich [daß] zunächst vormittags <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> sich als der Hüter des Gemeinwohls darstellte, dann aber in der Mittagszeit dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> die Rolle zufiel, die Konfrontation und den Wahlkampf anzublasen, in den dann freilich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> am späteren Nachmittag ja auch noch eingegriffen hat.</p>
				<p>Jedenfalls auf das Verhältnis von Kanzler und SPD und auf die Rolle der SPD im ganzen in Bezug auf Demokratie, Wahlkampf und Lösung der langfristigen Probleme will ich zum Schluß eingehen, Herr Vorsitzender.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20"> von Weizsäcker</name>! Ich würde nach diesem Vorschlag an 3. und letzter Stelle für die Fraktion sprechen. Das bedeutet natürlich, daß ich meine eigene Rede flexibel halten muß im Hinblick auf das, was sich während der Debatte bis dahin ereignet haben wird. Soweit ich eine Planung vorlegen kann, sieht sie folgendermaßen aus. Ich würde gerne sagen wollen, daß die Regierung in 4 großen Bereichen entscheidend versagt hat: im Bereich der Wirtschafts- und Finanzpolitik, im Bereichskomplex der Politik der Inneren Sicherheit – die Frage, die wir in der letzten Woche erörtert haben. Da würde ich ganz gerne den einen oder andern Faden noch weiterspinnen, zumal auf das Land Schleswig-Holstein hingesehen, wo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> mittlerweile einige unglaubliche Reden gehalten hat. Dann würde ich als einen 3. Komplex die Ost- und Deutschlandpolitik nennen und als einen 4. Komplex die Reform-, die sog. Reformpolitik dieser Regierung. Ich würde darlegen, wie die einzelnen mit soviel Stimmaufwand angekündigten Reformen entweder steckengeblieben sind oder gescheitert sind oder aber sich in einem Stadium befinden, wo man noch gar nicht erkennen kann, wohin die Reise geht.</p>
				<p>Ich werde versuchen, darzulegen, woran das liegt, worin diese offenbare Unfähigkeit dieser Regierung zur Lösung von großen Reformaufgaben eigentlich ihre Ursache hat. Da würde ich sicherlich hinweisen auf die Streitigkeiten innerhalb der Regierung zwischen FDP und SPD und innerhalb der SPD und innerhalb der FDP, würde hier die Führungsschwäche des Kanzlers beleuchten, die [m.]M.[n.] sich bei dem Konzept der beruflichen Bildung [in]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN023" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »am«.</p></note></seg> evidenter Weise zeigt. Seit Wochen hat er sich eingeschaltet. Jedesmal wird verkündet, jetzt sei die Sache unmittelbar vor dem Abschluß. Immer wieder hört man, daß das in Wirklichkeit nicht der Fall ist. Ich würde auch auf die überhastete Durchführung mancher Reformen hinweisen. Paradebeispiel dafür ist die Steueränderungsgesetzgebung. Aber ich würde dann versuchen, eine Schicht tiefer zu graben und würde die Frage aufwerfen, ob die Sozialisten, ob die deutschen Sozialisten überhaupt nach ihrem eigenen Selbstverständnis fähig sind, Reformen zu verwirklichen, die dem Menschen dienen. Und diese Frage würde ich zu erläutern suchen, indem ich sage, die Sozialisten gehen von einer falschen Analyse der Wirklichkeit aus. Sie sehen die Wirklichkeit als eine Konfrontation von Klassen und dem Tatbestand der Ausbeutung gegeben an. Sie gehen von falschen Zielvorstellungen aus, nämlich doch immer noch ganz deutlich von der Zielvorstellung einer möglichst weitgehenden Angleichung aller Lebensverhältnisse aus der Gesellschaft, die von Natur verschieden sind und deren Angleichung daher ungerecht ist. Sie wenden falsche Methoden an. Sie wollen den Staat überall zum Zuge bringen, wo in Wirklichkeit eine Zurückdrängung des staatlichen Einflusses notwendig wäre. Sie zerstören dabei natürliche Bindungen – Eltern, Kinder usw. Das ist uns ja alles gegenwärtig. Sie haben ein falsches Grundverständnis über das Verhältnis von Staat und Gesellschaft, so wie es die Gesellschaft die übergeordnete Gemeinschaft, der der Staat zu dienen hat, [ist,] während in unserer gegenwärtigen Lage der Staat gegenüber den gesellschaftlichen Kräften den einzelnen Bürger in Schutz zu nehmen und seinen Freiheitsraum zu wahren hat. Und ich würde dann in vorsichtiger Form, ohne daß das eine gegen die Gewerkschaften gerichtete Rede sein würde, doch auf gewisse Verflechtungen hinweisen, die zwischen den Sozialisten, den Sozialdemokraten und den Gewerkschaften bestehen und die die Regierungskoalition zu solchen Gesetzentwürfen veranlaßt haben, wie wir sie beim Wahlverfahren in der Mitbestimmung alle vor uns haben.</p>
				<p>Dann würde ich zusammenfassend sagen wollen, daß im Mittelpunkt des sozialistischen, der sozialistischen Reformpolitik nicht das Glück des einzelnen Menschen, sondern der Versuch steht, die Ideologie zu verwirklichen, nach der man angetreten ist und natürlich, das nicht zu vergessen dabei, die eigene Machtposition jeweils zu erhalten und auszubauen.</p>
				<p>Ich würde dann noch einen Exkurs, wenn mir die Zeit dazu bleibt, machen und die Frage stellen: Sind denn nun die deutschen Sozialdemokraten eigentlich Sozialisten oder sind sie es nicht? Dazu bieten sich einige Zitate aus den parlamentarischen Debatten des letzten Jahres an, die zu wiederholen mir ein besonderer Genuß sein würde. Während also <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> und also noch einige andere sich ja vor unsern Augen und Ohren als Sozialisten bekannt haben, haben Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN024" type="comment"><p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>, MdB (SPD) und stellvertretender Fraktionsvorsitzender.</p></note></seg> vor kurzem in einer Fernsehsendung jede Identifizierung mit dem Sozialismus weit von sich gewiesen.</p>
				<p>Das ist die Vorstellung, die ich habe. Aber ich sage noch einmal, ich bin natürlich weitgehend abhängig von dem Verlauf der Debatte vorher und muß mir die Möglichkeit vorbehalten, [auf] die Dinge, die da gesagt worden sind, stärker einzugehen, als ich es hier in diesem Konzept vorgetragen habe.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, darf ich dann die Diskussion – der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hat gebeten, ihn für eine Stunde zu entschuldigen. Er kommt anschließend wieder hierher. Ich denke, wir können aber trotzdem die Debatte über das, was zum Einzelplan 04 hier gesagt worden ist, führen, und nachher eventuell noch einmal darauf zurückkommen.</p>
				<p>Wird das Wort gewünscht? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> (Wangen), Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">v. Bismarck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich habe aus den Berichten der drei Kollegen, die zum Bundeskanzlerhaushalt sprechen wollen, entnehmen können, daß sie es sich zum Ziel gesetzt haben, auch die Person des Bundeskanzlers und seine Unfähigkeit, die er in den letzten Monaten in vielen beeindruckenden Einzelfällen unter Beweis gestellt hat, zur Zielscheibe ihrer Angriffe zu machen. Ich halte dieses Vorhaben nicht bloß für richtig, ich halte es für ausgesprochen notwendig. Die Meinungsumfragen sowohl als auch die Erfahrungen, die wir draußen in unseren Wahlkreisen beim Bürger machen, sehen doch wohl, wenn ich nicht irre, so aus, daß der Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> einen Vertrauensvorschuß noch immer vom Bürger genießt, der weit über das hinausgeht, was seine Partei noch an Sympathien beim Bürger für sich buchen kann. Weil das aber ein unberechenbarer Faktor ist im Hinblick auf die kommende Bundestagswahl und da überdies dieser Vertrauensvorschuß bei der breiten Bevölkerung in einem so eklatanten Widerspruch zur tatsächlichen Erfahrung mit diesem Mann in den letzten Monaten steht, glaube ich, daß es zu den wichtigsten Aufgaben dieser Haushaltsdebatte gehört, gerade die besondere persönliche Unfähigkeit des Bundeskanzlers, außer schönen Sprüchen auch etwas wirklich Solides an politischer Arbeit [zu machen], aufzuzeigen und dem Wähler, dem Bürger draußen deutlich zu machen.</p>
				<p>Ich darf in diesem Zusammenhang noch mal verweisen auf ein Beispiel, das ich gestern im Bundesparteiausschuß der CDU angesprochen habe, weil es ganz besonders eindrucksvoll zeigt, wie stümperhaft manche politischen Selbstdarstellungen des Bundeskanzlers sind, nämlich auf das Beispiel seines jüngsten Interviews mit der sowjetischen Zeitschrift »Literaturnaja Gaseta«. Dort hat er ausdrücklich von der wirtschaftlichen Weltmacht Bundesrepublik Deutschland gesprochen, und dies gegenüber einem sowjetischen Leserpublikum, das aufgrund dieser bramarbasierenden Aussagen zu dem Ergebnis kommen muß: Wenn die Deutschen uns die Kredite, die wir von ihnen haben wollen, nicht genehmigen können, weil sie angeblich in Haushaltsschwierigkeiten sind, dann können wir das einer Weltmacht nicht glauben, sondern dann ist das böser Wille, dann ist das mangelnde Bereitschaft zu echter wirtschaftspolitischer Kooperation mit der Sowjetunion.</p>
				<p>Hier macht doch dieser Bundeskanzler schon im Voraus psychologisch alles kaputt, was […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN025" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »er«.</p></note></seg> in solider, vernünftiger Wirtschafts- und Außenpolitik überhaupt denkbar ist. Und außerdem zeigt er mit einer solchen Aussage, daß er gar nicht fähig ist, auf diesem so wichtigen Gebiet die Verantwortung wahrzunehmen, die ihm als Bundeskanzler obliegt.</p>
				<p>Ich glaube, dies eindrucksvolle Beispiel sollte einer unserer Sprecher, der zum Bundeskanzleretat spricht, auch mit hervorheben und darstellen, daß diesem Bundeskanzler eine der wichtigsten Voraussetzungen fehlt, die ein Mann braucht, um außer schönen Reden auch noch wirklich solide deutsche Politik zu machen. Ich bitte also dringend unseren Vorsitzenden und die beiden anderen Sprecher, diesen Punkt, die Beschäftigung mit der Unfähigkeit des Kanzlers, zu einer ganz zentralen Aussage ihrer Ausführungen zu machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> : Es liegt nahe, daß man, wenn man die Wirtschaftspolitik und die Finanzpolitik anschaut, die Frage stellt: Wo soll eigentlich im Jahre ’76 das Geld herkommen? Aber ich möchte doch dringend davon abraten, daß wir das Stichwort Steuererhöhung in den Mund nehmen oder uns auf die eine oder andere Weise aus dem Mund nehmen lassen, um damit das Stichwort gegeben zu haben, was die andern erwarten. Ich habe mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> schon gesprochen. Ich möchte aber auch alle andern Kollegen bitten, hier außerordentlich vorsichtig zu sein. Sie haben ja gesehen, daß die andern nur darauf warten, daß sie uns das um die Ohren schlagen können. Es gibt eine Reihe von Möglichkeiten, das Dilemma darzustellen, ohne diese Frage zu stellen, worum ich herzlich bitten möchte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> – bitte schön. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Nur zur Taktik! Ich hätte mich nicht gemeldet, wenn mein Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> nicht gesprochen hätte, aber ich muß ihm hier etwas widersprechen aus der Erfahrung draußen. Wir sollten Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hart in der Sache angehen, worin er wirklich Fehlprognosen und Fehlleistungen gebracht hat. Aber, es kommt überhaupt nicht an und ist ja auch ein Gesetz der psychologischen Taktik, daß man nicht grad den Mann, der draußen im Moment noch ankommt, als unfähig und was weiß ich alles hinstellt. Das kommt überhaupt nicht an. Da mach’ ich in den Versammlungen die Erfahrung. Ich sag’ immer – wenn ich das so salopp sagen darf –, die SPD ist personell ausgezehrt. Sicher, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> versucht noch das Beste, aber was soll der Mann mit der Partei machen? Im übrigen ist das der letzte Mohikaner der SPD. Und das kommt hervorragend an. Aber, wenn Sie nur den Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> als unfähig darstellen im Augenblick, dann kommen Sie mit dieser Strategie und Taktik draußen nicht an.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>! Ich glaube, keiner von uns hätte das getan. Es gibt einige offenkundige Schwächen, die man meiner Ansicht nach beim Namen nennen sollte. Aber ich würde Ihnen zustimmen, daß nun nicht die ganze Debatte ein konzentrischer Angriff auf den Bundeskanzler sein sollte. Dazu ist zumindest der Zeitpunkt noch nicht gekommen, auch nach meinem eigenen Dafürhalten. Können wir damit den Einzelplan 04 abschließen oder sind noch weitere Wortmeldungen dazu? Keine Bedenken – die Fraktion stimmt den vorgetragenen Vorschlägen zu.</p>
				<p>Nun kommt 05, Auswärtiges Amt – Wortmeldungen dazu? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, die SPD hat mich wissen lassen, daß sie eine Runde auf jeden Fall plane als einen Beitrag von der SPD. Ich hab’ es den Kollegen des Arbeitskreises V schon mitgeteilt, daß dann von uns eben auch noch ein Beitrag kommen muß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das allerdings halte ich für richtig, was Sie sagen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>. Wer wird sprechen? Und worüber gesprochen werden wird – werden die Kollegen noch untereinander abstimmen. Würden Sie die Freundlichkeit haben, uns im Laufe des Abends darüber noch eine Nachricht zu geben, damit wir das in die Planung aufnehmen können? Ich glaube, das können wir den Kollegen vom Arbeitskreis V überlassen, meine Damen und Herren.</p>
				<p>06 – keine Wortmeldungen! 07, Justiz – keine! 08, Finanzen – dazu sollten vielleicht ein paar Worte gesagt werden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich möchte den Beitrag zum Bundesfinanzminister auf die haushaltspolitischen Probleme lenken und möchte einen ganz kurzen Abriß geben, was in diesen Monaten der Haushaltsberatung geschehen ist. Insbesondere auch, um hier an einem konkreten Beispiel zu demonstrieren, wie verlogen die Behauptung ist, daß wir nicht konstruktiv mitarbeiten würden. Die CDU/CSU hat im Haushaltsausschuß 109 Abänderungs- bzw. Streichungsanträge gestellt. Davon sind 84 abgelehnt worden. Der Rest ist angenommen worden, 23 angenommen, 2 teilweise angenommen. Die Gesamtsumme, die wir zur Disposition gestellt haben, war 3,4 Milliarden D-Mark, von denen nur ein ganz geringer Betrag in den Haushaltsberatungen akzeptiert worden ist, nämlich 382 Millionen. Nun, typisch, wie die SPD und FDP auf unsere Alternativanträge reagieren. An einem Beispiel Ihnen dargestellt: Wir haben verlangt, daß bei einem Etat von jetzt 155 Milliarden D-Mark eine Minderausgabe – also das, was im Lauf des Jahres einzusparen ist – in Höhe von 2,5 Mrd. möglich sein müßte. Die SPD hat bei den Haushaltsberatungen jede Mark Einsparung abgelehnt. Als dann die Haushaltsberatungen abgeschlossen waren und sie in die Schwierigkeiten kamen, der Bundesanstalt für Arbeit ganz plötzlich 3,2 Mrd. zuweisen zu müssen, siehe da, plötzlich stellen sie den Antrag, 700 Mio. Minderausgabe einzustellen. Genauso die Situation bei den sog. Personalverstärkungsmitteln. Wir haben beantragt, 500 Mio. einzusparen. Ist als völlig unmöglich abgelehnt worden. Heute lesen Sie eine Presseverlautbarung der SPD, daß sie jetzt den Vorschlag machen, zur Abdeckung der Steuermindereinnahmen, die jetzt aufgetreten sind, neuerdings einen Betrag von 700 Mio. hier in diesem Bereich einzusparen. Also, mit andern Worten: Man versucht zunächst, uns zu erschlagen und raubt uns dann die Taschen aus und macht das, was wir eigentlich vorgeschlagen haben.</p>
				<p>Ich möchte dann einen zweiten Schwerpunkt setzen bei der Frage der Verschuldung, und hier insbesondere diese Argumentation des Ministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> ausräumen, der immer sagt, das sei doch jetzt völlig richtig, in einer Phase der Rezession mit einer exorbitant hohen Verschuldung sozusagen die Konjunkturwende herbeizuführen. Es gibt 2 unwiderlegliche Argumente, daß dies einfach eine Schutzbehauptung ist, die nicht zutrifft. 1. Das wäre nur dann richtig, wenn das etwa im Sinne des Stabilitätsgesetzes eine einmalige Aktion im Frühjahr 1975 wäre, und wenn das 2. gezielt den Investitionen zufließen würde. Beides ist nicht richtig. Wenn Sie die mittelfristige Finanzplanung ansehen, dann sehen Sie, daß dort für das Jahr ’75 eine Verschuldung des Bundes von rund 15 Mrd. vorgesehen ist – jetzt liegen sie bei 22 Mrd. Für das Jahr ’76 wollen sie eine Verschuldung von 20 Mrd. Wenn Sie das fortschreiben, dann werden das 25 Mrd. mindestens werden, wenn sie jetzt schon erhöht haben. Im Jahr ’77 wollen sie 19 Mrd. – und das, obwohl sie gleichzeitig sagen, daß sie erwarten, daß spätestens im Herbst die Konjunktur wieder nach oben geht.</p>
				<p>Also kann das Argument überhaupt nicht stimmen. 2. Argument, wenn Sie dagegen die sog. investiven Ausgaben sich ansehen, dann müßte logischerweise die Neuverschuldung mindestens z.T. diesen investiven Ausgaben zufließen. Aber die investiven Ausgaben steigen nicht, sondern die gehen zurück. Wir hatten unter den Regierungen der CDU/CSU noch durchschnittlich 25% investive Ausgaben. Jetzt haben [wir] 17%, 16%, 15% – laufender Rückgang. Das alles zeigt – und das ist das Schlimme bei dieser Finanzkrise –, daß hier Schulden gemacht werden, um feste konsumtive Ausgaben abzudecken, und das ist ein Faß ohne Boden. Das kann so nicht weitergehen.</p>
				<p>Ich möchte bei diesem Bereich der –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, darf ich um Ihre geschätzte Aufmerksamkeit bitten?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Bei diesem Bereich der großen Ausgabenblöcke möchte ich noch ein Wort, Herr Vorsitzender, zur Situation der Personalkostenentwicklung sagen und ich möchte hier ganz deutlich machen, daß unsere Anträge, die wir gestellt haben auf einen Einstellungsstop, natürlich kein grundsätzliches Heilmittel sind, sondern ich möchte verlangen – und das wär’ unser konstruktiver Vorschlag –, daß wir zu einer vernünftigen und rasch wirksamen Verwaltungsreform kommen müssen. In dem Sinne, daß wir bei der Gesetzgebung anfangen. Wenn es richtig ist, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN026" type="comment"><p>Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, MdL Schleswig-Holstein (CDU) und Ministerpräsident.</p></note></seg> jüngst gesagt hat, daß Bund, Länder und Gemeinden im Jahr jetzt 4 000 Gesetze und Verordnungen produzieren, dann muß man sich doch fragen, ob das vernünftig ist und ob man den Beamten dann einen Vorwurf machen kann, wenn eine Aufblähung stattfindet. Und zweitens müßte versucht werden, die Verwaltung stärker in eine moderne Form zu bringen, und dazu sollte man sich auch den Schatz der Erfahrung der Privatwirtschaft zunutze machen.</p>
				<p>Das ist also einiges in Grundzügen, was ich zu diesen Bereichen sagen wollte. Ich wollte am Schluß dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> noch ein Zitat Vorhalten seines Herrn und Meisters, des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, in dem er gesagt hat, wenn bei ihm ein Minister keine Fortune, keinen Erfolg hat, so muß er gehen, dann schmeißt er ihn raus!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Dann wird er bald nicht mehr viele Minister um sich haben, wenn er danach handelt! Meine Damen und Herren, wird das Wort zu den Ausführungen des Kollegen – ich möchte Ihnen sagen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, ich möchte in allem nachdrücklich zustimmen, was Sie hier vorgetragen haben. Wird das Wort gewünscht zu den Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>? Das ist nicht der Fall, dann kommen wir zum Einzelplan 09, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Der Arbeitskreis II hat sich bereits in der vergangenen Woche auf diese Haushaltsdebatte vorbereitet und hat damals einstimmig den Beschluß gefaßt, daß Vertreter des Arbeitskreises II in einer möglichen Debatte das Wort ergreifen sollten. Wir wissen und haben vorhin aus Ihrem Munde gehört, daß zum Einzelplan 09 der Fraktionsvorstand gestern beschlossen hat, keine Debatte zu führen. Dies ist mit einigen Problemen motiviert worden, die wir anerkennen. Aber ich muß Sie darauf aufmerksam machen, daß heute morgen der Arbeitskreis noch einmal sich dieser Frage gestellt hat und es lieber sehen würde, wenn eine Debatte auch zu dem Bereich Einzelplan 09 geführt würde.</p>
				<p>Nun kenne ich die Schwierigkeiten und ich bin sicherlich auch legitimiert als Vertreter für den Arbeitskreis II hier festzustellen, daß wir grundsätzlich der Linie, die der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> und seine Freunde vorbereitet haben, folgen sollten. Aber, Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich kann es nicht unterlassen, ausdrücklich darauf hinzuweisen, daß für den Fall, wo der Bundesminister für Wirtschaft die Gelegenheit nehmen sollte, zum Einzelplan 09 in der Debatte zur 2. Lesung des Haushaltes sich in irgendeiner Form zu profilieren, daß dann in diesem Moment der Arbeitskreis II darauf besteht, daß Freunde aus dem Arbeitskreis II die entsprechende Antwort geben.</p>
				<p>Also, wir bestehen nicht von uns aus [darauf], daß jetzt darüber überhaupt, d.h. EP 09, debattiert wird, aber falls der Minister sich bei der Gesamteinlassung, die zunächst als 1. Runde läuft, sondern zu seinem Einzelplan 09 das Wort ergreift, daß dann Freunde des Arbeitskreises II antworten. Dafür haben wir zur Verfügung den Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">v. Bismarck</name>, der auf eine solche Stellungnahme vorbereitet ist, und Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>. Ich bitte also, darauf Wert zu legen, daß es uns nicht wieder so geht – und deshalb mein diesbezügliches Monitum, Herr Vorsitzender – wie im letzten Jahr. Da war auch zum Einzelplan 09 keine Debatte vorgesehen. Sie kam nachher und dann sprachen keine Freunde des Arbeitskreises II, sondern aus anderen Arbeitskreisen. Dies, glaub’ ich, geht aus dem Gebot der allgemeinen Fairneß untereinander, der einzelnen Arbeitskreise untereinander nicht, daß andere sprechen. Wir melden also dann vorsorglich Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">v. Bismarck</name> und Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> an.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>. Ich folge Ihnen, daß, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> zu seinem Haushalt spricht, ein Kollege von uns aus dem Bereich des Arbeitskreises II darauf antworten sollte. Das akzeptiere ich. Im übrigen habe ich aus Ihren Ausführungen entnommen, daß der Arbeitskreis II, falls das nicht der Fall sein sollte, damit einverstanden ist, daß keine besondere Debatte zu diesem Einzelplan geführt wird. Ich meine, wir sind uns alle darüber im klaren, je mehr Schwerpunkte wir setzen, desto mehr stehen sich diese einzelnen sog. Schwerpunkte gegenseitig im Licht und desto geringer ist ihre Wirkung nach außen. Wir waren uns im Vorstand einig, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, das darf ich vielleicht auch sagen, daß nach einer Gelegenheit gesucht werden soll in den nächsten Wochen, rechtzeitig vor den Wahlen in Nordrhein-Westfalen, eine Aktuelle Stunde oder etwas ähnliches zu veranstalten, damit die wirtschaftspolitischen Fragen noch einmal Gegenstand einer besonderen Debatte im Plenum werden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>: Herr Vorsitzender! Wir haben uns heute morgen im Arbeitskreis – der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> hat berichtet – unterhalten. Ich habe im Arbeitskreis die Meinung vertreten, daß es sich nicht vermeiden läßt, daß wirtschaftspolitische Fragen angesprochen werden, vielleicht durch wen, und daß ich befürchte, daß wir in dieser Haushaltsdebatte in die gleiche Situation hineinkommen, wie in der vergangenen, daß dann auf jeden Fall jemand aus einem andern Arbeitskreis diesen Part übernehmen wird. Ich habe dann dem Arbeitskreis mitgeteilt, daß ich in Anbetracht dieser Situation mir vorbehalte, aus meinem Recht als Abgeordneter heraus für den Deutschen Bundestag auf der Linie unserer wirtschaftspolitischen Einlassungen [zu] bestehen […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN027" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »würde«.</p></note></seg>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Schönen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>. Ich denke, wir haben eine Möglichkeit, uns während des Verlaufs der Haushaltdebatte abschließend zu verständigen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>, ich würde bitten, daß wir uns abschließend miteinander verständigen, wer die Debatte im Gange hält. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich wollte nur noch einen Hinweis geben. Ich bin einerseits sehr dankbar dafür – das sollte für alle Einzelpläne gelten –, daß Kollegen bereitstehen, wenn wir antworten müssen, das auch zu tun. Auf der anderen Seite kann der Minister nach den bisherigen Gepflogenheiten im Parlament nicht von sich aus, wenn vorher keine Debatte entsteht, seinen Einzelplan sozusagen aufrufen und dazu sprechen. Ich würde also sehr darum bitten, daß von uns nicht die Runde, wie man so sagt, ausgelöst wird, weil es uns in Zeitverdrückung bringt. Aber, falls der Minister – sehr dankbar dafür.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): So hab’ ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> auch verstanden und insoweit stimmen wir ja, wie ich sehe, mit Ihnen überein. Meine Damen und Herren, darf ich dann zu dem nächsten Einzelplan – 10, Ernährung – übergehen? Wird dazu das Wort gewünscht? Eine Erklärung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmitzHansPeter_1972-12-13">Schmitz</name> ist vorgesehen. Scheint allseitige Zustimmung zu finden. Einzelplan 11, Arbeit und Sozialordnung – will einer der Kollegen, der dazu sprechen wird – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrampeWilhelm_1966-10-11">Krampe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrampeWilhelm_1966-10-11">Krampe</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Die Diskussion im Arbeitskreis IV bzw. in der Haushaltsgruppe der CDU/CSU hat ergeben, daß wir uns mit 3 Schwerpunkten beschäftigen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrampeWilhelm_1966-10-11">Krampe</name>, Sie sind sehr schlecht zu verstehen. Kann man das Mikrophon nicht etwas höher stellen vielleicht? Danke schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrampeWilhelm_1966-10-11">Krampe</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Die Diskussion im Arbeitskreis IV bzw. in der Haushaltsgruppe der CDU-Fraktion hat ergeben, daß [wir] auf 3 Schwerpunkte uns bei der Diskussion im Einzelplan 11 beschränken wollen, und zwar einmal das noch mal vertiefen und ergänzen, was im Bereich der Rentenversicherung anzusprechen ist. Das, was die Zuschüsse höher ausmachen, was die Unsicherheitsfaktoren darstellen [wird], das, was die Bundesanstalt für Arbeit darstellt mit ihren Gesamt–Unsicherheitsfaktoren. Ich glaube nicht, daß wir mit den 3,2 Mrd. D-Mark an Darlehen und Zuschüssen zur Bundesanstalt in 1975 auskommen werden – abgesehen davon, daß damit auch keine Rücklagen für 1976 und die anschließenden Jahre zu bilden sind. Der 3. Schwerpunkt wird sein das, was ich die Diskussion um die Krankenversicherung nenne. Dabei ist interessant, zu sehen, daß der Einzelhaushalt 11 gestiegen ist in ’74 von 27,8 auf 32 Mrd. D-Mark in 1975, d.h., daß er eine Steigerung bekommt um 17%. Die wird entsprechend auch von der Gegenseite herausgestellt werden. Wir werden unserer Sorge Ausdruck geben im Bereich der Einnahmensituation der Rentenversicherung. Hier eine Zahl: 250000 Arbeitslose ergibt einen Beitragseinnahmeausfall von 1 Mrd. D-Mark im Jahr. Und wer weiß, daß die Schätzung über die Arbeitslosenzahlen 1974 restlos danebenging, weiß, daß bereits das Einnahmedefizit der Rentenversicherung in 1974 begann und sich ’75, ’76 fortsetzen wird.</p>
				<p>Ich will auch ein Wort sagen zu der kommenden Belastung oder der Belastung kommender Haushalte. An Darlehen sind der Rentenversicherung gestundet worden insgesamt ungefähr 9,5 Mrd. D-Mark. Einschließlich Tilgung und Verzinsung werden wir bis 1988 12 Mrd. D-Mark Vorbelastung der kommenden Haushalte in diesen Jahren haben.</p>
				<p>Im Bereich der Krankenversicherung wird angesprochen, daß die Beitragssätze natürlich steigend sind. Da wird eine Gegenposition aufgestellt, indem gesagt wird, daß der Bundesminister für Arbeit wohl seine Beiträge zur Rentenversicherung festhalten will auf 18%, aber alle weiteren Dinge der Krankenversicherung auch finanziell anlastet. Das wird dazu führen, daß die Beitragssätze der Krankenversicherung weiter steigend sind. Im Ruhrgebiet sind Krankenversicherungsbeitragssätze von 12 bis 13% keine Seltenheit mehr und wir wissen, daß die nächste Runde der Beitragsanhebungen bereits angekündigt [ist] und im Juli anfängt zu laufen.</p>
				<p>Zum Schluß wollen wir versuchen, zu sagen, daß trotz mehr Geldausgabe keine Leistungsausweitung, keine Leistungsverbesserung ansteht. [Die] Ursache dieser miserablen Politik auch im Bereich des Sozialpolitischen liegt meiner Ansicht nach darin – vielleicht kann darüber auch ein Wort gesagt werden –, daß versucht wird, den Bereich des Sozialen zu lösen,</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, wollen wir doch dem Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrampeWilhelm_1966-10-11">Krampe</name> zuhören. Sie sollen doch das nachher genehmigen, was er sagt. Da ist es vielleicht ganz gut, Sie hören es sich vorher an. Bitte schön, Herr Kollege –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrampeWilhelm_1966-10-11">Krampe</name>: Die Ursache dieser miserablen Politik liegt vielleicht darin, daß der Bereich der Sozialpolitik verselbständigt wird, also losgelöst wird aus den Bereichen der Finanz- und Wirtschaftspolitik, so wie es Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> immer als gemeinsames Anliegen sah, und daß wir dann zu den Verhältnissen, wie wir sie z.Z. sehen und haben, kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrampeWilhelm_1966-10-11">Krampe</name>! Wird das Wort weiter zu dem Einzelplan 11 gewünscht? Das ist nicht der Fall. Ich glaube, wir stimmen [Ihnen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN028" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ihm«.</p></note></seg> in allem zu, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrampeWilhelm_1966-10-11">Krampe</name>, und würden es begrüßen, wenn Sie in diesem Sinne Ihre Ausführungen machen würden. Einzelplan 12 – eine Erklärung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name> ist vorgesehen. Darüber braucht wohl nicht diskutiert – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>, bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! In der Tischvorlage, die wir alle haben, ist lediglich die Erklärung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name> zum Einzelplan 12 vorgesehen. Die Arbeitsgruppe Verkehr ist der Ansicht, daß unbedingt noch ein kurzer Beitrag zur Deutschen Bundesbahn erfolgen sollte. Sie wissen, daß die Deutsche Bundesbahn 10 Milliarden Mark an Forderungen an den Bundeshaushalt gestellt hat. Dies sind mittlerweile 7% des Gesamthaushaltes. Die Bundesbahnpolitik ist in einem Zickzack-Kurs gefahren. Während vor anderthalb Jahren noch ein Eisenbahnfrühling auszubrechen schien, stellen wir jetzt überall fest, daß Streckenstillegungen [kommen], daß sich die Deutsche Bundesbahn aus der Fläche, aus den Ballungsräumen zurückzieht, daß sie Fahrplanverdünnungen vornimmt. Und die Unruhe ist nicht nur bei den Eisenbahnern groß, sondern auch draußen allenthalben, in Ballungsräumen wie auf dem flachen Lande, bei allen Kommunalpolitikern, Landräten, Oberbürgermeistern usw. Wir bitten darum, daß wir in einer kurzen Stellungnahme des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> auf diese Problematik eingehen dürfen.</p>
				<p>Es kommt aber noch ein Zweites hinzu, Herr Vorsitzender. Wir stehen im Augenblick unter Dauerbeschuß von seiten der Bundesbahn, aber auch von seiten der Kommunalpolitiker, diese Fragen im Parlament endlich einmal aufzugreifen. Die Arbeitsgruppe Verkehr hat beschlossen, dies nicht etwa in einer Großen Anfrage zu tun, weil wir dabei viel zu exakt Stellung nehmen müßten zu den 13 Punkten, die der Verkehrsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name> kürzlich vorgelegt hat. Bei diesen 13 Punkten ist nicht alles verkehrt. Wir sehen die Gefahr, daß wir vielen Punkten zustimmen müßten, und wir halten es für eine falsche Arbeitsteilung, daß der Verkehrsminister den Spatenstich für neue Bundesbahnstrecken vornimmt und daß wir dann auf der anderen Seite im Parlament in Pflicht genommen werden und unsererseits angeben müssen, daß es richtig sei, wenn man z.B. bei der Bahn Personal abbaut. Um eine solche Debatte zu vermeiden, Herr Vorsitzender, wären wir dankbar, wenn wir wenigstens im Rahmen der Haushaltsberatung ein paar Takte in Sachen Bundesbahn sagen könnten.</p>
				<p>Nun weiß ich, daß der Vorstand und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> versuchen müssen, die ganze Debatte streng zu organisieren, und wir haben auch festgestellt, daß dies manchmal nach der Art von persischen Teppichhändlern vor sich geht – daß man zunächst einmal 4 Beiträge anmeldet und daß man dann heruntergehandelt wird auf 2 Beiträge. Diese Beiträge, um die ich jetzt bitten möchte, sind das Minimum dessen, was wir als Verkehrspolitiker brauchen, um unser Gesicht wahren zu können. Mit diesen beiden Kurzbeiträgen stünden wir barhäuptig da und könnten nichts weiteres mehr anbieten, es sei denn, die Arbeitsgruppe Verkehr würde noch einen Orden stiften und vielleicht als Morgengabe die Tochter des Obmanns.</p>
				<p>(Geteilte Reaktion.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich weiß nicht, ob Sie da in die griechische Mythologie ausweichen wollten, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>, oder – ich bin Ihnen da nicht ganz gefolgt, muß ich auch sagen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, dann Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Also, Herr Vorsitzender, zum letzten Angebot des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name> möchte ich sagen: Wir haben im Haushaltsausschuß einige Junggesellen. Darüber wäre zu reden.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>Zum ersten Teil seiner Intervention hätte ich folgenden Vorschlag zur Güte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ein Vorschlag zur Güte des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>! Bitte sehr!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Es liegt ein Antrag der Verkehrsgruppe vor zur Lage der Bundesbahn. Das ist ein sog. Entschließungsantrag in 3. Lesung. Ich glaube, auch politisch fahren Sie besser, wenn Sie am Freitag mittag zu einer vernünftigen Tageszeit 10 Minuten Gelegenheit haben, mit der Begründung dieses Antrags das zu machen, als wenn Sie am Donnerstag abend um 20 Uhr die Bundesbahn behandeln wollen, wo Sie dann sowieso wahrscheinlich in der Menge der übrigen Anträge untergehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ein sehr erwägenswerter Vorschlag, meine Damen und Herren! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Herr Vorsitzender, wir waren uns gestern im Vorstand darüber einig, daß das Thema Bundesbahn u.a.U., wahrscheinlich sogar bei mehreren Gelegenheiten, in der Haushaltsdebatte zur Sprache gebracht werden muß. Und, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, ich würde schon meinen, es ist besser, das geschieht im Rahmen der Verkehrsdebatte. Nun wird verwiesen auf den Entschließungsantrag, den wir bei der 3. Lesung einbringen. Ich würde das für das bessere Prozedere halten und würde mich auch dafür einsetzen, daß ein 2. Sprecher neben Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name> zu diesem Thema das Wort nimmt. Eine Anmerkung möchte ich hinzufügen. Ich wundere mich manchmal, daß wir in unserer Fraktion in bestimmten Bereichen uns nicht stark genug fühlen, auch Große Anfragen zum Gegenstand einer umfassenden Debatte zu machen. Das gilt für die Situation der Bundesbahn ebenso wie für die Situation des Mittelstandes oder der mittelständischen Schichten. Also, ich bin hier etwas zuversichtlicher und meine, daß wir uns stark genug fühlen sollten. Aber das geht jetzt nicht darum. Im Augenblick geht es um andere Dinge. Auf jeden Fall ist es nötig, daß [wir] speziell zur Situation der Bundesbahn das Wort nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, bei dem, was Sie zuletzt gesagt haben, möchte ich Sie nachdrücklich unter[stützen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN029" type="comment"><p>Korrigiert aus »streichen«.</p></note></seg>. Glauben Sie doch nicht, meine Damen und Herren, daß, wenn Sie einen 10-Minuten-Beitrag im Rahmen einer 30stündigen Haushaltsdebatte abgeben oder 20stündigen, daß das die große Sensation in der Öffentlichkeit sein wird. Da irren Sie sich ganz gewaltig. Wenn Sie einen publizistischen Erfolg erzielen wollen, dann kann das mit ein oder zwei oder drei Schwerpunkten in der Haushaltdebatte geschehen – das gebe ich zu. Aber es kann nicht mit unendlichen Dutzenden von zusätzlichen Einzelbeiträgen geschehen, und ich muß den Herren aus der Arbeitsgruppe Verkehr sagen, daß wir natürlich haargenau gleichlautende Anträge von der Justiz und von andern Bereichen unserer Fraktion haben, die über Ehescheidung und andere wichtige Themen bei Gelegenheit der Haushaltsdebatte sprechen wollen. Wir haben alle Kollegen gebeten, das zurückzustellen. Ist denn nicht der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name> in der Lage, auch 10 intelligente Sätze zur Bundesbahn zu sagen? Das möchte ich ihm eigentlich nach meiner langjährigen Kenntnis zutrauen. Vielleicht kann ihm die sogar noch jemand vorbereiten, dann ist doch gar kein Problem dabei.</p>
				<p>(Schallendes Gelächter.)</p>
				<p>Ja, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name> zunächst.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir können natürlich nach der Devise vorgehen: Pro Milliarde Defizit einen Satz. Ich glaube, das würde uns aber nicht weiterbringen. Der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> hat einen Vorschlag zur Güte gemacht, auf den ich aber nicht einsteigen möchte, und zwar einfach deswegen. Der Entschließungsantrag zur 3. Lesung ist ein rein finanzielles Problem und es wird in diesem Zusammenhang sicherlich nicht möglich sein, zu der grundsätzlichen Bundesbahnpolitik etwas zu sagen. Andererseits würde es aber auch dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name> nicht möglich sein, auf die Bundesbahn einzusteigen, weil sein Schwerpunkt öffentlicher Personennahverkehr im Hinblick auf Nordrhein-Westfalen sein wird, und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN030" type="comment"><p>Heinrich Köppler, MdL Nordrhein-Westfalen (CDU) und Fraktionsvorsitzender.</p></note></seg> hatte ausdrücklich darum gebeten, daß er im Rahmen der Haushaltsberatungen hier den einen Schwerpunkt setzt. Ich glaube, wenn wir diese Geschäftslage anschauen, ist es nicht anders möglich, als daß wir in einem 10-Minuten-Beitrag – und das sind dann vielleicht pro Milliarde zwei Sätze – zur Bundesbahn grundsätzlich etwas sagen.</p>
				<p>Ein letztes Wort vielleicht noch, weil Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> vom Mut gesprochen hat, meine Damen und Herren. Ich will mich hier im Rahmen der Haushaltsvorbereitung dazu nicht auslassen. Die Arbeitsgruppe Verkehr war der Meinung, daß wir unseren Mut an anderer Stelle dokumentieren sollten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name> und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, dann wollen wir diese Debatte beenden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name> zunächst.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name>: Herr Vorsitzender! 1., ich möchte sehr davon abraten, in der 3. Lesung diese Sache aufzunehmen. Da wird sie unter Garantie dann untergehen. 2., ich bin der Auffassung, wir können uns so akkordieren, daß wir auch zeitlich hinkommen. Ich kann meinen Beitrag noch weiter kürzen und schwerpunktmäßig wirklich nur den ÖPNV ansprechen. Ich meine aber, gerade, Herr Vorsitzender, wenn dies geschieht – und das müssen wir machen –, dann muß die Bundesbahn auch erwähnt werden, sonst kommen wir in ein Ungleichgewicht unserer Darstellung. Das ist weniger für die Zeitungen, die Sie vielleicht im Blick haben, aber im Blick auf die Fachpresse, im Hinblick auf viele, viele Menschen, die davon betroffen sind, wichtig. Deshalb mein Vorschlag: nicht 3. Lesung, sondern bei der 2. Lesung, und wir verständigen uns darauf, daß wir das beide in äußerster Kürze tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, es ist natürlich sehr schwer, sich so eindringlichen Appellen von so vielen Kollegen zu widersetzen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, glauben Sie, daß wir uns mit dieser Lösung abfinden können?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Von mir aus steht [dem] nichts im Wege. Ich möchte nur auf folgendes hinweisen. Es führt wahrscheinlich irre, wenn hier gesagt wird, nur 10 Minuten. Wir müssen mal 3 rechnen, plus Minister, dann ist wieder im Grunde 1 Stunde weg und dann sind wir am Donnerstag abend wieder 1 Stunde später dran. Ich sage das deshalb, damit hinterher niemand zu mir kommt und sich beschwert und sagt: Jetzt sitzen wir wieder nachts um 12 Uhr beieinander.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, ja, das ist eben die Crux. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name> hat die Frage angeschnitten: 1 Milliarde Defizit, 1 Minute Redezeit. Es ist ganz klar, daß bei runden 10 Milliarden, die der Bundeshaushalt der Bundesbahn zu geben hat, natürlich dem Herrn Minister die Gelegenheit gegeben wird durch einen Kurzbeitrag von uns, nun da unten mal zu sagen, warum das so ist, und zweitens, uns vor die Fragen zu stellen, wo wir denn bereit wären, nun diese 10 Milliarden zum weniger zu machen und uns zu konfrontieren mit den Briefen, die Kollegen von uns in X Dingen geschrieben haben. Ich sehe darin eine große Gefahr, zumal wir eben nur kurz sprechen wollen und da unten die Möglichkeit geben den anderen, nicht wahr, ’ne Stunde, uns da herauszufordern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich find’ das doch schwer beeindruckend, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> gesagt hat. Ich würde die Herren und Damen aus der Verkehrsgruppe bitten, sich das doch noch mal durch den Kopf gehen zu lassen. Wenn die Fraktion vielleicht mir in diesem Falle die Entscheidung darüber übertragen würde, endgültig zu entscheiden, wie es gemacht werden soll? Und dann würden die Kollegen sich freundlicherweise mit mir noch mal darüber abstimmen. Wollen wir so verbleiben? Dann können wir übergehen zu Einzelplan 13 – wird dazu das Wort gewünscht? Ist nicht der Fall. 14, Verteidigung – wird Zustimmung vorgeschlagen, genau wie letztes Jahr. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> soll eine Erklärung abgeben. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, wir haben über die Frage Wehrbeauftragter in Ihrer Abwesenheit beschlossen, weil ich ungern die Haushaltsdebatte wieder unterbrechen wollte. Ich bitte Sie dafür um Ihr Verständnis.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Nein, ich bin sehr dankbar dafür, auch für die Entscheidung. Diese Entscheidung macht es möglich, etwas anderes anzusprechen, was ich jetzt kurz vortragen möchte. Die SPD-Fraktion trägt sich immer noch mit der Absicht, den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> als Nachfolger von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> zum Vorsitzenden des Verteidigungsausschusses zu machen. Wenn dies geschieht – ich habe dies bereits in der Erklärung, die ich für die Fraktion heute nachmittag abgegeben habe zur Wahl des Wehrbeauftragten, angesprochen. Aber, wenn dies nicht ziehen sollte und wenn die SPD – auch dort gibt es Widerstände – an der Entscheidung festhalten sollte, den für das Amt des Wehrbeauftragten noch nicht einmal mit Vertrauen der Koalition ausgestatteten Kollegen nun zum Vorsitzenden des Fachausschusses Verteidigungspolitik zu machen, der Kontrollfunktionen hat kraft Gesetzes über den Wehrbeauftragten, dann ist das ein parlamentarischer Skandal.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Dann dürfen wir das nicht ungerügt über die Bühne gehen lassen. Dann genügt es auch nicht, daß wir im Verteidigungsausschuß bei der Wahl ein Zeichen setzen, sondern dann muß das in größerem Maßstab in die Debatte im Bundestag eingeführt werden. Ob es nun bei 14 oder ob es bei 02 geschieht, darüber kann man reden.</p>
				<p>Ich sage noch etwas: Der Verteidigungsausschuß ist kraft Verfassung ein besonderer Ausschuß. Er hat besondere Rechte. Man kann nicht den Ausschuß und das Parlament damit dergestalt abwerten, wie es mit einer solchen Entscheidung passieren würde. Das ist auch nicht im Interesse des Gesamtparlaments. Auch darum, glaube ich, müssen wir das angemessen rügen. Und ich würde darüber hinaus vorschlagen, daß, wenn sich eine Gelegenheit bietet, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, Sie das auch auf Ihrer Ebene zur Sprache bringen, denn was hier passiert, ist eben mehr als ein taktisches Versäumnis, ist ein Schlag gegen den Parlamentarismus.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>! Ich stimme Ihnen gern in allem zu. Ich würde nur sehr herzlich darum bitten, die Sache nicht bei 02 zur Sprache zu bringen, weil wir alle aus terminlichen Gründen – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, aber insbesondere auch ich – großen Wert darauf legen, die Debatte über 04 morgen so früh wie möglich beginnen zu lassen. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>: Herr Vorsitzender! Wir setzen uns beim Einzelplan 14 mit der Bundesregierung auseinander. Die Qualifikation des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> ist eine Frage, die ausschließlich das Parlament befaßt und interessieren muß. Das ist eine Parlamentsangelegenheit und keine Angelegenheit der Kontroverse oder der Auseinandersetzung zwischen Opposition, zwischen Bundestag und Bundesregierung. Deswegen glaube ich, ist es nicht angebracht, beim Einzelplan 14 die Qualifikation von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> nun kritisch zu beleuchten. Die einzige Möglichkeit, Parlamentsfragen zu erörtern, wäre tatsächlich bei 02, denn das ist der Etat, der nur uns betrifft und mit der Exekutive nichts zu tun hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>, das mag systematisch richtig gedacht sein, politisch, entschuldigen Sie, bin ich anderer Meinung. Ich fände es ganz gut, wenn wir unserer Zustimmung zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Lebers</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN031" type="comment"><p>Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, MdB (SPD) und Bundesminister der Verteidigung.</p></note></seg> Haushalt an dieser Stelle, beim Einzelplan 14, unsere Kritik an dem unerhörten Verfahren im Falle <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> hinzufügen würden. Wir wollen ja – ich meine, so sehr ich bereit bin, das mitzutragen, daß wir <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Lebers</name> Haushalt jedesmal […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN032" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »ihm«.</p></note></seg> zustimmen, so wenig dürfen wir den Eindruck aufkommen lassen, als wenn die Verteidigungspolitik dieser Koalition in jeder Hinsicht in Ordnung wär’. Und dies gibt uns eine glänzende Gelegenheit, den Finger auf eine Wunde zu legen. Ich würde vorschlagen, daß wir’s an dieser Stelle machen. Wir unterstützen, daß es gemacht wird, und [ich] würde bitten, daß die Kollegen sich verständigen, wer das dann macht. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>, bitte schön – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>, hierzu?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>: Herr Vorsitzender! Ist die Sicherheitsqualifikation des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> so?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> – die wenigstens ist gegeben. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>: Die Antwort auf die gestellte Frage scheint mir doch entscheidend [dafür] zu sein, was wir wollen. Ob wir nachträglich uns nur beklagen und die SPD verurteilen wollen, daß sie ihn benennt, oder ob wir noch eine Chance sehen, diese Berufung zu verhindern. Wenn wir das allerdings wollen – und ich meine, das müßte im Augenblick noch unser Ziel sein –, dann geht es gar nicht anders, als daß wir das heute schon herausbringen durch [eine] Presseerklärung. Wir sind zwar bereit, den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name> heute zu approbieren, aber wir möchten auf gar keinen Fall, daß der das wird – und wir tun das in der Erwartung, daß die SPD eine dafür voll geeignete Persönlichkeit vorschlägt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>, ich glaube, das ist geschehen, wenn ich das</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich kann es ganz kurz vorlesen. Ich habe hier geschrieben: »Die Fraktionsführung der SPD hat aus den Vorgängen nichts gelernt. Sie treibt den unwürdigen Schacher mit Staatspositionen weiter. Nicht anders ist ihre Absicht zu erklären, dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> nun den Vorsitz im Verteidigungsausschuß zu übertragen.«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Sehr gut, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>! Meine Damen und Herren, gehen wir zu Einzelplan 15 über, Jugend und Familie! Das Wort hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Die geführte Diskussion über das Verfahren beim Einzelplan Verkehr hat es mir natürlich nicht leichter gemacht, nun jetzt hier die Meinung des Arbeitskreises IV, so, wie sie heute morgen gefaßt wurde, vorzutragen. Ich habe hier eigentlich ähnliches zu sagen, wie Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> als Meinung vorgetragen hatte des Arbeitskreises II bei Einzelplan 09, Wirtschaft. Bei allem Verständnis – ich möchte das betonen – für die Argumente des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> und seiner Freunde über die Straffung der Debatte bei der 2. und 3. Lesung Haushalt, waren aber doch nicht nur die Kollegen aus der Arbeitsgruppe Jugend, Familie und Gesundheit, sondern alle heute morgen anwesenden Mitglieder des Arbeitskreises IV so wie vor 8 Tagen der Meinung, daß man außer dem Berichterstatter doch noch mit 2 oder 3 Kurzbeiträgen zu den Problemen dieses Ministeriums Stellung nehmen sollte. Warum?</p>
				<p>Es hat, wie Sie alle wissen, in der letzten Zeit ja eine recht lebhafte öffentliche Diskussion gegeben im Bereich des Gesundheitswesens beispielsweise, über die Neugestaltung des Gesundheitswesens, wobei ja so wichtige sozialistische Töne und Vorstellungen eingeflossen sind – wenn ich daran denke auch an die Frage des ärztlichen Dienstes, der Sicherstellung der ärztlichen Versorgung auf dem Lande, oder wenn ich denke an die Kostenexplosion im Gesundheitswesen. Es ist mit Recht m.E. darauf hingewiesen worden, und zwar, [daß] die Familienverbände nicht verstehen würden, wenn wir bei der Haushaltsdebatte nichts sagen würden zu den Härten, die sich jetzt zeigen durch die Neuregelung der Kindergeldgesetzgebung. Und ähnliches ergibt sich natürlich bei der Jugendpolitik. Und daher war die einstimmige Meinung heute morgen, man sollte doch in 2, 3 Kurzbeiträgen – wobei jeder gesagt hat: nicht mehr als 10, wenn möglich nur 5 Minuten – dazu etwas zu sagen. Das gilt natürlich ganz besonders – und hier muß ich ähnliches sagen wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> –, falls Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN033" type="comment"><p>Katharina <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name>, MdB (SPD) und Bundesministerin für Jugend, Familie und Gesundheit.</p></note></seg> die Gelegenheit benutzen sollte, nun wieder eine Show abzuziehen. Dann, glaub’ ich, kommen wir auf keinen Fall umhin, daß sich 2, 3 Kollegen bereithalten, um in die Debatte einzugreifen. Aber das Anliegen des Arbeitskreises ging davon auch unabhängig dahin, diese Kurzbeiträge zu leisten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>. Ich kann das nur wiederholen, was ich vorhin gesagt habe: Je mehr sog. Kurzbeiträge geleistet werden, desto geringer wird die publizistische Wirkung, die von der ganzen Debatte ausgeht. Es wird ein langsam mühevoll sich hinschleppender Brei, das Haus wird leerer und leerer, die Pressetribünen werden leerer und leerer. Glauben Sie mir, es ist die Haushaltsdebatte nur dann ein wirksames Forum, um bestimmte Fragen vor der Öffentlichkeit auszubreiten, wenn eine Konzentrierung auf 2 oder 3 wichtige Themen geschieht, und das haben wir vorgeschlagen. Ich möchte sehr gern an diesem Konzept festhalten. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, können wir uns denn nicht so verständigen, wie wir uns auch beim Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> verständigt haben? Wenn die Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name> das Wort nimmt – was allerdings nach dem, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> sagt, gar nicht möglich ist, es sei denn,, jemand anders eröffnet die Debatte –, dann sollte natürlich jemand von uns sprechen. Warum dann immer gleich 2, 3 das sein müssen, ist mir auch nicht ganz klar. Kann denn nicht einer sich hinstellen und diese Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name>, die doch nicht ein derartiges Schwergewicht auf die Waage bringt, für sich allein aus den Angeln heben? Aber ich gebe Ihnen zu, wenn Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name> spricht, muß jemand von uns antworten! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich möchte diese Gelegenheit einmal benützen, eine grundsätzliche Bemerkung zu machen. Ich meine, daß wir viel zu wenig das Instrumentarium der Anträge im Plenum benutzen. Es hat sich an einigen Beispielen gezeigt, daß man hier eine ganz gute Arbeit leisten kann, wenn aus den einzelnen Arbeitsgruppen oder Arbeitskreisen zu einzelnen Punkten konkrete Anträge gestellt werden. Wir hatten Freitag beispielsweise nur Dringlichkeitsprogramm. Hier können durch zwei, drei Runden die Kollegen – auch, wenn es Kleinigkeiten sind – einmal ihre Meinung im Plenum vortragen. Ich halte das für besser, weil wir sonst immer gewissermaßen auf die Regierung reagieren, aber selbst nicht agieren. Wir sollten dieses Instrumentarium mehr nützen, genauso wie die Aktuellen Stunden. Dies sollte ja nicht nur den Kollegen aus dem außenpolitischen Bereich oder dem wirtschaftspolitischen Bereich vorbehalten bleiben, sondern z.B. auch einmal aus dem Bereiche Familien- oder Gesundheitspolitik.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Mehrere Damen und Herren machen Bewegungen, die darauf hindeuten, daß das eine Geldfrage sei. Aber – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich wollte darauf hinweisen, der Schwerpunkt Sozialpolitik steht auf einem Fuß, wenn wir die Familienpolitik nicht berücksichtigen, denn kein Bereich ist ja so mit Wertvorstellungen verknüpft, wie gerade die Familienpolitik. Hier läuft der Stoß der Spätmarxisten im Ministerium jetzt über Kindergeld zum Sorgerecht, zum Scheidungsrecht, zu Schulbüchern in Nordrhein-Westfalen. Und es ist mir natürlich klar, daß bei den großen Beiträgen, die Sie und andere leisten, dies untergehen wird für die Tagespresse, nicht aber für die Fachpresse, nicht für die Familienverbände, nicht für den Bereich der Kirche. Und, Herr Vorsitzender, im Zahlenrausch der Berichterstatter verlieren wir. Wir können hier nicht mit Zahlen argumentieren, mit den Milliarden der Steuerreform und der Kindergeldreform. Wir müssen die politischen Fakten setzen und deshalb haben wir gebeten, einen Kurzbeitrag bringen zu dürfen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>, ich versteh’ das ja alles. Aber, was diese familienpolitischen Aspekte anlangt, von denen Sie eben gesprochen haben, Bildungspolitik usw., so wird Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> dazu sprechen. Und alles, was ich aus dem Munde des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> zu diesem Thema gehört habe, hat mich immer sehr stark beeindruckt. Das wird an einer der besten Stellen der Debatte morgen vormittag noch vorgetragen. Können wir uns nicht ebenso verständigen wie bei den Kollegen aus dem Verkehrsausschuß, daß Sie mir die endgültige Entscheidung überlassen? Wir müssen eine gewisse Flexibilität behalten. Wir können hier nicht 20 oder noch mehr Redner jetzt schon definitiv einteilen, wenn wir dabei alle untergehen in der Flut der Debatte. Jetzt Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">Kroll-Schlüter</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">Kroll-Schlüter</name>: Herr Vorsitzender, darf ich in diesem Zusammenhang eine Bitte aussprechen? Es ist eben das Stichwort Alternativen gefallen. Ich weiß, daß wir im Jahre ’73 mehr als doppelt soviel Alternativen gestellt haben als die beiden Koalitionsfraktionen zusammen. Es wäre an der höchsten Zeit, jetzt auch einmal die für ’74 bereitzustellen, dann wird sehr schnell deutlich, daß es gar nicht so schlecht bestellt ist mit unseren vielfältigen Alternativen, die wir aber wissen müßten, auch in der Quantität, um sie draußen besser vortragen zu können.</p>
				<p>Zweitens, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, mit den Anträgen ist nicht mehr viel, weil viele Anträge bereits durchgedrungen bzw. abgeschlossen sind, die wir in den vergangenen Jahren im Zusammenhang mit diesem Haushalt gestellt hatten, wie zum Beispiel SHB usw. Sie wissen, daß wir damit Erfolg hatten. Drittens, Herr Vorsitzender, das, was Sie gesagt haben, worum Sie gebeten haben, das kann man nicht außer acht lassen. Nur um eins möcht’ ich bitten: Wir können jetzt hier so verfahren und z.T. mit gutem Recht. Sie können bei anderen Gelegenheiten so verfahren, z.T. auch mit gutem Recht. Sie können natürlich nicht zwei, drei, vier Jahre lang hintereinander mit dem jugend- und familienpolitischen Bereich so umgehen, wie das in den letzten drei Jahren hier der Fall war. Ich bitte jetzt recht herzlich darum, irgendeinmal doch dokumentarisch einen Punkt zu setzen, wo in der ganzen Breite das plastisch herauskommt, was wir gerne möchten. Daß das jetzt nicht der beste Platz ist, da bin ich mit Ihnen der Meinung. Ich wollte nur dies zum Anlaß nehmen, [das] zu sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">Kroll-Schlüter</name>, ich bin ja ganz einverstanden. Bereiten Sie und Ihre Kollegen eine Große Anfrage vor. Lassen Sie uns eine Aktuelle Stunde veranstalten. Eine Aktuelle Stunde ist nach meinem Eindruck eines der besten Instrumente, die wir haben. Die Tribünen der Presse sind voll. Wenn man gezwungen ist, 5 Minuten nur zu sprechen, sagt man Wesentlicheres, als wenn man ’ne halbe Stunde spricht. Also, ich ermuntere Sie sehr. Sie werden mich auf Ihrer Seite haben, wenn Sie einen Vorstoß machen. Aber in diesem Riesensumpf – nehmen Sie es mir nicht übel, wenn ich es so häßlich ausdrücke – dieser Haushaltsdebatte nun auch noch Jugend und Familie untergehen zu lassen, das widerstrebt mir wirklich.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> (Lüneburg): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte Ihre Position unterstreichen, und zwar aus der speziellen Sichtweite, daß ich auch der Berichterstatter für diesen Etat im Haushaltsausschuß des Bundestages bin. Hier sind in der Tat, meine Damen und Herren Kollegen aus dem Fachausschuß und aus dem Fachbereich, eine ganze Reihe von Dingen im Jugendsektor, im Frauensektor, im Familiensektor im Gesundheitssektor, die jetzt praktisch mit kleinen finanziellen Summen erst anlaufen. Und es wird sich beim nächsten Etat, beim ’76-Etat erst erweisen, ob die Bundesregierung daraus überhaupt politisch etwas machen kann oder nicht. Und ich meine, wenn unter haushaltsmäßigen Gesichtspunkten wir hier einsteigen sollten, dann bietet sich dafür im Grunde genommen erst der nächstjährige Haushalt, nämlich der Etat ’76 an, und wenn nicht in der Zwischenzeit von uns eine Sachdebatte erzwungen werden kann durch die Vorarbeit unserer Fachexperten, dann würde ich jetzt schon sagen: ’76 ist die Gelegenheit dazu, aber ganz sicher nicht beim Haushalt ’75. Also auch von dieser Fachseite her möchte ich Ihre Haltung nachdrücklich unterstreichen, Herr Vorsitzender. Und gestatten Sie mir eine Nachbemerkung noch. Wir Mitglieder des Haushaltsausschusses pflegen ja fast ein halbes Jahr von der politischen Bühne hier zu verschwinden, weil wir während der Zeit im Haushaltsausschuß den Etat vorbereiten. Und Sie müssen dann auch ein bißchen Verständnis dafür haben, daß, wenn dann sozusagen die Schlußapotheose erfolgt, nämlich die Etatberatung im Plenum selber, dann auch einmal die Haushaltsleute und nicht unsere Fachexperten, die ansonsten [ein] dreiviertel Jahr Gelegenheit haben, sich zu entfalten, das Wort ergreifen möchten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Na ja, also, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name>, da muß ich nun für die Kollegen aus den einzelnen Fachbereichen vielleicht der Vollständigkeit halber hinzufügen, daß die auch nicht so sehr oft zu Worte kommen. Das ist ja die Crux, vor der wir alle stehen. Kann ich dann die Rednerliste schließen? Ich habe jetzt noch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name> und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name> – bitte schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>: Ich möchte ausdrücklich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> zustimmen, daß von der finanziellen Seite her in diesem Jahr tatsächlich in diesem Haushalt die Probleme nicht zu sehen sind. Aber, meine Damen und Herren, in diesem Ministerium wird zum ersten Mal durch Auflösung der Referate und durch Umorganisation in Gruppen, die weder mit der Geschäftsordnung der Bundesregierung noch mit der Besoldungsneuregelung irgendwie in Einklang zu bringen ist, eine solche Mißwirtschaft getrieben, daß dies unbedingt gesagt werden muß. Ich möchte Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> ausdrücklich unterstützen, daß eine ganze Reihe von Politikern, Ärzten usw. die Kostenexplosion zum Anlaß nehmen wollen, die Sozialisierung des Gesundheitswesens zu fordern und dies im Augenblick betreiben. Dazu müßte man Stellung nehmen und dazu müßte etwas gesagt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>! Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>: Herr Vorsitzender! Ich weiß, daß es heute sehr schwierig ist mit der Eingrenzung der Debatte, aber 2 Dinge – ich hab’ mich vorher nicht zu Wort gemeldet – können nicht unwidersprochen bleiben. 1. Es ist nicht ’ne Fachfrage alleine der Arbeitsgruppen bzw. der Ausschüsse Familie, Jugend und Frauenpolitik, sondern das muß im Mittelpunkt der gesamten Politik [stehen], und wenn wir das nun nicht langsam kapieren, wird es eben immer wieder [so] sein: Nächstes Jahr sollen wir davon sprechen. Und es ist nicht nur eine Frage des Geldes, sondern wir haben hier Ideen angebracht, die auch dann zu verwirklichen sind, wenn man bestimmte Fragen nicht nur von der Seite der Finanzierung her sieht. Und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hat vorhin unwidersprochen gesagt, wir müssen uns in grundsätzlichen Positionen mit der Politik auseinandersetzen. Und hier sind grundsätzliche Positionen. Innere Sicherheit hängt eben nicht nur mit der Polizei zusammen, sondern auch mit den Strukturen, mit denen wir uns hier in der nächsten Zeit, gerade nach dem Ablauf der Debatte Ehe- und Familienrecht, zu rechtfertigen haben. Und ich würde nur zustimmen, daß wir warten, ob Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name> spricht. Wenn wir der Meinung sind, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> von dieser grundsätzlichen Position auch von der Frage im Haushalt sprechen kann – wir haben damals mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> gesprochen, als die Frage des Kindergeldes, die Frage der 1, wieviel Millionen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, war damals über, haben wir gesagt, dann müssen wir mit unsern Vorstellungen hier hineinkommen und sagen: Wir haben hier einen Antrag Erziehungsgeld, überlegt Euch noch mal, wie kann denn hier der erste Einstieg passieren. Und wir haben bei der Frage jetzt – der Kampf in den letzten Wochen ist doch hier ganz eindeutig bei den Juristen und Sozialpolitikern gegangen. Wir haben unsere Vorstellung, [zu] der Partnerrente, die eine prinzipielle und nicht nur eine finanzielle Sache ist, ein Hearing zu machen, da wir in der schwierigen Diskussion Ehe- und Familienrecht natürlich noch nicht publikumswirksam rauskommen können. Aber hier zu sagen, wir haben politisch ’ne andere Richtung gesetzt, das kostet kein Geld, aber das kostet [ein] Umdenken in der ganzen Einteilung der Prioritäten und auch hier in der politischen Aussage der Fraktion in einer Haushaltsdebatte, und das kann einfach nicht abgetan werden damit, daß Sie hier bestimmte Dinge nur auf die Finanzierung nehmen. Die Politik besteht aus Hoffnung, und die müssen wir gerade für die Wechselwähler in Bezug auf die Zielvorstellung, die wir haben, hier auch klar machen in einer so wichtigen Debatte.</p>
				<p>Ich würde also zustimmen, Herr Vorsitzender, daß Sie sagen: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">v. Weizsäcker</name> im Grundsatz. Das würde auch meiner Vorstellung entsprechen. Aber nicht in dem Sinne, das läuft auch noch mal mit, sondern das ist eine unabdingbare Aussage über die Strukturen unserer Prioritäten und auch eine Frage der Kraft dieser Fraktion, bestimmte Prioritäten auch noch mal zu überdenken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>! Meine Damen und Herren, darf ich den gleichen Vorschlag machen, wie ich ihn vorhin gemacht habe, daß die Fraktion mir die Entscheidung delegiert, endgültig darüber zu befinden, ob wir zum Einzelplan 15 zwei oder drei Beiträge, so, wie Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> es vorgeschlagen hat, leisten? Dann werden wir uns während des Verlaufs der Haushaltdebatte, meine Damen und Herren vom Arbeitskreis IV, miteinander abstimmen. Kann ich dazu Zustimmung feststellen? Danke vielmals! Bundesverfassungsgericht – wohl keine Wortmeldungen? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Herr Vorsitzender, ich bin nicht der Meinung, daß hier dazu gesprochen werden muß. Ich möchte nur auf etwas aufmerksam machen. Das Bundesverfassungsgericht ist mehrmals von dieser Regierung heftig kritisiert worden, auch dann, wenn die Regierung Recht bekam, wenn auch unter gewissen Interpretationen, z.B. beim Grundvertrag. Wir haben noch nie Gelegenheit genommen, irgend etwas über die Position des Bundesverfassungsgerichts in unserer staatlichen Verfassungsordnung zu sagen. Ich stelle anheim, ob das vielleicht bei einem der drei Redner zu Einzelplan 04 geschehen könnte. Nach meinem Verständnis wäre es höchste Zeit, daß wir das einmal tun. Ich will noch eine zweite Bemerkung anfügen, die zum nächsten Haushalt 20 gehört. Der Bundesrechnungshof wurde im vergangenen Jahr von uns im Etat nicht abgelehnt, aber wir haben uns dann enthalten und haben das begründet. Dann hat sich der Präsident bisher nicht geändert, im Gegenteil, man kann sagen, daß er eine negative Konsequenz aus den Ereignissen des vergangenen Jahres gezogen hat. Ich weiß nicht, ob man das so sang- und klanglos mit einem Ja zum Bundesrechnungshof jetzt vorübergehen lassen soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke Ihnen vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>. Also, was zunächst das Bundesverfassungsgericht anlangt, so wird Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> die Thematik streifen, indem er <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidts</name> Verhalten gegenüber dem Bundesverfassungsgericht kritisieren wird. Das finde ich schon mal auf alle Fälle richtig. Zum Bundesrechnungshof sollte vielleicht ein Wort gesagt werden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Herr Vorsitzender, wir haben heute vormittag im Arbeitskreis diesen Punkt gesondert behandelt, weil wir ja gestern nachmittag im Vorstand sagten, wir müssen erst noch feststellen, inwieweit diese Versetzungen wirklich</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, die Unruhe ist außergewöhnlich groß, obwohl die Fraktion nur noch schwach besetzt ist. Das steht in einem eklatanten Mißverhältnis zueinander, diese beiden Feststellungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Herr Vorsitzender, ich darf es kurz machen. Unsere Berichterstatterin, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name>, hat sich bemüht, die Hintergründe aufzuklären. Sie ist der Meinung nach Rücksprache mit einem Vertrauensmann von uns im Bundesrechnungshof, daß wir nicht die notwendigen Tatsachen vorbringen können, um das zu beanstanden. Um zu verhindern, daß wir abgeschmettert werden in der Sache, waren wir uns heute vormittag einig nach dieser Feststellung der Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name>, die Sache passieren zu lassen, also dieses Jahr trotz alledem zuzustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Es ist hier sehr schwer, anders zu votieren, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>. Ich teile Ihre Sorge, auch gerade, was die Person des Präsidenten anlangt. Aber wir müssen natürlich handfeste Tatsachen in der Hand haben und das scheint im Moment noch etwas schwer zu sein. Können wir dann übergehen zu [Einzelplan] 23, wirtschaftliche Zusammenarbeit? Dazu wird Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> sprechen. Das Wort hat Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name> sagte vorhin so schön, wir müßten umdenken in der Haushaltsdebatte. Jedes Jahr haben wir die gleiche Diskussion, wenn die Frage um Entwicklungshilfe geht. Ich sehe noch gut, wie Ihr Vorgänger mich beschwor, angesichts der Tatsache, daß der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> das Ministerium hätte, müßten wir nein sagen. Ich weiß sehr wohl, ich höre, daß der Vorstand gestern einstimmig auch wieder zu einem Nein kam, daß sicherlich jetzt der neue Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> auch wieder eine Rolle spielte. Aber ich glaube, hier ist ein Problem angeschnitten, wo wir von der CDU die Prioritäten anders setzen müssen, als es bisher war.</p>
				<p>Die Entwicklungshilfe können wir nicht einfach mit einem Nein abschmettern, sondern ich muß wieder dafür votieren, daß wir uns hier der Stimme enthalten. Ich bin wohl dafür, daß wir selbstverständlich durch einen Sprecher unsere Kritik anbringen, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN034" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »das«.</p></note></seg> wegen dem Milliardenkredit an Jugoslawien und, weiß Gott, was alles wir beanstanden können, dazu Stellung nehmen. Ich halte es aber wieder für einen großen Fehler, wenn wir einfach nur hier nein sagen. Und wenn wir schon beim Einzelplan 14, bei der Verteidigung, ja sagen, dann möchte ich doch sagen, dann müßten wir uns hier in diesem Falle wenigstens der Stimme enthalten. Es geht hier um die Kirchenhilfe, um die technische Hilfe, es geht um die politischen Stiftungen. 70% wird diese Fraktion, wenn wir nächstes Jahr die Regierung stellen, genauso machen. Aber wegen den andern 30%, womit wir nicht einverstanden sind, bin ich der Meinung, müssen wir eine entsprechende Kritik anbringen, aber im Endresultat sollen wir uns der Stimme enthalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Ich habe so den Eindruck, daß wir eine Debatte, die wir schon vor Jahren geführt haben, noch mal wiederholen. Ich würde nicht davon ausgehen, daß man einem Etat dann nicht [ein] Nein entgegensetzen kann, wenn man mit einem Teil dessen, was da geschieht, übereinstimmt. Es gibt sicher noch andere Etats – wenn ich an Wirtschaft denke und an Finanzen denke, weiß ich nicht, ob unser Spielraum 30% dessen beträgt, was wir tatsächlich verändern könnten, wenn wir wieder an der Regierung sind. Trotzdem sagen wir nein. Die Normalhaltung der Opposition ist nein zu dem, was die Regierung tut! Und, wenn ich diese Normalhaltung verlasse, dann muß ich ganz außergewöhnliche Gründe haben. Beim Verteidigungsetat haben wir einen außergewöhnlichen Grund, weil wir nämlich – nach meinem Verständnis – in der NATO in diesem Europa überhaupt noch die einzigen halbwegs zuverlässigen Partner finden. Das ist unser Ja zu diesem Verteidigungsetat, da geht’s nämlich um den krassesten Egoismus von uns selbst, wenn ich das einmal so brutal sagen darf. Bei der Entwicklungshilfe sagt niemand nein zur Entwicklungshilfe im Prinzip, aber ein Nein zu diesem Minister, glaube ich, ist auch normal, aber ein Ja zum Minister ist doch völlig undenkbar und eine Enthaltung wird umgemünzt in ein Ja zum Minister.</p>
				<p>Lassen Sie mich auch ein paar Bemerkungen machen zur Sache selbst. Die Entwicklungshilfe, wie sie von diesem Minister gemacht wird, wird doch nur deshalb gemacht, weil er halt zufällig Entwicklungshilfeminister ist. Der könnte auch ein anderes Ressort haben. Den hat man im Kabinett gebraucht, um gewisse Strömungen in der Partei zu befriedigen, um dem Bundeskanzler a.D. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> entgegenzukommen. Da bot sich halt das Ministerium an, weil sein Vorgänger ging. Sonst hätte er’s ja gar nicht gekriegt. Das ist doch nur eine Zufallslösung. Und der Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> identifiziert sich ja überhaupt nicht mit der Entwicklungshilfe, sondern der macht doch viel mehr andere Politik als Entwicklungspolitik – sofern man überhaupt sagen kann, daß er sie macht. Zugegebenermaßen verhält er sich in manchen Punkten weniger emotional und ideologiegesteuert als sein Vorgänger. Das ist aber für mich kein Grund, nach einem halben Jahr meine Haltung gegenüber der Entwicklungshilfe im Etat zu ändern, zumal es eine Reihe von Punkten gibt, die man sachlich kritisieren kann. Das reicht durchaus zu einer Begründung zu einer Ablehnung. Ich habe das heute morgen im Arbeitskreis ja gesagt.</p>
				<p>Ich weiß nicht, Herr Vorsitzender, ob wir diesen Etat überhaupt noch zu einer erträglichen Zeit im Plenum haben werden. Sollte das dann sehr spät sein, dann kann man auf die Debatte verzichten und bleibt einfach bei einer Ablehnung ohne Begründung. Ich glaube, das war heute morgen auch ein bißchen die Tendenz, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, im Arbeitskreis.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfErika_1965-10-19">Wolf</name> – danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolfErika_1965-10-19">Wolf</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte gern darauf hinweisen in Unterstützung der Meinung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>, daß wir heut in unserer Arbeitsgruppe Entwicklungshilfe diese Frage noch einmal behandelt haben und die anwesenden Mitglieder übereinstimmend der Meinung waren, daß hier eine Enthaltung am Platze wäre, auch aus einem außergewöhnlichen Grunde, wie wir meinen, weil die wirtschaftliche Zusammenarbeit so viele neue Aspekte im Laufe des letzten Jahres gewonnen hat. Ich brauche nur an die UNIDO-Konferenz, die jetzt gerade läuft in Lima, zu erinnern, um deutlich zu machen, daß hier ja auch unsere eigenen Interessen – ähnlich wie […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN035" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »das«.</p></note></seg> im Fall der Verteidigung – involviert sind und infolgedessen ein Unterschied zu den anderen Ablehnungen nach unserer Überzeugung geboten wäre.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfErika_1965-10-19">Wolf</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte nicht wiederholen, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> mit der vollen Billigung des Arbeitskreises gesagt hat. Wir haben heute morgen abgestimmt und das ist dann mit 4 Stimmen für die Enthaltung, und die übrigen – ich glaube – 9 Stimmen, also der Rest derer, die noch anwesend waren, waren dagegen aus den Gründen, daß hier eine politische Entscheidung zu fällen sei und daß wir diesen Etat als einen Teil des Gesamtetats betrachten. Würden wir uns hier enthalten, würden wir ein Präjudiz schaffen für alle andern Etats, wo man mit gutem Recht [das] ebenfalls sagen könnte – z.B. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> ruft gerade: Arbeit usw. –, und dann sich ebenfalls zu enthalten. Ich würde dies für keine politische Entscheidung ansehen und könnte es der Fraktion auf keinen Fall empfehlen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfErika_1965-10-19">Wolf</name>, als ich in die Fraktion eintrat im Jahre 1972, da ist mir gleich als erstes klargeworden, als ich einige Wochen dazugehörte, daß [wir uns] unter keinen Umständen jemals wieder der Stimme enthalten könnten bei irgendeiner Art von Abstimmung. Das kommt noch hinzu. Ja, ich meine, verstehen Sie das recht, ich ironisiere das etwas. Aber es kommt noch hinzu, daß ich das auch sehr, sehr ungern prinzipiell tue, mich der Stimme zu enthalten. Und in der Alternative, ja oder nein zu sagen, da würden ja wohl selbst Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfErika_1965-10-19">Wolf</name> zustimmen, müssen wir nein sagen. Also ich empfehle der Fraktion Ablehnung! Wollen wir abstimmen? Ich bitte diejenigen, die für Ablehnung sind, um ein Handzeichen. – Ich bitte um die Gegenprobe. – Enthaltungen? Mit sehr großer Mehrheit bei einigen Enthaltungen ist Ablehnung des Haushalts beschlossen.</p>
				<p>Dann kommt Städtebau – keine Wortmeldungen! Innerdeutsche Beziehungen – keine Wortmeldungen. Forschung – keine Wortmeldungen! Bildung – ebenso. Bundesschuld ist bei 08 mitbehandelt. Versorgung, das ist der Haushalt, aus dem die Pensionen bezahlt werden? Ja, die Pensionen für alle Beamten und Bundeswehrangehörigen? Verteidigungslasten? Zustimmung – keine Wortmeldungen. Zivilverteidigung – zu ziviler Verteidigung? Bitte schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> (Herne): In Vertretung für Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, der zu einer Wahlkampfveranstaltung mußte, habe ich für den Arbeitskreis I vorzutragen, daß wir Ablehnung empfehlen. Ich würde bitten, daß Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name> kurz die Gründe vorträgt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name>: Die zivile Verteidigung ist ein Teil des Aufgabengebietes von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN036" type="comment"><p>Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>, MdB (FDP) und Bundesminister des Innern.</p></note></seg>, und wir lehnen ja auch den Einzelplan 06 ab, den ganzen Innenbereich, insbesondere darin aber auch die Innere Sicherheit, und die Zivilverteidigung ist ein Bestandteil der großen Inneren Sicherheit. Die Leistungen auf dem Gebiet der Zivilverteidigung sind in den letzten Jahren laufend zurückgegangen, und vor allen Dingen das Verhältnis der militärischen Ausgaben zu dem Verhältnis der Ausgaben bei der Zivilverteidigung hat sich in den letzten 6 Jahren immer wieder verschlechtert. Es besteht eine totale Resignation und man kann sagen, eine Vernachlässigung dieses Aufgabengebietes durch die Bundesregierung. Daher hat der Arbeitskreis I um Ablehnung gebeten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Um dem Sachverstand Rechnung zu tragen, ich würde dann nur sagen, man muß in 2 Minuten, oder es müßte unser Berichterstatter sein, nach dem Prinzip begründen, daß wir nicht gegen die Zivilverteidigung sind – denn so [wird’s]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN037" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wir’s«.</p></note></seg> dann ausgelegt –, sondern daß wir wegen Vernachlässigung dieses Bereiches mit Nein stimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wir sind auch nicht gegen die Landwirtschaft beispielsweise, trotzdem lehnen wir den Etat ab. Also, das würden wir wohl hinkriegen, diese Argumentation. Und das würde wer sein dann, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Unser Berichterstatter? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerHeiner_1972-12-13">Möller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Sie klären das noch, sehr schön! Also Einzelplan 60 ist bei 08 behandelt worden. Ich bin dann am Ende dieser Liste. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Herr Vorsitzender, ich muß noch nachtragen, das Haushaltsgesetz, das kommt als letztes hinzu. Das Haushaltsgesetz bringt dann die Zusammenfassung dessen, was als Werk hier festgelegt ist im Bundeshaushalt. Wir würden dazu einen Antrag noch stellen, und zwar die Zahl der einzusparenden Planstellen nicht, wie die Regierung will, bei etwa 900 [anzusetzen], sondern bei 1 500, ansonsten ebenfalls Ablehnung des Haushaltsgesetzes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren – bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, die Arbeitsgruppe Verkehr hat noch einen weiteren Antrag zum Haushaltsgesetz erarbeitet. Es ist aber einiges an Korrektur erforderlich gewesen und wir wollen versuchen, mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> diese Korrekturen abzusprechen. Vielleicht gestatten Sie uns, daß wir nach dieser Fraktionssitzung darüber noch sprechen und, sofern eine Einigung mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> erzielt wird, diesen 2. Antrag in der Debatte</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Können Sie mit 3 Worten umschreiben, nur, damit man die Thematik kennt, worum es sich da handelt?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>: Es geht um die zweckgebundenen Mittel aus der Mineralölsteuer. Wir wollen hier keine Festschreibung im Sinne des alten Zustandes, weil wir dies nicht können. Wir wollen aber die Bundesregierung auffordern, eine Gesetzesvorlage vorzulegen, die beinhaltet, daß die zweckgebundenen Mittel aus der Mineralölsteuer für investive Zwecke verwendet werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Für investive Zwecke im Verkehrssektor?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>: Im Verkehrssektor, während heute die Formel so lautet: »für verkehrspolitische Zwecke« allgemein. Also kann auch der Konsum im Bereich des öffentlichen Personennahverkehrs oder bei der Deutschen Bundesbahn bezuschußt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Können wir es der Einigung zwischen Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> und Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name> überlassen, daß dieser Antrag und in welcher Formulierung er gestellt wird? Ist die Fraktion damit einverstanden? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, Sie auch? Gut! Dann würde ich die beiden Kollegen bitten, sich zu verständigen. Dann haben wir diesen Punkt erledigt?</p>
				<p>Ergebnisse des Vermittlungsausschusses – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren! Von 5 Tagesordnungspunkten des Vermittlungsausschusses kommen 2 zurück in das Haus. Einmal das Namensrecht. Dort hat sich die Koalition den Wünschen des Vermittlungsbegehrens versagt mit Ausnahme kleiner Änderungen, was das Inkrafttreten betrifft am 1.1.’76. Ich würde Ihnen empfehlen, diese Vorlage abzulehnen.</p>
				<p>Der 2. Vorschlag lautet, betrifft das Atomgesetz, eine Novelle zum Atomgesetz. Hier ging es den Ländern darum, eine Verbesserung ihrer Haftungssituation zu erreichen. Der ursprüngliche Vorschlag war 65:35 – 65 Bund, 35% die Länder. Das ist verändert worden […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN038" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »auf 100/«.</p></note></seg> auf 75:25. Das war einmütig beschlossen, auch von unsern Ländern. Ich würde Ihnen empfehlen, dem zuzustimmen.</p>
				<p>Was das Hochschulrahmengesetz betrifft, ist ein Unterausschuß des Vermittlungsausschusses eingesetzt worden, mit 8 Mitgliedern paritätisch besetzt. Vorsitz SPD-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN039" type="comment"><p>Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, MdB (SPD) und 1969–1974 Bundesminister der Justiz.</p></note></seg>. Die ersten Verhandlungen beginnen am 9. April. Wir sind daran interessiert, erstens vor dem 4. Mai keine Entscheidung in dieser Sache zu haben, und ich bin überzeugt, daß die Front der Länder das Gesetz in dieser Form, auch, wenn es da oder dort Verbesserungen bekommen sollte, ablehnen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, wie geht es denn bei dem Gesetz über Ehe- und Familiennamen im Bundesrat weiter?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Darf ich hier hoffen, daß es besser geht wie beim deutsch-französischen Vertrag, daß die alte Front erhalten bleibt. Bisher sieht es so aus. Ich kann also nur von Wahrscheinlichkeit, und nicht von Sicherheiten sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ist es ein Zustimmungsgesetz?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Jawohl!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön! Gut, ich glaube, dem Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> zu beiden Punkten– ich schlage vor, daß die Fraktion zu beiden Punkten entsprechend beschließt. Danke vielmals! Ich höre keinen Widerspruch, dann ist so beschlossen. Dann haben wir 4b) erledigt und können zu Punkt 6 übergehen. Da habe ich nun eine sehr große Zahl von Berichten aus dem AK II. Darf ich fragen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, wie lange benötigen Sie für den Bericht?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Ich versuche, es sehr schnell zu machen.)</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn):] Ja, können Sie sich etwas konkreter ausdrücken? Nein, das tut mir furchtbar leid. Im Interesse der Straffung – kommen Sie mit 10 Minuten aus?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Ich will das schneller versuchen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, dann bin ich ganz zufrieden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Zunächst einmal hat die Verkehrsgruppe Leitsätze der CDU/CSU zur Verbesserung des Fahrschulwesens eingebracht. Wir haben die eingehend diskutiert. Dies ist nach Einlassung der Vertreter der Verkehrsgruppe abgestimmt mit den entsprechenden Verbänden und Interessenten, Beteiligten und Betroffenen. Von da aus gesehen, Herr Vorsitzender, würde ich empfehlen, der Arbeitskreis II hat das einmütig heute morgen beschlossen, diesen Leitsätzen die Zustimmung zu geben und zu einem günstigen Zeitpunkt, den der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name> mit Ihnen abzusprechen verpflichtet ist, die Sache rauszugeben. Nicht in dieser Woche, sondern zu einem Zeitpunkt, der also uns vielleicht in eine etwas – ja, wie soll ich sagen – Zeit hineinbringt, wo wir nicht viel zu melden haben. Ich möchte darauf verzichten, im einzelnen hier Vortrag zu halten. Das würde zu weit führen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich würde vorschlagen, daß Sie sämtliche Punkte behandeln, und dann ruft man sie nacheinander auf.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Der zweite Antrag, den ich hier nur erwähnen muß, war ein Antrag der Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalzHanna_1969-10-20">Walz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeffermannGerhardO_1972-12-13">Pfeffermann</name> &amp; Gen. zur Standortplanung von Kernkraftwerken. Der Fraktionsvorstand hatte ihn in der vorigen Woche überwiesen und die Arbeitsgruppe Energie sollte auch damit befaßt werden. Wir haben heute morgen darüber beraten, sowohl in der Arbeitsgruppe als auch im Arbeitskreis II. Leider war niemand von den Antragstellern anwesend, so daß wir eine Entscheidung im letzten nicht treffen konnten. Unsere Empfehlung geht dahin, wie folgt zu verfahren. Zunächst sollen die beiden Sekretäre der Arbeitsgruppen sich zusammensetzen und das prüfen, was in diesem Antrag enthalten ist, was wir schon mal beantragt haben oder aber durch das Energieprogramm bzw. Einlassung des Ressorts im Wirtschaftsausschuß usw. abgedeckt ist, damit wir hier nicht zusätzliche Anträge eingeben, die an sich schon von uns gestellt wurden, etwa die Ziffer 1, »eine mittel- und langfristige Planung für die Standortversorgung von Kernkraftwerken zu erarbeiten«. Dies haben wir bereits schon in unserm Antrag im Jahre 1973 der Bundesregierung aufgegeben. Wenn dies geschehen ist, sollen die beiden Arbeitsgruppenvorsitzenden sich noch einmal mit der Sache befassen und dann ist grünes Licht gegeben, den Antrag einzubringen. Also endgültige Entscheidung heute aus diesem Grunde nicht möglich.</p>
				<p>Der nächste Antrag ist ein Kleine Anfrage, Verzögerung beim Bau von Kohlekraftwerken. Es ist so, daß der stellv. Vorsitzende der SPD, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>, mit einigen Mitgliedern des Wirtschaftsausschusses des Deutschen Bundestages beim Steag-Kraftwerk [Voerde]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN040" type="comment"><p>Korrigiert aus »Herde«.</p></note></seg>–Dinslaken–Walsum, also Nordrhein-Westfalen, eine Befragung gemacht hat und sich dort eingelassen hat im faktischen Ergebnis nach Presseberichten gegen die Fortschreibung, die erste Fortschreibung des Energieprogramms – in concreto, daß die Kernenergie-Aktivitäten in Hinblick auf das Jahr 1986 nicht erfüllt werden könnten, aus diesem Grunde zurückgefahren werden müßten, faktisch also eine Abänderung des Energieprogrammes der Bundesregierung notwendig sei. Gleichzeitig die Bundesregierung kritisiert [hat] in Hindeutung auf die Frage des Baues der Kohlekraftwerke bis zu einer Auslegung von 6 000 Megawatt und hier vor allen Dingen der beteiligten Industrie, den Versorgungsunternehmen harte Vorwürfe unterbreitet hat. Ich habe aus diesem Grunde eine Kleine Anfrage vorbereitet, die uns im Landtagswahlkampf von Nordrhein-Westfalen noch gut zu Passe käme. Aus diesem Grunde empfehlen wir im Arbeitskreis II einstimmig auch den Beitritt der Fraktion, um auf diese Art und Weise den Streit, der zweifellos in der Koalition aufgekommen ist – auf der einen Seite zwischen der SPD und FDP, auf der andern Seite aber auch zwischen den beiden FDP-Ministern <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> –, hier in diese Kerbe zu schlagen und uns damit eine gewisse Möglichkeit der zusätzlichen Wahlkampfführung in Nordrhein-Westfalen zu eröffnen.</p>
				<p>Der 3. Komplex ist eine Kleine Anfrage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Herrmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnlandHermannJosef_1969-10-20">Unland</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> &amp; Gen. – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> ist hier vergessen worden, Entschuldigung, der war Initiator –, multilaterale Handelsverhandlungen. Hier wird die Bundesregierung nach einigen konkreten Punkten in der Außenhandelspolitik gefragt und wir haben auch diese Sache geprüft und empfehlen einstimmig den Beitritt der Fraktion.</p>
				<p>Eine nächste Kleine Anfrage, Export von Nutzfahrzeugen, die nur kurzfristig in der Bundesrepublik zugelassen werden. Es handelt sich darum, daß eine kurze Zulassung dergestalt vorgenommen wird, etwa 4 bis 6 Wochen, dann gehen die Dinge ins Ausland, und daß diese Praxis natürlich für die deutsche Wirtschaft, die deutschen Unternehmungen negativ ist, kann ohne weiteres hier festgestellt werden. Aus diesem Grunde also auch diese Anfrage mit Beitritt der Fraktion.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, Sie haben freundlicherweise Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> gebeten, in der Frage der Unteraufträge Staatshandelsländer im Bereich der Textilwirtschaft plus der Bekleidungswirtschaft, insbesondere der Fertigung von Uniformen für Bundeswehr &amp; andere, eine Sache vorzubereiten. Wir haben diese Vergabe von uns aus zu den Staatshandelsländern geprüft und aus diesem Grunde die Kleine Anfrage formuliert und bitten ebenfalls nach einstimmigem Beschluß im Arbeitskreis II, daß die Fraktion dieser Anfrage beitritt.</p>
				<p>Eine weitere Kleine Anfrage ist vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>, dem Vorsitzenden des Städtebau- und Wohnungsausschusses, vorbereitet worden in Hindeutung auf die Belastung durch öffentliche Gebühren, Entgelte für kommunale Dienstleistungen bei den sog. Wohnungskosten. Dies ist eine interessante Frage, von der wir überzeugt waren im Arbeitskreis, daß [sie an] die Bundesregierung diesbezüglich gestellt werden sollte – in Ergänzung wahrscheinlich auf die Große Anfrage, die ja noch zur Debatte steht, die ja irgendwann mal gelesen werden muß. Wir sind der Meinung, daß auch diese Formulierung, die uns der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> mit seinen Freunden vorgelegt hat, unsere Unterstützung finden sollte, und bitten deshalb ebenfalls [um] Beitritt durch die Fraktion.</p>
				<p>Nächster Punkt, Kleine Anfrage der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name> und Gen. über [die] Energieversorgung von Berlin. Dies geht im letzten darauf hinaus, Bau eines Kernkraftwerkes, oder besser gesagt von 4 Blöcken, in Königsberg und von daher Mitversorgung der Stadt Berlin. Wir haben das auch überprüft noch mit früheren Anfragen, die gestellt worden sind, und haben einige Ergänzungen vorgenommen. Die Berliner Freunde werden das festgestellt haben, etwa zu Ziffer 5: »Ist die Bundesregierung der Ansicht, daß die Sicherheit der Stromversorgung Berlins durch seine Eingliederung in ein Verbundsystem absolut krisenfest gewährleistet werden kann?« Dies ist also die besondere politische Frage, die dahintersteht. Wir glaubten, dies ergänzen zu sollen, und wir haben auch noch einige andere Änderungen vorgenommen, im übrigen aber zur Kenntnis genommen, daß der Arbeitskreis VI eine Ergänzung wünscht, die wir akzeptieren würden. Wir würden auch hier grünes Licht zu geben bitten und die Fraktion sollte beitreten.</p>
				<p>Dies ist auch in kurzen Zügen der Inhalt der einzelnen Anfragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, einen Punkt haben Sie nicht berührt, der hier steht, Äußerungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN041" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name>, MdB (SPD) und Parlamentarischen Staatssekretär beim Bundesminister der Finanzen.</p></note></seg> auf einer SPD-Wahlversammlung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Entschuldigung, ja, verzeihen Sie! Wir haben also diese Sache auch geprüft von uns aus und haben lediglich empfohlen, eine Gruppenanfrage daraus zu machen. Zwischenzeitlich haben wir aber eine diesbezügliche Stellungnahme des federführenden Arbeitskreises, der Arbeitskreis IV ist das wohl, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, zur Kenntnis genommen, daß die wohl Ablehnung empfehlen. Wir wären mit einem Gruppenantrag einverstanden und dies vielleicht für die nächsten Auseinandersetzungen in den Wahlkämpfen noch zur Verfügung zu haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Darf man fragen, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name> da gesagt hat?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Steht in der Anfrage alles drin, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Offenbar Schlechtes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Das sind 4 Seiten. Ich kann Ihnen das auch aus dem Kopf nicht alles sagen. Ich bitte um Entschuldigung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>! Wir müssen vielleicht die einzelnen Punkte durchgehen – es liegen mehrere Wortmeldungen vor –, sonst droht die Diskussion durcheinander zu laufen. Können wir uns bei der Fahrerausbildung so verständigen, wie Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> es vorgeschlagen hat? Widerspruch, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>: 1.,zum Verfahren! Ich frage mich, ob es nicht doch in den Arbeitskreis I erst muß, weil darin die Rede davon ist, daß der Führerschein entzogen werden können soll unter bestimmten Voraussetzungen. 2., ob es richtig ist, Prüfungsrichtlinien in das Kleid von Rechtsverordnungen zu setzen. Das ist ungewöhnlich und ich finde, das sollte im Arbeitskreis I mindestens mitgeprüft werden, besonders, wenn es sich auch darum handelt, 12 theoretische Stunden zur Vertrautmachung mit Gefahren im Verkehr auch als Rechtspflicht aufzuerlegen.</p>
				<p>Aber das sind nur Verfahrensfragen und ich finde gut, daß die Rechtsfragen, [die] hier als Leitsätze hinausgehen sollen, dort mitgeprüft werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>! Ich würde vorschlagen, wenn Sie einen Verfahrensvorschlag machen und wir den akzeptieren, dann können Sie die Sachausführungen ja im Arbeitskreis machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>: Die gehören wieder zu zwei[en].</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja gut, aber Sie können doch dann im Arbeitskreis I die Sachausführungen machen. Es hat ja keinen Sinn, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>: Herr Vorsitzender, dann komme ich ja praktisch gar nicht dazu, wie das so geht bei Dingen, die gleichzeitig nebeneinanderlaufen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich wäre dankbar, wenn wir die Sitzung etwas straffer durchführen könnten. Sind die Herren vom Arbeitskreis II damit einverstanden, daß der Arbeitskreis I beteiligt wird? Bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Herr Vorsitzender, ich kann also nur für den Arbeitskreis II sprechen. Ich weiß nicht, ob der Arbeitskreis I offiziell durch den Vorstand damit befaßt worden ist, aber vielleicht kann die Einzelheiten dazu der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name> unmittelbar beantworten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir haben, wie es unsere Geschäftsordnung vorschreibt, dieses Papier zuerst dem Vorstand übergeben. Es liegt nicht in unserer Verantwortung, daß die Kollegen des AKI diese Sache nicht geprüft haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, ist die Ihnen denn zugewiesen worden?</p>
				<p>(Hin und Her.)</p>
				<p>Also meine Herren, laßt uns keinen großen Streit machen. Ist die Sache denn so eilig, daß es nicht noch Zeit hätte? Aus dem, was ich vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> entnommen habe, soll der Zeitpunkt der Einbringung dieser Anfrage oder dieser Leitsätze ohnehin noch erst festgelegt werden. Dann laßt uns doch in der Zwischenzeit den AKI mit der Sache beschäftigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>: Herr Vorsitzender, darf ich einen Vorschlag machen? Dergestalt, daß ein paar Kollegen aus dem Arbeitskreis I, z.B. die beiden Obleute und der Arbeitskreisvorsitzende, über diese Fragen noch einmal herfallen. Alle drei von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> angesprochenen Fragen halte ich eigentlich nicht für klärungsbedürftig durch den Arbeitskreis I. Hier liegt offensichtlich ein Mißverständnis vor. Ich will das im einzelnen nicht ausführen, aber ich könnte mir vorstellen, daß wir dies im Laufe dieser Woche klären können, um dann die Abteilung Verkauf in der Osterpause vorzunehmen. Das war eigentlich unser Ziel.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, eine Möglichkeit einer Verständigung soll man nie ausschließen. Ich bitte den Arbeitskreis II mit dem Vorstand des Arbeitskreises I, der das geeignete Gremium ist, unter Hinzuziehung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>, diese Frage zu behandeln. Kommt es zu einer Einigung, können wir uns ja wohl dahingehend verständigen, daß auch die Fraktion einig wird. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>? Ich höre keinen Widerspruch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>: Darf ich Sie aufmerksam machen, Herr Vorsitzender? Es gibt Grundsätze der Behandlung solcher Vorlagen auch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das müssen wir im Vorstand besprechen, das können wir nicht hier besprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>: Man kann nicht vier Seiten während einer Sitzung voll verarbeiten, um jetzt schon zu sagen, was einem sachlich nicht gefällt. Aber ich werde den Versuch machen, mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name> in der Sache zu sprechen. Da gibt es noch Einwände.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>. Dann verfahren wir so. Standort von Kernkraftwerken – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Ich hab’ nicht zu dem Punkt mich gemeldet, Herr Vorsitzender.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Oh, ich gucke so ungern nach links. Wissen Sie, das ist leider ein Fehler, den ich so habe, aber das läßt sich nicht ändern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Ja, aber Sie zwingen mich natürlich, dauernd nach rechts zu gucken.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Was Sie hoffentlich lieber tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Was ich lieber tue! Aber links sitzt ja <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
				<p>(Schallendes Gelächter.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Aber ich meine jetzt zur Sache selbst: Herr Vorsitzender, ich wär’ doch sehr dankbar, damit wir in der guten Kleiderordnung solcher Anträge bleiben. Wir würden hier, was wir jetzt machen können, diesen Antrag formell auch dem Arbeitskreis I zuwenden. – Ja, wenn es schon geschehen ist, brauchen wir gar nichts zu machen. Aber das wird ja gerade bestritten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich hab’ mich bemüht, das eben mit etwas weniger präzisen Worten, aber in der Sache ähnlich, auszudrücken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Ja, wenn das geschehen ist, dann ist ja die Beteiligung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> und AK I gesichert. Aber AK I hat das ja bestritten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> und andere stehen auf dem Standpunkt, daß erst durch den eben gefaßten Beschluß der Arbeitskreis I eingeschaltet ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Den soeben gefaßten Beschluß, den halte ich zwar für außerhalb der Kleiderordnung, denn er sieht eine Fühlungnahme von AK II mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> und andern vor. Wir sollten die Vorlage behandeln wie jede andere auch. Normalerweise ist hier der AK I zu beteiligen. Es steht dem nichts im Wege. Das kann noch ganz schnell gehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine ich auch. Meine Damen und Herren, dann sind wir uns insofern einig, dann kommen wir –</p>
				<p>(Palaver.)</p>
				<p>ja nun, aber anscheinend hat er die Frage nicht behandelt. Dann laßt uns doch die Sache noch nachholen. Das wird doch keine Katastrophe sein. Jetzt kommen wir zu den Kernkraftwerken. Gibt es dazu abweichende Voten? Na ja, die beiden Sekretäre sollen sich zusammensetzen, hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> gesagt. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> (Herne): Der Arbeitskreis I, der ja in der letzten Fraktionssitzung ähnliche Bedenken hatte wie Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> sie eben vorgetragen hatte, hat sich heute damit befaßt und hat sich geeinigt mit den Antragstellern, daß zwar Punkt 1 und 2 umgestaltet werden sollen, aber daß gegen die Punkte 4 bis 9 des Antrages keine Einwände mehr erhoben werden. Ich würde den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> eigentlich bitten, in ähnlicher Form zu verfahren wie wir es heute getan haben. In 1 sollen die Länder miterwähnt werden. Punkt 3 entfällt. Dann kann der Antrag 4 und 9 nach Auffassung des Arbeitskreises so passieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, ist das ein denkbarer Weg?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Das ist leider kein denkbarer Weg. Die Prüfung muß vollzogen werden: Was ist bereits behandelt? Ich darf noch mal sagen – ja, Entschuldigung! Wenn ich hier lese – egal. Ich kenn’ die neue Fassung von I und II sowieso nicht. Aber, wie auch immer die aussehen mag, wir haben den Antrag beispielsweise schon gestellt als Fraktion im Dezember ’73, daß die Bundesregierung [eine] mittel- und langfristige Planung für die Standortvorsorge von Kernkraftwerken erarbeiten soll. Es ist doch ein Treppenwitz, daß wir jetzt erneut mit einem solchen Antrag kommen! Dieser Antrag steht im Augenblick im Wirtschaftsausschuß des Bundestages zur Debatte, zur Entscheidung im Sinne einer Beschlußfassung des Wirtschaftsausschusses. Dann bringen wir einen neuen Antrag dieser Art doch nicht!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Dann müssen wir die Beschlußfassung zurückstellen, meine Damen und Herren. Das ist nicht zu ändern. Kleine Anfrage betr. Verzögerung beim Bau von Kohlekraftwerken? Da soll einer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenbergschen</name> These entgegengetreten werden. Das wird ja wohl hoffentlich allgemeine Zustimmung finden, nicht? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Der Arbeitskreis III hat sich mit dieser Sache befaßt und stimmt ihr zu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wunderbar! Dann kommen wir zu den multilateralen Handelsverhandlungen. Da wird empfohlen, einem Antrag, der zunächst nur von einigen Kollegen gestellt worden war, jetzt seitens der Gesamtfraktion beizutreten. Mir scheint das vernünftig und richtig zu sein. Ich höre keinen Widerspruch, ist so beschlossen. Dann kommt der Export von Nutzfahrzeugen, das hab’ ich zwar nicht verstanden, aber es scheint allgemein richtig befunden zu sein, was da vorgetragen wurde. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Nur zur Information! In den letzten Monaten sind zu Hunderten Nutzfahrzeuge von deutschen Herstellern gekauft und nach dem Nahen Osten exportiert worden, aber hier für 2 oder 3 Tage oder 1 Woche zugelassen worden. Da wird natürlich die Aussagekraft der Statistik verfälscht, die diese Fahrzeuge ausweist als »in der Bundesrepublik zugelassen«. Das ist der Sinn dieser Anfrage, wie die Regierung hier also eine Verfälschung der statistischen Aussage verhindert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Na ja, also – es lebe die Statistik! Aber von mir aus. Ich denke, es ist wichtig, daß wir exportieren. Aber ich sehe ein, daß es auch wichtig ist, daß die Statistiken stimmen. Denn wollen wir den Antrag, schlage ich vor, laufenlassen.</p>
				<p>Kleine Anfrage betr. Vergabe von Unteraufträgen an Staatshandelsländer – bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name>: Herr Vorsitzender, ich weiß zwar nicht, wer sich an Sie gewandt hat – »Sie« groß geschrieben</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ein Lübecker Fabrikant.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name>: Ja, da ich selber aus der Textilwirtschaft stamme und weiß, wie die Praktiken dort sind, mache ich darauf aufmerksam, daß die größten Sünder in den eigenen Reihen sitzen bei der Bekleidungsindustrie und bei der Textilindustrie. Ich hab’ zwar nichts gegen diese Anfrage als solche, würde aber vorziehen – weil die Bundesregierung mit Sicherheit darauf hinweisen wird, daß, wie gesagt, die Sünder in den eigenen Reihen am allergrößten sind –, daß das als Gruppenantrag geht. Ich meine, es ist kein Beinbruch, wenn es als Fraktionsantrag ist, aber Gruppenantrag wär’ mir aus den bekannten Gründen lieber.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielleicht keine schlechte Idee. Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TueblerIrma_1969-10-20">Tübler</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TueblerIrma_1969-10-20">Tübler</name>: Herr Vorsitzender, ich darf dringend bitten, dem Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name> zu folgen, denn dieser Lübecker Unternehmer, der hat uns schon ausreichend hier in dieser Fraktion beschäftigt, und ich bedaure außerordentlich, daß der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnlandHermannJosef_1969-10-20">Unland</name> nicht hier ist. Der könnte einiges dazu sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, Gruppenantrag – keine Bedenken, so beschlossen. Dann Belastungen durch öffentliche Gebühren und Entgelte für kommunale Dienstleistungen – ein Antrag, der auf Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> zurückgeht. Ich höre, daß Sie, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, sich dafür ausgesprochen haben. Ich sehe keinen Widerspruch – kann Zustimmung feststellen. Dann kommt der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name>, da soll ein Gruppenantrag gestellt werden. Herr [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN042" type="comment"><p>Korrigiert aus »Haehser«.</p></note></seg> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Entschuldigung! Es ist schon die Frage aufgeworfen worden: Was hat denn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name> eigentlich gesagt? Was ist der Anlaß der Kleinen Anfrage? Ich darf folgendes vorausschicken. Wenn heute einer arbeitslos wird, bekommt er 68% des Nettogehalts. § 115 des Arbeitsförderungsgesetzes sagt, daß er bis zu einem bestimmten Betrag dazuverdienen kann, ohne, daß ihm das Arbeitslosengeld gekürzt wird. Nun soll laut Pressemitteilung Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name> in einer Wahlversammlung der SPD gesagt haben, hierin läge vermutlich auch ein Grund für die hohe Arbeitslosenziffer. Das ist natürlich eine völlig dumme Äußerung. Wenn er [es] wirklich so gesagt haben sollte, muß man das ihm um die Ohren hauen. Das ist richtig. Diese Aussage vom <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name> hat den Kollegen Johannes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> in der Fragestunde veranlaßt, ihn zu fragen, ob Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name> darin die Gefahr eines Mißbrauchs sehe, diese Bestimmungen des AFG, also in der Richtung: Mir geht’s als Arbeitsloser nicht schlecht. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name> hat dies bestritten. Eigentlich wären Zusatzfragen fällig gewesen. Sie konnten nicht gestellt werden mangels Masse. Er hat ja selbst nur 2 Zusatzfragen. Diese Zusatzfragen hat nun Kollege Johannes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> in einer Kleinen Anfrage eingebaut. Wir haben uns heute morgen darüber unterhalten. Wir waren wie der Arbeitskreis II der Meinung: keine Fraktionsanfrage! Warum?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Aber, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, ich glaub’, das brauchen Sie nicht zu begründen. Offenbar geht die allgemeine Meinung dahin, daß das eine Gruppenanfrage sein soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Das brauche ich nicht zu begründen. Nur wir waren der Meinung, daß dieser Vorgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name> – darf ich mal so bezeichnen – eigentlich unsern beiden Sprechern beim Einzelplan 11, Kollegen Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> (Osnabrück) und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid), Anlaß sein sollte, die Sache Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name> um die Ohren zu hauen. Wir hielten es nicht für sinnvoll, deswegen ’ne Kleine Anfrage einzureichen. Sollte das aus irgendwelchen Gründen nicht möglich sein, diesen Vorgang bei der Debatte aufzugreifen oder nur ungenügend aufzugreifen, dann soll es den Kollegen, die diese Kleine Anfrage unterzeichnet haben, freigestellt bleiben, diese Anfrage als Gruppenanfrage einzubringen. Aber zunächst einmal im Plenum behandeln, weil wir uns da – und das war die Auffassung der Mehrheit des Arbeitskreises – eine größere politische Wirkung versprechen als [durch] eine Kleine Anfrage, die irgendwann von der Regierung beantwortet wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Gut, meine Damen und Herren, die Fraktion ist mit einer Gruppenanfrage einverstanden. Sie bittet die Kollegen, die die Anfrage stellen wollen, die Debatte vom Donnerstag abzuwarten und dann zu entscheiden, ob sie es noch tun wollen oder nicht. Aber die Fraktion gibt grundsätzlich grünes Licht dazu.</p>
				<p>Dann kommt die Energieversorgung von Berlin, da ist eine Kleine Anfrage ausgearbeitet, zu der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> das Wort nimmt. Bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>: Herr Vorsitzender, es wird Sie verwundern, aber ich möchte nicht für diese Kleine Anfrage, sondern gegen sie sprechen. Ich bin dafür, daß wir diese Kleine Anfrage zurückstellen. Ich halte es nicht für klug, die sehr prekäre Energiesituation Berlins – vor allen Dingen auf lange Sicht betrachtet, und dafür gibt es Zahlen des Berliner Instituts für Wirtschaftsforschung beispielsweise –, diese prekäre Situation in Fragen aufgegliedert vor der Öffentlichkeit auszubreiten. Ich will dies an 3 Beispielen aus der Kleinen Anfrage verdeutlichen. In Ziffer 5 wird gefragt, wie und ob krisenfeste Eingliederung in das Verbundsystem gewährleistet werden könne. Dies ist in der Tat die entscheidende Frage. Aber, wie wir aus den Beratungen sowohl im Auswärtigen Ausschuß wie im Innerdeutschen Ausschuß mit der Regierung wissen, ist dies eine Frage, die so heikel ist, daß man sie nicht zur öffentlichen Erörterung bringen sollte. Dasselbe gilt für die letzte Frage: In welchem Umfang kann die Erdgas- und Mineralölversorgung durch Integrierung in einen West-Ost-Verbund sichergestellt werden? In welchem Umfange? Dafür gibt es genaue Zahlen, die uns die Regierung gesagt hat. Aber wiederum wäre es unklug, das in einer Phase, in der wir mit dem Osten in Verhandlungen stehen über Bau eines Kraftwerkes bei Königsberg zur Versorgung und im Anschluß an den westlichen Energieverbund, hier dazu in der Frage öffentliche Antworten zu provozieren.</p>
				<p>Und Ziffer 7, Kernkraftwerke in Berlin, ist eine der heikelsten Fragen, die es überhaupt gibt. Da sind die Alliierten beteiligt. Und jeder, der ein bißchen sich damit beschäftigt hat, weiß, was das Thema Kernkraftwerke in Berlin alles für Fragen aufwirft. Der Auswärtige Ausschuß und Innerdeutsche Ausschuß beschäftigen sich, vor allen Dingen der Innerdeutsche, beschäftigen sich regelmäßig damit. Ich schlage vor, Herr Vorsitzender, daß die Kleine Anfrage zunächst einmal auch an den Arbeitskreis V verwiesen wird, damit dort noch einmal drüber gesprochen werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>: Herr Vorsitzender! Wir haben in unserer Landesgruppe diese Anfrage erörtert. Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> hat dort seine Argumente vorgetragen. Er hat in seiner Einlassung mir gegenüber bereits auf die einzelnen Punkte außerdem hingewiesen, auch seine Bedenken. Wir haben dann in unserer Landesgruppensitzung trotzdem, wie aus dem Kopf zu ersehen ist, einmütig gemeint, diese Anfrage einbringen zu sollen, weil es keine Anfragen sind, die Punkte sind, die wir als bedenklich ansehen. Es ist dann die Sache an den Arbeitskreis II und in den Arbeitskreis VI gegangen, gerade wegen der Bedenken von Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>. Sie hat in beiden Arbeitskreisen passiert. Ich habe daraufhin noch einmal mit unsern Berliner Freunden diskutiert darüber. Die sehen ebenfalls in dieser Anfrage keinen Punkt, der nicht öffentlich erörtert werden könnte, da all die Punkte sowieso – und, wer die Presse aufmerksam liest […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN043" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> – in der Zwischenzeit öffentlich erörtert worden sind.</p>
				<p>Ich bitte Sie deshalb, diese Anfrage passieren zu lassen, weil sich nach der Auffassung, die wir haben, alle Beschlußgremien, die darüber zu befinden hatten, damit befaßt haben und auch ihr Votum dafür abgegeben haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>, es ist der Antrag gestellt worden, auch noch den Arbeitskreis V einzuschalten. Es fällt mir schwer, das abzulehnen. Ich muß sagen, auf den ersten Blick hat der Arbeitskreis V hier eine gewisse Funktion und daher würde ich gerne diesen Weg gehen wollen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>: Herr Vorsitzender, ich wollte, ohne gegen den Antrag auf Verweisung in V zu sprechen, nur darauf hinweisen: Dieser Fragebogen enthält keinen Punkt, der nicht in der fachlichen Diskussion öffentlich erörtert worden ist. Auch die Regierungsstellungnahmen sind in allen Punkten in der Öffentlichkeit vorgetragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich kann mich dem anschließen, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> gesagt hat. Natürlich verstehe ich auch die diesbezügliche Auffassung oder den diesbezüglichen Vorbehalt des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>. Von daher ist es sicherlich angebracht, den außenpolitischen Arbeitskreis damit noch mal zu befassen, aber eigentlich nur in Hindeutung auf Ziffer 5 und allenfalls auf den andern zitierten Punkt, nicht auf die gesamte Vorlage, denn der energiepolitische Inhalt ist nicht strittig. Hier wird lediglich die Bundesregierung versucht, gestellt zu werden, und das kann eigentlich nichts schaden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Nein, das glaube ich auch. Aber das kann auch 14 Tage später, glaub’ ich, noch mit demselben Nutzen geschehen. Ich wäre dankbar, wenn wir uns verständigen könnten, daß der Arbeitskreis V die Sache noch zur Mitprüfung bekommt.</p>
				<p>Dann haben wir die Punkte des Arbeitskreises II behandelt. Arbeitskreis III, der Punkt ist erledigt. Arbeitskreis IV ist wohl auch erledigt. Arbeitskreis V – Wehrpflichtige, Erstverpflichtungsstop. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender! Es handelt sich hier um eine Kleine Anfrage, die der Arbeitskreis die Fraktion bittet, als Gruppenantrag passieren zu lassen. Es handelt sich um die Festlegung des Bundesministers der Verteidigung, der einen vollständigen Erstverpflichtungsstop für Wehrpflichtige durchführen will. Es gibt eine Reihe von Personalproblemen, vor allen Dingen in Großverbänden, die sich daraus ergeben. Die Fragen sind sehr spezieller Art und darauf abgestellt.</p>
				<p>Ich möchte aber aus dem Arbeitskreis noch eine zusätzliche Bemerkung vortragen. Was ich gestern kurz angedeutet habe im Vorstand, hat sich mittlerweile ja durch die Rede von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN044" type="comment"><p>Leonid Iljitsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>, Generalsekretär des Zentralkomitees der KPdSU.</p></note></seg> beim Parteitag der ungarischen Kommunisten aktualisiert, nämlich die Frage der KSZE. Sie wissen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> hat Briefe geschrieben, wie wir vorhin durch »dpa« erfahren [haben], ein[en] Brief an den Bundeskanzler, der bereits bei ihm angekommen ist vor der Konferenz von Dublin, so daß die Schlußpassage dort, auf die der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> geantwortet hat in der vergangenen Woche, bereits eine verhüllte Antwort auf Privatbriefe des Generalsekretärs der KPdSU gewesen war. So sagt es »TASS«, so sagt »DPA«, es habe sich um private Briefe an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, an den italienischen, den französischen und den englischen Ministerpräsidenten gehandelt. Das muß man wissen. Es wird vorgeschlagen der 30. Juni als Tag der Gipfelkonferenz. Es ist im Augenblick noch nicht ganz zu verstehen, warum nicht auch die anderen Regierungschefs der teilnehmenden anderen 35 Staaten überhaupt angesprochen worden sind. Und es gibt einen weiteren Vorschlag – ich trage das nur in aller […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-18-t1505_WZ_FN045" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> vor, um darzutun, daß wir uns damit beschäftigt haben und um weiterhin, Herr Vorsitzender, zu sagen, wir müssen uns offensichtlich mit diesem Thema noch einmal gründlich beschäftigen, weil die sowjetische Seite vorschlägt, man solle einen Vertrag abschließen über die Ergebnisse der KSZE-Konferenz. Ich denke, daß wir in dieser Sache eigentlich die Bundesregierung – ich denke an die Darlegungen des Bundesaußenministers im Plenum – auf unserer Seite haben müßten. Wir sollten also auf jeden Fall bei diesem Thema bleiben. Die Bundesregierung hat mittlerweile mitgeteilt, sie denke nicht daran, eine einseitige, eine isolierte Stellungnahme abzugeben. Und wir haben eine Meldung aus Genf von heute nachmittag, daß die westlichen Delegationen vor allem versichert haben, eine solche Schlußkonferenz sei nicht möglich, solange nicht zumindest ein ausreichend konkretes Ergebnis erzielt worden sei. Dieses aber sei bis heute noch nicht in Sicht.</p>
				<p>Soweit also eine weitere Zwischeninformation für die Kollegen, die ja jetzt auch in den Wahlkampf gehen. Wir werden uns – und der Arbeitskreis wird dazu vielleicht ein kurzes einleitendes Referat bei der nächsten Fraktionssitzung halten – mit diesem Thema unbedingt noch mal beschäftigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank auch für den 2. Teil Ihres Berichts, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>. Ich messe diesem Komplex KSZE gleichfalls sehr große Bedeutung bei und wir werden auf der Hut sein müssen. Wird das Wort gewünscht zu den Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>? Das ist nicht der Fall. Dann käme ich zu Arbeitskreis VI, ist da etwas? Nichts zu berichten. Arbeitskreis I, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> (Herne): Der Arbeitskreis I hat hier nicht von Kurzbeiträgen für die Debatte dieser Woche gesprochen, aber er empfiehlt schon jetzt dringend für das Frühjahr des kommenden Jahres eine eigene rechtspolitische Debatte. Ich möchte es hier auftragsgemäß anmelden.</p>
				<p>Das zweite ist</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Darf man fragen, zu welcher Thematik eine rechtspolitische Debatte?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>: Ja, es gibt eine ganze Menge Fragen, im Rechtsausschuß vorliegend. Es ist geklagt worden, daß wir seit 1970 in den Haushaltsplanberatungen nichts mehr zur Rechtspolitik sagen konnten und es ist also die Meinung, es müßte eine eigene Debatte angestrebt werden. Die Vorlage wird dazu zum gegebenen Zeitpunkt kommen. Meine zweite und letzte Bemerkung: Der Arbeitskreis I empfiehlt, auch im Herbst zu bestehen auf einer Debatte Direktwahl in die europäischen Gremien. Das soll im Innenausschuß beschleunigt werden. Ich wollte es nur jetzt schon sagen, daß im Herbst diese Debatte nach Meinung des AKI auf jeden Fall stattfinden müßte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das letztere würde ich sehr unterstützen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>. Zu der rechtspolitischen Problematik ist es etwas schwer, Stellung zu nehmen, wenn man nicht genau weiß, worum es sich handelt. Aber ich nehme an, Ehescheidung und all diese Dinge gehören dazu. Na gut, da werden wir ja zu gegebener Zeit Näheres erfahren.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, damit ist die Tagesordnung abgewickelt. Wird zu Verschiedenes das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann danke ich Ihnen und schließ’ die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
