<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 10. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1034/2</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 4. Dez. 1973</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 4. Dezember 1973</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>235 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1973-12-04"><time type="start" when="15:05:00"/><time type="end" when="19:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_div_SVP-1">A. TOP 1: Verzicht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> auf den Bericht zur Lage. – Bericht des Arbeitskreisvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> mit Aussprache (Arbeitsplatzsicherungsgesetz; Investitionszulagengesetz; Konzertierte Aktion; Arbeitnehmerfreibetrag; Weihnachtsfreibetrag; Heizölkostenbeihilfe).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_div_SVP-2">B. Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> mit Aussprache (Erweiterung des Planungsstabs und Gründung einer Planungsgruppe der Fraktion). – Zusammenfassung der Diskussion durch den Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_div_SVP-3">C. Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> mit Aussprache (Europainitiative der Fraktion).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_div_SVP-4">D. TOP 2: Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> aus dem Ältestenrat.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_SVP-5" corresp="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_div_SVP-5">E. TOP 5: Aussprache zum Erbbaurecht. – TOP 4: Aussprache zum Plenum der Woche. – TOP 6 (Hochschulausbau). – TOP 7: Kündigungsschutz für Jugendvertreter. – TOP 8: Erbschaftsteuer.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_SVP-6" corresp="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_div_SVP-6">F. Berichte aus den Arbeitskreisen: AK IV (Wiedereingliederung körperlich, geistig und seelisch Behinderter. – AK VI (Forschungszentren). – AK I (Änderung der Geschäftsordnung des Bundestages). – AK II (Arbeitsplatzsicherungsprogramm; konzertierte Aktion; Heizölkostenbeihilfe; Fluglotsenkonflikt; Fehlsubventionierung von Sozialwohnungen). – AK III (Haushaltsmittel für die Öffentlichkeitsarbeit der Bundesregierung in der 6. Legislaturperiode).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, [die]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN001" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »entsprechend den«.</p></note></seg> Überlegungen, die wir heute morgen in den beiden zuständigen Gremien zum Ablauf der Tagesordnung angestellt haben, liefen darauf hinaus, daß wir dahin streben sollten, daß wir die Beschlußfassung dieser Fraktion zu dem Komplex unseres geplanten Arbeitsplatzsicherungsprogramms bis etwa 16 Uhr abgeschlossen haben.</p>
				<p>Dann möchte ich gerne vortragen oder Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> bitten, vorzutragen, welche Vorschläge ich der Fraktion im Hinblick auf den Komplex Planung unterbreiten möchte. Dann möchte ich Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>, den ich allerdings im Moment noch nicht sehe, der also hoffentlich bis dahin eingetroffen sein wird, bitten, zu dem Thema unserer Europa-Initiative das Wort zu nehmen. Hier muß ebenfalls eine Entscheidung der Fraktion herbeigeführt werden. Und dann würden wir die übrige Tagesordnung, wenn es Ihnen recht ist, abwickeln.</p>
				<p>Ich selbst würde auf einen Bericht zur Lage heute verzichten, damit wir diesen 16 Uhr-Termin für die Vorschläge von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> nach Möglichkeit erreichen. Darf ich dann Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, bitten, zu berichten?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ihnen liegen unter den Papieren, die Sie auf Ihren Tischen [finden]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN002" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »liegen«.</p></note></seg>, 5 Anträge vor, die heute im Arbeitskreis II besprochen worden sind in Abstimmung auch mit den Arbeitskreisen III und IV. An einem Punkt gibt es noch eine Meinungsverschiedenheit.</p>
				<p>Zuvor 2 Anmerkungen. Von der Energiefront und von der konjunkturpolitischen Front gibt es keine neuen sensationellen Meldungen, aber ich glaube doch, die Lage ist ernst genug. Und zum zweiten, die Bundesregierung erklärt jetzt bei jeder Gelegenheit, daß sie erst etwa Mitte Dezember einen genaueren Überblick haben wird über die Situation in der Energieversorgung, d.h. zu einem Zeitpunkt, wo das Parlament in Weihnachtsferien geht. Ich weise nur darauf hin. Wir müssen uns also in der nächsten Woche etwas schon gedanklich vorbereiten und dann auch in der Weihnachtspause mit einer Art Krisenstab hier zur Verfügung stehen, damit wir auf Aktionen der Regierung prompt reagieren können und dann eine Meinung anzubieten haben, wenn eine Aktion notwendig ist.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, unsere große Leitlinie in der gegenwärtigen Situation ist, wie das auch in der Entschließung in der vorigen Woche zum Ausdruck gekommen ist, einmal, den sozial Schwachen Hilfestellung geben, die durch die gestiegenen Energie- und Heizungskosten in besondere Bedrängnis kommen, und zum anderen, die Wirtschaft in Gang [zu] halten und unsere Stabilitätspolitik durchhaltbar zu machen, ohne daß es deshalb zu einer Gefährdung der Arbeitsplätze und der Vollbeschäftigung kommt. Und sicherlich ist auch schon im Eindruck der öffentlichen Meinung eine gewisse Akzentverschiebung zugunsten der Arbeitsplatzsicherung, statt das Primat auf die Stabilitätspolitik zu legen, festzustellen.</p>
				<p>Das sollte uns aber in all unseren Einlassungen nicht hindern, dafür zu sorgen, daß wir nicht heute aus Augenblickserwägungen etwas sagen, was uns ein halbes Jahr später wieder um die Ohren geschlagen wird bzw. als Alibi von der Regierung benutzt wird, um deutlich zu machen, diese Opposition hat durch ein zu frühes Durchstarten die Mängel heraufbeschworen, mit denen wir alle und insbesondere die Regierung im nächsten Jahr zu rechnen haben werden.</p>
				<p>Wenn Sie diese 5 Anträge vielleicht jetzt einmal zur Hand nehmen. Ich fange an mit dem Antrag, der sich mit dem Ausgleich der Heizkosten für die sozial schwächeren Teile der Bevölkerung beschäftigt. Hier knüpfen wir an im Grunde mit dem entsprechenden Punkt in der Entschließung der vorigen Woche. Sie haben heute in den Zeitungen gelesen, daß sich die Bundesregierung auch mit solchen Überlegungen beschäftigt, allerdings offenbar zwischen den verschiedenen Ressorts noch erhebliche Meinungsverschiedenheiten bestehen, wie man diesen Ausgleich vornehmen will. Vor allem auf Seiten des Wohnungsbauministeriums scheinen Widerstände gegen gezielte Ausgleichsmaßnahmen zu bestehen, weil offenbar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> auf eine generelle Bewirtschaftung der Heizölversorgung zusteuert. Dieser Antrag ist im Grunde nur eine Untermauerung unserer Position von der vorigen Woche und ein starkes Anschieben der Regierung, nun hier sehr schnell die entscheidenden Vorschläge zu unterbreiten.</p>
				<p>Der 2. Antrag ist der betreffend [das] Arbeitsplatzsicherungsprogramm. Im Grunde beinhaltet dieser Antrag die 9 Punkte, die wir in der vorigen Woche auf Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> hier beschlossen haben, Richtung regionale und sektorale Absicherung, um hier die schlimmsten Wirkungen der Rezessionspolitik aufzufangen. Geändert ist an den 9 Punkten nichts. Wichtig ist hier die Einleitung, die Bezug nimmt auf das, was ich eben [bezogen] auf die langfristige Taktik unserer Fraktion gesagt habe. Ich lese den Satz vor. »Um durch gezielte Maßnahmen zur Sicherung gefährdeter Arbeitsplätze das Durchhalten der Stabilitätspolitik zu ermöglichen, beauftragt der Bundestag die Bundesregierung, das folgende Arbeitsplatzsicherungsprogramm durchzuführen.« Und dann kommen diese 9 Punkte. Sie sehen hier auch noch mal den Akzent: Arbeitsplatzsicherung, aber immer wieder als Beitrag zum Durchhalten in der Stabilitätspolitik.</p>
				<p>Der 3. Antrag ist ein Gesetzentwurf zur Änderung des Investitionszulagengesetzes, im Grunde eine Konkretisierung dessen, was in dem – ich sage jetzt mal – »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>-Papier« unter Nr. 2 schon von uns beschlossen worden ist, eingebracht worden ist. Dies ist eine Ausformulierung eines entsprechenden Gesetzentwurfes, also in der Sache nichts Neues.</p>
				<p>Der 4. Antrag betrifft die Konzertierte Aktion. Dazu ist folgendes zu sagen. Die Bundesregierung ist nach dem Stabilitäts- und Wachstumsgesetz ja verpflichtet, die Konzertierte Aktion einzusetzen, um insbesondere bei Vorliegen neuer Daten mit den Sozialpartnern und was alles sonst dazugehört die konjunkturpolitische Lage zu erläutern, um möglichst eine gemeinsame Meinungsbildung zustande zu bringen, damit auch möglichst volkswirtschaftlich vernünftige Schlußfolgerungen von den freien Kräften, vor allem von den freien Tarifpartnern gezogen werden. Soviel wir wissen, bemüht sich der Bundeswirtschaftsminister um ein Datum für eine Sitzung der Konzertierten Aktion noch im Dezember, hat allerdings von seiten des DGB keine Termine.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich darf um etwas mehr Aufmerksamkeit für Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> bitten. Bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ich wiederhole: Der Bundeswirtschaftsminister bemüht sich um einen Termin für die Konzertierte Aktion im Dezember, bekommt aber, wie wir hören, keinen Termin von seiten des DGB. Um so wichtiger ist es, daß wir jetzt hier in dem Antrag die Bundesregierung auffordern, angesichts der konjunkturellen Situation unverzüglich eine Sitzung der Konzertierten Aktion einzuberufen, um die Lage zu erläutern. Zum zweiten bringen wir hier den Kernpunkt unseres Steuerentlastungsprogramms noch einmal in die Diskussion, allerdings begrenzt auf die Erhöhung der tariflichen Grundfreibeträge, und empfehlen der Regierung, dieses Argument in die Konzertierte Aktion einzuführen, damit die Tarifpartner, wie wir es hier formuliert haben, von entsprechend veränderten Voraussetzungen ausgehen können. Zum dritten fordern wir die Regierung auf, neue Orientierungsdaten herauszugeben, wozu sie auch nach dem Stabilitäts- und Wachstumsgesetz verpflichtet ist. Hier muß ich einen Punkt wiederholen, den ich bereits in der vorigen Woche kurz angedeutet habe in meinem Diskussionsbeitrag im Plenum des Bundestages: Der Bundeswirtschaftsminister oder die Bundesregierung haben am 22. November, also vor gut 10 Tagen, Orientierungsdaten der Öffentlichkeit übergeben, die noch von einem wirtschaftlichen Wachstum für das Jahr 1974 zwischen 2 und 3% ausgehen Es ist im Grunde eine Zumutung gewesen, daß die Bundesregierung das getan hat. Um so dringender ist, daß wir sie auffordern, die Orientierungsdaten im Blick auf die Konzertierte Aktion zu korrigieren.</p>
				<p>Der 5. Punkt schließlich ist der noch etwas umstrittene, Herr Vorsitzender. Er hat im Grunde zur Grundlage die Klagen, die vor allem aus den Unter-Glas-Betrieben an uns herangetragen werden, die nicht zuletzt durch die Konkurrenzsituation zu den Niederlanden durch die Energieverteuerung in eine ernste Existenzbedrohung geraten sind. Wir haben heute im Arbeitskreis II überlegt, ob wir nun hier eine gezielte Aktion nur für diesen Bereich der Wirtschaft unternehmen sollten oder zeitlich begrenzte Heizölkostenbeihilfen für solche Bereiche in der Landwirtschaft und im Gewerbe generell vorsehen sollten, die durch die Energiepreissteigerung in ihrer Existenz bedroht sind. Im Grunde ist dieser Antrag im Ernährungsausschuß bereits von unseren Kollegen eingebracht worden und, soviel ich höre, zwar abgelehnt worden mit einer denkbar knappen Mehrheit, aber es hat doch innerhalb des Regierungslagers und innerhalb der Koalition erhebliche Bedenken gegeben, diese Forderung von unserer Seite einfach abzulehnen. Der Arbeitskreis III hat, als ich die Dinge dann vortrug, allerdings gemeint, wir sollten uns beschränken auf Beihilfen oder Ausgleichsmaßnahmen nur für die sozial-schwachen Bevölkerungsschichten, aber nichts tun, was nun auch in dem Bereich der Wirtschaft hier Hilfestellung vorsieht, weil sich daraus, wie man meint, eine Kette von Folgeforderungen ergeben könnten.</p>
				<p>Da aber dieses Anliegen von uns bereits in der Debatte der vorigen Woche und auch im Ernährungsausschuß bereits vorgetragen worden ist, würde ich meinen, daß in dieser Formulierung, [die] der Arbeitskreis II Ihnen vorschlägt, dieses Anliegen vertreten werden könnte, auch von der gesamten Fraktion, ohne daß wir uns deswegen einem Vorwurf aussetzen, nun das große Durchstarten zu beginnen.</p>
				<p>Das ist das, Herr Vorsitzender, was ich hier vorzutragen habe.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>! Uns liegen 5 Anträge vor. Meine Damen und Herren, darf ich vorschlagen, daß wir die Anträge einzeln hintereinander beraten? Ich glaube, das ist vielleicht das zweckmäßigste Verfahren. Der 1. Antrag, das ist der Antrag überschrieben »Maßnahmen zum Ausgleich der auf Grund der Ölkrise gestiegenen Heizkosten für die sozial schwächeren Teile der Bevölkerung«. (Anlage 2) Wird dazu das Wort gewünscht? Können wir Zustimmung dazu feststellen? Ich höre keinen Widerspruch, es ist so beschlossen.</p>
				<p>Dann käme als zweites der Antrag, der überschrieben ist, »Arbeitsplatzsicherungsprogramm«, und der insgesamt 9 Punkte enthält und anknüpft an den Antrag, den wir in der letzten Woche hier behandelt haben. (Anlage 3) Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich hätte eine Anregung zum Vorspruch, und zwar gefällt mir nicht die Formulierung, »das Durchhalten der Stabilitätspolitik zu ermöglichen«. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> hat die Gründe dargelegt, warum man diese Formulierung gefunden hat. Ich hab’ aber zwei Bedenken. Erstens einmal wird hier in der Formulierung bestätigt, daß eine Stabilitätspolitik, und zwar uneingeschränkt stattfindet und durchgehalten wird, während wir auf der andern Seite ja immer wieder in der Vergangenheit […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN003" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »auf«.</p></note></seg> die Widersprüchlichkeiten dieser Maßnahmen angeprangert haben. Und die andere Seite wird natürlich darauf verweisen, daß hier expressis verbis in unserm Antrag ja diese Stabilitätspolitik als solche sozusagen bestätigt ist. Zum zweiten, rein aus der psychologischen Situation heraus ist es doch so, daß den Teilen, die wir ansprechen – nehmen wir also z. B. die Textilarbeiter, die in der nächsten Woche einen Demonstrationsprotestmarsch nach Bonn machen, daß denen von der Regierung gesagt wird, wir können das und das nicht tun, weil wir das Stabilitätsprogramm durchhalten müssen. Und ich halte es für psychologisch falsch, wenn wir dieselbe Formulierung sozusagen, »das muß durchgehalten werden«, und nur da und dort – am Rande – kann etwas gemacht werden, wenn wir das der gleichen Zielgruppe, die wir ansprechen wollen, entgegenhalten.</p>
				<p>Ich würde meinen, wenn wir sagen, »gezielte Maßnahmen«, und dann die einzelnen Punkte aufführen, dann ist damit hinreichend dargelegt, daß wir kein generelles Durchstarten wollen, sondern daß sich eben nur auf diesen sektoralen und regionalen Gebieten das so vollzieht. Ich halte es nicht für gut, psychologisch, wenn wir diese Formulierung mit dem Durchhalten der Stabilitätspolitik in unserm Antrag bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Würden Sie vorschlagen, dies zu streichen, oder was würden Sie vorschlagen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Herr Vorsitzender, ich würde jetzt vorschlagen, so zu formulieren. »Der Bundestag wolle beschließen: Um gezielte Maßnahmen zur Sicherung gefährdeter Arbeitsplätze sofort zu realisieren, beauftragt der Bundestag die Bundesregierung usw.«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege – wollen wir vielleicht mal die übrigen Wortmeldungen abwarten und dann melden Sie sich zu Wort. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Wir haben heute morgen im Arbeitskreis III über diese Grundsatzfrage gesprochen. Vielleicht macht man es so, daß man sagt, »der Bundestag wolle beschließen, um durch gezielte sektorale und regionale Maßnahmen«, dann haben Sie das abgegrenzt auf Einzelmaßnahmen und sind aus dem Gesamtproblem raus.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>: Herr Vorsitzender, ich wollte denselben Vorschlag machen. Ich möchte dann aber noch ein Stück weitergehen und möchte anregen, auch im Betreff das ausdrücklich zum Ausdruck zu bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön! Herr Kollege Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>], bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>: Ich möchte dafür plädieren, die Formulierung so zu belassen, wie sie gewählt worden ist. Das Schlimmste, was uns passieren kann, ist, wenn wir eine Linie verlieren. Und die Linie verlieren wir dann, wenn uns in der Öffentlichkeit vorgeworfen werden wird: Ihr habt immer Stabilität gepredigt und habt diese Stabilität nicht verfolgt. Ihr seid die ersten, die sie lockern. Ich meine, deswegen war das eine sehr glückliche Formulierung, wenn wir schreiben, »um das Durchhalten der Stabilitätspolitik zu gewährleisten«.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Also, wir haben hier zwei widersprüchliche Auffassungen. Möchte noch jemand zu dieser Frage sprechen? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>, dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name> – wollen Sie mal so freundlich sein, die alle aufzuschreiben? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich würde mich auch für diese Fassung, Beibehaltung dieser Fassung aussprechen müssen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, wir tun ja nichts anders, als den Kurs der Bundesbank – und das ist ja Durchhalten der Stabilitätspolitik – zu unterstützen auf der einen Seite, auf der andern Seite aber klar und deutlich herauszustellen, daß durch diese Arbeitsplatzsicherungsmaßnahmen wir nicht generell das Durchstarten veranlassen wollen. Das muß herauskommen.</p>
				<p>Ich würde also wirklich herzlich bitten, es bei dieser Formulierung zu belassen, Herr Vorsitzender, weil sie beide Positionen abdeckt. Auf der einen Seite das, was vor 8 Tagen beschlossen worden ist, auf der andern Seite der Regierung nicht die Möglichkeit gibt, wenn sie ihrerseits was zu tun willens ist, sich dabei noch auf uns im Sinne der Globaleinflußnahme berufen zu können. Das ist, glaub’ ich, unerläßlich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Der Vorschlag, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, den Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> gemacht hat, »sektorale und regionale Maßnahmen« einzufügen, genügt Ihnen nicht?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Herr Vorsitzender, dann müßten Sie aber konsequenterweise auch streichen, »zur Sicherung gefährdeter Arbeitsplätze«.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): »Um durch gezielte sektorale und regionale Maßnahmen zur Sicherung gefährdeter Arbeitsplätze«, das ginge doch?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Ja, dann würde ich, wenn es darauf eine Verständigungsmöglichkeit gibt – ich will Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> nicht vorgreifen –, wenn es darauf eine Verständigungsmöglichkeit gäbe, dann würde ich aber auf jeden Fall aufzunehmen bitten den Antrag des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>, im Betreff eine entsprechende Änderung ebenfalls vorzunehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das kann ja vielleicht geschehen. Aber ich will nicht vorgreifen der Diskussion. Jetzt hat sich wer gemeldet? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Meine Damen und Herren, ich muß dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> Recht geben, wenn er darauf hinweist, daß hier vom Durchhalten der Stabilitätspolitik die Rede ist, die wir eigentlich als Hauptangriffspunkt, daß sie das nicht sei, in den letzten – wenn ich sagen darf – Jahren und Monaten insbesondere immer kritisiert haben. Ich kann zu dem nicht stehen. Und eigentlich dürfte keiner von Ihnen dazu stehen. Und gerade diejenigen, [die] dies jetzt verlangen, die haben eher noch uns den Vorwurf gemacht, daß wir nicht noch heftiger diese nicht vorhandene Stabilitätspolitik kritisieren, und hier wird von Durchhalten von uns gesprochen. Ich frag’ die Herren, wo hier die Konsequenz bleibt.</p>
				<p>Zweitens, wir haben auch die Aufgabe als Opposition, wenn wir glaubhaft bleiben wollen – das spielt ja dann immer so ’ne Rolle, wir bleiben nicht mehr glaubhaft –, den Leuten zu zeigen, daß wir in entscheidenden, für sie besonders harten Situationen auch ein gewisses Wort sagen können als Opposition. Im übrigen können wir die ruhig ins Messer laufen lassen. Aber in gewissen Situationen verlangen von uns die Leute auch ein Wort, das wir sagen. Und dieses Wort zu sagen, scheint mir da vorhanden zu sein, wo in Regionen und in Sektoren Verhältnisse jetzt sichtbar geworden sind, die unbedingt – wenn man das Ganze nicht noch viel mehr verschärfen lassen will – einer Antwort bedürfen. Und die können wir geben und die wird hier gegeben. Deshalb scheint mir die Formulierung, wie sie hier vorgetragen worden ist, »um gezielte Maßnahmen« – jetzt grob formuliert – »auf regionalen und sektoralen Bereichen zur Sicherung gefährdeter Arbeitsplätze zu ermöglichen, beauftragt die Bundesregierung«, oder, wie man es will, als vollkommen ausreichend und unserer bisherigen Haltung auch konsequent entsprechend.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Wir müssen uns kürzer fassen. Wir können die Diskussion nicht in dieser Breite führen. Ich habe noch 5 Wortmeldungen, die würde ich gerne abwickeln wollen, danach würde ich bitten, die Rednerliste schließen zu dürfen. Ich bitte jeden der Damen und Herren, die jetzt sprechen, sich möglichst kurz zu fassen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>: Herr Vorsitzender, wir haben in der vergangenen Woche dieses Programm an die Öffentlichkeit gegeben. Wir haben für dieses Programm auch eine Begründung gegeben. Wenn wir nun eine Woche später plötzlich mit einer völlig neuen Begründung aufwarten, wird uns die Öffentlichkeit sagen: Ihr hattet das vor einer Woche nicht genug durchdacht und habt nur versucht, einen Schnellschuß zu starten. Ich plädiere daher dafür, die ursprüngliche Form von der vergangenen Woche offiziell im Bundestag einzubringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Und das heißt konkret zu unserer Frage, diesen Passus Durchhalten der Stabilitätspolitik zu streichen? Danke schön! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! In aller Kürze, auch kein neuer Vorschlag, nur folgendes. Es wird hier von Durchstarten gesprochen bzw. von einem Signal dazu. Ich verstehe das überhaupt nicht. Es geht nicht um Durchstarten, sondern [darum]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN004" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »dazu«.</p></note></seg> – Durchstarten wird auch gesagt, das würde als Durchstartsignal aufgefaßt –, sondern es geht darum, in bestimmten Dingen etwas zu erhalten, damit nicht überhaupt eine Katastrophe erst eintritt. Das sollten wir einmal politisch sehen. Ich würde meinen, wenn wir [uns] einigen können auf das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> vorschlug, dann halte ich das für akzeptabel, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>. Dann könnten wir insoweit – und ich würde auch die andern Herren bitten, daß wir das als Kompromißvorschlag nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Würden die Kollegen, die sich jetzt äußern, zum Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> bitte sich vielleicht auch äußern? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>: Wenn Sie das wollen, dann würde ich begrüßen, daß sofort in der Überschrift regional und sektoral erscheint und auch eine andere wiederum mißinterpretierbare Formulierung, die gut gemeint ist, aber uns von der Grundsatzdebatte nicht wegbringt. Infolgedessen in beiden Fällen regional und sektoral, um deutlich zu machen, worum es uns geht.</p>
				<p>Lassen Sie mich in der Sache hinzufügen – und ich bitte ein wenig um Nachsicht, da der Finanzausschuß in der letzten Woche in Brüssel war; ich will auch keine Kriegsgeschichte. Aber dieses ist ein prinzipielles Problem der Oppositionsstrategie, das hier angesprochen wird. Und ich bin ziemlich sicher, daß wir von diesen Bemerkungen im Frühjahr, [wenn] die Regierung noch sehr viel tiefer drinsitzt, nicht mehr wegkommen können, was immer wir verbalistisch hier zustande bringen. Gestatten Sie mir nur diesen Ausdruck eines gequälten Herzens.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>. Es wär’ noch schöner gewesen, wenn Ihr gequältes Herz vorige Woche gesprochen hätte. Dann hätten wir – ja, ja, ich weiß wohl. Ja, ich sag’ das ja ohne Vorwurf an Ihre Adresse, aber wir haben vorige Woche eingehend darüber beraten. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>: Herr Vorsitzender, meine lieben Kollegen! Zum Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> haben Sie aufgefordert, Stellung zu nehmen. Mit dem Vorschlag wäre ich einverstanden. Zum Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>: Ich bitte dringend, diesem Vorschlag nicht zu folgen. Wir haben mit dem Wort Arbeitsplatzsicherungsprogramm zum ersten Mal einen Wurf gemacht, der verständlich ist und der angekommen ist. Der Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name> bedeutet ein Arbeitsplatzsicherungsprogramm mit Wenn und Aber und gewissen, in der Öffentlichkeit unverständlichen Einschränkungen. Ich bitte auf alle Fälle, es bei der klaren Aussage zu belassen, die in der Öffentlichkeit verstanden worden ist. Im übrigen zur Sache! Das Arbeitsplatzsicherungsproblem geht ja weit über regional und sektoral hinaus, bewegt in der ganzen Bundesrepublik heute die Menschen, und wir haben in unserm Programm auch einen Punkt drin, der zwar kein konkretes Handeln verlangt und deshalb nicht zum Durchstarten mißgedeutet werden kann, aber der gerade Schubladenprojekte auch außerhalb der regionalen und sektoralen Problembereiche verlangt. Und auch deshalb ist der Name Arbeitsplatzsicherungsprogramm der richtige Name für dieses Programm.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>. Jetzt Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>, bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Herr Vorsitzender, darf ich mir nach der vorangegangenen Diskussion vielleicht erlauben, sofort einen Vorschlag zu machen? Es gibt zwei Möglichkeiten, entweder wir sagen direkt, weil nachher durch die Einzelpunkte dargetan wird, daß dies ein regionales und ein strukturelles Programm ist, dann können wir es uns also schenken. Wir können einfach sagen, die Bundesregierung wird beauftragt, das folgende Arbeitsplatzsicherungsprogramm durchzuführen. Sollte dieser Vorschlag keinen Gefallen finden, dann kann man die beiden Punkte einfügen und sagen, die Bundesregierung wird beauftragt, das folgende regionale und strukturelle Arbeitsplatzsicherungsprogramm durchzuführen, und dann kann man’s folgen lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name> – ist die letzte Wortmeldung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> hat eben sehr richtig gesagt, daß dieses Programm dazu dienen soll, denen, die um den Arbeitsplatz fürchten, etwas zu sagen und der Bundesregierung einen Auftrag zu geben. Das ist ein zweifaches Programm. Ich frage nur, ob derjenige, der um seinen Arbeitsplatz fürchtet, weiß, was sektoral und regional ist? Ich glaube, wir verlieren uns hier wieder in Worten, die keiner versteht.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> und dann müssen wir entscheiden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren! Da steht das Wort »durch gezielte Maßnahmen«. Das war abgestellt auf regional und sektoral bestimmte Maßnahmen. Ich bin aber durchaus einverstanden, wenn man das noch mal ergänzt, damit das jeder versteht. Unbedingt drinbleiben sollte das Wort »zur Sicherung gefährdeter Arbeitsplätze«, denn sonst ist das Ganze ohne Sinn. Und nun kommt der entscheidende Punkt, meine sehr verehrten Damen und Herren. Schon in der vorigen Woche wurde ja durch die Sprecher der Koalition und auch durch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN005" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, Bundesminister für Wirtschaft (FDP).</p></note></seg> so getan, als wäre dieses 9-Punkte-Programm für die Opposition das Signal zum Durchstarten. Und gerade das möchte ich unter allen Umständen vermieden wissen. Und ich wundere mich etwas, daß unsere Kollegen aus dem Haushaltsausschuß, die doch eigentlich wirklich die Stabilitätsfanatiker dieser Fraktion gewesen sind, dieses Argument im gegenwärtigen Zeitpunkt nicht gelten lassen wollen. Wir sollen hier was tun für die Sicherung der Arbeitsplätze, sollen uns aber u. a. U. dem Vorwurf rechtzeitig entziehen, daß wir dies zu Lasten der Stabilitätsbemühungen getan hätten. Und deswegen möchte ich dringend darum bitten, daß wir entweder diese Formulierung belassen oder jedenfalls den Gesichtspunkt der Stabilitätsbemühungen in dem Vorspann unter allen Umständen stehenlassen. Das scheint mir von kardinaler Bedeutung nicht nur für die gegenwärtige Situation, sondern für die Diskussion zu sein, die wir in einem halben Jahr zu führen haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Also, wenn ich mich des Vokabulars der Neuen Linken hier bedienen darf, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, ist es natürlich reiner Verbalismus, nicht wahr! Sie sagen, »um das Durchhalten der Stabilitätspolitik...«, aber ob die durchgehalten wird oder nicht, ergibt sich erst aus den weiteren Ziffern, und die will niemand ändern. Ich würde vorschlagen, daß wir uns auf den Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> einigen, aber nicht […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN006" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »auf«.</p></note></seg> dem Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name> folgen, die Sache in die Überschrift hineinzunehmen. Denn in der Überschrift, das leuchtet mir ein, geht der Effekt weitgehend verloren, wenn wir gleich zwei Fremdworte einfügen, die 90% der Betroffenen nicht kennen.</p>
				<p>Darf ich diesen Vorschlag zur Abstimmung stellen? Der Vorschlag geht dahin, die Überschrift so zu lassen, wie sie ist, und dann im Text zu sagen, »um durch gezielte sektorale und regionale Maßnahmen zur Sicherung gefährdeter Arbeitsplätze« – Ne, Entschuldigung! Eine Sekunde, Entschuldigung, jetzt bin ich etwas begriffsstutzig, jetzt hab’ ich selber den Faden verloren. –, »um durch gezielte sektorale und regionale Maßnahmen die Sicherung gefährdeter Arbeitsplätze zu ermöglichen, beauftragt der Bundestag die Bundesregierung, das folgende Arbeitsplatzsicherungsprogramm durchzuführen«. Wer diesem Vorschlag zustimmt, bitte ich um ein Handzeichen. – Das ist sicher die Mehrheit. – Ich bitte um die Gegenprobe. – Ich bitte um Stimmenthaltungen. – Mit großer Mehrheit so beschlossen.</p>
				<p>Wird das Wort zu weiteren Punkten dieses Antrags gewünscht? Das ist nicht der Fall. Darf ich dann feststellen, daß die Fraktion mit diesem Antrag in der eben beschlossenen Änderung einverstanden ist? Ich höre keinen Widerspruch, dann ist das so beschlossen.</p>
				<p>Dann kommen wir zum 3. Antrag, Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Investitionszulagengesetzes, ein sehr technisches Gesetz. Wird das Wort dazu gewünscht? Das ist eine Art Folgerung aus dem, was wir soeben beschlossen haben bei dem 3. Antrag, der ist überschrieben, »Bundestag wolle beschließen: Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Investitionszulagengesetzes«. Ich verstehe, das ist eine Ausführung des einen Punktes des Beschlusses, den wir gerade eben gefaßt haben. Wird dazu das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Darf ich feststellen, daß die Fraktion damit einverstanden ist? Ich höre keinen Widerspruch, dann ist das so beschlossen.</p>
				<p>Dann kommt Ziffer 4, dann kommt der 4. Antrag, der ist überschrieben »Konzertierte Aktion«. Wird dazu das Wort gewünscht? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>: Der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> hat u.a. zur Begründung der Aufforderung, die Konzertierte Aktion einzusetzen, die Schwierigkeit des Herrn Bundeswirtschaftsministers mit dem DGB hier angeführt. Ich finde, daß die Probleme der Regierung mit dem DGB nicht unsere Probleme sein sollten. Es ist, wie ich glaube, nicht sehr kraftvoll, wenn eine Opposition die Regierung auffordert, den Tarifpartnern gut zuzureden. Das ist ganz besonders in dieser Situation nicht unsere Aufgabe. Was wichtig ist für die Arbeitnehmer, daß sie ein Zeichen sehen. Ein Zeichen auch von der Regierung, und da finde [ich], daß außer dem Punkt 2 unser Antrag »Erhöhung des Weihnachtsfreibetrages« grade in der Nähe des Weihnachtstages großen Eindruck machen würde. Ich kenne die technischen Schwierigkeiten, die jetzt entstehen würden, aber auch das ist zu meistern. Ich jedenfalls würde dafür plädieren, den Aufruf, die Konzertierte Aktion hier einzubeziehen, daß wir den streichen und dafür den Weihnachtsfreibetrag beim Punkt 2 hinzufügen. Ich glaube, daß das mehr Eindruck und mehr Glaubwürdigkeit auch auf die Arbeitnehmer und auf die Tarifpartner macht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>, nur damit ich Sie richtig verstehe. Sie schlagen Streichung der Ziffer 1 vor? In der Ziffer 2 ist auch von der Konzertierten Aktion die Rede. Das stört Sie aber in dem Zusammenhang nicht? Nein, ich wollte das nur klarstellen. Sie schlagen aber bei Ziffer 2 vor, daß der Weihnachtsfreibetrag zusätzlich aufgenommen wird? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, ich würde vorschlagen, daß Sie am Schluß sprechen –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ja, ich will das hier gleich sagen. Natürlich haben wir uns darüber auch Gedanken gemacht, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>. Bloß, die Dinge sind ja gelaufen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Also, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, also ich finde es besser, wenn Sie am Schluß sprechen. Es werden sicher noch einige andere Meinungen zu diesem Thema geäußert werden. Ich sehe jetzt Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>, Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> (Trier) und Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name>. Wenn Sie so freundlich wären, die Namen aufzuschreiben? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Ich bin für den Vorschlag vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>, den Weihnachtsfreibetrag hier einzusetzen, bin aber gegen den Vorschlag, den Passus 1 aufzuheben. Ich würde den Passus 1 ergänzen und denke an die Reden in den letzten 3 Tagen sowohl von dem Bundeskanzler wie von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, »die zu erwartende Stagnation des wirtschaftlichen Wachstums«, das ist der eigentlich aktuelle Grund. Die zu erwartende Stagnation des wirtschaftlichen Wachstums, das ist jetzt mehrfach gesagt worden, und das ist eine neue, sehr gefährliche Situation, die sich in den letzten – sagen wir mal – 10 Tagen herausgestellt hat, eben durch die Addition einer schlechten Politik mit der Ölkrise, die von draußen kommt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>! Dann haben wir Herrn – gut –, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Erstens, von Herrn Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> spreche ich jetzt, weil ich mich in der seltenen Weise mit Ihnen völlig im Einklang befinde,</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p>und das festzustellen, ist mir ein ganz besonderes Vergnügen. Ich bitte Sie nur,</p>
				<p>(Palaver.)</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>, ich bitte Sie nur, den Punkt 1 bestehen zu lassen, denn wenn wir uns auf den Punkt 2 mit 1680 auf 3000 [DM] plus Weihnachtsgeld beschränken, dann müßten wir einen Steueränderungsantrag stellen. So fordern wir die Konzertierte Aktion auf, und damit kann man diesen Punkt 2 überhaupt sinngemäß unterbringen. Deshalb, würde ich sagen, sollten Sie den Antrag auf Streichung des 1 aufgeben und wir stimmen dann mit großem Vergnügen Ihrem Antrag zu, die Weihnachtsvergütung steuerfrei zu lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Nein, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>, wir haben noch ein paar andere Wortmeldungen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> müssen wir wohl noch mal aufrufen –, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> bitte noch!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> (Trier): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich finde das Anliegen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> berechtigt und wir sollten deswegen nach 3000 DM einsetzen: »und Verdreifachung des Weihnachtfreibetrags«. Es fährt dann fort »mit Wirkung ab ’74«, d.h. natürlich im Klartext, daß das nicht mehr für Weihnachten 1973 gilt. Dies würde ich auch technisch für schwer machbar halten, aber wir haben das Prinzip unseres Weihnachtsfreibetrages erneut drin, begegnen keinen technischen Schwierigkeiten und haben dann wenigstens an der Sache im Grundsatz festgehalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name>: Herr Vorsitzender, ich befinde mich in der seltenen Situation, mit Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> nicht übereinzustimmen –</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>ein ganz neues Gefühl, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>, nicht? Herr Vorsitzender, die Konzertierte Aktion ist zu einer Zeit als Waffe gegen uns, die CDU/CSU, eingeführt worden und mit großem Aplomb verkauft worden in der Öffentlichkeit als eine neue Erfindung der SPD-Wirtschaftspolitik. Ich meine, wenn die Konzertierte Aktion überhaupt noch einen Sinn hat, dann kann es doch nur in Krisenzeiten sein, so wie in der jetzigen. Nicht wahr, die Opposition hat ein Anrecht darauf, hier alles zu fordern und alle Instrumente einzusetzen, die der Regierung an die Hand gegeben sind. Es wäre dann Sache der Regierung, festzustellen, wer von den zur Konzertierten Aktion gehörenden Partnern nicht daran teilnehmen will. Es ist nicht so, wie Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> sagt, daß wir uns hier im Gegensatz oder Widerspruch zu einem der an der Konzertierten Aktion Beteiligten befänden. Das ist Sache der Bundesregierung, das festzustellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> noch mal? Erledigt! Mit dem Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> sind Sie einverstanden? Gut! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich spreche mich dagegen aus, den Weihnachtsfreibetrag auch noch für das Jahr ’73 hier mithineinzunehmen.</p>
				<p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> [(Fehmarn)]: Ist nicht vorgeschlagen, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>!)</p>
				<p>So war es aber, wie ich’s verstanden habe, gemeint.</p>
				<p>(Wir haben das fortentwickelt.)</p>
				<p>Wenn das erst das Weihnachten ’74 ist, nichts dagegen, aber das andere ist beim besten Willen nicht machbar. Wir machen uns lächerlich!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>! Ich glaub’, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, wollen Sie – ich glaub’, wir können die einzelnen Fragen jetzt entscheiden. Es besteht – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>, bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Ich hätte eine Anregung zu der Ziffer 1. Hier ist nur von der kritischen Lage der Volkswirtschaft und der Erläuterung der drohenden Gefahren die Rede. Die Leute interessiert, was dagegen unternommen wird. Wenn wir hier nur die Gefahren groß rausmalen, dann kommt das draußen so an, als wenn wir uns also beinahe mit Befriedigung dieser Gefahren annehmen würden. Hier müßte der Satz rein, »die kritische Lage der Volkswirtschaft zu erläutern und die notwendigen Maßnahmen zur Vermeidung einer allgemeinen Stagnation« – ich spreche ins Unreine – »zu erörtern«.</p>
				<p>Die Menschen draußen wollen wissen, was unternommen wird dagegen, nicht nur, daß die Gefahren drohen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>! Wir haben Einverständnis darüber erzielt, daß die Ziffer 1 stehenbleibt, eventuell in einer leicht geänderten Form – stelle ich das richtig fest? Ich höre keinen Widerspruch. Die Frage, zur Frage einer etwaigen Änderung oder Ergänzung der Ziffer 1, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, liegen zwei Anträge vor, der Antrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>, die Gefahren mehr zu konkretisieren, nämlich von der zu erwartenden Stagnation des wirtschaftlichen Wachstums zu sprechen, und es liegt ein Antrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> vor, dem Sinne nach zu sagen, daß die Konzertierte Aktion über Maßnahmen zur Bekämpfung, Abwendung oder wie immer dieser Gefahren beraten soll. Würden Sie sich dazu, bitte, äußern?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Alles Dinge, die kann man bei der Erläuterung vor der Presse ausbreiten, die brauchen aber nicht in den Text des Antrags.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wenn wir uns darüber verständigen können? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> geht sofort vor die Presse und es ist, glaub’ ich, das Wichtigste, daß wir ihn in den Stand setzen, dort etwas zu erklären. Bei der Ziffer 2 war beantragt worden, hinter dem Wort 3 000 D-Mark einzufügen »und Verdreifachung des Weihnachtsfreibetrages mit Wirkung ab 1974«. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>, damit ist dann klar, daß es nicht mehr für ’73 gilt. Erhebt sich dagegen Widerspruch? – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, wollen Sie sprechen? Zur Sache? Bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Wenn wir jetzt hingehen und sagen, Weihnachtsgeld 1974, dann lachen die Leute draußen im Lande aber hell auf, kann ich nur sagen. Hier gibt’s nur zwei Möglichkeiten: Entweder wir lassen das Datum offen und wissen, wie das ist, oder wir streichen die ganze Sache. Ich bin dafür, daß wir das Datum offenlassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Also, meine Damen und Herren, wir sind uns einig, daß wir das Weihnachtsgeld einbeziehen wollen. Wir müssen entscheiden die Frage, ob wir das Datum, mit dem diese Maßnahme wirksam werden soll, erwähnen wollen oder nicht, mit andern Worten, es läuft auf die Frage hinaus, ob wir die vier Worte »mit Wirkung ab 1974« stehenlassen oder streichen wollen. Nicht, so, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, das ist doch wohl der Inhalt Ihres – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name> dazu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>: Ich bin für das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> eben eingewendet hat. Wir können nicht sagen ’74, aber dann können wir es auch nicht offenlassen, denn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> wird doch im nächsten Augenblick gefragt und dann lachen uns die Leute genauso aus. Ich bin dafür, daß wir das rückwirkend erwähnen oder überhaupt gar nicht machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich dachte, wir könnten uns einigen, aber darüber habe ich mich getäuscht. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>: Von all unseren zurückliegenden steuerpolitischen Maßnahmen, die in dem Zusammenhang erwähnenswert waren, hat der Weihnachtsfreibetrag auf die Arbeitnehmer den größten Eindruck gemacht. Ich weiß, daß steuerpolitische Fachleute sagen, das sei nicht das Wichtigste. Für die Leute war es das Plausibelste. Und das ist auch in dieser Weihnachtszeit, meine ich, ein politisches Faktum, das man nicht leichter Hand verschenken sollte. Wenn man will – mir kommt es drauf an, daß der Weihnachtsfreibetrag drin ist –, aber, wenn man will, kann man es technisch auch rückwirkend über den Lohnsteuerjahresausgleich machen. Ich bin dafür, daß der Weihnachtsfreibetrag drinbleibt aus politischen Gründen, die ja auch ihre Folgen haben auf die Tarifpartner, einen Appell zu setzen, ein Signal, jedenfalls ein stärkeres als alle Gesundbetereien. Deshalb muß der Weihnachtsfreibetrag drinbleiben und wenn ein Datum genannt wird, dann rückwirkend, dann mit Hilfe des Lohnsteuerjahresausgleichs.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich mache den Vorschlag, daß wir den Weihnachtsfreibetrag aufnehmen und das Datum, also die vier Worte »ab 1974«, streichen und es Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> bei der gleich jetzt stattfindenden Pressekonferenz überlassen, das zu erläutern, was wir damit gemeint haben. Ich höre lebhaften Widerspruch. Ich fürchte, daß wir dafür – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich darf darauf aufmerksam machen, daß sofort die Antwort lauten wird, wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> vorträgt, das sind ja die Eckwerte der Bundesregierung, die die ab 1. Januar ’75 einführen will, wenn wir kein Datum nennen. Wir müssen ein Datum nennen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Dann müssen wir in der Tat das Weihnachtsgeld rückwirkend hineinbringen, sonst hat die ganze Sache keinen Sinn. Bitte schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> und damit will ich die Rednerliste beenden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>: Herr Vorsitzender, läßt es sich technisch nicht dadurch lösen, daß wir in den Text einfach hinter die Jahreszahl 1974 [einbringen] sowie eine des Weihnachtsgeldes? Dann bezieht sich das Weihnachtsgeld nicht auf die Jahreszahl ’74?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Nein, aber Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> muß ja trotzdem antworten und Auskunft geben, was wir gemeint haben. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Es ist auch eine Frage der Ehrlichkeit. Wir wollen doch den Arbeitnehmern was anbieten und die gehen dann davon aus, ’73, nicht wahr. In Wirklichkeit haben wir den Hintergedanken ’74. Aber das scheint geklärt. Nur darf ich vielleicht darauf hinweisen, daß wir gestern im Vorstand, Herr Vorsitzender, davon ausgegangen sind, daß mit dem Weihnachtsgeld deshalb nicht mehr zu arbeiten ist, weil’s technisch nicht mehr zu machen sei? Wenn das nun trotzdem so ist, dann bitte ich, zu überlegen, ob man die Ziffer 2 nicht schwerpunktmäßig mit dem Weihnachtsgeld ausstattet und erst das andere – wir müssen jetzt nämlich an die anderen Auswirkungen denken, die uns dann dauernd vorgehalten werden – als eine Eventualgeschichte vorsehen. Sie verstehen, was ich damit sage? Gestern hat man gesagt, konzentrieren auf einen Punkt, nicht Weihnachtsgeld, weil nicht technisch durchführbar. Das scheint trotzdem jetzt das von uns Gewünschte. Dann das vorne hinstellen, das andere eventual. Aber das könnte man sicherlich sehr schnell formulieren lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Letzte Wortmeldung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>, dann Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>. Zunächst Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Meine Damen und Herren, ich bin der Meinung, daß wir den Passus Weihnachtsgeld in jedem Falle drin lassen, und wenn Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> gefragt wird, dann sollen wir durchaus nicht den Oppositionsfehler begehen und uns hier bereits die Köpfe der Verwaltung zerbrechen. Mir macht auch kein Mensch klar, das sei technisch nicht lösbar. Das wäre überhaupt das 1. Problem, das technisch seitens der Verwaltung nicht lösbar ist. Wir wollen uns hier nicht in die Tasche lügen. Nicht wahr, das macht mir keiner klar. Sie können’s entweder über den Lohnsteuerjahresausgleich, denn das, was Sie in jedem Falle, wenn sie es wollen, machen, das ist, daß Sie den Leuten einen Anspruch geben. Dann haben sie halt den Anspruch auf rückwirkende Zahlung. Ich meine, das auf jeden Fall nimmt uns doch keiner ab, wenn wir mit dem Dolus eventualis arbeiten: Zwar wollen wir Euch zu Weihnachten was schenken, aber wir haben an nächstes Jahr Weihnachten gedacht. Also, der Weihnachtsmann kommt ja in jedem Falle, das gebe ich zu. Auch in dieser Fraktion. Aber dann bitte, dann bitte doch so, daß wir den Weihnachtsbetrag drin lassen und daß die Fraktion – so möcht’ ich das hier aufgefaßt wissen, Herr Vorsitzender – zum Ausdruck bringt, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> nicht etwa sagt, wir meinen aber ab ’74, dann sind wir nämlich die echt Blamierten in den Betrieben, sondern daß wir sagen, die Durchführung dieser Sache ist, wenn sie will, Aufgabe der Verwaltung. Das ist nicht auch noch unsere Aufgabe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>, bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>: Ich bin der Meinung, die Ziffer 2 muß unverändert bleiben. Das Weihnachtsgeld gehört in eine besondere Ziffer hinein und das muß rückwirkend für ’73 gefordert werden.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, würden Sie sich zusammenfassend äußern, bitte?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ich habe mich eben noch mal bei Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelKlaus">Vogel</name> informiert, was technisch möglich ist, und ich möchte daher folgenden Vorschlag machen. Es so zu belassen zunächst einmal bis »ab 1974«, wie es hier ausgedruckt ist unter Ziffer 2, und dann anzufügen »und die Verdreifachung des Weihnachtsgeldes auch für 1973 einzuführen«. Das läßt sich in einem Zusammenhang mit der Lohnsteuerabrechnung für Januar ’74 realisieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich stelle diesen Vorschlag zur Abstimmung. Wer dafür ist, den bitte ich um ein Handzeichen. – Große Mehrheit. – Bitte Gegenstimmen. – Keine Gegenstimme. – Enthaltungen? – Bei wenigen Enthaltungen so beschlossen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p>Jetzt kommt der letzte, 5. Punkt, das ist die Heizölkostenbeihilfe für Landwirtschaft und Gewerbe. Wer möchte sich dazu äußern? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Herr Vorsitzender, wenn ich mir diesen Entwurf ansehe, muß ich sagen, daß die gesamte deutsche Wirtschaft solche Vergütungen bekommt, das ganze Gewerbe und die ganze Landwirtschaft. Ist das nicht ein viel zu globaler Antrag? Ich war nicht bei der Verhandlung dabei – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, das scheint mir doch ein bißchen global zu sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege Becker, ich gebe Ihnen das ohne weiteres zu. Aber, da ich mich im Geiste schon auf die nächste Fernsehdiskussion vorbereite, die ich, glaube ich, morgen, nein, übermorgen abend führen werde, hatte ich mir das Argument zurechtgelegt, daß es besser wäre, die Heizölkosten durch Subvention herabzuschleusen, als den Ostblockländern 10 Milliarden Mark für Entwicklungshilfe zur Verfügung zu stellen. Ich finde, das sind zwar keine ganz sachlichen, aber kritische Worte.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Herr Vorsitzender! Gestatten Sie, daß ich trotz Ihrer überzeugenden Argumente die Meinung des Arbeitskreises III hier vortrage, die mit Ihren Argumenten nicht übereinstimmt. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> hat mich gebeten, weil er nicht da sein kann, das zu tun. Wir sehen die große Sorge, daß dieser Antrag eine Grenze überschreitet, wo dann kein Halten mehr ist. Es ist im Augenblick so, daß im Schoße der Bundesregierung ein erbitterter Kampf im Gange ist, personifiziert durch Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN007" type="comment"><p>MdB (SPD) und Bundesminister der Finanzen.</p></note></seg> auf der einen Seite, der möglichst viel Dirigismus will, und auf der andern Seite durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, den Wirtschaftsminister. Mit diesem Antrag unterstützen wir im Lager der Regierung natürlich diejenigen Kräfte, die mit möglichst viel Dirigismus versuchen, die Sache in den Griff zu bekommen – wobei sie’s nicht in den Griff kriegen werden.</p>
				<p>Überhaupt sind wir im Arbeitskreis III, und ich darf das hier mal kritisch sagen, der Meinung, daß wir vielleicht in der letzten Woche – und wir bedauern es, daß nicht Rücksicht genommen worden ist, daß der Finanzausschuß, der in Brüssel war, hier nicht beteiligt sein konnte an Gesetzentwürfen, die sein eigenes Ressort betreffen. Der Finanzausschuß war letzte Woche am Montag und Dienstag in Brüssel und es sind Gesetzentwürfe beschlossen worden, ohne daß wir beteiligt worden sind, etwa [das] Investitionszulagegesetz –, daß wir uns in eine gewisse Hektik als Opposition haben hineintreiben lassen, wie wenn wir jetzt täglich gefragt wären, was zu machen ist, anstatt mit etwas mehr Überlegung sich vielleicht zu überlegen, was kommt danach. Und wir sehen genau diesen Antrag auch auf dieser Ebene. Der Arbeitskreis III kann diesem Antrag nicht zustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>! Herr Kolle[ge] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EigenKarl_1972-12-13">Eigen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EigenKarl_1972-12-13">Eigen</name>: Herr Vorsitzender, meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Ich bin der Meinung, daß im letzten Halbsatz die absolute Bremse sitzt. Jeder Teil der Wirtschaft, der hier angesprochen ist, Landwirtschaft oder Gewerbe, muß nachweisen, daß durch die Heizölverteuerung die Existenz echt gefährdet ist. Dieser Nachweis ist außerordentlich schwer zu erbringen. Ich halte daher – ich sehe z. B., Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>, bei der Landwirtschaft im Moment nur den Bereich Gartenbau unter Glas als wirklich in der Existenz gefährdet an. Daran sehen Sie schon, daß [wir] vor Ausuferungen durch diesen letzten Halbsatz gefeit sind. Ich bin also doch der Meinung, daß es im Grundsatz richtig ist. Es kann auch durchaus in mittelständischen Gewerbebetrieben, die sehr intensiv heizen müssen, aufgrund irgendwelcher Probleme, die sie haben, eine solche Existenzgefährdung sein […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN008" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »kann«.</p></note></seg>, aber er muß nachweisen, daß seine Existenz gefährdet ist, und da liegt die absolute Begrenzung. Das ist ganz etwas anderes wie Dirigismus. Hier heißt es, Existenzgefährdung zu vermeiden. Das ist ein großer Unterschied zu Höchstpreis oder Bezugsschein, das müssen Sie doch wohl ehrlich zugeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EigenKarl_1972-12-13">Eigen</name>, darf ich mal eine Frage stellen: Hat irgend jemand eine Vorstellung, was das kosten würde? 30 Millionen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EigenKarl_1972-12-13">Eigen</name>: Moment, Moment, Moment, Herr Vorsitzender, das hängt ganz davon ab, wie hoch das Heizöl steigen wird im Preis und wie in den anderen Bereichen die Konkurrenzsituation ist. Das ist also überhaupt nicht zu greifen. Beim Gartenbau kann man’s greifen. Aber, weil hier global gesagt ist, »Landwirtschaft und Gewerbe«, trau’ ich mir nicht zu, hier also eine Zahl hier in den Raum hineinzustellen. Das hängt ganz davon ab, wie die Dinge sich entwickeln. Ich bin also der Meinung, daß der Antrag gut ist und ich möchte nur kurz noch auf das Ergebnis des vorwöchigen Entschließungsantrages kommen. Viele von Ihnen, meine Damen und Herren, sind an mich herangetreten, ich möchte, um ihnen die Diskussion mit den Gartenbaubetrieben zu erleichtern, draußen im Wahlkreis, ihnen eine Unterlage zur Verfügung stellen. Ich hab’ die verteilen lassen. Das »b.w.« unten hat was zu bedeuten. Auf der andern Seite steht in kurzen Zahlen und Anmerkungen drauf, worum es bei dem Entschließungsantrag für die Gartenbaubetriebe ging.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EigenKarl_1972-12-13">Eigen</name>! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen, meine Herren! Ich hab’ den Eindruck, wir sitzen hier nicht als Opposition, sondern als Regierungspartei. Wir haben in der vorigen Woche nach einer ausgedehnten Debatte beschlossen, daß die Arbeitsgruppe Energie einen entsprechenden Entschließungsantrag vorbereiten sollte, der ist eingegeben worden und den haben wir alle miteinander im Deutschen Bundestag unterstützt. Und wir haben daraus heute die Konsequenzen gezogen, einmal in der Vorlage der sozial Schwachen und, meine Damen und Herren, [es] ist doch ganz logisch, daß wir unsererseits auch logisch sein müssen, nämlich die Ausformung dessen, was wir in der letzten Woche selbst eingegeben haben, heute hier zu vollziehen. Dies mit Dirigismus in irgendeiner Form in Sachzusammenhang oder Identität bringen zu wollen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>, ist doch völlig absurd. Es geht doch ganz einfach darum, daß wir politisch damit an die Öffentlichkeit gehen. Wir wissen doch sowieso, daß die Regierung das ablehnt. Aber wir können doch nicht in der vorigen Woche hü sagen und in dieser Woche hott sagen. Lediglich sagen, den sozial Schwachen, denen soll zwar geholfen werden, aber denjenigen, und darum geht es in der Tat, die im Bereiche der Landwirtschaft und des gewerblichen wirtschaftlichen Lebens durch die Energiekostensteigerung in der Tat existenzgefährdet sind, daß denen eine Ausgleichszahlung gewährleistet werden soll. Und die ist außerdem noch befristet, das kommt außerdem noch hinzu.</p>
				<p>Ich weiß also gar nicht, was das soll. Wir können doch nur logisch die Dinge weiterverfolgen, die Regierung zu stellen versuchen und hinterher den Nachweis liefern – das kommt mit Sicherheit, das sage ich Ihnen voraus –, daß die Regierung wieder mal nicht gehandelt hat. Das steckt doch dahinter. Und stellen wir uns doch nicht dar, als wenn wir Regierungspartei wären, die es selbst zu verantworten hätte. In dieser Frage haben wir nur politisch zu handeln und zu überzeugen, auch in diese Kreise unserer Gesellschaft hinein, nicht nur in die Kreise der sozial Schwachen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MdB_männlich">Köhler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_männlich">Köhler</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN009" type="comment"><p> Es ist nicht klar, ob Volkmar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> oder Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name> sprach.</p></note></seg>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich stimme an sich dem Gedanken der Förderung der Unter-Glas-Gartenbaubetriebe zu. Ich frage mich nur, ob, um dieses Ziel zu erreichen, ein so allgemein formulierter Antrag das Zweckentsprechende ist. Und ich habe aus dem Ganzen der Diskussion nur den Schluß gezogen, daß, wenn wir etwas tun wollen, wir es ganz genau sagen sollen, was wir tun. Dann verhindern wir auch Schwierigkeiten ganz woanders. Ich könnte mir sonst nämlich vorstellen, daß, wenn die Energiekrise sich weiter zuspitzt, wir uns mit der Förderung der Großchemie beschäftigen müssen, die dann in ganz, ganz große Schwierigkeiten kommen wird. Und, meine Damen und Herren, ich schlage deswegen vor, daß wir eine Sachentscheidung, nämlich Förderung – und zwar nach dem, wie’s hier steht – der Unter-Glas-Gartenbaubetriebe, aber im übrigen keine präjudiziellen Entscheidungen für die Zukunft fällen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MdB_männlich">Köhler</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>: Ja, ich wollte das nur ergänzen. So, wie der Antrag hier geschrieben ist, Herr Vorsitzender, können sie unmöglich die Zahl von 30 Millionen nennen. Das können auch 3 Milliarden sein, wenn man alle anderen Bereiche [dazu nimmt], die beim Anhalten der Energiekrise, da gehören die gesamten Betriebe Steine und Erden zu, die schwergewichtig Erdöl verbrauchen und bei denen es eine ganze Reihe von Existenzgefährdungen gibt, und ganze andere Sektoren. Ich wollte Sie nur warnen, die Zahl von 30 Millionen zu nennen. Der Antrag ist so sehr weit gestellt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, würden Sie – es liegt, wenn ich das richtig sehe, ein Abänderungsantrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name> vor, der darauf hinausläuft, diesen Antrag in erster Linie auf die Unter-Glas-Betriebe zu beschränken und eventuell durch eine Zusatzklausel noch andere einzubeziehen, während der Antrag sich ja jetzt in der Tat […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN010" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sich«.</p></note></seg> auf Landwirtschaft und Gewerbe allgemein bezieht. Würden Sie freundlicherweise dazu Stellung nehmen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ja, meine Damen und Herren, natürlich haben wir uns darüber heute im Arbeitskreis auch Gedanken gemacht, ursprünglich lag ja nur der Antrag vor, hier diesen engen Bereich mit Ausgleichsmaßnahmen zu versehen. Aber wir sind uns alle darüber im klaren, daß morgen irgendwas anderes auftreten kann, wo zeitlich begrenzte Beihilfen nötig sind, um eine Existenzbedrohung zu beseitigen. Das ist der Sinn dieses Antrages. Und ich glaube, diese beiden eingrenzenden Kriterien erlauben es uns, diesen Antrag so einzubringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich glaube, damit sind die Gesichtspunkte hinlänglich diskutiert worden. Ich stelle – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MdB_männlich">Köhler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_männlich">Köhler</name>: Herr Vorsitzender, man kann ja dem Gedanken, den Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> eben vorgebracht hat, dadurch Rechnung tragen, daß man einen Zusatz macht, »und in vergleichbaren Fällen«. Dann ist gewissermaßen der Gedanke aufgefangen. Wenn ich an das denke, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> gesagt hat, produzieren wir hier ja nicht als Regierung, sondern offenbar für die betroffenen Wirtschaftskreise und das reicht dann allemal aus.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich glaube, der Antrag, der uns vorliegt, ist der weitestgehende Antrag. Ich darf dann diesen Antrag zur Abstimmung stellen und bitte diejenigen, die dafür sind, um ein Handzeichen. – Ich bitte um die Gegenprobe. – Das erstere war die Mehrheit. – Ich bitte um Enthaltungen. – Gegen eine größere Zahl von Gegenstimmen bei wenigen Enthaltungen so beschlossen.</p>
				<p>Wir müssen, meine Damen und Herren, nunmehr, nachdem die Fraktion sich im Sinne dieses Antrages ausgesprochen hat, so meine ich, den Akzent ganz stark auf die Bedingung legen, die hier aufgestellt ist, nämlich, daß eine Existenzgefährdung vorliegen muß – na ja, da müssen Kriterien erarbeitet werden. Das brauchen wir hier ja nicht zu tun. Aber das ist, glaube ich, eine gewisse Gewähr dagegen, daß das ins Uferlose ausufern könnte.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir sind, meine Damen und Herren, ich werde darauf hingewiesen, daß es gut sei – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, vielleicht sind Sie so freundlich und folgen mir –, daß es gut sei, unser Arbeitsplatzsicherungsprogramm als eine Sofortmaßnahme zu bezeichnen, um die außerordentliche Dringlichkeit dieser Aktion zu unterstreichen und auch den noch nicht endgültigen Charakter der Sache. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, ich glaube, damit haben wir Ihre Anträge angenommen und ich darf Ihnen viel Glück bei Ihrer Pressekonferenz wünschen.</p>
				<p>Ich schlage vor, wie ich eingangs gesagt habe, daß wir uns nun mit der Vorlage befassen, die Ihnen gleichfalls zugegangen ist, eine Vorlage des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, die zum Thema Planung erarbeitet worden ist. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, würden Sie die Vorlage begründen?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich darf auf dieses Papier vom 4. Dezember Bezug nehmen, das Ihnen vorliegt. Hier geht es konkret darum, daß wir die Beschlüsse der Fraktion vom 19. September dieses Jahres ausführen. Sie haben ja beschlossen, daß wir 1. den vorhandenen Planungsstab der Fraktion erweitern wollen und 2. eine aus Abgeordneten bestehende Planungsgruppe dazu bilden wollen.</p>
				<p>Wir haben uns Gedanken gemacht über die Zusammensetzung und Berufung dieser Planungsgruppe. Es gibt hier 2 Möglichkeiten. Die 1., die hier vorgeschlagen wird, nämlich eine Planungsgruppe aus 15 Mitgliedern der Fraktion zu bilden, die nach unserer Arbeitsordnung der Fraktion §6 vom Vorsitzenden der Fraktion berufen wird, mit der Möglichkeit, daß der Fraktionsvorsitzende nach Bedarf weitere Mitglieder der Fraktion dazu hinzuzieht. Dieser Vorschlag ist deswegen gemacht worden – oder eine Alternative dazu wäre, wenn man die Arbeit in dieser Planungsgruppe offen gestalten würde, d.h., daß jedermann in der Fraktion auf Wunsch Zutritt zu dieser Planungsarbeit hätte mit der Möglichkeit dann, daß nach dreimaligem Fehlen der Betreffende nicht mehr eingeladen würde.</p>
				<p>Der Vorschlag, diese Sache geschlossen zu machen, ist deswegen gekommen, weil wir der Meinung sind, daß nach allen Erfahrungen Planungsarbeit nur in einem kleinen geschlossenen Kreis möglich ist und daß eine Planungsarbeit kontinuierlich von den gleichen Personen betrieben werden sollte und nicht der Gefahr wechselnder Präsenz ausgesetzt sein sollte. Deswegen dieser Vorschlag.</p>
				<p>Was die Zusammenarbeit der Planungsgruppe und der Gremien der Fraktion anbetrifft, so schlagen wir vor, daß die Planungsgruppe jederzeit die Experten der Fraktion in bestimmten Fragen zu Sitzungen hinzuziehen sollte. Bevor Erkenntnisse der Planung, also Ergebnisse, auf den verschiedenen Gebieten vorliegen, soll auch die Fraktion dazu gehört werden bzw. die Ergebnisse der Fraktion zur Entscheidung vorgelegt werden. [Wie] überhaupt die Zusammenarbeit mit den Arbeitskreisen möglichst reibungslos gestaltet werden soll. Sinn und Ziel sollte sein, daß die Planung sich hauptsächlich mit mittelfristigen und längerfristigen grundsätzlichen Problemen […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN011" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sich«.</p></note></seg> befassen sollte, während die Arbeitskreise ja bekanntlich sich mit den aktuellen Problemen befassen. Beide sollen aber in der Weise zusammenwirken, daß sie sich ergänzen. [Wie] von den Arbeitskreisen, wie überhaupt von jedem Kollegen der Fraktion Anregungen in die Planungsgruppe kommen sollten, daß aber die Planung, wie gesagt, geschlossen arbeiten sollte.</p>
				<p>Zur Methode selbst schlagen wir vor, daß die politische Willensbildung in der Fraktion und in den Arbeitskreisen in dieser Planung vorzubereiten ist. Es gilt, auch die Frage zu diskutieren, welche Strategie wir in den nächsten Jahren – natürlich begrenzt auf den Planungszeitraum dieser 7. Legislaturperiode – für die Fraktion vorschlagen sollen. Wir möchten schließlich sicherstellen, daß die Arbeit möglichst bald anlaufen sollte. Wir haben auf diesem Gebiet noch wenig Erfahrung. Dies ist ein weites Neuland, Planung in der Opposition. Deswegen möchte ich Ihnen vorschlagen, daß wir zunächst einmal mit dieser Arbeit beginnen, dann aber nach einem halben Jahr der Fraktion Vortrag halten, wie diese Arbeit sich gestaltet hat und ob eventuell eine Änderung erforderlich ist.</p>
				<p>Zur Organisation noch in Ergänzung folgendes. Den Vorsitz in der Planungsgruppe soll der Vorsitzende übernehmen. Es werden dann von der Planungsgruppe drei Stellvertreter gewählt werden, die in Vertretung des Vorsitzenden dann, wenn er nicht anwesend ist, die Sitzungen leiten sollen. Es soll sichergestellt sein, daß alle Arbeitskreise in dieser Planungsgruppe vertreten sind. Außerdem sind die Generalsekretäre der CDU und CSU zu den Sitzungen einzuladen, ebenfalls die stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden; die Leiter der Arbeitskreise können an den Sitzungen teilnehmen. Soweit der Vorschlag, Herr Vorsitzender. Ich würde vorschlagen, daß wir darüber diskutieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>. Ich möchte Ihnen ganz besonders danken auch für die Vorarbeit, die Sie auf diesem Gebiet geleistet haben. Meine Damen und Herren, wir sind uns alle darüber im klaren, daß hier völliges Neuland betreten wird. Jeder, der sich mit Planung beschäftigt, weiß, wie unsicher die Erkenntnisse sind, die auf diesem Gebiete vorhanden sind, und Planung für eine Oppositionspartei hat, soweit ich sehe, bisher nur in ganz, ganz bescheidenem Umfange stattgefunden. Jedenfalls liegen Erfahrungen auf diesem Gebiet nicht vor. Ich bin mir daher ebenso wie Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> über den experimentellen Charakter dieser Sache im klaren. Ich bin mir auch darüber im klaren, daß nach einem Jahr vielleicht manches sich als nicht so erweisen wird, wie wir’s uns jetzt vorstellen. Aber ich denke, der einzige Weg, Erfahrungen zu sammeln, besteht darin, daß man anfängt. Und deswegen möchte ich gerne den Versuch machen, Ihre Zustimmung dazu zu gewinnen, daß wir in etwa nach diesem Vorschlag vorgehen.</p>
				<p>Es haben sich jetzt gemeldet Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TueblerIrma_1969-10-20">Tübler</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>, bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>: Herr Vorsitzender, ich kann mich Ihrer Einschätzung nicht anschließen, daß wir völliges Neuland betreten. Wir hatten ja einen Planungsstab, und ich habe den Eindruck, daß er gut funktioniert hat. Wenn wir jetzt so weitreichende Änderungen daran vornehmen, müßten wir ja auch einmal darüber reden, was daran nicht funktioniert hat, damit man darüber doch mal hier diskutieren kann. Ich bin weder gegen Koordinierung noch gegen Planung. Ich glaube, hier ist niemand in dem Raum, der gegen Koordinierung und gegen Planung ist. Aber wir haben doch vor einigen Wochen schon einmal, wenn ich es recht in Erinnerung habe, ein Koordinierungsgremium gebildet. Ich frage mich, wie dieses Koordinierungsgremium an die Planungsgruppe angebunden ist. Offenbar befinden sich doch in diesem Papier noch einige Löcher, und deshalb würde ich, Herr Vorsitzender, würde ich Sie bitten, auch im Interesse der von Ihnen ja gerade zu Beginn Ihrer Amtsführung angekündigten Transparenz, von uns allen begrüßten größeren Transparenz, nun uns auch etwas mehr Zeit zu geben, ein so weitreichendes Papier zu beraten, zu diskutieren, bevor wir’s beschließen. Ich jedenfalls habe das Paper heute erst bekommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich bin also recht froh darüber, daß man endlich den Gedanken der Planung überhaupt auch einmal in dieser Diskussion zur Sprache bringt. Ich kann – obwohl ich an diesem Papier 3 Positionen sehe, die nach meiner Meinung noch nicht ausreichend diskutiert worden sind bzw. die diskutiert werden müßten. Da wäre die 1. Position in Absatz 2, Zusammensetzung der Planungsgruppe, und hier in Punkt 3 die Frage der absoluten Präsenz. Ich halte dies grundsätzlich für notwendig, nur die Frage von mir aus an die Erfinder dieses Papiers: Ist man sich im einzelnen darüber im klaren, was dies auch für die Ausschußarbeit und für die Ausschußbesetzung bedeutet? Das müßte hier zunächst einmal vom Grundsatz abgeklärt werden. Ich möchte schon jetzt darauf aufmerksam machen, damit nicht nach 8 Wochen, wenn die Planungsgruppe angefangen hat, zu arbeiten, das große Stöhnen über mangelnde Präsenz der Planungsgruppenmitglieder in den Ausschüssen hier im einzelnen beginnt und einiges darüber hinaus.</p>
				<p>Die 2. Position, die ich für nicht klar halte, sehe ich in Punkt 4, und zwar gleich im Absatz 1, »die Planungsgruppe soll die Möglichkeit haben« – ist hier gemeint, daß sie die Möglichkeit hat oder kann sie sich je nach Duktus aussuchen, nämlich die Experten zu laden? Dann wünsche ich hier in jedem Fall zu diesem Punkt eine klarere Formulierung.</p>
				<p>Was ich nicht ganz verstehen kann, möchte ich anmerken, das ist der Punkt 5, die stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden, die Leiter der Arbeitskreise, der Generalsekretär usw. werden zur Planungsgruppe eingeladen im Zusammenhang mit dem Punkt 7, den Vorsitz führt der Fraktionsvorsitzende, die Planungsgruppe wählt 3 stellvertretende Vorsitzende aus ihren Reihen. Wenn man also schon will, daß die stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden bei der Planungsgruppe anwesend sind, dann kann ich nicht einsehen, daß die stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden, die sonst in der Regel immer die Geschäfte des Vorsitzenden vertreten, wenn der Vorsitzende nicht da ist, ausgerechnet in dieser wichtigen Institution durch andere stellvertretende Vorsitzende, die wiederum nicht stellvertretende Fraktionsvorsitzende sind, ausgesperrt werden. Ich sehe hierhinter keine Logik, es sei denn, daß damit etwas Politisches gemeint ist und das wäre kein guter Anfang für eine Planungsgruppe. Man sollte sich also über diesen Punkt unterhalten, ob man die stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden in dieser Art und Weise aus dieser Arbeit herausbringen kann, sie praktisch nur als Gäste lädt und wenn sie den Vorsitz in einem solchen Gremium, wo die stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden Gäste sind, wiederum andere stellvertretende Vorsitzende, die in dieser Eigenschaft den Fraktionsvorsitzenden vertreten. Das, kann ich Ihnen sagen, kann ich nicht ganz verstehen. Ich halte den Punkt für etwas unausgegoren. Man sollte darüber in der Tat noch einmal diskutieren. Denn wenn diese Frage hier präjudizierend entschieden wird, dann sehe ich die Möglichkeit, daß auch in anderen Gremien ähnlich verfahren wird, daß die stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden dort auch nur Gäste sind und über ihnen dann andere Vorsitzende sind, die ein solches Gremium bestimmen. Ich würde herzlich darum bitten, daß wir uns diesen Gedanken noch einmal durch den Kopf gehenlassen, um hier in dieser Position Klarheit zu haben, damit es nicht zu falschen Entscheidungen kommt. Danke schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>! Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TueblerIrma_1969-10-20">Tübler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TueblerIrma_1969-10-20">Tübler</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Bei der flüchtigen Durchsicht dieses Papieres fällt mir auf auf Seite 2 unter Punkt 11, Aufgaben der Planungsgruppe und des Planungsstabes, daß hier der gesamte und die Aufgaben des Arbeitskreises V nicht genannt sind. Darf ich Sie fragen, ob es keine Planungsvorstellungen der Fraktion zum Beispiel gibt auf dem Gebiet der Sicherheit, Verteidigung oder aber auch der Entwicklungshilfe usw.? Es könnte ja ein Versehen sein. Aber ich bin der Meinung, gerade die Erfahrung der letzten Tage hat gezeigt, daß wir hier auch wirklich lernen müssen, Vorstellungen zu entwickeln und in den Planungsbereich einzubeziehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TueblerIrma_1969-10-20">Tübler</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen, meine Herren! Zunächst hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> mit Recht darauf hingewiesen, daß wir in der Vergangenheit in der Arbeit der 6. Legislaturperiode und auch zu Beginn dieser Legislaturperiode faktisch bis heute ja doch in dem Bereich der Planung einige Maßnahmen ergriffen haben, die durchaus positiv zu bewerten sind. Und ich nehme an, bei der ersten Durchsicht, Herr Vorsitzender, dieses Papiers, daß das mit eingeflossen ist. Aber mir scheinen ein paar Punkte doch gravierend zu sein, von denen ich in diesem Moment nur einen herausgreifen möchte. Es war schon zu der Zeit der Großen Koalition doch ein wesentliches Moment unserer Politik, die Interdependenz von Wirtschafts-, Finanz- und Gesellschaftspolitik auf jeden Fall anzuerkennen und auch in der praktischen Ausformung unserer politischen Gesetzesvorlagen zu berücksichtigen. Mir scheint, Herr Vorsitzender, daß in der Ziffer 11 auf diesen Tatbestand nicht hinreichend genug Wert gelegt worden ist, sondern daß wir hier eine Aneinanderreihung von Einzelkomplexen in den verschiedenen politischen Disziplinen vorgenommen haben, wobei Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TueblerIrma_1969-10-20">Tübler</name> mit Recht darauf hingewiesen hat, daß jene Momente, die sie ansprach, hier im Grundsatz fehlen, die aber auch in diesen Bereich hineingehören und auch in die gegenseitige Abhängigkeit von Wirtschafts-, Finanz- und Gesellschaftspolitik mit einzubauen sind – wie etwa der Komplex der Entwicklungspolitik und einige andere Dinge, die sie genannt hat.</p>
				<p>Herr Vorsitzender, ich bin darüber hinaus der Meinung, ohne im einzelnen weiter dazu Stellung zu nehmen, daß die heute erst getätigte Vorlage – d. h., zu Beginn der Sitzung haben wir dieses Papier auf den Tisch bekommen und wir diskutieren jetzt darüber und das wird sicherlich noch einige Zeit geschehen –, aber daß es doch unerläßlich ist, das, was heute diskutiert wird, noch einmal einzubringen in eine erneute Überlegung jenes Kreises, der dieses Papier vorbereitet hat, und daß wir auch darüber hinaus in der Fraktion, in den Arbeitskreisen, in den Vorständen der Arbeitskreise neben dem Vorstand Gelegenheit nehmen sollten, daß dieses Papier unter eben den Gesichtspunkten der Aufgabenstellung dieser Institutionen der Fraktion Gelegenheit haben sollten, darüber noch mal zu reden und zu diskutieren. Ich würde Sie unter diesem Aspekt bitten, vorsorglich, Herr Vorsitzender, da ich jetzt leider weg muß in den Wahlkreis, da ich dort verpflichtet bin, den Antrag stellen, nicht heute das Papier zu verabschieden, sondern in der nächsten Fraktionssitzung in der nächsten Woche unter Berücksichtigung der Diskussionsbeiträge des heutigen Tages, unter Berücksichtigung der Möglichkeit der Debatte in den Vorständen der Arbeitskreise und sonstigen Meinungsgruppen der Fraktion. Das gehört ja wohl auch dazu. Solche gibt es ja, das heißt Mittelstand, Arbeitnehmer, Wirtschaft und und und, daß wir da die Gelegenheit nehmen sollten, darüber noch einmal zu sprechen und dann in der nächsten Sitzung eine endgültige Verabschiedung vornehmen. Ich glaube, das ist auch fair gegenüber denjenigen Kolleginnen und Kollegen, die heute das erste Mal mit dieser konkreten Ausformung des Kreises um Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> vertraut gemacht worden sind. Dieses nämlich sollte man halten. Ich bitte herzlich darum. Vorsorglich stell’ ich den Antrag, unabhängig davon, ob ich bei der Abstimmung noch da sein kann oder nicht, Herr Vorsitzender.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>. Das Wort hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> (Wangen): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich möchte die Frage von der Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TueblerIrma_1969-10-20">Tübler</name> noch ein wenig erweitern und möchte die Frage stellen, ob im Fehlen des gesamten Bereichs unserer Deutschland-, Auswärtigen, Sicherheits- und Entwicklungshilfepolitik in dieser Ziffer 11 des uns vorliegenden Papieres zum Ausdruck kommen soll, daß für diesen Bereich eine gesonderte Planungskommission oder Planungsgruppe gebildet werden soll oder, ob das einfach unter den Tisch fallen soll? Ich hielte es für außerordentlich schlecht, wenn die 2. Alternative hierbei Pate gestanden haben sollte, denn ich kann mir einfach nicht vorstellen, daß dieser Bereich, der für unsere Fraktion gleichen Rang und gleiche Bedeutung haben muß wie der gesamte Bereich der Innenpolitik, einfach von einer weitschauenden mittelfristigen Vorarbeit ausgeschlossen werden soll. Ich kann mir also nur denken, daß die andere Alternative gedacht ist, daß hier ein eigenes Gremium da ist. Aber für diesen Fall würde ich darum bitten, daß uns heute schon gesagt wird, wie das von der Fraktionsführung her gedacht sein soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, in Ziffer 1 heißt es, daß der bestehende Planungsstab erweitert werden soll nach den Beschlüssen der Fraktion vom September. Ich bin nicht sicher, ob die Fraktion diese Beschlüsse in Erinnerung hat und ob über die Auslegung dieser Beschlüsse Einmütigkeit in der Fraktion besteht. Ich wäre deswegen dankbar, wenn mir mitgeteilt werden würde, um wieviel Personen der Planungsstab erweitert werden soll und, ob es sich dabei um zusätzliche Stellen handelt oder, ob das aus den bereits vorhandenen Stellen der Fraktion übernommen werden soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>! Meine Kollegen und Kolleginnen, es ist jetzt von mehreren Seiten der Wunsch geäußert worden, daß wir die Entscheidung nicht heute, sondern in der nächsten Woche treffen. Ich neige dazu, diesem Wunsche zu entsprechen. Ich bin zwar der Meinung, daß sich in den 8 Tagen keine wesentliche Veränderung der Lage ergeben wird, daß wir wesentlich neue Erkenntnisse gewinnen werden in dieser Woche, glaube ich nicht. Aber ich möchte auf keinen Fall den Eindruck aufkommen lassen, als wenn ich den Versuch machen würde, Kolleginnen und Kollegen in dieser Fraktion mit einer Vorlage zu überfahren, die sie nicht ausreichend haben prüfen können. Ich sage das nur, damit wir heute in aller Ruhe diskutieren können. Ich neige dazu, wie gesagt, die Entscheidung dazu dann in der nächsten Woche zu treffen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> (Stolberg): Herr Vorsitzender, ich bin Ihnen dankbar, daß Sie diesen Vorschlag gemacht haben. Das, was hier an Diskussionsbeiträgen und Anregungen kommt, sollte dann aufgegriffen werden von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> und von der Fraktionsspitze. Ich meine, Punkt 11 ist in der Tat nicht – weder Fleisch noch Fisch. Auf der einen Seite wird der Versuch gemacht, hier den Gesamtbereich der Politik zu erfassen, dann aber fehlt die Außen-, Sicherheits- und Deutschlandpolitik. Auf der andern Seite scheint doch der Akzent stärker gesellschaftspolitisch zu sein, für den gesellschaftspolitischen Bereich aber wiederum ist die Themenstellung zu weit gefaßt. Ich glaube, dieser Planungsstab sollte in der Aufgabenstellung nicht überstrapaziert werden. Wir müssen festhalten, daß für die langfristige politische Gesamtplanung ja nun unsere Parteien zuständig sind und nicht die Fraktion. Die Planung der Fraktion muß also einen andern politischen Charakter haben als die langfristigen Überlegungen der Partei. Von daher würde ich anregen, daß man die Aufgaben, angelehnt an die bisherige Praxis des Planungsstabes, wieder etwas stärker konzentriert auf den wirtschafts- und gesellschaftspolitischen Rahmen und daß man dieses Instrument des Planungsstabes, der aus Fraktionsangestellten ja im wesentlichen besteht, ergänzt – und damit für uns durchsichtig macht – um die Planungsgruppe von Abgeordneten aus der Fraktion selber. Wenn das aber so ist, dann sollte auch ein zweiter Punkt hier noch berücksichtigt werden, nämlich die Frage der Führung dieser Planungsgruppe. In der Tat scheint es mir organisatorisch schon Unzuträglichkeiten zu präjudizieren, wenn der Fraktionsvorsitzende hier den Vorsitz führt, aber wir wissen alle, de facto kommt er wegen seiner vielfältigen Aufgaben nicht dazu, diese Führung regelmäßig wahrzunehmen. Und dann ist doch der – um es mal offen zu sagen –, der Prestigekonflikt innerhalb dieser Planungsgruppe schon institutionalisiert, wenn Sie hier 3 stellv. Vorsitzende der Planungsgruppe intern wählen lassen. Wenn diese Planungsgruppe ein zentrales politisches Instrument sein sollte –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich bitte um Aufmerksamkeit für Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> (Stolberg): Wenn die Planungsgruppe in der Tat ein zentrales Instrument für die Gesamtfraktion sein sollte, dann sollte sie auch in der Spitze Autorität verkörpern. Und ich meine, deswegen müßte die Stellvertretung im Vorsitz auch von den stellv. Fraktionsvorsitzenden oder einem stellv. Fraktionsvorsitzenden wahrgenommen werden, damit wir diese Planungsgruppe auch bei ihrer Gesamtverantwortlichkeit vor der Fraktion entsprechend zur Rede stellen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Ich bin, Herr Vorsitzender, mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> der Meinung, daß man diese neue Gruppe koordinieren muß mit der Arbeit der Bundesparteien, denn genau diese Aufgabe macht ja z.Z. etwa der Bundesausschuß für Wirtschaftspolitik. Es muß also hier eine, wenigstens eine personelle Koordination da sein, sonst arbeiten diese beiden Gremien, die alle mittelfristige Politik bearbeiten, nebeneinander und vielleicht auseinander. Und das wär’ also eine der Sachen, was darin steht, daß nicht also die zusammen tagen, sondern daß eine personelle Koordination mit einer Person wenigstens zu diesen Bundesausschüssen da ist.</p>
				<p>Weiter bin ich der Meinung, daß sicher der Planungsstab unter Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankPaul">Frank</name> gut gearbeitet hat. Er hat aber nur da gut gearbeitet, wo er die Themen hatte. Es fehlt die Koordination mit Persönlichkeiten der Fraktion, mit Abgeordneten. Das hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankPaul">Frank</name> sicher manchmal bedauert. Und es ist gut, daß das hier vorgesehen ist. Ich bin, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>, nicht mit Ihnen der Meinung, daß das, daß die Stellvertreter auch die Stellvertreter des Fraktionsvorstandes sein sollten. Ich hätte gar nichts dagegen, wenn z.B. einer der 3 Stellvertreter Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> sein würde, der ja nicht, bedauerlicherweise nicht hier so sehr integriert ist. Es wäre gut, wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> mit in diese, in den Planungsstab integriert würde, damit wir mit ihm enge Verbindung halten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>! Sie reichern die Diskussion in der Tat noch um ein ganz interessantes neues Thema an. Aber jetzt hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> [das Wort].</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich glaube, es ist gut, daß die Diskussion noch einmal von den Verantwortlichen überdacht werden kann und [erst] jetzt in der kommenden Woche entschieden werden muß. Sicherlich ist anzuerkennen, daß diejenigen sich Gedanken gemacht haben, wie die Funktionsfähigkeit unserer Oppositionspolitik optimaler angelegt werden kann. Aber ich stelle ebenfalls auch die Frage nach der Funktionsfähigkeit und möchte meinen, ein solch wichtiges Instrument, unsere Politik nicht zu artikulieren, aber festzulegen und in Verklammerung zu bringen zwischen Partei und Fraktion, ist ein Instrument, [das] in die Hand des Vorsitzenden gehört. Und nun ist hier auch schon gesagt worden, daß der Vorsitzende aufgrund seiner vielfältigen Aufgaben nicht in der Lage sein kann, das ständig wahrzunehmen, was mit zu seinen obersten Aufgaben eigentlich gehören sollte. Deswegen, meine ich, muß die Fraktion auch darauf bedacht sein, daß klare Kompetenzabgrenzungen dann für den Fall [gegeben] sind, nämlich, daß derjenige, der durch das Vertrauen der Fraktion gewählt die Vertretung des Fraktionsvorsitzenden auch ansonsten wahrnimmt, dann auch die Leitung dieses Kreises dann mit hat, weil ich sonst befürchte, daß wir in interne Prestigekämpfe und Rangeleien kommen und wir heute in der Fraktion über lange Zeiten […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN012" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »und«.</p></note></seg> harte Diskussionen haben, wer nun was zu entscheiden hat und welche Maßgabe dort richtig wird.</p>
				<p>Nun hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> zwar erklärt, es wäre sehr sinnvoll, wenn also kraftvolle Persönlichkeiten der Fraktion auch mit darin sind, beispielsweise Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> mit die Leitung übernimmt. Das ist eine Sache, die kann man überlegen. Dann muß man nur wissen, wie kann man es eigentlich in Übereinklang bringen mit dem hehren Grundsatz der absoluten Präsenz – gerade bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>? Zumal er ja jetzt verkündet hat, daß er auch auf Landesebene weiterhin also noch aktiver tätig sein wird. Dann zeigt es doch, daß wir sehr sorgfältig überlegen müssen, um nicht eine an sich gute Arbeit mit einem Keim des Streites hineinzulegen. Und wenn wir nachher stets und ständig so als Gesamtfraktion Schlichter sein müssen für diejenigen, die sich dort oben mit streiten in Fragen Kompetenz, dann, glaube ich, haben wir mehr Sand im Getriebe, als daß wir jetzt Funktionsfähigkeit geschaffen haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich muß bekennen, daß ich größte Skepsis habe gegenüber diesem neuen Instrument der Fraktion. Wenn wir mal die Einladungen ansehen, die wir geballt für eine Sitzungswoche hier bekommen, dann stellen wir fest, daß unsere Fraktion schon in etwa 20 Gremien verplant ist. Es ist den einzelnen Leuten nicht mehr möglich, überall dort ihrer Funktion nachzukommen, wofür sie eigentlich in die Gremien gesandt sind und gewählt sind. Ich befürchte, daß durch diese Planungsgruppe, die nicht durch Wahlen der Fraktion hier legitimiert ist, hier ein völlig neues Instrument, ohne genau umschriebene Kompetenzen, ohne Legitimität hier eingeführt wird. Ich kann mir nicht vorstellen, daß dieses Papier das nächste Mal schon verabschiedet wird. Es ist völlig ungeklärt, wie diese Planungsgruppe neben den Arbeitskreisen, Vorständen hier in der Fraktion, neben dem Parteivorstand, neben den Parteigremien in den Prozeß der Willensbildung eingreifen soll. Ich möchte deshalb doch bitten, daß den Arbeitskreisen noch die Möglichkeit gegeben wird, sich über dieses Papier in der nächsten Woche zu unterhalten und, daß wir die Verabschiedung des Papiers, wenn überhaupt, für die Zeit nach Weihnachten zurückstellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Vielleicht kann man daran erinnern, Herr Vorsitzender, ich glaube, ich hab’ das noch im Kopf, daß wir diese Diskussion geführt hatten und daß die Fraktion beschlossen hat, eine Planungsgruppe aus Abgeordneten einzusetzen. Wenn man davon ausgeht, kann man nun die einzelnen Punkte sicherlich verbessern, aber der Grundsatz müßte dann heißen, die Fraktion ist bereit, einen einmal gefaßten Beschluß wieder aufzuheben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Jawohl, genau das trifft zu, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, auch ich möchte noch mal feststellen, daß wir am 19. September ja diesen Beschluß gefaßt haben, eine Planungsgruppe einzurichten. Wir sind heute doch nicht da, sozusagen ein fertiges Gesetz oder eine Kodifikation über den Aufgabenkatalog dieser Planungsgruppe hier vorzulegen, sondern wir sollten uns im klaren sein, daß wir sehr rasch praktische Ergebnisse brauchen und nicht, umständlich und langwierig über Formalitäten hier zu diskutieren. Ich möchte daher den Antrag stellen, daß wir hier und heute über diesen Antrag und über diese Einrichtung der Planungsgruppe entscheiden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name>. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren, natürlich müssen wir bei unserem Beschluß bleiben und wir wissen alle, daß diese Planungsgruppe zu kombinieren […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN013" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »ist«.</p></note></seg> mit dem Planungsstab noch Neuland für uns ist und daß sich das einspielen muß und daß es sicherlich noch eine ganze Reihe von Verbesserungen und Änderungen im Laufe der Arbeit dieser Planungsgruppe und [dieses] Planungsstabs geben wird. Aber ich würde sagen, Herr Kollege, wir sollten mit Rücksicht darauf, daß diese Vorlage erst bei Beginn der Fraktionssitzung verteilt worden ist, heute nicht abschließend über dieses Papier uns entscheiden, sondern zwei Möglichkeiten noch offen lassen. 1., daß in den Arbeitskreisen auch darüber diskutiert wird, ob die Arbeitskreise, die ja doch die Hauptlast der politischen Arbeit hier in der Fraktion zu leisten haben, genügend in dieser Planungsgruppe berücksichtigt sind, und 2. sollten wir auch die Möglichkeit geben, daß jeder einzelne vielleicht auch in seiner Landesgruppe über diese Fragen noch im einzelnen diskutiert und am nächsten Dienstag können wir dann über diese Vorlage entscheiden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Nein, ich würde vorschlagen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, daß wir doch die 4 Wortmeldungen, die noch vorliegen, abschließen, dann werd’ ich mir erlauben, einige Bemerkungen meinerseits zu machen und ich würde in der Tat, so, wie ich es gesagt habe, ebenso wie Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, den Vorschlag machen, daß wir die Entscheidung dann erst in der nächsten Woche treffen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name>: Das Neuland, was wir betreten, von dem hier die Rede ist, kann sich ja nur auf die Planungsgruppe beziehen, nicht auf den Planungsstab, denn der Planungsstab hat ja in den zurückliegenden Jahren gearbeitet und der Planungsstab hat die Führung durch den Fraktionsvorsitzenden und in dessen Vertretung [hat] Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> geführt. Und der Planungsstab hat uns sehr hilfreich in den zurückliegenden Jahren bis hin zu Gesetzesvorschlägen – ich sage nur Vermögensbildungsgesetz, Eigentumsbildung im sozialen Wohnungsbau usw. – sehr gute Arbeit geleistet. Offenbar soll die Planung ausgedehnt werden, und zwar die politische Planung, über den Bereich der Gesellschaftspolitik hinaus. Wenn das gemeint ist, können wir meiner Ansicht nach nicht ganze politische Bereiche ausklammern, die dann offenbar nicht geplant werden sollen. Es geht nicht an, daß z. B. in Bezug auf Verteidigungspolitik oder Außenpolitik oder was auch immer es ist, nicht geplant werden soll – denn so würde es sich ja lesen. Wenn man aber nun mehr politisch-strategisch plant, dann, meine ich, muß in Bezug auf die Kompetenzen, [müssen] klarere Kompetenzen hier zum Ausdruck kommen, als wie es in dem Papier enthalten ist. Ich nehme an, daß die Stellvertreter, die gewählt werden sollen, dann mehr in Richtung Zuständigkeit sind. Und da wäre ich allerdings der Meinung, daß dann Sachbereiche zugeordnet werden müssen, so wie es beispielsweise in dem Bereich Gesellschaftspolitik Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> [ist], [daß] so in anderen Bereichen Zuständigkeiten für diese Planungsgruppe eingerichtet werden müssen, denn sonst [werden]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN014" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: », wenn«.</p></note></seg> Sie das nicht erreichen im Ziel, was Sie wollen. Man kann nicht einfach sagen: Da kommen wir jetzt zusammen, da macht jeder einmal ’ne Stellvertretung. Das halte ich nicht für ausreichend in Bezug auf Planung und [das]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN015" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »dem«.</p></note></seg> Ziel, was sich mit der Planung verbindet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals! Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>].</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich würde es für sehr hilfreich halten, wenn wir vor einer endgültigen Meinungsbildung in dieser Fraktion doch hier einmal in einer kurzen Ausführung hören über die bisherige Arbeit des Planungsstabes und seine Schwerpunkte in der bisherigen Arbeit. Gerade im Hinblick auf die zahlreichen neuen Kollegen in dieser Fraktion, die ja z.T. noch nicht informiert worden sind über das, was der Planungsstab bisher gemacht hat, würde ich es für sinnvoll halten, daß eine solche kurze Information gegeben wird, damit die Entscheidung, sollen wir es bei der bisherigen Konstruktion belassen oder soll ein erweiterter Kreis von Kollegen in der Planungsgruppe über die zukünftige Arbeit dieses Planungsstabes befinden, daß wir für diese Entscheidung etwas mehr Grundlagenmaterial hier haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja nun, Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>], diese Entscheidung haben wir im September getroffen, nach reiflicher Überlegung und langer Debatte haben wir uns dafür entschieden, neben dem Planungsstab eine aus Abgeordneten gebildete Planungsgruppe einzurichten. Das war sozusagen die entscheidende Wendung der Planung und das habe ich gemeint, wenn ich hier von Neuland gesprochen habe, der Planungsüberlegungen, die wir in diesem Hause angestellt haben. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> ein herzliches Wort des Dankes sagen. Ich glaube, daß hier ein Anfang gemacht ist, in einem Gebiet die Verklammerung der einzelnen Arbeitsgebiete herbeizuführen, der sicherlich sehr positiv zu werten ist. Ich möchte doch alle Kollegen, die dagegen gesprochen haben gegen eine jetzige Verabschiedung, darauf hinweisen, daß wir [es] sicherlich auch in den nächsten Monaten nicht fertigbringen, einen perfekten Vorschlag zu machen, der in keiner Weise irgendwelche Beanstandungen beinhalten würde. Ich glaube auch, daß es gut wäre, wo wir jetzt in Kürze in die Weihnachtspause gehen, daß wir im Grundsatz heute beschließen, bis zur kommenden Woche bereits die weitere Vervollständigung an dem Papier durchführen können, um dann in der Weihnachtspause mit den ersten technischen Erfahrungen und den technischen Angeboten nach der Weihnachtspause aufwarten zu können. Ich würde mich sehr gern für eine Verabschiedung für heute aussprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>, das sind dann die beiden letzten Wortmeldungen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>: Herr Vorsitzender, meine Kollegen. Ich halte die Ausarbeitung vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> für verabschiedungsreif. Keine Bedenken, daß sie eine Woche zurückgestellt wird, wie Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> es beantragt haben, aber dringende Warnung davor, die Dinge noch länger auf die lange Bank zu schieben. Wir brauchen ein solches Instrument unverzüglich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>: Wenn ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> richtig verstanden habe, dann ist die Planungsgruppe mit dem -stab zusammengedacht eine Entscheidungshilfe für den Vorsitzenden. Und darum sind mir einige Bedenken der Herren, die vorhin gesprochen haben, nicht so ganz klargeworden. Denn darin sind wir doch alle einig, daß wir dem Vorsitzenden bei seinen Entscheidungen helfen sollen. Und darum ist mir auch die Sorge nicht so recht klar, was diese Planungsgruppe wohl tut, wenn der Herr Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> gerade verhindert ist.</p>
				<p>Zweitens, die Sorge um die Präsenz dieser Planungsgruppe verstehe ich nicht. Ich nehme doch an, daß die 15 Leute, die da ausgesucht sind, hinkommen. Warum sich dann die sorgen, die möglicherweise nicht zu den 15 gehören, ist mir völlig unverständlich. Und zum dritten muß ich sagen, ein Jahr bis 1976 ist vorbei und jede Woche ist wertvoll! Ich versteh’ dieses Zögern nicht. Vielen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke sehr, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>. Ich denke, ich mache selbst ein paar Bemerkungen – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, ist’s Ihnen recht? Ich darf vielleicht zu einigen der Punkte, die hier aufgeworfen worden sind, selbst etwas antworten. Ich hab’ mich intensiv mit Fragen der Planung in den letzten 10 Jahren beschäftigt und ich glaube, ich habe ungefähr eine Vorstellung davon, wie schwierig das ist. Ich steh’ auf dem Standpunkt, daß Planungsgremien ein gewisses Maß an Autonomie haben müssen. Daß man Planungsgremien, die eine bestimmte geistige Leistung erbringen sollen, nicht von vornherein mit Direktiven versehen soll, in welcher Richtung sie denken sollen. Das ist ein Widerspruch in sich selbst.</p>
				<p>Das hat dazu geführt, vorzuschlagen, daß sich diese Planungsgruppe die stellvertretenden Vorsitzenden, die dann praktisch die Sitzung leiten werden, selber wählen sollte. Das nun zu der Frage, wie es zu dieser auf den ersten Blick vielleicht merkwürdig erscheinenden Lösung der Vorsitzfrage gekommen ist. Ein zweites Wort: Es ist in der Tat auffallend, daß Außenpolitik, Deutschlandpolitik und Verteidigungspolitik hier nicht erwähnt werden. Das soll selbstverständlich nicht bedeuten, daß ich glauben würde, Deutschlandpolitik, Verteidigungspolitik, Sicherheitspolitik, Entwicklungspolitik bedürften nicht auch der Planung. Sie bedürfen unbedingt der Planung. Nur, meine Kolleginnen und Kollegen, die Erfahrung zeigt, daß die Leute, die Außenpolitik, Sicherheitspolitik, Verteidigungspolitik machen, andere Leute sind als die Leute, die Gesellschaftspolitik und die hier im einzelnen aufgeführte Gebiete planen. Die Versuche, diese beiden Bereiche in einer einzigen Planungsinstitution zu verschmelzen, sind nach meiner persönlichen Kenntnis immer unfruchtbar gewesen. Die einen, die Außenpolitiker haben davon gesprochen, welches die Machtposition Chinas und der Sowjetunion im Jahre 2000 sein wird. Das müssen die sich nämlich überlegen. Und das hat die andern, die Gesellschaftspolitiker hier, die ja in dem inneren Bereich reformieren wollten, überhaupt nicht interessiert. Es sind hier zwei zwar natürlich an einigen wichtigen Stellen zusammenhängende Komplexe, aber doch Komplexe, die, wie ich meine, in gesonderten Diskussionen behandelt werden müssen. Und, sicher bin ich dafür, daß Deutschlandpolitik, Außenpolitik, Entwicklungspolitik, Sicherheitspolitik geplant werden. Ich meine, daß das im Rahmen des Arbeitskreises V geschehen kann, aber darüber hab’ ich mir noch keine abschließenden Vorstellungen gemacht. Jedenfalls meine ich, daß es nicht bei dieser Arbeitsgruppe sein sollte.</p>
				<p>Koordinierung mit den Parteien ist wichtig. Wir haben das ja auch vorgesehen durch die Verbindung, die wir zu den Generalsekretären und zu den Stiftungen und den Instituten der Parteien herstellen. Aber ich meine doch, die Fraktion kann auf eine eigene Planung nicht verzichten. Der Sinn der Sache besteht doch darin, daß wir in der Lage sind, Entscheidungen, die wir ad hoc zu treffen haben, zu messen an irgendwelchen lang- oder mindestens mittelfristigen Zielen, über die wir uns einig geworden sind.</p>
				<p>Nun verstehe ich die Sache keineswegs so, daß diese Planungsgruppe oder der Planungsstab für uns entscheiden sollen, welches unsere mittelfristigen Ziele zu sein haben. Ich verstehe die Arbeit dieser beiden Institutionen ausschließlich so, daß sie Vorschläge zu erarbeiten haben, die dann hier in der Fraktion, erst im Fraktionsvorstand, dann in der Fraktion, diskutiert werden. Wir müssen uns darüber einig sein, ob wir das wollen, was dort vorgeschlagen wird. Aber diese Vorschläge zu erarbeiten ist ein hochwichtiger Prozeß, wie ich meine, und dazu sollten wir uns selber in den Stand setzen.</p>
				<p>Dies sind einige Bemerkungen, die ich gerne noch machen wollte. Um wie viele Mitglieder wir den Planungsstab erweitern, hängt vom Geld ab, nicht wahr, wenn ich das so ganz primitiv sagen darf. Und das ist vielleicht nicht nötig, das heute festzulegen. Wenn Sie wollen, werden Sie und die Finanzkommission natürlich darüber im einzelnen informiert werden, bevor da irgendwelche Entscheidungen getroffen werden.</p>
				<p>Ich darf zusammenfassen. Ich glaube, vorbehaltlich der Prüfung der einzelnen Punkte, die hier angeregt worden sind, daß das Konzept, das wir vorgelegt haben, im großen und ganzen als Beginn eines Experiments ausreicht. Ich betone noch mal, es ist ein Experiment. Wir können ja drei Jahre diskutieren, dann sind wir immer noch nicht sicher, ob wir ’ne perfekte Lösung haben. Wir müssen anfangen, das ist das Entscheidende. Aber ich füge mich den Bedenken, die hier vorgetragen worden sind. Das ist vielleicht […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN016" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »hieße das einigen Kolleginnen und Kollegen«.</p></note></seg> zuviel, von Ihnen zu verlangen, wenn man heute eine Entscheidung herbeiführen würde, nachdem dieses Papier vor wenigen Stunden auf Ihren Tisch gekommen ist. Ich schlage Ihnen vor, daß wir die Entscheidung in der nächsten Woche treffen. Ich möchte allerdings sehr herzlich darum bitten, daß wir sie hier in der nächsten Woche treffen, denn durch weiteres Zuwarten gewinnen wir mit Sicherheit nichts. Können wir damit dann diese Diskussion beenden? Ist Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> inzwischen da? Dann würde ich vorschlagen, daß wir jetzt den 3. Hauptpunkt unserer Tagesordnung behandeln, nämlich die Europainitiative, die die Fraktion einbringen will. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Unsere Fraktion war sich schon im September einig geworden, daß wir in der Frage der europäischen Einigung einen neuen Vorstoß unternehmen sollen. Die jüngsten Ereignisse haben diese Notwendigkeit noch verstärkt. Die Tatsache, daß Europa der Erdölkrise hilflos, unvorbereitet, jedenfalls nicht europäisch gegenübersteht, ist ein weiterer Beweis dafür, wie wenig Europa besonders in diesem Jahr zu den großen internationalen Ereignissen hat mitreden können. Sie erinnern sich, daß es im Mai die Absprache gegeben hat zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN017" type="comment"><p>Leonid Iljitsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>, Generalsekretär des Zentralkomitees der KPdSU.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN018" type="comment"><p>Richard M. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name>, US-Präsident.</p></note></seg> über die Anhebung der Atomschwelle, wodurch unsere europäischen Interessen unmittelbar berührt worden sind, ohne daß die Europäer dazu vorher informiert, geschweige denn konsultiert worden wären.</p>
				<p>Im Nahost-Konflikt hat es zwischen den Supermächten Vereinbarungen gegeben, die das Mittelmeerbecken betreffen, damit die europäische Südflanke, ohne daß die Europäer Gelegenheit gehabt hätten, damals, heute oder schon morgen in dieser für sie überaus wichtigen Frage mitzusprechen, weil es ihnen an einer Stimme fehlt, die wir immer gefordert haben.</p>
				<p>Dies, meine Freunde, ist Anlaß genug, nunmehr eine Initiative zu entwickeln. Sie zu starten, begegnete aber bisher einigen Schwierigkeiten, nämlich, daß wir uns in einer Reihe von Sachfragen, die die Europäische Gemeinschaft betreffen, bisher noch nicht haben einigen können und 2., daß in der Grundfrage, wie es politisch überhaupt weitergehen soll, unter uns auch Meinungsverschiedenheiten vorhanden sind. Wir glauben aber, in einem wichtigen Punkt der allgemeinpolitischen Zusammenarbeit gewisse Annäherungen gemacht zu haben. Von hier aus möchte ich darauf hinweisen, daß jetzt nicht beabsichtigt ist, Sach- und Fachfragen der Europäischen Gemeinschaft, die Fragen der Landwirtschaft, der Regionalpolitik, der Wirtschaftspolitik, der Währungspolitik im einzelnen zu behandeln, sondern es muß uns jetzt erst mal darauf ankommen, einen allgemein politischen Vorstoß zu machen, allerdings auch in einer Richtung, die ich noch näher beschreiben werde, um voranzukommen und dann in einer späteren Debatte, die in einigen Wochen vielleicht stattfinden kann, Sachfragen der Agrarpolitik oder der Währungspolitik im einzelnen zu erörtern.</p>
				<p>Die Arbeitskreise II, III und V werden sich in der nächsten Woche zusammensetzen, um diesen reinen Sachkomplex zur Entscheidung in der Fraktion vorzubereiten. Aber die Vorbereitung geht ganz sicher noch über die Weihnachtsferien hinweg. Auf der andern Seite schien es uns dringlich, noch vor Weihnachten einige Anträge zu stellen, die es uns möglich machen sollen, in dem allgemeinpolitischen Bereich eine Diskussion in der 2. Hälfte Januar im Plenum zu führen. Meine Freunde, Sie finden auf Ihrem Platz 3 Papiere hierzu. Das 1. Papier, überschrieben »Europapolitik«, enthält die Fragen, über die wir hier in der Fraktion eine Verständigung erzielen wollen. Der Arbeitskreis V legt Ihnen dieses Papier als übereinstimmende Meinung heute hier vor. Dieses Papier ist verbunden mit einem weiteren über die Einführung der Direktwahl im nationalen Bereich für die Abgeordneten des Europäischen Parlaments und es gehört weiter dazu ein Entschließungsantrag für das Plenum, der eine gewisse Grundlage für die umfassendere Diskussion des ganzen Themas liefern soll.</p>
				<p>Ich sage hier sehr offen, meine Freunde, daß man in der Frage der Weiterführung europäischer Politik wirklich sehr verschiedener Meinung sein kann. Und es gibt niemanden, der hier schwarz oder weiß meint. Wer weiß meint, sieht alle Bedenken der schwarzen Seite und umgekehrt. Aber wir haben uns dazu durchgerungen, den Versuch zu unternehmen, etwas weiterzukommen. Die Hauptmeinungsverschiedenheit besteht in Folgendem und sie ist natürlich nicht total ausgeräumt, aber in gewissem Umfange doch überbrückt. Wir haben die Erfahrung machen müssen, daß im letzten Jahrzehnt auf dem Wege der Römischen Verträge mit der Europäischen Gemeinschaft unendlich viel im Bereich der Wirtschaft vorangebracht werden konnte, daß es aber nicht gelungen ist, im Verteidigungsbereich und im allgemeinpolitischen Bereich, also in den Fragen der Außenpolitik, der Außenwirtschaftspolitik, der Entwicklungspolitik jene Fortschritte zu machen, die nötig sind, damit Europa nach draußen als große Einheit auftritt.</p>
				<p>Die Widerstände gegen eine solche Entwicklung sind im wesentlichen von Frankreich ausgegangen, das sich, spätestens seit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN019" type="comment"><p>Charles <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name>, 1958–1969 Staatspräsident der Französischen Republik.</p></note></seg>, immer dagegen gewehrt hat, daß es zu Formen der Supranationalität in Europa kommt, mit andern Worten, zu einer Regierung über den Nationen mit einer eigenen Souveränität, die nicht mehr abgeleitet ist aus der nationalen Souveränität. Wir sind unverändert der Meinung, daß unser Ziel der Bundesstaat ist, daß es eine Bundesautorität und dementsprechend eine europäische Souveränität geben muß – in diesem Sinne, Supranationalität –, daß es aber, wenn wir daran festhalten und die Regierungen daran festhalten, keine Möglichkeit des Fortschritts im Augenblick und nach meiner Überzeugung in den nächsten Jahren geben wird.</p>
				<p>Infolgedessen sind andere Wege zu überlegen, die auch schon beschritten werden, nämlich, daß auf dem Wege der Begegnung der politischen Direktoren der Auswärtigen Ämter der Neun, im sog. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DavignonÉtienne">Davignon</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN020" type="comment"><p>Étienne <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DavignonÉtienne">Davignon</name>, belgischer Ausschussvorsitzender der politischen Direktoren der Europäische Wirtschaftsgemeinschaft.</p></note></seg>-Komitee, politische Entscheidungen bereits vorbereitet werden, daß ferner die Minister der neun Mitgliedsstaaten nun nicht als Ministerrat der Europäischen Gemeinschaft, sondern in einer Konferenz der Außenminister bestimmte politische Weichenstellungen vornehmen, und die kommende Gipfelkonferenz in der nächsten Woche in Kopenhagen wird gewissermaßen die vorläufige, nicht Beendigung, sondern Krönung einer Entwicklung sein, die zunächst neben der Europäischen Gemeinschaft herläuft. Ich bin allerdings der Meinung, daß wir diesen Weg mit unterstützen sollten, um auf diese Weise auch der inneren Entwicklung der Europäischen Gemeinschaft in ihren Bereichen neue und stärkere Impulse geben zu können.</p>
				<p>In diesem Zusammenhang spielt nun eine besondere Rolle auch die Frage der europäischen Verteidigung. Es ist völlig klar, daß wir festhalten an dem Bündnis der NATO, daß wir auch weiter die Zusammenarbeit fördern wollen, die es auf europäischer Seite im Rahmen der NATO in der sog. Eurogroup schon gibt. Aber wir müssen dabei zur Kenntnis nehmen, daß die Franzosen auch hier weiterhin auf absehbare Zeit nicht mitmachen. In der vergangenen Woche hat es ein neues Element der französischen Bewegung gegeben und in Frankreich bewegt sich etwas wegen der Sorge um die europäische Verteidigung, daß der Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JobertMichel">Jobert</name> nach 10 Jahren zum ersten Mal als französischer Außenminister wieder vor der WEU-Versammlung erschienen ist und dort eine Rede gehalten hat, in der er unterstrich, daß die WEU, die Siebener-Gemeinschaft ohne Irland und Dänemark sehr wohl ein Instrument sein könnte, um den europäischen Pfeiler der atlantischen Verteidigung wachsen zu lassen.</p>
				<p>Wir sind der Meinung, daß wir einen solchen Vorschlag nicht kurzerhand zurückweisen sollten, sondern daß wir auch diese Frage bereitwillig miterörtern, um in den Fragen der Rüstungsnormierung, der Rüstungsauftragserteilung und in weiteren Fragen der Verteidigung überhaupt voranzukommen. Ob es gelingt, weiß heute niemand. Wir haben nur die Wahl, gar nichts zu tun und die Frage unbeantwortet zu lassen, ob es irgendwie überhaupt vorangehen könnte oder ob wir hier auf einen Versuch einschwenken in dieser Situation, in der in Frankreich mindestens erneut sehr viel über Europa gesprochen wird, doch hier ein Stück weiterzukommen.</p>
				<p>Dies sind die wesentlichen Fragen, die in den kurzen Formulierungen des Fragebogens zur Erörterung stehen. Sie alle müssen beantwortet werden, bevor wir in die Diskussion selbst gehen. Ich füge hinzu, daß der Entwurf des Entschließungsantrages unter uns kaum noch streitig sein kann. Ebensowenig der Antrag über die Direktwahl. Es gibt natürlich einige Kollegen, die sind gegen die Direktwahl und sagen, solange das Europäische Parlament keine wirklichen Befugnisse hat, ist es nicht sehr sinnvoll, eine Direktwahl zu machen. Aber, man kann auch umgekehrt argumentieren und sagen: Wie kann man einem Europäischen Parlament denn größere Befugnisse geben, wenn es nicht einmal eine Legitimation der Völker in direkter Weise erhalten hat? Ich bin also auch der Meinung, daß wir hier den Kreis der sich schlagenden Argumente durchbrechen sollten und hier den Antrag auf Durchführung einer Direktwahl in den Bundestag wie in der letzten Legislaturperiode wieder einbringen sollten.</p>
				<p>Zum Entschließungsentwurf möchte ich Ihnen selbst nur eine Ergänzung vorschlagen. Er hat die Überschrift bekommen »Entschließung zur Europapolitik«. Ich bin darauf hingewiesen worden, und das mit vollem Recht, daß wir eine Entschließung zur Europapolitik eigentlich nicht verabschieden könnten, ohne daß doch wenigstens mit einem Satz darauf eingegangen wird, wie sehr wir Wert darauf legen, das europäisch-amerikanische Verhältnis unangetastet zu lassen, ja eher zu verstärken und zu verbessern. Darüber steht in dem Entwurf nichts drin. Ich schlage Ihnen daher vor, [in] dem Ihnen bereits vorliegenden Entwurf einen Absatz zu ergänzen, der etwa folgenden Wortlaut haben könnte: »Der Deutsche Bundestag bekennt sich nachdrücklich zum atlantischen Bündnis und unterstreicht erneut die große Bedeutung einer engen und partnerschaftlichen Zusammenarbeit Europas mit den Vereinigten Staaten«.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Gut! Gut, vielen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>: Insoweit, meine Freunde, ich wiederhole, es bestehen unter uns allen im Grunde keine ernstlichen Meinungsverschiedenheiten. Aber wir müssen in dieser Sitzung, Herr Vorsitzender, klarmachen, daß wir, wenn wir in die Diskussion gehen, uns nicht gegenseitig im Plenum mit Argumenten da bekämpfen und daß wir also hier zu den Grundpunkten, die in dem 3. Papier enthalten sind, Stellung beziehen.</p>
				<p>Ich möchte noch 2 Hinweise geben. Die politische Zusammenarbeit der 9, die bisher außerhalb der Europäischen Gemeinschaft eingeleitet worden ist, hat gewisse Früchte bereits getragen in der Vorbereitung und der Durchführung der Sicherheitskonferenz. Es ist durchaus respektiert worden und von den einzelnen Partnern auch beachtet worden, wie hier doch die 9 miteinander durchaus solidarisch vorgegangen sind.</p>
				<p>Mein 2. Hinweis bezieht sich darauf, daß ich neulich über eine Äußerung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PompidouGeorges">Pompidous</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN021" type="comment"><p>Georges <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PompidouGeorges">Pompidou</name>, Staatspräsident der Französischen Republik.</p></note></seg> informiert worden bin, die etwa besagt, auf der bevorstehenden Gipfelkonferenz sollen nur die Fragen angesprochen werden, die nicht bereits in der Europäischen Gemeinschaft abgedeckt sind. Ich gebe diesen Hinweis deshalb, weil manche unserer Freunde befürchten, daß eben durch die Entwicklung, wie sie hier von mir vorgezeichnet worden ist, die Institutionen der Europäischen Gemeinschaft geschwächt werden könnten, daß ein Abbau ihrer Bedeutung, insbesondere der Kommission eintreten könnte und daß hier ein längerfristiges Ziel der Franzosen zu sehen sei. Dem kann entgegengewirkt werden. Aber nach der Information, die ich erst heute bekommen habe, ist nicht einmal von den Franzosen selbst – und das also von höchster Stelle geäußert – die Absicht verfolgt worden, etwa hier Kompetenzen der Europäischen Gemeinschaften wieder einzuschränken. Aber wir haben in dem Papier, das Ihnen vorliegt, ausdrücklich gesagt, daß, wenn wir andere Wege vorübergehend mitmachen, die letztlich münden müssen wieder auch unter einem Dach und daß insbesondere die vorhandenen Funktionen und Organe, die schon geschaffen sind, in ihrer Funktionsfähigkeit und in ihrer künftigen Entwicklung nicht eingeschränkt werden dürfen. Ich glaube, diese Zusätze sind eine Brücke für die Kollegen, die nicht ganz leicht von den Vorstellungen abgehen wollen, die wir bisher entwickelt haben und die auch von mir weitervertreten werden, die allerdings bei mir und den Freunden, die dieses Papier tragen, doch auch sehen, daß es notwendig ist, zum Vorankommen bestimmten Wünschen der Franzosen in dem Umfang entgegenzukommen, der uns unsere Grundposition im ganzen erlaubt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Wir stehen wie immer auch bei der Beratung dieses Punktes unter einem gewissen Zeitdruck. Wir haben noch eine erhebliche Tagesordnung. Wir stehen ja immer noch vor der eigentlichen Tagesordnung, die wir abwickeln müssen. Darf ich daher die Bitte äußern, daß diejenigen Kolleginnen und Kollegen, die zu diesem Komplex sprechen wollen, sich jetzt zu Wort melden, und dann würde ich gerne die Rednerliste sofort schließen wollen, wenn Sie damit einverstanden sind.</p>
				<p>Ich nehme an, [daß] eine Reihe von Kolleginnen und Kollegen hier ist, die auf alle Fälle sprechen wollen, [die] das jetzt schon wissen. Die möchten sich, bitte, melden. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> und Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>.</p>
				<p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> wiederholt die Namen.)</p>
				<p>12 Wortmeldungen. Würden es die Kolleginnen und Kollegen für zumutbar halten, daß ich jeden von Ihnen bitten würde, 5 Minuten nicht zu überschreiten? – 5 mal 12 ist 60. Oh, wenn Sie sich unter 5 Minuten halten würden, würde ich das sehr dankbar begrüßen. 3 Minuten, maximal 5 Minuten! Ich werde mir erlauben, mich nach 3 Minuten jeweils zu erheben. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>: Herr Vorsitzender, ich will es wirklich kurz machen und mich nur zu Ziffer 3 äußern, der Option, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> hier vorgetragen hat. Ich glaube es deshalb tun zu sollen, weil über die Rede von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JobertMichel">Jobert</name> viel Richtiges und viel Falsches in der Publizistik verbreitet worden ist. Ich möchte dreierlei festhalten. 1., daß es nicht ein Einzelakt von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JobertMichel">Jobert</name> war, den Vorschlag zu machen, die gemeinsame verteidigungspolitische Kooperation der Europäer zu verbessern, sondern daß das im allgemeinen die französischen Kollegen und die französischen auch offiziellen Beauftragten der Regierung in den verschiedensten Gremien zum Ausdruck gebracht haben und daß eine gewisse enge Kooperation mit den britischen Konservativen in dieser Frage vorliegt. 2., daß die Vorschläge, die in der WEU-Versammlung gemacht worden sind, zu sehen sind auf dem Hintergrund des Bemühens, eine Weiterentwicklung unter Berücksichtigung des bisherigen französischen Standpunktes und der Notwendigkeit, die NATO und die Vereinigten Staaten von Nordamerika voll einzubeziehen […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN022" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: », gesehen werden muß«.</p></note></seg>. Das will heißen, die Franzosen sind dafür, daß die NATO in vollem Umfange erhalten bleibt. Sie werden aber nicht in die integrierte Struktur der NATO zurückkehren. 2. Die Franzosen sind auch dafür, daß die amerikanische Präsenz in Europa erhalten bleibt. 3. Die Franzosen sind sich völlig klar darüber, daß die Weiterentwicklung des britisch-französischen Nuklearpotentials nur in Übereinstimmung mit den USA möglich ist, da nur von denen die technologischen und Know-how-Informationen kommen können, die diese Weiterentwicklung ermöglichen, und daß die Briten mit den Franzosen gemeinsam bemüht sind, die Amerikaner zu diesem Zugeständnis zu bringen. 4. Schließlich sind die Franzosen der Auffassung, daß, wenn man von partnerschaftlicher Zusammenarbeit spricht, Europa seine verteidigungspolitische Kooperation im WEU-Vertrag als Plattform finden kann und auch sollte, und von unserer deutschen Seite aus bin ich der Auffassung, daß es der einzige Vertrag ist, in dem wir sind, der eine automatische Beistandsklausel beinhaltet und den wir deshalb nicht hoch genug bewerten sollten; zumal wir es sind, die an der Aufrechterhaltung der Vorneverteidigung unbedingt festhalten müssen. Ich möchte also sagen, daß die Fassung der Ziffer 3, die ja der gesamte Arbeitskreis freundlicherweise mit Ja beantwortet hat, schon sehr einengend gefaßt ist eigentlich. Und ich möchte es sehr nachdrücklich unterstützen, daß wir alles tun sollten, um die Chance, die sich uns hier bietet, zu benutzen. Denn auf längere Frist gesehen müssen wir uns einstellen auf die Notwendigkeit, gerade im konventionellen Rahmen und im Rahmen der Zwischenspanne zwischen dem großen Nuklearschirm und dem konventionellen Rahm[en] eine weitere Aufbesserung unserer Verteidigungsmöglichkeiten sicherzustellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich unterstütze das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> gesagt hat. Ich möchte meinen, daß wir uns in der Form nicht festlegen sollten, uns die Option in der Form vorbehalten sollten und daß wir einfach nach dem Grundsatz verfahren sollten, wichtig ist, daß Europa nach dem Inhalt einen Schritt voran tut. In welcher Form das geschieht, ist erst in zweiter Linie wichtig. D. h., daß wir all das akzeptieren sollten, was uns in der Sache voranbringt, allerdings unter dem Vorbehalt, daß wir nicht zulassen sollten, die europäischen bestehenden Gremien aushöhlen zu lassen und daß wir nicht zulassen können, daß die NATO dadurch geschwächt wird.</p>
				<p>Zweite Bemerkung zur Formulierung in dem Entwurf eines Entschließungsantrags, ganz unten Seite 1! Hier heißt es, er hält es für dringend notwendig, eine gemeinsame Außen-, Außenwirtschafts- usw. und dabei auch die Fragen der Sicherheits- und Verteidigungspolitik mit einzubeziehen. Ich [halte]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN023" type="comment"><p>Korrigiert aus: »habe«.</p></note></seg> diese Formulierung für viel zu schwach. Ich persönlich hatte angeregt, zu formulieren, »eine gemeinsame Außen-, Sicherheits-, Außenwirtschafts- und Entwicklungspolitik.« Erstens einfacher, zweitens umfassender und drittens klarer.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>: Herr Vorsitzender, ich darf zunächst Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> beglückwünschen zu der letzten Fassung, die dieses Papier bekommen hat im Vergleich zu dem, was wir an Vorentwürfen heute diskutiert haben. Zur Ziffer 2, die ja der Streitpunkt im wesentlichen war, darf ich bemerken, daß natürlich das, was jetzt als Gegensatz herausgestellt wird, »allein« – »oder«, die zweite Formel nicht mehr der Gegensatz ist, von dem man ursprünglich ausgegangen ist. Im Gegenteil, es hat, glaub’ ich, niemanden gegeben, der die Ziffer 1 in der Form, wie sie hier dargestellt ist, einfach vertreten hat. Jeder Bereich hat seine eigene Methode, auch der der Außenpolitik und der der Sicherheit, sofern nur am Ende der Entwicklung die einheitliche europäische Lösung steht. Worum geht es? Es geht um Verfassungsprobleme, und das sind Machtprobleme, das sind Entscheidungsstrukturen, die die Krisenfestigkeit sicherstellen sollen der Gemeinschaft. Und genau diese Krisenfestigkeit, die wir z. B. in der Energiekrise nicht beobachtet haben, um’s mal praktisch zu demonstrieren, [ist es,] die sichergestellt werden soll.</p>
				<p>Dieses Thema war in Frankreich [in] der IV. Republik ausdiskutiert. Das Ergebnis dieser Diskussion war die Verfassung der Römischen Verträge. Es ist erst wieder in Frage gestellt worden durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name>, durch die V. Republik, die ihrerseits unverhüllt einen Hegemonialanspruch erhoben hat, die eine französische Führungsrolle kraft historischer militärischer, politischer und sonstiger Begründungen herausgearbeitet hat und von den Partnern einschließlich Deutschland verlangt hat, diesen Führungsanspruch zu akzeptieren und zu respektieren. Das ist der Streitstoff gewesen, den wir auch hier bei den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FouchetChristian">Fouchet</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN024" type="comment"><p>Christian <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FouchetChristian">Fouchet</name>, Abgeordneter in der französischen Nationalversammlung, 1967–1968 Innenminister und 1962–1967 Bildungsminister.</p></note></seg>-Verhandlungen, bei den deutsch-französischen Verhandlungen usw. so leidenschaftlich innerhalb und außerhalb Deutschlands diskutiert haben, und der ist im Augenblick noch nicht beendet. Aber die hier verschiedentlich angezeigten Änderungen der französischen Haltung zeigen, daß Frankreich in dem Maße, wie es muß und innenpolitisch kann, sich von diesem Standpunkt wieder herunterbewegt in die Ebene in Richtung IV. Republik, woraus sich auch ergibt, daß in der Konzessionsbereitschaft in Frankreich wahrscheinlich mehr Spielraum vorhanden ist, als wir unterstellt haben.</p>
				<p>Wenn dies noch einer Illustration bedarf, dann einfach diejenige, daß ich auf die verschiedenen Formen der Ausgestaltung der Gipfeltreffen hinweise. So, wie sie ursprünglich vorgeschlagen waren, periodische Gipfel, Sekretariat Paris usw., das hätte bedeutet, eine allumfassende Kompetenz dieses Gipfels für jedes Thema in Europa mit entsprechender Aushöhlung, Verbesserung aller bestehenden Institutionen. Das ist im Feuer der Kritik auch der anderen Partner zusammengebrochen auf einen Gipfel mit relativer Regelmäßigkeit – um ein Wort von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN025" type="comment"><p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, MdB (SPD), SPD-Bundesvorsitzender und Bundeskanzler.</p></note></seg> zu gebrauchen –, ohne das politische Sekretariat noch zu erörtern.</p>
				<p>In dieser Richtung sollten wir den Franzosen keine Barrieren in den Weg legen, sondern im Gegenteil, ihnen helfen, zu der demokratischen Lösung, und das ist die föderale, zurückzukehren.</p>
				<p>In der Sache selbst, Herr Vorsitzender, möchte ich zur Ziffer 3 unter Hinweis einmal auf das, was ich zu den Hegemonialansprüchen sagte, doch Bedenken gegen die Nennung der WEU anmelden. Ich möchte den Gegenpol eher vertreten und auch darauf hinweisen, daß diese Ziffer 5 WEU u.U. in einem Widerspruch steht zu einer atlantischen Formel, die als Ziffer V kommen könnte. Die Ziffer III WEU ist ja von Frankreich nicht zuletzt als eine Eigenständigkeitsformel gegenüber Amerika gedacht und konzipiert worden, und wir sollten nicht in einen Widerspruch kommen. Und zu Ziffer 5 – ich habe nur flüchtig mitschreiben können, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> –, u. U. könnte man anregen, die Ziffer 5 in einer Form zu fassen, in der man sagt, [daß] das europäische Streben nach Eigenständigkeit und atlantische Partnerschaft einander nicht ausschließen, sondern bedingen und daß auf diese Art und Weise also die Identitätsthematik ein wenig entschärft wird. Danke, Herr Vorsitzender.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich möchte eigentlich im wesentlichen dem zustimmen, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> gesagt hat. Bei den ganzen Fragen WEU, Eurogroup und wie sie auch immer heißen mögen, handelt es sich um verschiedene Strukturen der Zusammenarbeit von Regierung[en]. Da wir im Augenblick in der Opposition sind, kann es uns eigentlich gleichgültig sein, in welcher Form die erfolgt, unter der Voraussetzung, daß gewisse Ziele erreicht werden, nämlich eine gewisse Zusammenarbeit auf dem Gebiete der Verteidigung und eine Stärkung des atlantischen Bündnisses. Darauf kommt es wesentlich an. Ich glaube, der Entwurf von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> erfüllt diese Voraussetzungen und deswegen möchte ich ihn dazu beglückwünschen.</p>
				<p>Unser spezielles Anliegen in diesem Zusammenhang sollte sein, daß wir mitreden können. Mitreden können wir in unserm derzeitigen Zustand nur, wenn parlamentarische Gremien wirksam eingeschaltet sind. Und deswegen unterstütze ich den Entwurf für die Wahl der deutschen Mitglieder des Europäischen Parlaments, weil hier eine Möglichkeit besteht, dieses Parlament zu stärken. Und ich danke Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>, daß er das in seiner Arbeitsgruppe so hat durchsetzen können.</p>
				<p>Und im übrigen, glaube ich, sollten wir als weitere Punkte ins Auge fassen, daß wir unsere Kollegen, die in der Westeuropäischen Union und im Europarat mit derartigen Problemen befaßt sind, in einer Weise hier von der Arbeit freistellen, daß sie ihre europäischen Verbindungsaufgaben bestens erfüllen können. Meine Damen und Herren, nur so können wir Einfluß auf auswärtige Angelegenheiten im Augenblick erhalten. Schönen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>: Herr Vorsitzender, ich beschränke mich auf Ziffer 3 des Papiers von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>. In der Sache bin ich der Meinung, daß der Aufbau einer europäischen Verteidigungskomponente die logische Konsequenz jeder Politik der europäischen Einigung ist, jedoch ist nicht jeder Zeitpunkt gleich günstig. Der jetzige Zeitpunkt ist in einer Beziehung günstig insofern, als ein gewisses Erwarten der europäischen Nationen eindeutig erkennbar wird, angesichts der Idee einer Abschwächung der amerikanischen Abschreckung. Auf der andern Seite müssen wir uns aber darüber klar sein, daß jede europäische Verteidigung auf lange Sicht nur möglich ist im Rahmen der NATO und unter dem eindeutigen Schutz der Vereinigten Staaten, denn die stellen das Hauptpotential der Verteidigung des Westens überhaupt. Dabei ist folgendes zu berücksichtigen. Die Vereinigten Staaten befinden sich – ob einem das gefällt oder nicht gefällt – zur Zeit in einer etwas, darf ich sagen, irrationalen Einstellung. Dies ist bedingt einerseits durch die tiefen Frustrierungen des Vietnam-Krieges, 2. durch die schwere Verfassungskrise, durch die die Vereinigten Staaten durchgehen, 3. [durch]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN026" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »über«.</p></note></seg> die tiefe Enttäuschung über die Reaktion der Europäer auf das Angebot des jetzigen amerikanischen Außenministers vom 23. April, die Basis für eine europäisch-amerikanische Partnerschaft – wie immer die auch gemeint sein mag – auszuarbeiten – wer die Papiere kennt, muß sagen, magerer konnten sie überhaupt nicht sein! –, 4. die Reaktion der Europäer auf die wirklich eindrucksvolle Intervention der Vereinigten Staaten im Nahost-Konflikt in der Nacht vom 25. auf [den] 26. Oktober und den blamablen Entschluß, den die europäischen Nationen in Form einer Kapitulation am 6. November gemacht haben, [der]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN027" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p></note></seg> in diesem Umfang ganz gewiß auch des Öls wegen nicht notwendig gewesen wäre.</p>
				<p>Die Vereinigten Staaten fühlen sich – ob uns das nun paßt oder nicht paßt – heute irrational in einer gewissen Form von uns aufgegeben. Das ist einfach ein Faktum.</p>
				<p>In dieser Sondersituation, von der ich hoffe, daß sie temporärer Natur ist, sollten wir [mit] Vorschlägen auf den Aufbau einer europäischen selbständigen Säule, die das Etikett WEU trägt, etwas vorsichtig sein. Ich bin auch an der WEU interessiert. Man soll das Problem prüfen allein schon wegen der automatischen Beistandsklausel. Jedoch würde ich sie als eine von mehreren Varianten in die Diskussion hereinwerfen, pragmatisch und vorsichtig vorgehen, denn diese Ausnahme-, amerikanische, -situation wird hoffentlich vorübergehen, wenn es gelingt, im Laufe der nächsten Monate zu einer erneuten verbesserten Basis mit den Vereinigten Staaten zu kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>: Herr Vorsitzender, ich unterstütze 1. den Antrag auf Direktwahl, 2. unterstütze ich, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> gesagt hat über die Veränderung der Ziffer in dem Entschließungsantrag auf Seite 1 ganz unten, ohne ihn näher zu erläutern, 3. ich sehe keinen Widerspruch darin, die NATO weiterhin zu stärken und auch die WEU zu nutzen, um europäische Verteidigungskooperation herbeizuführen. Insoweit kann ich mich auf das abstützen, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> und andere gesagt haben. Ich würde darin in der weiteren Förderung sowohl der Eurogroup als auch jetzt der WEU die Möglichkeit erblicken, zu dem langfristig zu kommen, was wir europäische Verteidigungsgemeinschaft nennen. Dabei eine Arbeitsteilung anzusteuern zwischen den europäischen Partnern, ich meine Arbeitsteilung im zunächst konventionellen Bereich, aber längerfristig auch eben eine europäische Arbeitsteilung, wenn ich das so nennen darf, im nuklearen Bereich, indem die Briten und die Franzosen dort miteinander anfangen, zu kooperieren. Ich sähe darin eine Chance, daß es zu einer französisch-britischen Atomgarantie kommen könnte für die nicht nuklearen Europäer und ich sähe eine Chance darin, daß es zu einem europäischen Offset käme, einer Form eines Offsets auf europäischer Ebene. Das alles geht aber ohne Frankreich nicht. Darum sollten wir auch [die] WEU bejahen.</p>
				<p>Letzte Bemerkung, Herr Vorsitzender. Wir sollten sehen, daß die Regierung das alles entweder gar nicht will oder sehr skeptisch beurteilt. Sie erinnern sich an die Passage bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN028" type="comment"><p>Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, MdB (SPD) und Bundesminister der Verteidigung.</p></note></seg> in seiner letzten Rede, der ja auch absolut bezweifelt, daß eine europäische Integration auf diesem Gebiete etwas Wesentliches bewirken könne. Ich glaube, wir sollten den Gegensatz, den wir dazu einnehmen, recht deutlich machen. Wir haben gar keinen Grund, auf diesem Gebiet unbedingt [auf] Kooperation mit unseren innenpolitischen Gegnern uns einzustellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> [(Trier)]: Herr Vorsitzender, ein Wort zu Punkt 2 des Papiers. Ich stimme mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> überein in der Ansicht, daß dieser Punkt 2 sehr viel besser den verschiedenen Gesichtspunkten, die hier wichtig sind, Rechnung trägt, als frühere Papiere dies getan haben. Es gibt in der Tat einen einfachen Streit über die Frage, nur über Gemeinschaftsinstitutionen oder auch über politische Zusammenarbeit nicht. Das, was ich wichtig finde, ist, daß die Richtung unserer Politik dabei klar bleibt oder, anders formuliert: Man hätte die Gefahr sehen können oder man könnte sie sehen, daß man sich an das Nebeneinander einerseits von den Gemeinschaftsinstitutionen, andererseits einer lockeren EPZ gewöhnt, als einen Dauerzustand dies nach und nach hinnimmt. Am Ende dieses Nebeneinanders Europäischer Union tauchen dann Voila l‘Europa [auf], dies wäre dann eine reine Bezeichnungsfrage, und das wäre keine Politik und das wäre sicher nicht unsere Politik.</p>
				<p>Wir müssen mit dem Wasser kochen, das wir jetzt haben, d. h. auch mit der Zustimmung der wichtigen Partner, die wir bekommen können – jetzt! Aber wir müssen selbstverständlich unser politisches Ziel klar halten und unsere politischen Zielvorstellungen immer wieder eindeutig zur Geltung bringen Ich halte das auch noch aus einem anderen Grunde für wichtig, nämlich wegen des Klimas in den europäischen Institutionen. Meine Damen und Herren, wenn man ab und zu mal nach Brüssel kommt, etwa in die Dienststellen der Kommission, zu den Kommissaren, zu den höheren Beamten, dann stellt man dort ein erhebliches Maß an Resignation, an Abschlaffung, an Tristesse fest. Und wir müssen alles vermeiden, von uns aus zu einem solchen Gefühl der Resignation noch beizutragen, sondern im Gegenteil den Dienststellen der Kommission und der Kommission selbst die Gewißheit vermitteln, daß es relevante politische Kräfte in Europa gibt, die ihre Konzeption von europäischer Einigung noch mit vertreten, so daß sie sich nicht im luftleeren Raum politisch bewegen. Das halte ich für wichtig. Dies alles kommt nun in unserem Entschließungsantrag – und das scheint mir wichtig – in dieser Klarheit ja nicht zum Ausdruck und das ist auch nicht zu beanstanden, weil der Entschließungsantrag sehr allgemein gehalten ist. Daher wird es wichtig sein, daß dies von unseren Sprechern im Plenum dann sehr deutlich gesagt wird, daß diese Gedankenkette von unseren Sprechern klar herausgearbeitet wird. Was den in Ziffer 4 erwähnten Antrag zu den nationalen Direktwahlen betrifft, zu dessen Mitautoren ich in der vergangenen Legislaturperiode gehört habe, stimme ich seiner Wiedereinbringung gerne zu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name>: Gestatten Sie mir zuerst ein Wort als Sprecher der Christdemokratischen Gruppe im Europäischen Parlament. In dieser Gruppe bestehen außerordentliche Bedenken gegen die Direktwahl. Da wir aber z.Z. Opposition sind und wir damit rechnen können, daß die jetzige Regierung die Direktwahl genauso ablehnen wird wie s.Z. die CDU-Regierung, sind wir der Meinung, daß wir den Antrag ruhig einbringen können.</p>
				<p>(Unruhe.)</p>
				<p>Die sachlichen Bedenken sind außerordentlich groß dagegen. Es lohnt aber wegen der Zeitkürze nicht, hier auf sie einzugehen.</p>
				<p>Ein Wort zu dem, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> gesagt hat über die Franzosen, daß sie anscheinend nicht mehr vorsähen, die Rechte der Kommission zu schmälern. Ich fürchte, daß die Rechte der Kommission bereits so geschmälert sind, daß darüber hinaus auch die Franzosen es nicht mehr beabsichtigen. Die Kommission ist heute nur noch ein Generalsekretariat des Ausschusses der ständigen Vertreter und wir sehen doch den Wandel der einzelnen Präsidenten, von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN029" type="comment"><p>Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name>, Vorsitzender der Internationalen Europäischen Bewegung, 1969–1972 MdB (CDU), 1951–1958 Staatssekretär des Auswärtigen Amts und 1958–1967 Präsident der EWG-Kommission.</p></note></seg> angefangen bis <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrtoliFrancois-Xavier">Ortoli</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN030" type="comment"><p>François-Xavier <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrtoliFrancois-Xavier">Ortoli</name>, Präsident der Europäischen Kommission.</p></note></seg>, die Einflußnahme der Kommission ist doch außerordentlich gering geworden. Und hier steht meiner Ansicht nach ein Ansatzpunkt für unsere europäische Politik, daß wir die Stärkung der Institutionen fordern sollten. Der Ministerrat als heute führendes Gremium der Europäischen Gemeinschaft zeigt doch in so vielen Dingen seine Unfähigkeit, Europa voranzubringen, daß ich fürchte, [daß], wenn wir auf Institutionen verzichten, wir dieses Europa nicht werden bauen können.</p>
				<p>Nachdem nun Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> neulich in Straßburg, nachdem Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JobertMichel">Jobert</name> jetzt vor der WEU sehr deutlich zum Ausdruck gebracht haben, daß sie durchaus auch für Institutionen sind – der eine hat von Außenminister und Verteidigungsminister, der andere hat ebenfalls von ähnlichen Dingen gesprochen –, sollten wir solche Forderungen auch stellen, damit wir, für die Europa Priorität hat, nicht hinter diesen Forderungen zurückbleiben.</p>
				<p>Deshalb unterstütze ich das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> sagte, außerordentlich, um gerade die Frage der Außen- und Verteidigungspolitik besonders herauszustellen, und ich würde es dazu begrüßen, wenn wir sagen würden, nicht nur Außenpolitik und Verteidigungspolitik einschließlich der dazugehörigen Institutionen. Seien wir uns bitte darüber im klaren, ohne Institutionen wird es keine gemeinsame Außenpolitik und wird es keine gemeinsame Verteidigungspolitik jemals geben können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>: Herr Vorsitzender, meine Freunde! Die bisherige Debatte hier erweckt den Eindruck, daß es weder große Probleme in diesem Bereich gibt, noch Meinungsverschiedenheiten. Heute morgen im Arbeitskreis V hatte man einen andern Eindruck und ich bedauere eigentlich, daß die Problematik und die Gegensätze hier nicht sichtbar geworden sind. So wie diese Debatte sieht auch die Entschließung aus. Sie ist so diplomatisch und geht über alle Probleme so behutsam hinweg, daß sie Langeweile auslöst. Sie ist mehr ein Regierungsdokument, meinem Eindruck nach, als das Dokument einer Opposition, die, wenn sie schon tätig wird auf diesem Gebiet, eigentlich Probleme aufgreifen und vorwärts treiben muß.</p>
				<p>Worum geht es denn eigentlich? Die Fragen sind hier eindeutig formuliert in dem Papier Europapolitik. Das bringen wir aber nicht ein, sondern das sind nur Fragen, die die Fraktion sich selbst stellt. Und die Frage Ziffer 2 enthält ein Problem: Soll Europa nur aus der EG entstehen oder gibt es neben der EG einen zweiten Weg, einen Weg der Zweigleisigkeit, also der nachher wieder zusammengeführt werden muß zur politischen Union? Wir haben uns nach langen Diskussionen im Arbeitskreis V dazu bekannt, daß es einen zweiten Weg geben muß, einfach deshalb, weil wir auf dem eingleisigen Weg nicht weiterkommen werden, wie einmal die Erfahrung zeigt der letzten 10 Jahre, wie auch die Überlegung, daß zwar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> nicht mehr lebt, daß aber in Frankreich die Gaullisten regieren und daß die Nachfolger natürlich noch unbeweglicher sind als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> selbst. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> selbst konnte mit einer souveränen Gebärde das wegwischen, die Vergangenheit. Aber, wenn ein gaullistischer Politiker das in Frankreich riskieren würde, würde man ihm vorwerfen, daß er das Erbe des Generals verrät.</p>
				<p>Das bedeutet also, daß wir, solange die Gaullisten regieren, die alte Vorstellung, wir könnten allein über die EWG zum Vereinigten Europa kommen, als unrealistisch bezeichnen müssen. Deswegen muß der zweite Weg gegangen werden. Und zum zweiten Weg gehören die Bereiche, die nicht zur Zuständigkeit der EG gehören. Das ist die Außenpolitik und das ist die Sicherheitspolitik. Nun kommt das zweite Problem, das parallel dazu verläuft: Soll sich die europäische Komponente der atlantischen Verteidigung allein in der NATO organisieren, d. h. also in der Eurogroup? Das wäre unserm Geschmack nach das Schönste. Aber Frankreich gehört der Eurogroup nicht an und Frankreich wird der Eurogroup nicht beitreten, weil der General leider diese verhängnisvolle Entscheidung getroffen hat. Seine Nachfolger aber, insbesondere <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JobertMichel">Jobert</name>, der neue Außenminister, und auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PompidouGeorges">Pompidou</name> erkennen offenbar, daß die europäische Komponente im atlantischen Bündnis entwickelt werden muß und suchen nun den Weg, das Instrumente der WEU. Ich bin der Meinung, daß wir das aufgreifen müssen, weil auch hier nicht das Instrument entscheidend sein kann, sondern das Ziel entscheidend sein muß. Und nun haben wir bei der letzten WEU-Tagung erlebt, daß zum ersten Male der französische Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JobertMichel">Jobert</name> dort sprach und diese Hinweise gab zur WEU, daß einen Tag später der deutsche Verteidigungsminister, nämlich Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> sprach, womit Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> nicht mit einem Wort auf die Rede von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JobertMichel">Jobert</name> eingegangen ist, sondern die alte Litanei nur runtergebetet hat, nur NATO und Eurogroup u. ä. Ich halte das nicht für angemessen.</p>
				<p>Und ich meine, wir sollten auch den Mut haben und die Bereitschaft haben gerade als Opposition, diesen Weg, den die Franzosen anbieten, heute aber nicht mehr als Dritten Weg – sie sind sich genauso wie wir klar darüber, daß Europa nicht zwischen Amerika und der Sowjetunion stehen kann, sondern daß das Ganze nur entwickelt werden kann im Bündnis mit Amerika –, daß wir das positiv aufgreifen. Nun bleibt für die Entschließung lediglich die Frage, wie wir die Komponente der Verteidigung stärker zum Ausdruck bringen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> hat vorgeschlagen im Entschließungsentwurf im letzten Absatz den letzten Halbsatz wegzunehmen. Der lautet, »und dabei auch die Fragen der Sicherheits- und Verteidigungspolitik mit einzubeziehen«, und dafür vorne einfach einzufügen, »eine gemeinsame Außen-, Sicherheits-, Außenwirtschafts- und Entwicklungspolitik«. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> hält das für stärker. Ich nicht. Ich meine, wenn man das einfach einbezieht unter 4 andere Begriffe, dann verschwindet es geradezu. Wenn man es in einem Halbsatz bringt, dann wird deutlich, daß hier ein neues Element in die europäische Überlegung einbezogen wird. Lieber wäre mir noch, wenn man die WEU ausdrücklich erwähnen würde. Aber ich bin auch mit dieser etwas zurückhaltenderen Formulierung einverstanden. Ich hätte nur gerne, daß wir in der Debatte auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JobertMichel">Jobert</name> eingehen, die Sache mit der WEU aufgreifen, nur [einen] andern Akzent hinzusetzen: Das bedeutet nicht den Dritten Weg, sondern das bedeutet engste Partnerschaft mit den Vereinigten Staaten von Amerika. Die Amerikaner suchen ja einen Partner, den Sie bis heute noch nicht haben in Europa.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>: Herr Vorsitzender! Es ist außer Frage m.E., daß man aufeinander zugehen muß. Und indem wir alte Grundsätze als unveränderlich ansehen, aber dabei übersehen, daß die andern augenscheinlich dann ebenso fest beharren, werden wir in der europäischen Politik keinen Zentimeter weiter vorankommen und das hat sich in den letzten Jahren immer wieder gezeigt und ist auch ganz deutlich geworden. Und wenn die Franzosen seit Jahren in der WEU und im Verteidigungsausschuß dort erklären, daß für sie ein Eintritt in die Eurogroup überhaupt nicht in Frage kommt, der deutsche Verteidigungsminister [das] wieder als das Nonplusultra darstellt, dann gibt es keinen Weg zueinander und es bleibt also wohl nichts anderes übrig, als [sich] was zu überlegen. Und der Vorschlag des französischen Außenministers, [die] WEU als ein neues Vehikel herzunehmen, zeigt auf alle Fälle eine Öffnung Frankreichs in dieser Hinsicht. Daß sie in die Eurogroup nicht eintreten wollen, hängt natürlich auch mit den Vorstellungen für Entspannung, die Frankreich hat und die Amerika hat, und die unterschiedlich sind, zusammen. Die Franzosen sind der Meinung, daß die Entspannung aus amerikanischer Sicht vor allen Dingen Entspannung der beiden Supermächte darstellt, wobei die andern sich immer wieder übergangen fühlen. Die Franzosen haben ein etwas anderes Nationalgefühl als wir Deutschen. Auch davon müssen wir dabei ausgehen. Und dieses Nationalgefühl und die geschichtlichen Traditionen spielen auch bei der Organisation Europas eine große Rolle. Und, meine Kollegen, das sind ja nicht nur die Franzosen. Wenn mir ein englischer Kollege in der vorigen Woche bei einer Sitzung des Ausschusses für Wissenschaft und Technik in Rom sagte, »Warum habt Ihr Deutschen denn es so eilig mit einer politischen Gemeinschaft? Und einer Verteidigungsgemeinschaft? Wir Engländer verstehen das nicht recht. Wir haben noch unendlich viel damit zu tun, unsern Beitritt zu den Europäischen Gemeinschaften zu verdauen und zu vertreten«, dann zeigt das doch die ganze Problematik, die hier mit drinsteckt. Die Engländer sind nur etwas cleverer, die sagen die Dinge nicht immer ganz so deutlich. Ihr Ministerpräsident sagt es zwar so, aber wie’s dann im Land aussieht, das muß man natürlich auch mit sehen. Und die Frage ist: Kommt erst die Institution und dann die gemeinsame Politik, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name> sagt, oder kann es auch umgedreht sein? Jedenfalls möchte ich meinen, es muß hier eine Flexibilität an den Tag gelegt werden, die aber mit einem ganz entschiedenen Willen, voranzukommen, gepaart sein muß.</p>
				<p>Und bei all diesen Überlegungen – die Franzosen haben das sehr deutlich gemacht, daß sie die NATO für unerläßlich halten, das ist ja in <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JobertMichel">Joberts</name> Rede drin. Aber wir können uns natürlich als Deutsche und Europäer nicht den langfristigen Aspekten verschließen. Ich bin der Meinung, wir können nicht immer zittern, wer der nächste Präsident der Vereinigten Staaten ist. Wir brauchen Amerika. Das ist außer Frage. Und der Prozeß, ein eigenständiges, starkes Europa, das braucht Zeit und da müssen wir anfangen und darum geht es jetzt.</p>
				<p>Hinsichtlich der Verteidigungssache bin ich auch der Auffassung, daß [die]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN031" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »das«.</p></note></seg> in der Entschließung dargelegte Formulierung stärker ist, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, als wenn wir’s eines unter anderen nehmen. Aber als letztes möchte ich noch sagen, ich kann die Auffassung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name> nicht teilen, daß man die Sache mit der Direktwahl jetzt einmal, weil eh nichts kaputt gehen könne […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN032" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg>. So können wir es nicht sagen, meine verehrten Kolle[ge]n, denn, wenn das nach draußen kommt, ist’s mit unserer Glaubwürdigkeit flöten. Und wir meinen es in dieser Sache – so glaub’ ich jedenfalls, die Mehrheit hier – ernst.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>! Letzte Wortmeldung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Ich brauche, wie gesagt, nichts zu wiederholen. Bleibt mir nur noch eine Anregung für die weitere Behandlung europäischer Sachfragen, von denen Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> sprach. Er nannte einige dieser Sachfragen, wie sie jetzt in einer Kommission weiterbehandelt werden sollen, die sich zusammensetzt aus Vertretern der Arbeitskreise II, III und V. Ich meine, dabei ist ein Komplex untergegangen, nämlich der Komplex der europäischen Sozialpolitik, den man doch auch, wenn man europäische Sachfragen behandelt, mit berücksichtigen sollte, und da sollte auch in dieser Kommission der Arbeitskreis IV vertreten sein, nachdem man sogar zu Beginn, als man mit der Vorbereitung dieser Europadebatte begann, auch noch damals in Erwägung zog, die europäische Sozialpolitik mit anzusprechen und der Arbeitskreis IV aufgefordert wurde, entsprechende Vertreter zu benennen. Ich bitte, dies also zu berücksichtigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>. Damit ist die Rednerliste abgewickelt. Ich darf jetzt den Versuch machen, daß wir uns zu dem Papier, welches »Europapolitik« überschrieben ist, eine Meinung bilden. Es werden dort nacheinander 4 Fragen gestellt. 1. Frage: Ist die Fraktion damit einverstanden, daß in einer 1. Debatte das Hauptgewicht auf die allgemeine politische Seite der Europapolitik gelegt wird [und] die Sach- und Fachfragen einer weiteren Debatte vorbehalten werden, für die von den Arbeitskreisen II, III, IV und V – würd’ ich vorschlagen, hinzuzufügen – eine Grundlage erarbeitet werden soll? Darf ich diejenigen bitten, die damit einverstanden sind, das Handzeichen zu geben? – Gegenstimmen? – Enthaltungen? Dann ist das einstimmig so beschlossen.</p>
				<p>Ziffer 2, [hier] wird die bekannte Alternative aufgeführt. Ich brauch’ sie nicht noch einmal zu erläutern. Ich möchte meine eigene Meinung dahin wiedergeben, daß nur die 2. Alternative für uns in Frage kommen kann. Würden wir auf der 1. Alternative beharren, würden wir jede Möglichkeit einer Entwicklung blockieren. Ich meine auch, daß die 2. Alternative, so wie sie jetzt formuliert worden ist, im Einklang mit unseren oft verkündeten langfristigen Zielen steht. Darf ich diejenigen, die der 2. Alternative zustimmen wollen, um ein Handzeichen bitten? – Darf ich um die Gegenprobe bitten? – Keine Gegenstimme. – Enthaltungen? Einstimmig so beschlossen.</p>
				<p>Ziffer 3: Läßt es sich vertreten, in Fragen der Verteidigung, die für die europäische Einigung eine wachsende Rolle spielen, [unter] voller Wahrung der NATO-Struktur einschließlich der Eurogroup auch die WEU als Instrument zu nennen? Dazu ist viel gesagt worden. Ich will die Diskussion nicht noch dadurch komplizieren, daß ich einen eigenen Beitrag zu ihr leiste. Ich empfehle die Annahme; diese Frage, würde ich vorschlagen, mit Ja zu beantworten. Wer</p>
				<p>(Zwischenreden.)</p>
				<p>– jawohl, jawohl, so seh’ ich das. Da wir nun schon doch noch mal – meine eigene Vorstellung würde dahin gehen, neben der Westeuropäischen Union und der Eurogroup eine wirklich eigene westeuropäische, der Neunergruppe angepaßte Verteidigungskonstruktion zu entwickeln. Denn ich meine, soviel Positives man über die WEU sagen kann, man muß natürlich der Ehrlichkeit halber hinzufügen, daß der WEU-Vertrag einen stark diskriminierenden Charakter gegen die Bundesrepublik hat. Das war der Grund, weswegen es bisher immer sehr schwierig war, die WEU zu aktivieren. Aber ich möchte glauben, so, wie das hier formuliert ist – ja, die wollen ja sowieso nicht mitmachen, nicht wahr. Die wollen sowieso nicht – na gut! Aber, wie auch immer. Es ist so formuliert, daß wir uns andere Wege nicht verbauen. Ich würde also hier ebenfalls Zustimmung empfehlen. Ich darf diejenigen Kolleginnen und Kollegen, die zustimmen wollen, um ein Handzeichen bitten. – Die Gegenprobe. – Enthaltungen? – Bei wenigen Gegenstimmen so beschlossen.</p>
				<p>Direktwahl zum Europäischen Parlament. Es hat niemand dagegen gesprochen, wenn ich auch sagen muß, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name>, die Begründung, die Sie für ihre Zustimmung gegeben haben, hat mich auch etwas erschreckt und ich würde mich der Bitte des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> anschließen, daß wir sie möglichst aus diesem Raum nicht herausdringen lassen. Wenn wir dafür eintreten, dann müssen wir es aus Überzeugung tun und nicht deswegen, weil wir annehmen, daß die Sache abgelehnt wird. Diejenigen, die der Ziffer 4 ihre Zustimmung geben wollen, bitte ich um ein Handzeichen. – Gegenprobe. – Enthaltungen. – Dann ist das einstimmig so beschlossen.</p>
				<p>Dann kämen wir – ja, ich denke, daß wir wohl den Antrag über die Direktwahl ohne weitere Diskussion verabschieden können. Er ist, so ist mir gesagt worden, auf der Grundlage des in der letzten Legislaturperiode erstellten Antrages erarbeitet worden. Darf ich dazu Zustimmung feststellen? – Ja, ich danke vielmals!</p>
				<p>Dann bliebe also noch der Entschließungsantrag zu verabschieden. Darf ich dazu eine Anregung geben, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>? Ich finde, daß der 4. und der 5. Absatz auf der 1. Seite im Grunde nichtssagend sind und diese typische Sprache der europäischen Parlamente und der internationalen Resolutionen wiedergibt, unter denen man sich wenig Konkretes vorstellen kann. Ich würde die Kollegen bitten, ob man nicht ohne diese beiden Absätze besser auskommt – ohne »entschlossene und dynamische Schritte zur Fortsetzung«, fängt der eine Absatz an. »Der Deutsche Bundestag fordert die Bundesregierung auf, Begriffe der Europäischen Union, Identität, politische Union durch konkrete Vorschläge mit Inhalt und Leben zu erfüllen.« Ich finde, daß das, was kommt, gut ist. Aber diese Einleitungen, ehrlich gesagt, bringen nicht viel Neues.</p>
				<p>(Zwischenreden ohne Mikrophon.)</p>
				<p>Ich insistiere nicht, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>. Sind wir uns einig, daß wir den 1., 2., 3., 4. Absatz streichen, weil [sie]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN033" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »er«.</p></note></seg> als Füllsel erscheinen? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name> – ja, bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte vorschlagen – jawohl, auf der Seite 1 –, daß wir die Worte »der Mitgliedsstaaten der EG« streichen und statt dessen sagen, »er hält es für dringend notwendig, eine gemeinsame europäische Außen-, Außenwirtschafts- und Entwicklungspolitik zu verwirklichen und dabei auch die Fragen der Sicherheits- und Verteidigungspolitik mit einzubeziehen«. Damit sind wir nicht so festgelegt auf die Neun, sondern kommen auch der Wirklichkeit entgegen, die ich eben geäußert habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wir haben hier eine andere Frage noch zu klären. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> und andere Kollegen hatten vorgeschlagen, die Sicherheitspolitik in die Aufzählung hineinzunehmen, während andere Kollegen, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> und andere der Meinung waren, daß die Sicherheitspolitik dadurch stärker hervorgehoben wird, daß sie am Schluß besonders hervorgehoben wird. Es ist für mich sehr schwer, zu dieser Frage Stellung zu nehmen. Man kann – wollen wir nicht den Text so lassen, wie er ist? Ja, also, die Frage, was der Unterschied zwischen Sicherheits- und Verteidigungspolitik ist, würde ich dahingehend beantworten, daß Sicherheitspolitik der umfassendere Begriff ist und Abrüstung und Rüstungskontrolle usw. einbezieht, die ich nicht notwendigerweise als Verteidigungspolitik ansehen würde. Also, ich glaub’, man kann die beiden Begriffe nebeneinander stehenlassen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich hatte mich noch gemeldet wegen Absatz 5 –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, bitte schön – das ist der mit der Identität und Inhalt und Leben, nicht wahr?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: So, wie ich das lese, aber vielleicht lese ich es falsch, gewinne ich den Eindruck, als daß wir die Bundesregierung auffordern, zu jeweils jedem dieser Begriffe eigene konkrete Vorschläge vorzulegen, während es doch nach dem, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> gerade gesagt hat, eher darum geht, die Bundesregierung aufzufordern, klarzustellen, was sie mit den Begriffen meint. Könnten wir da nicht wie folgt formulieren: fordert die Bundesregierung auf, Begriffe usw. klarzustellen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Geht das, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>? Klarzustellen, was sie damit meint?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Denn, wenn sie jeweils dazu eigene konkrete Vorschläge vorlegen soll, dann stellen wir uns doch auf den Standpunkt, das sind 3 verschiedene Dinge und zu 3 verschiedenen Dingen soll sie nun konkrete Vorschläge machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, ich finde ja auch, daß mit der ganzen Sache nicht furchtbar viel Musik verbunden ist, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>, nehmen Sie’s mir nicht übel! Der unbefangene Leser wird nicht stark beeindruckt durch diesen Satz, nicht? Wollen wir ihn denn nicht doch streichen? Nicht wahr, denn, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>, seien Sie entgegenkommend, wir sind Ihnen so entgegengekommen. Ja, gut, wenn’s keine Glaubensfrage ist, streichen wir den Satz und Sie führen aus bei der Rede, was sie auszuführen wünschen.</p>
				<p>Nun ist aber natürlich die Frage, ob wir im letzten Absatz nicht das aufnehmen sollten, was wir soeben in der internen Entschließung beschlossen haben, nämlich, daß Eurogoup und WEU u. a. in Betracht gezogen werden. Dann kriegte diese Sache etwas mehr Leben, etwas mehr Musik. Und soweit ich sehe, bohren wir da auch ganz schön an einer der berühmten Nahtstellen innerhalb der Regierung herum. Ja, so ähnlich, wie wir das grad im internen Beschluß beschlossen haben, kann es ja aufgenommen werden. Ich würde das befürworten. Bestehen Bedenken? Das ist nicht der Fall. Wollen wir das dann so beschließen und Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> um die Formulierung bitten? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name> hat eine Formulierung. Vielleicht können die beiden Herren sich kurzschließen. Bitte schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>: Ich muß noch einmal auf die Streichung des Punktes 4 zurückkommen. Aber mir scheint dieser Punkt nicht reines europäisches Wortgeklingel zu sein, sondern auch einen Hinweis zu haben auf den Bilateralismus Amerika–Sowjetunion. Könnte man ihn nicht so übernehmen, daß man sagt: Ohne entschlossene, dynamische Schritte zur Fortsetzung des Einigungswerkes besteht die Gefahr, daß die Interessen der Mitgliedsländer nicht genügend berücksichtigt und wesentliche Entscheidungen weiterhin über ihre Köpfe hinweg getroffen werden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, nun, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>, in Absatz 3 heißt es, daß die nicht zu der politischen Mitsprache und Verantwortung gekommen sind, die ihnen als Einheit im Kräftespiel der Weltpolitik zukommen. Ich finde, da steckt das drin, was wir sagen wollen. Also wären wir uns einig, daß wir diese Sachen, die wir soeben intern beschlossen haben, WEU, Eurogroup – ich nenne nur die Stichworte – aufnehmen in die Resolution. Und dann die weitere Frage, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>, sollte man nicht auch die Alternative 2, die wir soeben intern beschlossen haben, in die Resolution aufnehmen? Ist das nicht auch eine ganz wichtige Aussage zur Substanz, über die wir uns, soweit ich sehe, einstimmig hier eben geeinigt haben? Können Sie das akzeptieren, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>: Ich habe gar keine Bedenken. Ich weiß nur nicht, ich weiß nur nicht ganz juristisch –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja gut, aber, die sind ja überbrückt, nicht, die Sache ist hier einstimmig beschlossen worden. Natürlich waren einige Kollegen nicht anwesend, aber dagegen ist nichts zu machen.</p>
				<p>Zu den weiteren Absätzen auf der Seite 2 habe ich keine Bemerkungen und sind auch wohl keine Vorschläge in der Diskussion gemacht worden. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>: Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name> hatte noch den Vorschlag gemacht, zum letzten Absatz der 1. Seite, zu sagen, daß auch die entsprechenden Institutionen dafür geschaffen werden sollten. Dagegen habe ich allerdings Bedenken, weil dann nämlich durch die ausdrückliche Erwähnung der Schaffung von Institutionen möglicherweise das zweite Gleis so verfestigt erscheint, daß die Rückkehr zum Hauptgleis eben nicht mehr möglich ist. Ich wollte noch mal antworten, weil Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name> da eine Änderung wünschte, die ich allerdings nicht mitmachen [möchte], weil sie mißverständlich wäre und gerade auf den falschen Weg führen könnte oder es draußen so verstanden werden könnte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, nu, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>, wir haben vor 10 Minuten beschlossen, zu unterstützen, daß eigene Instrumente der allgemeinen politischen Zusammenarbeit entstehen, wenn diese beiden Kautelen erfüllt sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>: Das sind nicht Institutionen, sondern Instrumente.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja gut, Instrumente statt Institutionen. Dann bleiben wir bei Instrumente. Ich nehme an, damit ist Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name> auch einverstanden. Instrumente! Können wir dann den Entschließungsentwurf so, wie abgeändert, verabschieden? Wer damit einver-, ja, das hat Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> vorgeschlagen. Ich nehme an, daß dieser Absatz, den er uns diktiert hat, der Teil des Entwurfs geworden ist. Davon gehe ich aus. Können wir dann den Entwurf so wie abgeändert verabschieden? Wer dafür ist, den bitte ich um ein Handzeichen. – Gegenprobe. – Keine Gegenstimme. – Enthaltungen? – Einstimmig so beschlossen!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>, ich danke Ihnen. Sie haben eine mühevolle Arbeit, wie mir scheint, erfolgreich zum Abschluß gebracht. Dann müßten wir [in] die Tagesordnung eintreten. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>, bitte schön!</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Meine Damen, meine Herren! Jetzt wäre der Bericht aus dem Ältestenrat zu geben. Ich glaube, ich kann mir gestatten, das ganz kurz zu tun, denn am Plenum dieser Woche wird sich nichts ändern. Wir haben auch eine Vorschau in der blauen Benachrichtigung bekommen über das Plenum der nächsten Woche. Dort scheint der wichtigste Punkt zu sein in der nächsten Woche der Entwurf eines Hochschulrahmengesetzes, wie Sie sehen. Nein, nein, das Hochschulrahmengesetz in der nächsten Woche. In dieser Woche diskutieren wir den Numerus Clausus, Herr Vorsitzender. Und dazu darf ich also sagen, daß die Diskussion darüber wahrscheinlich Donnerstag entweder am späten Vormittag oder am Nachmittag nach der Fragestunde stattfinden wird. Wenn es also dann weiter noch Fragen zum Plenum gibt, würde ich die gerne beantworten. Ich meine aber, damit könnten wir den Bericht aus dem Ältestenrat erschöpfen, wenn ich Ihnen nur noch eine Bitte der Präsidentin wiedergeben darf. Sie bittet doch diejenigen Kolleginnen und Kollegen, die zur Oper »Arabella« eingeladen worden sind, möglichst bald ihre Antwort zu geben, ob sie auch kommen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Damit ist der Bericht aus dem Ältestenrat erstattet. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! In der Vorschau für nächste Woche steht auch noch aufgeführt das Gesetz über die Herabsetzung der Volljährigkeit. Dazu hat der Rechtsausschuß in der vergangenen Woche eine öffentliche Anhörung durchgeführt. Es wird unmöglich sein, das Protokoll dieser Anhörung bis zur nächsten Woche vorliegen zu haben und es wird auch beträchtliche Schwierigkeiten bereiten, den Bericht zu diesem Thema bis zur nächsten Woche rechtzeitig vorliegen zu haben. Der Arbeitskreis I bittet deshalb die Fraktionsgeschäftsführung darum, sich um die Absetzung dieses Punktes von der Tagesordnung in der nächsten Woche zu bemühen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Ja, wenn der Bericht nicht vorliegt, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, würden wir es sowieso nicht aufsetzen können. Im übrigen würde ich dann empfehlen – wenn Sie meinen, daß es trotzdem Schwierigkeiten gibt, sollten wir notfalls damit drohen dürfen, daß wir Fristeinrede erheben, wenn dieser Bericht nicht vorliegt, nach der Geschäftsordnung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>! Jetzt hatten Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>, gemeint, daß wir einen Zupunkt vorziehen müßten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Ja, wir müssen den Punkt 4a behandeln. Dort ist eine kontroverse Diskussion im Plenum. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzMax_1972-12-13">Kunz</name> müßte dazu berichten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Erbbaurecht, meine verehrten Damen und Herren! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzMax_1972-12-13">Kunz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KunzMax_1972-12-13">Kunz</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN034" type="comment"><p> Es ist nicht klar, ob Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzMax_1972-12-13">Kunz</name> oder Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzMax_1972-12-13">Kunz</name> sprach.</p></note></seg>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich glaube, daß ich diesen Punkt hier vortragen muß. Ich muß aber so verfahren in gebotener Kürze, weil es eine Kontroverse in diesem Punkt gibt. Zum Problem darf ich sagen, daß sowohl die CDU/CSU im 6. Deutschen Bundestag als nunmehr [auch] die Regierungskoalition einen Entwurf vorgelegt hat, der sich damit befaßte, die Erbbaurechtsverordnung zu novellieren. Kernpunkt der Novellierung ist die Begrenzung von Anpassungsklauseln. Es hat sich bei der Praxis der Erbbaurechtsverträge eine Übung dahingehend entwickelt, daß, sofern sich der Bodenwert erhöht, dies überwälzt wird auf die Nehmer des Erbbaurechts.</p>
				<p>Dies hat in vielen Fällen zu beachtlichen sozialen Härten geführt. Zielsetzung des am Donnerstag im Plenum zu behandelnden Entwurfes über die Novellierung des Erbbaurechts ist die sinnvolle Begrenzung dieser Klauseln. Wie man das aber tut, dies ist kontrovers.</p>
				<p>Die Entstehungsgeschichte reicht sehr weit. Zunächst war es so, daß man sich nach anfänglichen Verschiedenheiten –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte doch um Aufmerksamkeit. Das ist eine schwierige, wichtige Frage. Wir müssen dazu gleich abstimmen. Ich denke, wir haben alle ein Interesse daran, informiert zu werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KunzMax_1972-12-13">Kunz</name>: Daß [man sich] nach anfänglichen Schwierigkeiten zunächst im Städtebauausschuß einmütig durchringen konnte, die Begrenzung derart vorzunehmen, daß man abstellt auf den Index der Lebenshaltungskosten, d. h., daß der Index der Lebenshaltungskosten die Obergrenze für Erhöhungen des Erbbauzinses sein sollte. Von dieser Vorlage ist aufgrund massiver Intervention des Bundeswirtschaftsministers die Koalition abgerückt und hat nunmehr ein Begrenzungskriterium vorgeschlagen, was der Arbeitskreis I, und ich nehme an, wir alle, als schlechthin untauglich erachten. Dort ist gesagt, daß also ein Anspruch auf Erhöhung der Zinsen nur soweit gerechtfertigt ist, als eine Änderung der allgemeinen wirtschaftlichen Verhältnisse dies zuläßt. Ich glaube, jeder versteht, daß dieser Begriff bar jeden Inhaltes ist und insbesondere einer Überprüfung durch die Rechtsprechung schlechthin nicht zugänglich ist. Die Bedenken, die damals gegen die Fassung waren, nämlich abzustellen auf den Inhalt, die Bedenken sind allerdings auch in nicht so massiver Form, aber dennoch im Arbeitskreis II unserer Fraktion vorhanden gewesen. Man hat dort gesagt, daß [das] Abstellen auf den Index die Gefahr mit sich bringe, daß das Nominalprinzip unserer Währung, also Mark gleich Mark, verletzt würde.</p>
				<p>Wir haben im Arbeitskreis I heute sehr eingehend über diese Frage beraten, meinen jedoch, Herr Vorsitzender, daß die Bedenken nicht so zwingender Natur sind, insbesondere in einer Situation, wo wir alle ohnehin der Inflationsmentalität nicht mehr durch Worte entgegnen können, sondern daß wir sie mehr und mehr real zur Kenntnis nehmen müssen und nur auf der Grundlage der realen Kenntnisnahme mit Schritten dagegen antreten können. So meinen wir – und aus dem Gesichtspunkt, daß der Sinn, nämlich zu einer Eingrenzung dieser geschilderten Klausel zu kommen, zwingend gebietet, ein klares Kriterium zu finden. Und der Arbeitskreis I schlägt einstimmig vor, daß wir zum vorliegenden Regierungsentwurf einen Abänderungsantrag stellen, dessen Hauptinhalt darin zu sehen ist, daß abgestellt wird auf das Kriterium des Indexes der allgemeinen Lebenshaltungskosten nach Maßgabe der Veröffentlichung des statistischen Bundesamtes.</p>
				<p>Sollte dieser Antrag abgelehnt werden von der Koalition – dies ist zu erwarten –, würde der Arbeitskreis I trotzdem vorschlagen, daß wir dem Gesetz insgesamt zustimmen, weil nämlich die Frage der sozialen Ausgestaltung des Erbbaurechtes etwas ist, was zunächst aus unsern Ländern als damaliger Entwurf erwachsen ist und weil sehr viele betroffen sind und hier die Haltung der CDU/CSU mißgedeutet werden könnte. Ich bitte also, insbesondere [eine] Entscheidung in der Frage herbeizuführen, inwieweit wir einen Änderungsantrag des Inhalts einbringen können, daß die Obergrenze gesetzt wird durch den Gesetzgeber im Anstieg der allgemeinen Lebenshaltungskosten.</p>
				<p>Herr Vorsitzender, ich hätte noch mehr vorzutragen, aber dies scheint mir nicht so notwendig zu sein wie dieser Punkt, so daß ich mich auf diesen Punkt beschränken möchte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzMax_1972-12-13">Kunz</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> hat das Wort, dann Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>: Herr Vorsitzender, die Frage, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzMax_1972-12-13">Kunz</name> aufgeworfen hat, ist auch mal Gegenstand der Beratung im Wirtschaftsausschuß gewesen. Dort ist einstimmig mit Stimmen aller Parteien eine Indexierung so weitgehend, wie sie der Arbeitskreis I jetzt hier vorgeschlagen hat, wie sie auch im Ausschuß für Städtebau usw. vorgeschlagen worden war, abgelehnt worden. In der Tat würde der Lebenshaltungskostenindex schlechthin als Maßstab für Indexierung den Anfang des Endes des Nominalprinzips bedeuten müssen. Es gäbe dann keine Barriere mehr, vor allen Dingen, diese ganze Aufweichung auch in das Steuerrecht hineinzutragen. Die Entscheidung hat eine solche Tragweite, daß, bei aller Anerkennung der Notwendigkeit klarer Begriffe für die Juristen, die ökonomischen Folgen der allgemeinen Indexierung unabsehbar wären. Ich kann nur davor warnen und möchte hier den Antrag stellen, daß dieser Antrag des Arbeitskreises I morgen von uns nicht gestellt wird. Wir könnten ihn nicht vertreten, ohne mit uns selbst in einen fundamentalen Widerspruch zu geraten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, das ist eine schwierige Frage. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>: Meine Damen und Herren! Ich gehörte im letzten Bundestag mit zu den Initianten, die diese Frage – um mit dem Bundeskanzler zu sprechen – einmal auf den Weg zu bringen [versuchten]. Wir haben auch damals vor der Frage gestanden, jetzt den Lebenshaltungskostenindex hier als einen gewissen Ansatz zu nehmen. Ich will mal aus meiner eigenen Erfahrung berichten. Wir haben in der Gegend, wo ich wohne, umgestellt von dem Baugrundstückskostenindex auf Lebenshaltungskostenindex. Eine Stabilisierung z.B. bei den Baukosten und Baugrundstücken ist z.B. dort eingetreten. Aber bei der enormen Entwicklung des Lebenshaltungskostenindex [werden]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN035" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sind«.</p></note></seg> inzwischen diejenigen, die umgestellt haben – ein Teil der Kirche ist der Träger dieses Grundstücks –, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN036" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »werden«.</p></note></seg> heute viel schlimmer herangeholt, als das vorher der Fall gewesen ist. Das ist einmal ein Fall aus der Praxis.</p>
				<p>Und das zweite, ich erinnere mich, daß wir vor kurzem einen Disput hatten mit Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN037" type="comment"><p>MdB (SPD).</p></note></seg>, als der von der Indexierung z.B. in allen Fragen der sozialen Leistungen hier gesprochen hat und wir dabei mit ihm in eine Kontroverse eingetreten sind, daß man dann nachher als Ergebnis verzeichnen könnte, daß [in] dem Bereich der sozialen Leistungen lediglich hier eine Kompensation erfolgen würde der Inflationsrate, aber darüber hinaus dann für die betroffenen Kreise nichts gegeben würde. Das war eine Ergänzung zu dem, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> gesagt hatte. Ich würde davor warnen, aus diesen beiden Gründen, jetzt hier diesen Antrag zu stellen. Dann würde ich es lieber [sehen], Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzMax_1972-12-13">Kunz</name> – wie heißt es? –, [bei der], glaub’ ich, nicht-justitiablen Formel zu bleiben, die dann uns doch von den Schwierigkeiten, die ich unter 1 und 2 genannt habe, jedenfalls etwas weiter wegbringt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>: Herr Vorsitzender, meine verehrten Damen und Herren! Ich möchte mit allem Nachdruck die Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzMax_1972-12-13">Kunz</name> unterstützen und erklären, daß nicht nur die Juristen zu dieser Auffassung gekommen sind, sondern daß die Leute, die vom Fachpolitischen das zu beurteilen haben, nämlich im Ausschuß für Städtebau, diese Formulierung für die Juristen bereits vorgedacht haben und daß wir zu einer gleichen Auffassung gekommen sind.</p>
				<p>Wenn die Herren der Wirtschaft nun aus der theoretischen Erkenntnis kommen und sagen, wir würden dabei das Nominalwertprinzip aufgeben und damit wäre ein schlimmer Einbruch, so muß ihnen entgegengehalten werden, daß sie hier zwischen Theorie und Praxis nicht haargenau unterscheiden, denn die Praxis genau hat nämlich das Nominalwertprinzip beim Erbbaurecht total unterlaufen. Ein Erbbaurecht, 1919 als soziales Institut gegründet, ist zu dem Zweck gegründet worden und mit der Maßgabe, daß die Schuldverpflichtungen, die sich daraus ergeben, vorherbestimmbar sind und dinglich abgesichert sind. Durch die Entwicklung der Wirtschaft insgesamt und aller Trendverläufe könnte das natürlich zu unerträglichen Situationen führen. Dadurch hat sich die Praxis geholfen und die Gerichte haben diesen Weg mitgemacht, daß man das Nominalwertprinzip aufgegeben hat, indem man sog. Wertsicherungsklauseln eingebaut hat, diese Gleitklauseln. Und diese Gleitklauseln, die hat man jetzt nach einer völlig unzulänglichen Höhe, nämlich nach dem jeweils geltenden Verkehrswert zugeschlossen. Und damit habe ich in der vorigen Periode diesen Antrag wieder ins Laufen bekommen, weil ich ein Urteil des Landgerichtes Hamburg vorgewiesen hab’, wo man ein im Jahr 1954 – glaub’ ich – geschlossenes Erbbaurecht von Gesetzes wegen aufgelöst hat mit der Begründung des Wegfalls der Geschäftsgrundlage und eine neue Festsetzung des Erbbaurechtes auf der Basis des geltenden Verkehrswertes gesetzt hat, d. h. um das Zwanzigfache erhöht mit der Maßgabe, daß, wenn der Boden weiter steigt, auch spekulative Gründe dann in diesem Erbbaurecht mit drin sind.</p>
				<p>So daß dieses soziale Erbbaurecht durch die Praxis in weiten Bereichen einen sozialen Vertreibungscharakter bekommt, weil festgestellt werden muß, daß ein solches Erbbaurecht, auf 99 Jahre gegeben, im Verlaufe der Zeit ein X-faches, ein Vielfaches der Kaufpreissumme bedeutet und man genausowenig, wie man jedem zugestehen würde, daß er, wenn er zu einem Zeitpunkt verkauft hat und später […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN038" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sich«.</p></note></seg> der Wert des Grundstückes steigt, daß der dann erhöht wird – dann würde man ihn einen Narren schelten –, genausowenig kann man auch eine nachträgliche Erhöhung in Höhe des Verkehrswertes fordern. Wir würden auch politisch in eine unheimliche Situation kommen. Im Hearing haben sämtliche wohnungswirtschaftlichen Fachverbände die Bundesregierung kritisiert bis dorthinaus, daß sie unsoziale Formulierungen gibt, weil sie den Betroffenen Steine statt Brot gibt. Wir müßten geradezu Tinte gesoffen haben, wenn wir jetzt aus allgemeinen wirtschaftlich-ordnungspolitischen Gründen sagen: Jetzt wehret den Anfängen! Sondern wir müssen klar die Alternative der Opposition entgegenstellen, daß wir ein besseres Konzept haben, daß es uns nicht darum geht, Rechtsstaat zu sein, sondern sozialer Rechtsstaat. Deswegen bitte ich um Annahme des Antrages des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzMax_1972-12-13">Kunz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>. Ich habe jetzt noch 6 Wortmeldungen vorliegen. Darf ich die Kollegen bitten, sich auf 3-Minuten-Interventionen zu begrenzen? Ich glaube, das ist dem Gegenstand angemessen. Bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir können vom Juristischen her einfach diese Formulierung, wie sie der Wirtschaftsausschuß vorschlägt, nicht beschließen. Stellen Sie sich vor, der einzige Begriff der Oberbegrenzung: allgemeine wirtschaftliche Lage. Was darunter zu verstehen ist, kann Ihnen wirklich kein Richter sagen. Es kommt dann auf den Anwalt an, ob er die Bodenpreise mitranzieht oder die Einheitswerte, die Mieten und alles mögliche. Das ist, das kann man allein vom rein Juristischen her einfach nicht beschließen. Aber ich habe auch vom Sachlichen her – ist es vielleicht nicht die beste Lösung. Aber wir können nicht einfach die andere Lösung ablehnen und sagen, wir haben keine Lösung. Es ist die sachlich beste Lösung, auch die sozialste Lösung. Es geht ja nicht darum, daß automatisch nach dem Index angeglichen werden sollte, sondern es kann, es bildet nur die Obergrenze für eine Geltendmachung von Erhöhung von Erbbauzinsen innerhalb [von] 3 Jahren. Niemand sagt, daß geltend gemacht werden muß und niemand sagt, daß in dieser Höhe geltend gemacht werden muß. Es wird nur gesagt, es kann nur bis zu dieser Grenze geltend gemacht werden. Und das ist wesentlich sozialer wie diese Formulierung, die der Wirtschaftsausschuß jetzt gebracht hat, die Tür und Tor öffnet für enorme Erhöhungen. Es kommt dann bei dieser Lösung auf den Anwalt an, der den Vertrag schon entsprechend macht und schon alle möglichen Erhöhungswerte einbaut, um dann die allgemeine wirtschaftliche Lage zu beschreiben.</p>
				<p>Ich bitte Sie doch sehr herzlich, den Argumenten des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzMax_1972-12-13">Kunz</name> hier zuzustimmen. Wir haben bereits auch Briefe von den Betroffenen, die ausdrücklich die Lösung des Wirtschaftsausschusses ablehnen und sagen: Um Himmels willen, das könnt Ihr doch mit uns nicht machen. Ich glaub’, sowohl vom Juristischen wie vom Sachlichen her ist das die Lösung, die überhaupt im Augenblick angeboten werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>: Herr Vorsitzender, ich wollte an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzMax_1972-12-13">Kunz</name> die Frage richten, ob wir schon überlegt haben, eventuell den Einheitswert zugrunde zu legen? Das wäre doch auch ein Weg, den man gehen könnte. Beim Lebenshaltungskostenindex haben Sie in der Tat das Problem der Indexklausel und niemand kann sich dafür einsetzen. Wir sind auf der andern Seite der Meinung, daß der Einheitswert ja für die Steuern z. B. in Zukunft eine andere Rolle spielen soll als bisher. Wir wollen einen Einheitswert und das würde eine Anpassung sein. Nicht so, wie [sie] beim Lebenshaltungskostenindex vor sich geht, aber immerhin, es wäre eine Basis und würde nicht diese allgemeine verschwommene Formel sein, die das Wirtschaftsministerium vorgeschlagen hat. Ist das überlegt worden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich wollte nur ein Wort ganz allgemein sagen. Ich gelte sicher als einer der Gruppe, die zu der Wirtschaft gerechnet wird, und zwar sei es praktisch oder theoretisch. Und trotzdem, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>, bin ich für die Indexierung, weil wir einfach nicht so tun können, daß nicht sein kann, was nicht sein darf. Jeder im Saal weiß, daß Mark nicht mehr gleich Mark ist. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>, da müssen auch wir [uns] mal wieder etwas Neues einfallen lassen. Und ich meine, das, was Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierschHerbert">Giersch</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN039" type="comment"><p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierschHerbert">Giersch</name>, Professor für Volkswirtschaftslehre an der Christian-Albrechts-Universität zu Kiel.</p></note></seg> jetzt beispielsweise erarbeitet hat zu der Lohnsituation, das könnte uns hier sehr wohl auch einen Weg bringen. Ich halte es für unpraktikabel und ich meine, wir belügen uns selbst, wenn wir ein Kriterium nehmen, welches nicht nur nicht justitiabel, auch nicht praktikabel ist, sondern hier halte ich den Index für das Wahre, und dann müssen wir uns mal überlegen, wie wir denn das einbauen. Wir gehen aus davon, als hätten wir noch eine heile Welt und unsere Wirtschaftstheorien stimmten alle noch. Das tun sie nicht mehr. Sie stimmen mit der Praxis nicht überein. Und deshalb stimme ich als Wirtschaftler für die Indexierung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Darf ich die Rednerliste – nein, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>, Sie sind noch nicht dran. Das tut mir furchtbar leid! Ich hab’ Sie nur auf die Liste draufgesetzt. Ich habe jetzt noch 4 Wortmeldungen. Ich würde vorschlagen, damit die Rednerliste zu schließen. Ich höre keinen Widerspruch. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Herr Vorsitzender, meine Kolleginnen und Kollegen! Ausgangspunkt für diese Gesetze sind übliche Vereinbarungen in Erbbauverträgen, daß der Erbbauzins angeglichen werden kann. Normalerweise gehen diese Klauseln von grundstücksbezogenen Werten aus und diese grundstücksbezogenen Werte, Verkehrswerte, haben sich, wie wir alle wissen – und das ist ja nicht nur ein Problem, was wir in diesem Zusammenhang diskutieren –, in den vergangenen Jahren ungeheuer nach oben bewegt und infolgedessen können u.U. ganz exorbitante Steigerungsbeträge hier aufgrund dieser Vereinbarungen verlangt werden. Wo solche Vereinbarungen nicht vorliegen, ist auch dieses Gesetz nicht anwendbar; das stellt auf Vereinbarungen ab.</p>
				<p>Und jetzt war die Frage, was tut man da? Man kann natürlich die Verkehrswerte der Grundstücke hineinschreiben. Damit haben wir diese starke Steigerung. Man kann auch andere Werte nehmen, z.B. die Werte der gesetzlichen Rentenversicherung, aber auch diese Werte liegen erheblich über den Steigerungen der Lebenshaltungskosten. Wir sind dann schließlich auf die Lebenshaltungskosten gekommen, weil dies unter Abwägung aller Vor- und Nachteile derjenige Wert war, der unter Abwägung der Interessen von Erbbauberechtigten und Erbbauverpflichteten das akzeptabelste Ergebnis für beide Beteiligten war. Wir sind uns darüber vollkommen im klaren, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>, daß wir hier an einem gefährlichen Punkt angekommen sind. Deswegen haben wir den Wirtschaftsausschuß ausdrücklich auch eingeschaltet. Nur ist es eben die Frage der Abwägung, ob wir hier aus den generellen Erwägungen, die Sie angestellt haben, entweder die einen oder die andern unter die Räder kommen lassen, und zwar mit dem Nachteil, daß insgesamt weniger Erbbaurecht ausgegeben wird oder, daß für die vorhandenen Erbbaurechte nicht vertretbare Erbbauzinsen gezahlt werden müssen. Und ich glaube, wir sollten hier nicht so tun, als hätten wir den Stein der Weisen gefunden. Wir haben unter den vorhandenen Übeln das kleinste ausgewählt und unter diesem Gesichtspunkt bitte ich um Ihre Zustimmung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> – erledigt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>: Das ist im Moment der einzig praktikable Weg, der hier vorgeschlagen wird. Wir können uns nicht retten vor Beschwerden, die darüber klagen, daß die Erbbauzinsen um das Fünf- und Zehn- und Zwanzigfache erhöht werden und insbesondere von öffentlich-rechtlichen und von kommunalen und von staatlichen Stellen. Während wir also gegen die Spekulation von Privaten auftreten, wird hier uferlos Spekulation betrieben. Das geht nicht. Andererseits kann man natürlich die Leute auch nicht festschreiben – das ist sehr nett gesagt, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name> sagt – auf Einheitswerte von 1934. Im Moment gelten bis 1.1.’74 die Einheitswerte von 1934. An 1.1.’74 gelten die Einheitswerte von 1964 – also 10 Jahre zurückliegend. Das ist kein Weg, das ist kein Wunderweg, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> hier mit Recht gesagt hat, aber es ist der einzig praktikable Weg, den Erbbauberechtigten nicht zu sehr wehzutun, aber auch den Erbpachtausgebern nicht alle Anpassung an die Kaufkraftverluste wegzunehmen. Das ist zwar nicht sehr schön, aber das einzig Praktikable.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzMax_1972-12-13">Kunz</name>, ich glaube, ich kann abstimmen lassen. Die Argumente pro und contra sind hinlänglich erörtert. Darf ich diejenigen Kolleginnen und Kollegen {…}</p>
				<p>{(Bandwechsel.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN040" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p>Darf ich den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> bitten, die weitere Tagesordnung abzuwickeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Ja, es wäre zunächst die Frage zu stellen, ob zum Plenum der Woche, weil das ja dann noch wichtig ist, noch andere Anträge hier zu behandeln sind, die eingebracht werden sollen? Ich sehe, daß aus dem Arbeitskreis VI Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> dazu noch etwas bringen will. Bitte, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Meine Damen und Herren, der Arbeitskreis VI möchte gerne zum Tagesordnungspunkt Maßnahmen gegen den Numerus Clausus einen Entschließungsantrag bzw. einen Antrag einbringen, der dann zum Abschluß der Debatte wohl an die Ausschüsse überwiesen wird. Dieser Antrag soll im wesentlichen beinhalten, wenn ich das kurz vortragen darf, den weiteren Ausbau der Hochschulen mit den Ländern kontinuierlich fortzusetzen und dabei verstärkt – ist das notwendig, daß ich das hier vortrage?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, können Sie nicht in sechs Stichworten sagen, worum es geht? Wir können das nicht allzulange ausdehnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Im wesentlichen kommt es darauf an, den Ausbau der Hochschulen verstärkt mit Bedarfsprognosen zu verbinden. Darüber hinaus auch [auf] die Kürzung bzw. Streckung der Mittel für den Hochschulausbau im Rahmen der Gemeinschaftsaufgaben zu verzichten, Maßnahmen zu ergreifen, um Abiturienten auch außerhalb der Universitäten Bildungs- und Berufswege anzubieten, um zu verhindern, daß immer mehr Abiturienten auf die Hochschulen zustreben, die Fachhochschulen auszubauen und den Absolventen der Fachhochschulen im Bereich des Besoldungs- und Laufbahnrechtes bessere Aufstiegsmöglichkeiten einzuräumen. Dann die Studienberatung zu intensivieren, die Ausbildungsförderung zu verbessern, um zu verhindern, daß immer mehr Studenten auch Ferienarbeit annehmen müssen, die Wohnraumsituation der Studenten zu verbessern, um zu verhindern, daß die Studienzeiten dadurch länger werden, daß immer mehr Studenten auf die Inanspruchnahme von Verkehrsmitteln und damit lange Fahrzeiten zurückgreifen müssen. Und schließlich, ein funktionsfähiges Instrumentarium zur Kapazitätsfeststellung, Kapazitätsermittlung und Nutzung der in den Hochschulen vorhandenen Kapazitäten zu entwickeln. Der Antrag ist vom Arbeitskreis heute gebilligt worden. Ich habe ihn außerdem den Kultusministern heute fernschriftlich zugestellt mit der Bitte, falls sie gegen die eine oder andere Formulierung Bedenken hätten, mir das morgen mitzuteilen. Ich würde das entsprechend in den Antrag dann einarbeiten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Können wir uns mit dem Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> einverstanden erklären? Ich sehe keinen Widerspruch. Dann ist es so beschlossen. Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Ich hätte eine Frage an Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> wegen der Tagesordnung. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> meinte vorhin, die vorliegende Tagesordnung des Plenums hätte keine Veränderung erfahren. Nach der mir zugegangenen Information soll aber außer den hier auf der Tagesordnung stehenden sozialpolitischen Gesetzen noch in 2. und 3. Lesung jenes Gesetz verabschiedet werden, das den Kündigungsschutz der Jugendvertreter betrifft. Stimmt das oder stimmt das nicht, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Das ist mir nicht bekannt. Das kann also höchstens nachträglich interfraktionell vereinbart worden sein. Aber, wenn’s in der ausgedruckten Tagesordnung steht, ist das also so geschehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielleicht, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>, können Sie es feststellen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Nein, das steht in der ausgedruckten Tagesordnung, wird mir von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> gerade zugesagt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Herr Vorsitzender, da wir jetzt bei der Tagesordnung des Plenums sind, darf ich die wenigen Punkte, die den Arbeitskreis 4 betreffen, gleich abhandeln? Ich habe den Eindruck, daß sowieso alle zum Ende drängen. Wir haben also am Donnerstag wiedermal unseren sozialen Tag und er wird also die vorliegenden Gesetze erfahrungsgemäß bei schwacher Besetzung abhandeln. Wir haben die 1. Lesung des Rehabilitationsangleichungsgesetzes, wir haben die 1. Lesung des Gesetzes über die betriebliche Altersversorgung, wir haben die 1. Lesung des Gesetzes [über die] Änderung der Lohnfortzahlung, worüber wir hier schon gesprochen haben, und es liegt also der Sozialbericht 1973 vor. Nun, Herr Vorsitzender, ich weiß jetzt nicht, ob Sie und die Kollegen sich damit begnügen, wenn ich zur Tagesordnung selbst, wenn ich auf die einzelnen Punkte jetzt einzugehen [mir erspare], dann würde das also etwas länger dauern. Ich würde der Fraktion mitteilen, daß der Arbeitskreis IV sich mit der Tagesordnung dieser Woche und insbesondere also mit den Punkten heute sich sehr intensiv befaßt hat, daß die Redner festgelegt wurden – ich darf hier gleich hinzufügen, es wird also zur betrieblichen Altersversorgung Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZinkOtto_1965-10-19">Zink</name> sprechen. Er hat eine Arbeitsgruppe geleitet, die sich also wochenlang mit diesem Problem beschäftigt hat. Es wird zur Lohnfortzahlung sprechen der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> (Krefeld), zum Rehabilitationsangleichungsgesetz Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> und zum Sozialbericht werde ich einiges sagen. Wenn dies genügt, daß ich das hier der Fraktion bekanntgebe, dann kann ich mir ersparen, auf die einzelnen Punkte noch einzugehen. Das würde allerdings Ihre Geduld etwas in Anspruch nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich würde vorschlagen, daß wir uns mit der Information, die Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> uns gegeben hat, zufrieden geben. Ja, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, ich gebe Ihnen das Wort, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> ist noch nicht fertig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Nein, bevor Benno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> was sagt: Es ist richtig. Er weist darauf hin, daß natürlich das Gesetz [über den] Kündigungsschutz für Jugendvertreter […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN041" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »war«.</p></note></seg> ja schon als wir’s eingebracht haben hier in der Fraktion kontrovers [war]. Und da haben wir diesen Gesetzentwurf als Gruppenantrag eingebracht. Er ist jetzt im Ausschuß, soweit ich das übersehen kann – aber Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> sollte ein paar Worte dazu sagen als Obmann im Ausschuß –, zusammen behandelt worden mit dem Gesetzentwurf der Bundesregierung, [der]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN042" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »und«.</p></note></seg> eine Veränderung des Betriebsverfassungsgesetzes vorsieht.</p>
				<p>Nun, natürlich ist dieses Gesetz weiterhin in der Fraktion kontrovers. Es gibt viele, die meinen, das ginge in einem Punkt zu weit und wir könnten also hier keine einheitliche Linie für die Abstimmung vorschlagen. Aber, wenn ich glaube, daß es hier in dem Punkte doch notwendig ist, daß in aller Kürze Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> über das Ergebnis der Beratung im Ausschuß einiges sagt –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wollen wir zunächst Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> hören? Und dann Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>: Ja, hier hat es eine Ergänzung gegeben, ich glaub’, des § 78 des Betriebsverfassungsgesetzes. Hier hat es eine neue Vorlage aus dem Bundesarbeitsministerium gegeben. Unsere Gedanken sind eingearbeitet worden in diese Vorlage mit hinein, zumindest von der Gruppe der Initianten, einige Kollegen im Ausschuß haben nach Absprache mit dem Obmann durch Telefonanruf dann bei der Endabstimmung den Ausschuß verlassen. Es hat zwei Kollegen gegeben, die nicht dieser Änderung zustimmen wollen. Der größere Teil der Kollegen im Ausschuß hat diesem Gesetz die Zustimmung gegeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, dann Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohlmannEberhard_1969-11-04">Pohlmann</name>. Zunächst Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Meine Kolleginnen und Kollegen, sehr geehrter Herr Vorsitzender! In diesem Gesetz werden nicht sehr viele Personen Betroffene sein, nämlich, es gibt nicht allzu viele Jugendvertreter in Betriebsräten oder ähnlichen Einrichtungen. Insofern ist das nicht so furchtbar tragisch, was da geschieht. Von der Sache her aber wird hier ein sog. Kontrahierungszwang – so möchte ich’s einmal sagen – dem Arbeitgeber auferlegt, und zwar nicht nur für diejenigen, die während ihrer Ausbildungszeit gewählt werden in eine Jugendvertretung, sondern auch für diejenigen, die schon seit 1 Jahr nicht mehr Vertreter der Jugend sind. Und das Arbeitsverhältnis wird dann unter den ganz besonderen Schutz der strengen Kündigungsvorschriften gestellt, so daß die Gefahr besteht, wenn das in die übrige Wirtschaft übergreift, wie das die Kollegen mit ihrem Gruppenantrag ja für alle Ausbildungsverhältnisse vorgeschlagen hatten – das ist Gott sei Dank nicht passiert; nach meiner Ansicht, Gott sei Dank! –, würde die Gefahr heraufbeschworen, wenn das überall um sich greift, daß kein Mensch mehr einen Lehrling haben will und keinen sich mehr leisten kann, weil er überhaupt nicht mehr weiß, 1. wann wird das Arbeitsverhältnis, das Lehrverhältnis enden – weil das davon abhängig ist, wann die Prüfung bestanden wird und 3 Monate vorher schriftliche Erklärungen abgegeben werden müssen vor dem Zeitpunkt, den niemand kennt, daß das Arbeitsverhältnis dann nicht als solches fortgesetzt wird – das Lehrverhältnis nicht automatisch in ein Arbeitsverhältnis übergeht. Das eine ist ausgeschlossen, im andern Teil ist es drin.</p>
				<p>Ich habe mich nur jetzt zu Wort gemeldet, damit wir alle wissen, daß hier eine Art von Kontrahierungsverpflichtung kraft Gesetzes statuiert wird, was ich grundsätzlich in unserer Rechtsordnung für sehr bedenklich halte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohlmannEberhard_1969-11-04">Pohlmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohlmannEberhard_1969-11-04">Pohlmann</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Auch nur eine ganz kurze Bemerkung. Niemand spricht sich, glaub’ ich, gegen den Schutz der Jugendvertreter aus, soweit sie wegen ihrer betriebsverfassungsrechtlichen Tätigkeit benachteiligt sind. Das haben wir schon im § 78 drin. Was uns jetzt hier vorgelegt wird von der Regierungskoalition geht aber weit darüber hinaus. Wir müssen unbedingt wissen, worüber wir denn abstimmen. Es geht insofern weit darüber hinaus, als auch die Jugendvertreter geschützt werden und eine Verpflichtung besteht seitens des Arbeitgebers, sie zu übernehmen, die, [die] z. B. sich im wesentlichen während ihrer Ausbildungszeit durch schlechte Arbeit ausgezeichnet haben oder beispielsweise durch die Verbreitung linksradikaler Parolen. Wir kennen ja die Maoisten und Leninisten, die wir in unseren Betrieben drin haben. Aber einen Punkt, den möchte ich doch ganz besonders erwähnen und das sehe ich als einen Dollpunkt an.</p>
				<p>Hier wird sogar eine Verpflichtung konstituiert, eine Verpflichtung des Arbeitgebers, einen Auszubildenden, der die Prüfung nicht bestanden hat, trotzdem in ein Arbeitsverhältnis zu übernehmen, nur weil er Jugendvertreter ist. Ich meine, das ist wichtig, daß wir das alle wissen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohlmannEberhard_1969-11-04">Pohlmann</name>! Wird das Wort weiter gewünscht? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, was schlagen Sie nun der Fraktion vor?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Die Abstimmung freigeben. {(Ohne Mikrofon.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN043" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>: Meine Damen und Herren, wir standen im Ausschuß vor der gleichen Frage. Wir haben uns im Ausschuß gerettet dadurch, darf ich einmal sagen, da wir in der Fraktion ja vorher keine Zeit gehabt haben, über diesen Antrag zu sprechen, was ich besonders heftig kritisiert habe. Sachlich stimme ich z. B. den Initianten zu, aber ich habe diesen Antrag nicht unterschrieben, weil ich da ein Fraktionsvotum haben wollte. Ich würde die Abstimmung freigeben. Es gibt in der Tat einige Bedenken, aber für mich sind die Bedenken nicht so gravierend, auch insbesondere die letzte Frage, die Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohlmannEberhard_1969-11-04">Pohlmann</name> angeschnitten hat, wenn […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN044" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »er«.</p></note></seg> sein Ausbildungsverhältnis dadurch beendet ist, indem er die Prüfung nicht bestanden hat. Wir haben ja auf diesen Gesichtspunkt – der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StauffenbergFranzLudwigSchenk_1972-12-13">[Schenk Graf von] Stauffenberg</name> hat auf eine Zwischenfrage hin ja daraufhin eine Auskunft erhalten –, [er erscheint] nicht so wesentlich, daß ich diesem Gesetz nicht zustimmen würde. Hier gibt es neben den sachlichen Bedenken auch eben noch den politisch-optischen Gesichtspunkt. Den bitte ich also auch für diejenigen, die zustimmen wollen, nicht außer acht zu lassen. Und diejenigen, die einfach aus einer Grundüberzeugung […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN045" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »aus«.</p></note></seg> nicht zustimmen können, weil eben diese Bedenken überwiegen, die kann ich heute abend auch nicht mehr überzeugen, nachdem wir in der Fraktion vor der Abgabe eines solchen Gruppenentwurfs nicht lange [Zeit hatten] – Herr Vorsitzender, das ist gar kein Vorwurf an Sie, Herr Vorsitzender, oder an den Vorstand – und da bin ich selber mit gemeint. Da gab es ja eine Tagung des Deutschen Gewerkschaftsbundes. Und bis zu diesem Zeitpunkt mußte das also plaziert werden. Daran lag das. Ich würde also empfehlen wie der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: die Abstimmung freigeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Zwei Vorschläge sind gemacht, die Abstimmung freizugeben. Es hat das Wort zunächst Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>, dann Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">[von] Fircks</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>: Ich darf anknüpfen an das, was hier gerade von dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> zum Politisch-Optischen gesagt worden ist. Innerhalb der jungen Generation spielt diese Frage eine viel größere Rolle, als die älteren Kollegen möglicherweise sich vorstellen. Und ich kann aus vielen Bereichen unterschiedlicher Natur, nicht beispielsweise nur bei der DGB-Jugend, sondern auch in andern Kreisen der Jugend, ob in der konfessionellen Jugend oder ob bei Schülern oder bei Studenten sagen, daß diese unsere Initiative auf außerordentlich fruchtbaren Boden gefallen ist. Und ich meine, in ihrer Mehrheit sollte zumindest die Fraktion diese Initiative unterstützen.</p>
				<p>Ich sehe also nicht die dunklen Wolken, die hier beispielsweise von dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohlmannEberhard_1969-11-04">Pohlmann</name> an den Himmel der Betriebe gemalt worden sind. Tatsache ist, daß in den letzten Jahren – über die Zahl brauchen wir uns hier gar nicht zu streiten, darum geht’s nicht – in erheblichem Maße Jugendvertreter wegen der Wahrnehmung der Interessen der jungen Leute im Betrieb nicht übernommen worden sind in ein Arbeitsverhältnis. Und bei der Frage, um die es hier geht, ist zu bewerten, wie hoch veranschlagen wir die Aufgabe, die ein in einem demokratischen Verfahren gewählter Jugendvertreter für die Gruppe, die ihm anvertraut ist, wahrnehmen kann? Und da das Damoklesschwert nicht nur der Beendigung des Lehrverhältnisses, sondern der Beendigung der Beschäftigung in diesem Betrieb nach dem derzeit geltenden Recht ständig über einem Jugendvertreter hängt, ist dies eine wesentliche Beeinträchtigung seiner Arbeit. Und der Gesetzentwurf, wie er jetzt vorliegt, läßt zu, daß in dem Falle, den hier Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohlmannEberhard_1969-11-04">Pohlmann</name> angesprochen hat, nämlich einer parteipolitischen oder sogar extremistischen Betätigung im Betrieb, der Arbeitgeber verlangen kann – bitte aber dann über das Arbeitsgericht, das ist ja ein Weg, den er gehen kann –, verlangen kann, daß dieses Ausbildungsverhältnis nicht weitergeführt wird bzw. daß er in ein Arbeitsverhältnis übernommen wird. In dem Fall, den Sie also hier als einen traurigen Fall mit Recht dargestellt haben, hat also der Arbeitgeber die Möglichkeit, den Mann aus dem Betrieb entfernen zu lassen.</p>
				<p>Aber in der Praxis sieht’s eben so aus – ich könnte Ihnen da Fälle nennen, wo einfach die Unbequemlichkeit, die ein aktiver Jugendvertreter nun einmal für den Arbeitgeber, aber sicher auch für ältere Betriebsratsmitglieder manchmal bedeutet, den heutigen Rechtszustand einfach dazu verführen läßt, daß man sich dann von einem Jugendvertreter trotz fachlich-qualifizierter Leistungen einfach trennt. Und ich meine, dies sollten wir nicht hingehen lassen. Und ich darf deswegen dafür plädieren, daß zumindest hier mehrheitlich für diesen Gesetzentwurf gestimmt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>, dann Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StauffenbergFranzLudwigSchenk_1972-12-13">[Schenk Graf von] Stauffenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Da dieser Tagesordnungspunkt nachträglich auf die Tagesordnung gesetzt worden ist und ich weiß, daß sehr viele Kollegen, die gesprächsweise ihr Interesse [bekundet haben], hier mitzuentscheiden, heute nicht anwesend sind, weil er auf der Tagesordnung der Fraktion nicht drauf war, bitte ich die Geschäftsführung, doch zu überlegen, ob wir nicht verlangen können, daß der Tagesordnungspunkt wieder abgesetzt wird?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Der steht auf der Tagesordnung doch drauf!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>: Ja, ist aber nachträglich draufgesetzt worden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Darf ich einen Satz sagen: Das steht auf der ausgedruckten Tagesordnung. Da müßten wir einen Geschäftsordnungsantrag stellen. Bei dem werden wir mit Sicherheit unterliegen. Das ist also völlig unmöglich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>, wenn Sie selbst nicht mal wußten, ob er drauf ist –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Entschuldigung, ich habe Ihnen doch gesagt: Er steht in der ausgedruckten Tagesordnung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>: Ja, aber wir haben’s nicht gewußt offensichtlich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Letzte Wortmeldung, Kollege [Schenk] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StauffenbergFranzLudwigSchenk_1972-12-13">Graf [von] Stauffenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StauffenbergFranzLudwigSchenk_1972-12-13">Schenk Graf von Stauffenberg</name>: Herr Vorsitzender, ich bitte um Entschuldigung, daß ich Sie mit einer Wortmeldung noch belästigen muß, aber nach den Ausführungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> frage ich mich, welcher jüngeren Generation er und andererseits ich angehören? Ich möchte hier nur feststellen, ich kann bei der jüngeren Generation, der ich bis zum gewissen Grad auch angehöre, nur eines feststellen, nämlich ein zunehmendes Mißtrauen wegen eines wachsenden Privilegienpaketes zugunsten von Funktionären. Und das ist der Punkt, warum ich – vielleicht glücklicherweise gehindert durch einen Telefonanruf – an der Endabstimmung im Ausschuß nicht teilgenommen habe. Ich kann aber nicht garantieren, daß ein ähnlicher Anruf mich auch von der Endabstimmung im Bundestag fernhalten wird.</p>
				<p>Das möchte ich dazu nur sagen. Ich möchte wiederholen zunächst einmal den Gesichtspunkt, den Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohlmannEberhard_1969-11-04">Pohlmann</name> genannt hat, erstens die Weiterbeschäftigungspflicht für denjenigen, der nicht einmal sein Abschlußexamen erfolgreich abgelegt hat. Zum zweiten, bei der Auswahl von erfolgreichen Abschlußkandidaten der Funktionär oder Funktionsträger oder Jugendvertreter, der mit der niedrigsten Note, mit der er durchkommen konnte, in Vergleich gestellt werden mit demjenigen, der eine gute Note erreicht hat. In diesem Fall das klare Privileg für denjenigen, der hier, weil Jugendvertreter, mit einer ganz schlechten Note abgeschnitten hat. Zum dritten möchte ich dazu sagen – ich möchte das nicht im weiteren ausführen –, es gibt in der Tat, und das haben einige Fragen an den Vertreter der Bundesregierung gezeigt, ganz erhebliche rechtssystematische Mängel in diesem Gesetz. Dieses Gesetz ist tatsächlich vom juristischen Standpunkt aus vorn und hinten nicht durchdacht. Das möchte ich noch klarstellen. Und schließlich der Hinweis auf den Gang zum Arbeitsgericht. Vielleicht nur der Hinweis zu Ihrer Information: Derjenige, der Arbeitgeber, der nun vor dem Arbeitsgericht die Nichtweiterbeschäftigungspflicht durchsetzen will, ist bis zur letzten Instanz gebunden, das Arbeitsverhältnis aufrechterhalten zu lassen. Ich kann nur sagen, dies ist ein weiterer Schritt nicht zu einem Rechtsstaat, sondern zu einem Rechtswegestaat. Und ich finde das keine sehr ideale Lösung.</p>
				<p>Ich bin sehr für einen wirksamen Schutz der Jugendvertreter, wenn es um die Weiterbeschäftigung oder die Übernahme geht. Aber ich bin dagegen, daß vor den anderen Auszubildenden und von den anderen Arbeitswilligen für diese Vertreter ein rechtlich, und zwar rechtlich sehr weitgehendes Privileg geschaffen wird, das sie in eine bessere Lage versetzt als den normalen Auszubildenden. Das ist meine persönliche Ansicht, deswegen kann ich mit dem besten Willen diesem Gesetzentwurf, so wie er vorliegt, nicht zustimmen. Danke!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, [Schenk] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StauffenbergFranzLudwigSchenk_1972-12-13">Graf [von] Stauffenberg</name>. Es ist der Vorschlag gemacht worden, daß die Abstimmung in dieser Frage freigegeben werden sollte. Ich unterstütze diesen Vorschlag und bitte diejenigen Kolleginnen und Kollegen, die diesem Vorschlag zustimmen wollen, um ein Handzeichen. – Ich bitte um die Gegenprobe. – Enthaltungen. – Sie sind dafür, daß eine Sachentscheidung hier in der Fraktion getroffen wird? Das ist mir völlig klar. Aber dann ist mit großer Mehrheit beschlossen worden, in dieser Frage die Abstimmung freizugeben. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Ich hätte gern Aufklärung darüber, wieso es kommt, daß dieser Punkt auf der ausgedruckten Tagesordnung steht, nicht aber auf der Tagesordnung der Fraktion?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Die gleiche Frage hat sich der Vorsitzende dieser Fraktion auch schon gestellt. Sie kann im Moment, soweit ich sehe, nicht beantwortet werden. Wir müssen den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> fragen, der im Augenblick nicht da ist. Würde Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> die Liebenswürdigkeit haben? Ich muß gehen. Ich habe eine Sitzung der Vertrauensmänner im Bundeskanzleramt. Ich darf Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> bitten, vielleicht die Sitzung zu Ende zu führen. So!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: {(Übernimmt den Vorsitz.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN046" type="comment"><p>Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg> Zur Tagesordnung dieser Woche hatte sich Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> gemeldet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Auf der Tagesordnung steht die 2./3. Beratung des Erbschaftssteuergesetzes. Da es sich hierbei um größere Beträge handelt, ist verständlich, daß das hier nur am Rande behandelt wird, ohne daß eigentlich noch jemand große Aufmerksamkeit zeigt. Es geht ganz kurz um folgendes. Die Regierung hat ein 2. Steuerreformgesetz eingebracht. Der 1. Teil ist schon verabschiedet, das war die Grundsteuerreform, mit unserer Zustimmung. Ein weiterer Teil ist die Erbschaftsteuerreform, soll diese Woche verabschiedet werden. Nächste Woche der 3. Teil, Vermögenssteuer und noch ein paar kleinere Gesetze. Wir schlagen vor – so haben wir im Finanzausschuß auch votiert –, diesem Gesetz nicht zuzustimmen aus folgenden Gründen.</p>
				<p>Wir sind der Meinung, daß im Prinzip dieser Entwurf tragbar wäre, da aber in 4 wesentlichen Punkten – und davon sind 3 Punkte, wo wir Anträge gestellt haben – die Koalition uns nicht gefolgt ist, sind wir der Meinung, daß wir’s insgesamt nicht verantworten können. Wir müssen – das ist mit den Ländern abgestimmt – davon ausgehen, daß es bis zum Vermittlungsausschuß geht und daß wir da vermutlich sogar noch Teilerfolge mindestens dann im Vermittlungsausschuß erzielen können. Wir werden diese 3 Punkte von uns in Form von Anträgen noch einmal wiederholen. Es geht um folgende 3 Punkte. Antrag auf steuerliche Begünstigung der sog. Arbeitnehmerstiftungen. Es war bisher so – ich nehm’ ein praktisches Beispiel –, wenn etwa ein Arbeitgeber, vor allem im mittelständischen Bereich ist das von Bedeutung, mit 100 Arbeitnehmern jedem Arbeitnehmer einen Stiftungsbetrag von 10 000 Mark etwa zukommen lassen wollte, zusammen 1 Million [Mark], dann ist fällig geworden eine Schenkungssteuer – das ist da gleiche wie die Erbschaftssteuer, unter Lebenden ist es eine Schenkungssteuer, im Todesfall ist es eine Erbschaftssteuer –, ist fällig geworden eine Schenkungssteuer unter Lebenden von 440 000 Mark. Wir haben den Antrag gestellt, daß diese Arbeitnehmerstiftungen erbschaftssteuerfrei sind mit der Folge, daß ein Anreiz geschaffen wird, daß solche Arbeitnehmerstiftungen gegründet werden, also ein konkreter Schritt zur breiten Streuung des Produktivvermögens, was wir ja wollen, was im übrigen auch einem Beschluß des Hamburger Parteitags inzwischen entspricht. Diesen Antrag wollen wir wiederholen. Er wird begründet werden durch den Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> (Trier) im Plenum. Wir haben ihn im Finanzausschuß schon im September eingebracht gehabt.</p>
				<p>Der 2. Antrag betrifft die Freibeträge. Dabei ist im Grunde nur einer wirklich draußen von Bedeutung, das ist die Erbschaft durch ein Kind, vor allem, oder durch mehrere Kinder, besonders gravierend ist, wenn nur 1 Kind erbt. Im mittelständischen Bereich, vor allem im handwerklichen Bereich kann es, zumal wenn mehrere Geschäftsgrundstücke vorhanden sind, zu echten Liquiditätsschwierigkeiten im Einzelfall kommen, schon nach unserm Antrag [auf] Anhebung des Freibetrags von 50000 auf 90000 [Mark], dem die Regierung nur z.T. gefolgt ist, nämlich auf 70000 [Mark]. Aber, da sie eben nicht uns ganz gefolgt ist, nur bis 70000 [Mark], sind wir der Meinung, daß das nicht ausreichend ist, weil es ein deutlicher Unterschied ist und wirklich in der Praxis draußen zu erheblichen Liquiditätsschwierigkeiten führen kann.</p>
				<p>Und der 3. Grund – wir haben einen Antrag gestellt. Dieser Antrag wird vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BremerRolf_1965-10-19">Bremer</name> im Plenum wiederholt, begründet und wiederholt werden. Und ein 3. Antrag von uns, den wir auch schon im Finanzausschuß gestellt hatten, den die Koalition abgelehnt hatte, wir wollten sichergestellt haben, daß bei Neufestsetzungen der Einheitswerte – und das wird ja kommen und soll sogar kommen, das ist im Grunde auch unser bodenpolitisches Konzept, auch wie wir’s in Hamburg beschlossen haben, daß die Einheitswerte möglichst zeitnah festgesetzt werden –, daß also bei Neufestsetzung der Einheitswerte auch die Bemessungsgrundlagen automatisch geändert werden müssen, also sprich, die Freibeträge natürlich vor allem angehoben werden müssen, weil dann die 70000 [Mark] beim besten Willen erst recht nicht mehr ausreichen, die jetzt schon teilweise problematisch sind. Das wollten wir im §35 in Gesetzesform – was übrigens nicht ohne Vorläufer ist; es ist etwas ungewöhnlich, so etwas zuzugeben, aber es gibt also Bewertungsgesetze, 65 Bewertungsänderungsgesetze, wo der Gesetzgeber sich selbst diesen gesetzlichen Befehl gegeben hat, daß er gezwungen wird, etwas zu tun. Was er tun muß, ist natürlich noch offen. Aber daß er was tun muß, kann man im Gesetz durchaus selbst [sehen] und wir wollten es zur politischen Absicherung als eine Demonstration und auch eben als eine gewisse Garantie tun. Diesen Antrag wird auch der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BremerRolf_1965-10-19">Bremer</name> wiederholen. Ich bitte die Fraktion, dem Votum des Finanzausschusses, des Arbeitskreises – was übrigens schon einmal einem Votum dieser Fraktion vor einigen Wochen entspricht – zu folgen, die Erbschaftssteuer aus diesen Gesichtspunkten abzulehnen, unsern Änderungsanträgen zuzustimmen.</p>
				<p>Den 4. Punkt muß ich vielleicht noch kurz begründen. Das ist die Familienstiftung. Kurz vor Torschluß, 3 Wochen vor der Endabstimmung im Finanzausschuß, hat im Wege der Formulierungshilfe die Koalition noch einen sehr gewichtigen Antrag eingebracht, der im Endergebnis weitgehend darauf hinausläuft, daß bestehende Familienstiftungen derart belastet werden mit einer sog. Erbersatzsteuer – man tut also so, wie wenn alle 30 Jahre da ein Erbschaftsfall wäre, obwohl’s ja nicht der Fall ist –, diese Familienstiftungen, daß sie teilweise praktisch erledigt sind. Und das ist natürlich eine klare Absicht. Das entspricht dem SPD-Parteitagsbeschluß. Was das große Wunder für uns geradezu war, daß die FDP nach einigem Hängen und Würgen schließlich bei dieser Sache mitgemacht hat. Sie soll einen großen Konflikt in ihrem eigenen Schoße gehabt haben. Aber die Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN047" type="comment"><p>Liselotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, MdB (FDP), Vorsitzende des Finanzausschusses sowie Bundestagsvizepräsidentin.</p></note></seg>, die überhaupt, wie mir scheint, das sollten Sie ruhig vielleicht mal wissen, vielleicht der stärkste Motor ist, den es in Sachen Steuerreform z. Z. gibt, neben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN048" type="comment"><p>Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>, MdB (SPD) und Parlamentarischer Staatssekretär beim Bundesminister der Finanzen.</p></note></seg> vielleicht – Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> u. a. auch von der SPD glauben selbst nicht mehr so recht, daß das nächstes Jahr mit dem 3. Steuerreformgesetz was wird, aber die Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> hat ihre Seele und ihr Leib und Leben mit dieser Steuerreform verknüpft. Ich hab’ ihr mal versucht, klarzumachen, wenn’s was wird, wird der große Zampano Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> das als sein Werk natürlich verkaufen und nicht sie es können. Und, wenn’s nichts wird, wird sie schuldig sein. Aber diese Argumente helfen ihr nicht.</p>
				<p>Also, diese Familienstiftungen haben wir als unausgereift, als unausgegoren – und das ist es, man kann nicht so eine ganz gewichtige Sache im Hau-Ruck-Verfahren kurz vor Torschluß, sie war nicht im ursprünglichen Entwurf, noch durchsetzen. Wir hatten beantragt, daß noch der Rechtsausschuß angehört wird gutachtlich. Unsere Regierungsmehrheit hat bei uns schon diesen Antrag abgelehnt, den Rechtsausschuß anzuhören. Man hat dann, weil die Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> ein schlechtes Gewissen bekommen hat, dann so auf noble Weise versucht, trotzdem es vielleicht noch zu erreichen. Da hat auch dort bei Ihnen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, die Regierungsmehrheit diese verfassungsrechtliche Prüfung abgewürgt. Sie haben ein schlechtes Gewissen. Wir haben Informationen, wonach in der Tat auch das Innenministerium <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN049" type="comment"><p>Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, MdB (FDP), Bundesminister des Innern und stellvertretender FDP-Bundesvorsitzender.</p></note></seg> natürlich hier Schwierigkeiten eventuell machen würde, wenn’s wirklich seriös mit der Sache befaßt worden wäre, was nicht der Fall ist.</p>
				<p>Also, schon aus diesen Gründen, daß es nicht ausgereift ist, kann man es ablehnen. Aber ich empfehle, vor allem in der Sprachregelung uns abzustützen auf diese 3 andern Gründe, weil natürlich bei den Familienvermögen in der Tat es um Großvermögen vielfach geht, wir in der Argumentation schon verloren haben, eh Sie nur anfangen. So ist ja leider die Stimmung in Deutschland, daß man hier sachlich gar nicht reden kann. Daß Familienstiftungen an sich einen guten Sinn haben können – nicht müssen –, das liegt darin, und das ist ja eine gute Idee, daß nicht der Playboy, der Epigone der Unternehmer ist, sondern, daß dies frei gemacht wird, die Familienstiftung wird frei gemacht von der Qualität des Nachfolgenden. Das ist der gute Sinn einer Familienstiftung und grad dieser gute Sinn wird durch diese Regelung natürlich weitgehend gefährdet.</p>
				<p>Ich bitte also so zu verfahren. Es ist abgestimmt mit unseren Ländern im Bundesrat. Die Rede als solche, allgemein für uns, wird bei der allgemeinen Aussprache in der 2. Lesung auf Vorschlag des Arbeitskreises Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name> halten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Sie haben den Bericht gehört. Es werden also eine Reihe Abänderungsanträge von uns in 2. Lesung gestellt werden. Hier wird Zustimmung zu den Abänderungsanträgen empfohlen. Wird dazu das Wort gewünscht? Nicht der Fall, wir können so verfahren. In 3. Lesung wird Ablehnung vorgeschlagen. Wird dazu das Wort gewünscht? Dann ist das beschlossen. Danke!</p>
				<p>Wir kämen dann zu den Berichten aus den Arbeitskreisen. Arbeitskreis IV, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Da liegt der Fraktion eine Große Anfrage vor. Sie betrifft die Wiedereingliederung körperlich, geistig und seelisch Behinderter in Gesellschaft, Arbeit und Beruf. Ich darf dazu folgendes bemerken. Es ist eine sehr umfassende Anfrage mit etwa 15, 16 oder gar 18 Fragen an die Regierung. Diese Anfrage wurde vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> und einigen Kollegen sehr gründlich vorbereitet, von Kollegen, die sich seit langer Zeit gerade mit den Problemen der Rehabilitation und insbesondere mit der Rehabilitation der körperlich, geistig und seelisch Behinderten befassen. Die Fragen, die hier an die Regierung gestellt wurden, haben ihren Ausgangspunkt in einer Repräsentativerhebung des Instituts für Arbeitsmarkt- und Berufsforschung in Nürnberg, die gezeigt hat, daß von einer Chancengleichheit für Behinderte heute noch gar keine Rede sein kann, sondern daß Behinderte bei der Eingliederung ins Berufsleben eben nach wie vor doch erheblich [benachteiligt]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN050" type="comment"><p>Korrigiert aus: »beteiligt«.</p></note></seg> sind.</p>
				<p>Die Abfassung der Fragen an die Regierung geht auch zurück – auch das muß hier einmal erwähnt werden, damit Sie sich ein Bild machen können über die gründliche Vorbereitung –, geht zurück auf eine Reihe von Informationsbesuchen, die Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name> u. a. bei den Organisationen und Institutionen gemacht haben, die sich also gerade mit der Rehabilitation dieses Personenkreises beschäftigen. Und es liegen zugrunde Gespräche mit Persönlichkeiten, die also gerade in diesem Bereich tätig sind und über sachkundige Erfahrungen verfügen.</p>
				<p>Wenn es, Herr Vorsitzender, von Ihnen oder der Fraktion, den Kolleginnen und Kollegen, soweit sie noch da sind, gewünscht wird, kann natürlich Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> zu den 18 oder 19 Fragen noch einiges sagen. Ich will nur eine Frage hier aufgreifen, weil ich heute schon aus der Fraktion heraus gefragt worden bin, ob es denn eigentlich schon eine Definition überhaupt des Begriffs Behinderte gäbe. Mit dieser Frage, da sieht man, wie die Sache auch draußen in den Kreisverbänden usw. doch die Menschen bewegt. Ich muß dazu sagen, daß eine solche Definition des Begriffs Behinderte eben leider noch nicht vorliegt. Und eine der Fragen, die hier in der Großen Anfrage enthalten ist, zielt gerade darauf ab, die Regierung zu veranlassen, nun endlich einmal eine solche klare und eindeutige Begriffsdefinition zu geben.</p>
				<p>Der Arbeitskreis hat sich in zwei Sitzungen mit der Großen Anfrage beschäftigt, sie noch einmal durchgesprochen und kann Ihnen nur empfehlen, diese Große Anfrage als Fraktionsanfrage einzubringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Sie haben den Bericht gehört. Wird das Wort gewünscht? Wann soll sie eingebracht werden? In der nächsten Woche. Widerspruch erfolgt nicht, kann so verfahren werden. Danke! Zur Geschäftsordnung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Darf ich mir die unverschämte Bitte erlauben, Arbeitskreis II in einer Viertelminute abzuhandeln?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Dem wird nicht widersprochen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>. Es bleiben ja nur noch die 3 Kleinen Anfragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ich wollte bitten um grünes Licht für 3 Kleine Anfragen betreffend Fehlsubventionierung von Sozialwohnungen, Wettbewerbsverzerrung im grenzüberschreitenden Güterverkehr und Folgekosten vom Fluglotsenstreik.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Die Texte liegen vor? Sind verteilt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Jetzt darf ich noch eine Achtelminute in Anspruch nehmen – ja, ich habe bloß zu bitten. Geben Sie mir bitte grünes Licht, bei der Anfrage Fluglotsenstreik zwei kleine Ergänzungen vorzunehmen gegenüber dem Text, der Ihnen vorliegt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Wird das Wort gewünscht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>: Herr Vorsitzender, ich bitte sehr um Entschuldigung, daß ich zur Fluglotsenanfrage etwas sage. Ich bin der Meinung, daß es wichtig ist, nach den Kosten zu fragen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>. Ich bin aber der Meinung, wir sollten die Frage ergänzen nach der künftigen Entwicklung der Flugsicherung.in der Bundesrepublik Deutschland, und zwar dergestalt, daß wir fragen – ich könnte den Text vorlesen, den ich hier mir mal entworfen habe, das will ich nicht tun; ich will in der Sache sagen, was ich meine –, dergestalt, daß wir die Bundesregierung fragen, ob sie eigentlich willens ist, abzugehen von dem z.Z. gültigen Konzept, das, was auch heute noch militärisch betrieben wird, nächstes Jahr in die Hoheit der Bundesanstalt für Flugsicherung zu übernehmen. Konkret gesprochen heißt das, die Bereichskontrolle in Norddeutschland, also in Schleswig-Holstein, die sog Eider-Control. Ich bringe das deswegen zur Sprache, weil ich deutlich machen will, daß es falsch wäre, wenn wir den Teil, der heute noch unter militärischer Flugsicherung betrieben wird, auch noch weggeben an diese absolut unzuverlässigen Fluglotsen. Darum also meine Bitte, daß wir das ein bißchen ergänzen. Ich würde mich gerne zusammensetzen mit den Herren, um Ihnen meine Vorschläge zu unterbreiten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Darf ich den Vorschlag machen, daß wir das vielleicht trennen, das heißt, die Anfrage laufenlassen, die die Schäden der Fluglotsenaktion betrifft, und dann vielleicht diese andere Frage mit einer weiteren Kleinen Anfrage zu einem späteren Zeitpunkt loslassen? Ich glaube, das ist nicht so eilfertig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpiesvonBuellesheimAdolf_1972-12-13">Freiherr Spies von Büllesheim</name>: Herr Vorsitzender, eben das ist nicht möglich. [Es]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN051" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Ich«.</p></note></seg> gibt eine Reihe von Fragen zur Flugsicherung, die eigentlich gestellt werden müßten, die aber nicht gestellt werden können, weil im Verkehrsausschuß vereinbart worden ist, daß die Regierung im März dazu einen umfassenden Bericht gibt. Und deshalb ist es jetzt nicht möglich, diese Fragen zu stellen. Wir haben uns deswegen ganz bewußt – und ich teile die Bedenken von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>, wir alle in der Arbeitsgruppe Verkehr teilen sie –, aber wir haben uns bewußt auf die Folgeschäden beschränkt. Also nicht spätere Kleine Anfrage, sondern Zurückstellung des von Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name> angesprochenen Problems auf den Zeitpunkt, wo es wieder hochkommt im Verkehrsausschuß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Das heißt, Sie würden unterstützen, daß sich diese Anfrage beschränkt auf die Auswirkungen des Fluglotsenkonfliktes, ohne sich auf den Wortlaut festzulegen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpiesvonBuellesheimAdolf_1972-12-13">Freiherr Spies von Büllesheim</name>: Jawohl! So, wie sie vorliegt mit zwei kleinen Ergänzungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> abgesprochen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Wird das Wort noch gewünscht? Wir können so verfahren. Danke! Zu den beiden anderen Kleinen Anfragen waren keine Wortmeldungen? Die gelten als verabschiedet. Danke! Arbeitskreis VI, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ich möchte um Zustimmung bitten zu einem Antrag betreffend Zukunft für Forschungszentren. Hierbei geht es darum, daß die Arbeitsgruppe für Forschung und Technologie mit den Personalräten vor allem der Kernforschungszentren ein längeres Gespräch geführt hat und dieser Antrag beinhaltet sozusagen die Auswertung dieses Gesprächs. Und zum zweiten bitte ich um die Zustimmung zu einer Kleinen Anfrage betreffend Verkehrserziehung im vorschulischen und schulischen Bereich. Da sind einige Fragen im Anschluß an den Unfallverhütungsbericht 1971 formuliert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Das Wort wird nicht gewünscht. Wir können fortfahren. Arbeitskreis I, wer vertritt ihn? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Die meisten der im Arbeitskreis I beratenen Gegenstände waren bereits heute hier Gegenstand der Erörterung. Es steht nur noch aus der Antrag zur Änderung der Geschäftsordnung. Der Arbeitskreis empfiehlt, daß dieser Antrag als Fraktionsantrag eingebracht wird. Falls darüber eine Aussprache sein würde, würde ich empfehlen, Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name> dazu das Wort zu geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Das Wort wird nicht gewünscht. Wir können so verfahren. Arbeitskreis III – wer macht’s? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>? Oder – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>, Entschuldigung! Ja!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Der Arbeitskreis III hat sich u. a. auch mit der Vorbereitung der Finanzausschußsitzung in dieser Woche befaßt. Wir haben in dieser Woche die Verabschiedung der Vermögenssteuer und Folgegesetze. Wir schlagen vor, daß wir bei der schon wiederholt von der Fraktion bestätigten Auffassung verbleiben, wonach wir nicht mitmachen. Die Koalition will jetzt schon rechtskräftig verabschieden die Vermögenssteuer ab 1. Januar ’75 mit einem jährlichen Mehraufkommen über 1 Milliarde [Mark], jetzt schon verbindlich verabschieden, ohne auf die Einkommensteuerreform zu warten. Also nicht aufkommensneutral, während dem wir schon vor Monaten das Vorschaltgesetz eingebracht haben ab 1. Januar ’74 aufkommensneutral, weil das aus verfassungsrechtlichen Gründen, Einheitswertsgründen notwendig ist, aufkommensneutral ein Vorschaltgesetz zu machen. Sie will nur eine Übergangslösung für das nächste Jahr schaffen. Aber das Entscheidende ist, warum wir nein sagen müssen, daß sie jetzt schon verbindlich ab 1. Januar ’75 nicht aufkommensneutral, sondern die endgültige Vermögenssteuer verabschieden will ohne Verbindung mit der Einkommenssteuer.</p>
				<p>Daß hier eine Verbindung besteht, merken Sie an vielen Bestimmungen. Das Einleuchtendste ist die Frage der Abzugsfähigkeit der Vermögenssteuer von der Einkommenssteuer. Das wird bei der Einkommensteuerreform zu lösen sein. Aber kein Mensch weiß, und das ist heute noch schlüssiger als vor ein paar Monaten, inwieweit überhaupt eine Einkommenssteuerreform nächstes Jahr zu bewältigen sein wird […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN052" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »nächstes Jahr«.</p></note></seg>. Angesichts der Entwicklung, wirtschaftlich und finanziell gesehen, muß diese Verbindung unbedingt gewahrt sein und kann erst dann in Kraft gesetzt werden, wenn auch die Einkommenssteuerreform verabschiedet ist.</p>
				<p>Aus diesem Grunde empfehlen wir hier das Nein. Das ist auch mit den Ländern so abgestimmt. Es ist noch ein kleiner Teil. Gewerbesteuer, da hat die Regierung jetzt im Wege der Formulierungshilfe vorweggenommen das, was sie bei ihren 3. Eckwerten verabschiedet hat, daß diese Null-Stufe, also dieser Freibetrag mit den anschließenden Stufen erhöht wird, und zwar so, höher als ursprünglich geplant, wie die 3. Eckwerte es vorsehen. Da haben wir eigentlich keinen Grund, uns dem zu widersetzen, denn das ist ein altes Anliegen von uns, daß die Gewerbesteuer auch in den Freibeträgen angehoben werden muß. Schon der Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulhoffGeorg_1961-10-17">Schulhoff</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-12-04-t1505_WZ_FN053" type="comment"><p>Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulhoffGeorg_1961-10-17">Schulhoff</name>, Vizepräsident des Zentralverbandes des Deutschen Handwerks (ZDH) und 1961–1972 MdB (CDU).</p></note></seg> zu Beginn der letzten Legislaturperiode war von Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> versprochen. Inkrafttreten 1. Januar ’75. Da können wir uns natürlich nicht widersetzen. Das gesamte Paket müssen wir ja ablehnen – das ist dann ein Gesetz am Schluß –, müssen wir ablehnen, weil es nicht aufkommensneutral ist, sondern zu Steuererhöhungen führt und eben nicht zu dem, was eine Steuerreform sein sollte, daß Minderungen und Erhöhungen von Steuern gegeneinander abgehoben werden sollen. Das ist eben hier nicht der Fall.</p>
				<p>Vielleicht nehmen wir grad Punkt für Punkt, wenn jemand was wünscht, Herr Vorsitzender –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Es geht ja eigentlich nur um Punkt 3, Kleine Anfrage –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Wir haben auf der Tagesordnung noch für AK III Kleine Anfrage Haushaltsmittel.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Noch ein paar ganz kleine Punkte!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Die der Beschlußfassung hier jetzt bedürfen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Ja, da ist hier noch ein Initiativantrag bezüglich Energieforschung. Da hör’ ich grad eben von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, daß wir von einer falschen Geschäftsgrundlage – wir wollten also das Fazit geben heute und haben’s gegeben, aber die Geschäftsgrundlage war 40 Millionen [Mark], und jetzt hör’ ich grad, daß es 140 Millionen sind. Darüber war der Arbeitskreis nicht informiert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Wann stellt sich diese Entscheidung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>? Ist das eine Frage, die wir jetzt entscheiden müssen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Das ist ein Nachhutgefecht? Dann lohnt’s gar nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Sie können Auskunft geben?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Darf ich noch etwas sagen? Das sind 140 Millionen, von denen aber 100 Millionen qualifiziert gesperrt werden sollen. Die Bundesregierung hat inzwischen 150 Millionen angekündigt. Also, ich glaube nicht, daß es sich lohnt, über diesen Punkt noch zu sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Aber, das kann man verantworten, obwohl es im Grunde von einer andern Geschäftsgrundlage ausging, daß wir das einfach dann so laufenlassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Können Sie jetzt noch behandeln die Kleine Anfrage?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Ja, die Kleine Anfrage Haushaltsmittel für die Öffentlichkeitsarbeit der Bundesregierung in der 6. Legislaturperiode. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> und vor allem die CSU-Kollegen haben hier eine Kleine Anfrage, die, glaub’ ich, uns sehr wertvolle Informationen geben kann, was denn im einzelnen in der 6. Legislaturperiode für Öffentlichkeitsarbeit von der Bundesregierung ausgegeben worden ist, [im] Vergleich mit früher, und dann wird das sehr spezifiziert gefragt, damit sie nicht ausweichen können. Ich glaube, daß dies uns nützliche Erkenntnisse geben kann.</p>
				<p>Dann haben wir noch einen ganz kleinen Punkt, das ist mehr vielleicht eine Frage heute der Information. Die Ministerpräsidenten unserer Länder haben sich beim Bundeskanzler verständigt bezüglich der Neuverteilung [der] Umsatzsteuer für das nächste Jahr. Das ist ’ne alte Sache. Da hat man im Grunde nur noch zu ratifizieren. Ist völlig klar, können wir nichts ändern.</p>
				<p>Aber in einem Punkt sind sie auf einen Kuhhandel eingegangen, den wir, glaub’ ich, nicht mitmachen sollten, nämlich, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hat ein großes Interesse, um seine Steigerungszahlen möglichst günstig für sich darzustellen, und unsere Regierungen haben sich leider herbeigelassen, Ergänzungszuweisungen, die an die Länder gehen und die in manchen Ländern wieder aus Pflicht heraus an die Gemeinden weitergegeben werden müssen, nicht praktisch im Bundeshaushalt zu verankern, so daß natürlich die Steigerungsquoten verzerrt werden in den verschiedenen Haushalten. Und das ist das große Interesse gewesen von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und da sind leider unsere Länder darauf eingegangen. Ich glaube, wir, wenigstens im Bundestag, sollten das nicht billigen und in den Ausschüssen dieser Übereinstimmung einfach nicht zustimmen, weil das keine saubere Sache ist, im übrigen auch mit dem Haushaltsgrundsätzegesetz, das wir ja erst verabschiedet haben, nicht übereinstimmt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Die Fraktion stimmt dem zu. Danke, das wär’s. Wir hätten damit die erste Seite abgehandelt. 5 ist erledigt, 6a ist erledigt. 6b, ich würde empfehlen, daß das der Fraktion schriftlich mitgeteilt wird, daß am 11. [Dezember die] Fraktionssitzung um 19 Uhr stattfindet. Herabsetzung Volljährigkeitsalter wird vom Arbeitskreis abgesetzt, glaub’ ich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Ja, wollen Sie’s absetzen – Wirtschaftspolitik in Europa, haben wir dreimal vorhin schon bekanntgegeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Ich wiederhol’s gern. Ist verstanden worden, ja? – Dieser Punkt nicht, sonst fast alle. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, 7, bin zutreffend unterrichtet worden, daß –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Das steht eigentlich auf der Tagesordnung für die nächste Woche, so daß wir das eigentlich jetzt nicht wiederholen müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Ja, das heißt, ich bin zutreffend unterrichtet, daß das auf die Tagesordnung der nächsten Woche nicht kommen soll? O.k.! Ist beschlossen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Es ist gebeten worden, abzusetzen 8, da sollte der Arbeitskreis I, der an sich diesen Entwurf einbringen will, gebeten [werden], bei der geringen Besetzung das nicht mehr zu behandeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: 9, Verschiedenes? Das Wort wird nicht gewünscht. Ich bedanke mich bei den wenigen Hinterbliebenen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
