<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1972-12-12-t1005_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (1. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1030/2</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 12. 12. ’72/1</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 12. Dezember 1972</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>55 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1972-12-12"><time type="start" when="10:05:00"/><time type="end" when="11:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1972-12-12-t1005_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-07_1972-12-12-t1005_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> (Konstituierung des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> mit Wahl des Präsidenten und der Vizepräsidenten; Präsenz der Fraktion bei der Wahl des Bundeskanzlers; Wahlen zum Fraktionsvorstand).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1972-12-12-t1005_WZ_SVP-2" corresp="#cdu-csu-07_1972-12-12-t1005_WZ_div_SVP-2">B. Berichte über die Beratungen der Sonderkommission Haushalt (Terminplanung für die abschließende Beratung des Bundeshaushalts 1972; Empfehlung der Ablehnung durch die Fraktion; Verhalten in der 1., 2. und 3. Lesung).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1972-12-12-t1005_WZ_SVP-3" corresp="#cdu-csu-07_1972-12-12-t1005_WZ_div_SVP-3">C. Aussprache zu den Berichten (Verletzung des Grundgesetzes durch die späte Vorlage des Bundeshaushaltsplans; Vor- und Nachteile einer Verschiebung der 1. Lesung durch Fristeinrede; Kontrollfunktion des Bundestages; Aktualisierung der Zahlen im Entwurf des Haushaltsgesetzes).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1972-12-12-t1005_WZ_SVP-4" corresp="#cdu-csu-07_1972-12-12-t1005_WZ_div_SVP-4">D. Zustimmung der Fraktion zum Vorgehen gemäß der Berichterstattung.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1972-12-12-t1005_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte gerne diese Sitzung eröffnen. Wir werden heute vormittag also über Haushalt und heut nachmittag über die Ost-, den Grundvertrag sprechen. Ich möchte gern 3 Punkte vorweg zu klären versuchen und dann Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> bitten, die Sitzung zu leiten, weil ich mich in die Vorgespräche begeben möchte für den Fortgang der Wahlen.</p>
				<p>Erster Punkt: Morgen ist die Konstituierung des Parlaments durch die Wahl des Präsidenten und der Vizepräsidenten. Wir haben bei dem letzten Bundestag eine sehr entschiedene Anstrengung gemacht, die sehr kompliziert war, einen Versuch der Koalition abzuwehren, einen Parlamentspräsidenten mit ihrer Mehrheit zu stellen. Wir haben darauf bestanden, daß dies das Recht der Stärksten ist. Ich würde deshalb Ihnen empfehlen, daß wir morgen alle Präsidenten und Vizepräsidenten mitwählen, damit wir uns hier nicht irgendwie eines Stilbruches schuldig machen. Ich würde dies wirklich sehr nachdrücklich empfehlen.</p>
				<p>Der nächste Punkt betrifft den Donnerstag, Wahl des Kanzlers. Es ist hier, so scheint mir, vollkommene Präsenz notwendig. Entschuldigungen nur für den Fall der Nichttransportfähigkeit. Alle andern Gründe werden nicht akzeptiert, fehlende Kollegen den Kreisparteien mitgeteilt, denn wir müssen bei dieser Wahl unsere gesamte Zahl an Nein-Stimmen aufbringen. Ich bitte die Parlamentarische Geschäftsführung, das also auch den Kollegen zu sagen.</p>
				<p>Dritter Punkt: Es sieht zur Stunde so aus, ich glaube, es wird sich dies nicht ändern, daß ich Ihnen empfehlen kann, wie gestern angekündigt, um 18 Uhr die Wahlen zum Fraktionsvorstand fortzusetzen. Ich habe den Eindruck, daß wir um 18 Uhr heute sowohl die stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden wie die Parlamentarischen Geschäftsführer werden wählen können. Ob wir noch weiterkommen vor Weihnachten oder nicht, ist eine Frage, die sich dann stellt. Ich habe ja vorsorglich Ihnen gesagt, daß Sie sich für morgen, 16 Uhr, zu einer weiteren Sitzung bereithalten möchten. Ich bin nach dem Stand der Vorbereitungen natürlich nicht abgeneigt – es geht jetzt noch erheblich weiter –, nicht sicher, ob diese Wahlgänge ganz schnell gehen werden, zumal wir ein kompliziertes Wahlverfahren haben, wie Sie wissen, und hier nur jemand in diese Ämter gewählt werden kann, wenn er die absolute Mehrheit der Fraktion der abgegebenen Stimmen bekommt. D.h., hier ist immer mit der Möglichkeit von einer 2. oder gar 3. Wahlrunde zu rechnen. Ich bitte also, zeitlich nicht zu knapp zu disponieren, und bitte, bei der Wahl der Stellvertreter und der Parlamentarischen Geschäftsführer die Unfreundlichkeit der großen Zahl der Fehlenden nicht noch einmal zu wiederholen. Einem Kollegen gegenüber sollten Sie dies nicht tun, meine Damen und Herren.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Das waren die 3 Bemerkungen. Ich nehme an, zu allen 3 Fragen sind wir einverstanden, weil dies ja völlig selbstverständlich ist. Aber es gehörte sich, hier dies vorzutragen. Dann bitte ich jetzt Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, den Vorsitz zu übernehmen, und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> oder Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, wer fängt an bei Euch? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, bitte.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1972-12-12-t1005_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Meine Damen und Herren! Auf Vorschlag des Vorsitzenden hat die Fraktion eine Kommission eingesetzt über Haushalt und Finanzen mit dem Auftrag – und zwar bei der Sitzung am 4. Dezember –, mit dem Auftrag, die abschließende Beratung des Haushalts 1972 vorzubereiten. Im Namen der Kommission darf ich hier die wichtigsten Beratungsergebnisse kurz erläutern.</p>
				<p>Die Kommission ist von folgenden Gegebenheiten ausgegangen. 1. Nach dem Zeitplan der Regierung soll der Haushalt am Freitag, dem 15.12., in 1. Lesung beraten, am kommenden Montag drauf, 18.12., im Haushaltsausschuß behandelt und am Dienstag und Mittwoch nächster Woche, 19./20. Dezember, in 2. und 3. Lesung verabschiedet werden, damit er nach dem anschließenden 2. Durchgang im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name>, der nach Übereinkunft mit den Ministerpräsidenten bereits am Mittwoch, dem 20.12., 18 Uhr, stattfinden soll, noch in diesem Jahr verkündet werden kann.</p>
				<p>2. Grundlage der Beschlußfassung soll der unveränderte Haushaltsentwurf nach dem Stand vom September sein, den die Regierung dem Bundestag neu zuleitet. Die zwischenzeitlich eingetretene Entwicklung wird darin nicht berücksichtigt, der Entwurf also nicht aktualisiert. </p>
				<p>3. Im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> haben die CDU/CSU-regierten Länder am 1.12. dem Zeitplan der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> keinen Widerstand entgegengebracht, im Gegenteil, sie haben anschließend nach Passieren im 1. Durchgang den zunächst festgesetzten Termin für den 2. Durchgang [vom] 22. Dezember vorverlegt auf den 20. Dezember, ohne daß dabei eigentlich Klarheit besteht, ob der Bundestag in dieser Stunde bereits den Etat verabschiedet hat.</p>
				<p>Ausgehend von dieser Sachlage hat die Kommission die grundsätzlich unterschiedlichen Interessenlagen von Regierung und Opposition erörtert. Sie ist zu der Auffassung gelangt, daß das Interesse der Regierung auf folgende Ziele gerichtet ist. 1. Das auslaufende Jahr 1972 soll nicht ein Jahr ohne Haushaltsplan werden. Ich gehe davon aus, daß das für die Regierung der wichtigste Gesichtspunkt überhaupt ist. Der Plan soll noch in diesem Jahr verkündet werden. Das ist also die allgemeine politische Zielsetzung. 2. Eine Verkündung des Haushaltsplans noch vor Abschluß der Bücher für das Rechnungsjahr 1972 erleichtert selbstverständlich die Rechnungslegung, für die bis zur Verkündung nur das Haushaltsnotrecht, wenn Sie wollen, des Art.111 des Grundgesetzes die Grundlage ist. 3. Verstöße gegen Art.111 und 112 des Grundgesetzes sollen, soweit das möglich ist, geheilt werden. Allerdings werden nach sachverständiger Darstellung durch das rückwirkende Inkrafttreten des Haushaltsgesetzes Verstöße gegen die Art.111 und 112 Grundgesetz nicht grundsätzlich geheilt. Das ist wichtig für unsere Kontrollfunktion, die wir mal auszuüben haben, über das Gebaren, das Verhalten der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> in diesen Monaten ohne Haushalt und nur abgestellt auf die Grundgesetzartikel 111 und 112 […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-12-t1005_WZ_FN001" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »Grundgesetz«.</p></note></seg>.</p>
				<p>Die Regierung handelt also verfassungswidrig, wenn sie im Zeitraum bis zur Verkündung des Haushaltsgesetzes Geld ausgibt oder Verpflichtungen eingeht, ausgegeben hat oder eingegangen ist, die nicht durch das Nothaushaltsrecht der Verfassung gedeckt sind. Demgegenüber muß nach Auffassung der Kommission unser Interesse darauf gerichtet sein, daß einerseits die Glaubwürdigkeit unserer finanz- und haushaltspolitischen Aussagen der letzten Monate nicht bei diesem rasanten Verabschiedungsverfahren Schaden nimmt und daß wir als Parlament andererseits aber auch eine Wiederherstellung der parlamentarischen Kontrolle über die Haushaltsführung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> durch Verabschiedung eines Haushaltsplans betreiben.</p>
				<p>[Als] Ergebnis dieser Überlegungen, die die Kommission sehr eingehend behandelt hat in Würdigung dieser unterschiedlichen Interessenlage zwischen Regierung und Opposition, sind wir zu folgendem Ergebnis gelangt.</p>
				<p>1. An der bisherigen Ablehnung des Haushalts 1972 muß in der Sache festgehalten werden. Dem Zeitplan der Regierung aber soll grundsätzlich kein Widerstand entgegengesetzt werden, da dies als bloße Obstruktion gewertet werden könnte. Die Kommission war sich dabei im klaren, daß die Möglichkeiten zu einer, nun sagen wir mal, gründlichen Beratung und damit verbunden Verzögerung der Verabschiedung des Haushalts ’72 ohnehin nur gering sind. Praktisch können wir nur durch eingehende Beratung die Behandlung im Haushaltsausschuß in die Länge ziehen und dadurch versuchen, daß die 2. und 3. Lesung nicht mehr vor dem 2. Durchgang im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> abgeschlossen werden kann. Und nun überlegen Sie, was würde eintreten? Der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name>, unsere Regierungen, die dort die Mehrheit haben, haben sich bereit erklärt, am 20. [Dezember den] 2. Durchgang zu machen, nur um den Haushalt noch verabschieden zu können. Was dann für ein Eindruck draußen in der Öffentlichkeit entstehen würde, wenn wir das verhindern, zumal ich persönlich davon überzeugt bin, daß die Koalition in Zukunft nicht davor zurückschrecken wird, in den Ausschüssen oder im Plenum auch einmal zu beantragen, Schluß der Debatte. Dann könnten sie immer noch das erreichen, was sie wollten.</p>
				<p>2. Daß wir schon aus Gründen der Glaubwürdigkeit den Zeitplan der Regierung nach den Zugeständnissen, die unsere Mehrheit im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> in der Zeitplanung gemacht hat, nicht mehr gefährden können und sollten. Wir waren ferner der Meinung, daß zunächst von der Regierung die alsbaldige Aktualisierung des Haushaltsentwurfs verlangt werden sollte. Sie hatten mich beauftragt, die Kollegen der Kommission, in einem Brief an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-12-t1005_WZ_FN002" type="comment"><p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, MdB (SPD) und Bundesminister der Finanzen sowie Bundesminister für Wirtschaft.</p></note></seg>, der nach Abstimmung mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> veröffentlicht worden ist, den Sie bekommen haben, diese Aktualisierung sobald wie möglich zu verlangen, damit nicht, damit die Regierung nicht später, nämlich am Tage der Behandlung, ihr Unterlassen mit Zeitgründen entschuldigen kann. Bis jetzt ist nichts eingegangen. Meine Information ist die, daß die Regierung nicht bereit ist, zu aktualisieren, auch nicht bereit ist, das, was wir alle schon wissen – denken Sie einmal an überplanmäßige Ausgaben in Hunderte von, Millionenhöhe, die wir kennen, die wir also beantragen könnten –, einzubauen, daß sie selbst das nicht tun will. Es soll angeblich ein Kabinettsbeschluß bereits vorliegen, daß hier nichts geändert wird. Jeder kann sich überlegen, warum die Regierung das tut und warum das der Finanzminister tut. Seine Ausgangsbasis für ’73 ist eine andere, als sie es wäre, wenn aktualisiert werden würde. Auch das spielt natürlich bei den Überlegungen dort eine Rolle.</p>
				<p>Die Aktualisierung des Haushaltsentwurfs ergibt sich an sich aus der Verfassungsvorschrift des Art. 110. Sie ist unseres Erachtens auch technisch ohne weiteres möglich. Sie könnte in der technisch einfachsten Form erfolgen, indem man uns einfach solche Deckblätter hinlegt. Nicht? Dort steht dann drin, Einnahmeverbesserung 3 Milliarden, nicht wahr, und die werden aufgeteilt in einige wenige große Titel.</p>
				<p>Wir haben insofern, meine ich, nichts Unbilliges verlangt. Aber, wie gesagt, es ist kaum damit zu rechnen, daß wir eine befriedigende Antwort oder Reaktion durch den Bundesfinanzminister erfahren. Nun stellt sich die Frage, ob unter diesen Umständen die Verabschiedung des Haushalts ’72 durch eine ausführliche Beratung im Haushaltsausschuß verzögert werden kann. Die Kommission war aus den genannten Gründen, insbesondere […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-12-t1005_WZ_FN003" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wegen«.</p></note></seg> auch wegen der Zugeständnisse im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> der Meinung, daß wir den Fahrplan der Regierung nicht gefährden sollten. Das Für und Wider werden wir hier sorgfältig zu überlegen haben – nämlich hier in der Fraktion. Für die Behandlung im Plenum gehen wir davon aus, daß in der 1. Lesung von unserer Seite eine Erklärung abgegeben wird, in der alles festgehalten wird, die Unmöglichkeit des Gesamtverfahrens bis hin zu dem, was jetzt durch die Nicht-Aktualisierung passiert, mit harter Kritik daran, aber sachlicher Kritik, die ja sehr gut anzubringen ist, praktisch eben, um darzustellen, daß diese Lesung ’72-Haushalt für ’72 noch ’ne Farce ist, praktisch ’ne Bestätigung dessen, was die Regierung schon gefahren hat.</p>
				<p>Wir haben uns eben im Arbeitskreis unterhalten – darüber werden sicherlich Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> oder Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> was sagen –, was wir in der 2. Lesung tun werden. Da ist man – ich sag’s mal in einem Satz – der Meinung, an sich gar nichts. Nicht sprechen, um eben den Nachweis zu führen, daß hier etwas geschieht, was wir nicht decken können, schon vom Verfahren her. Und in 3. Lesung schlagen wir vor, die Kommission, und wohl auch der Arbeitskreis, daß nochmals in einer längeren Rede von etwa einer dreiviertel Stunde der Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> all das kritisch noch mal festhält, was zu diesem Haushalt ’72 sowohl in der Sache als in der Methode zu sagen ist. Das ist unser Vorschlag. Ich bitte, sich die Dinge zu überlegen und dann, wenn’s geht, in dieser Richtung zu entscheiden.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Schönen Dank! Wird der Bericht ergänzt? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich bitte vielleicht für die Herren Geschäftsführer, anzumerken, wenn die Fraktion dem Vorschlag von Albert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> und der Kommission folgen würde, daß dann bei den interfraktionellen Besprechungen gleich von uns der Vorschlag gemacht werden müßte – ich glaube, die 1. Lesung ist soweit schon klar –, daß hier der Minister kurz einbringt auch etwa 10 Minuten und dann nur eine einzige Erklärung der Opposition angefügt wird. Damit 1. Lesung zu Ende. Wenn wir den Vorschlägen folgen, würde das heißen, daß [für]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-12-t1005_WZ_FN004" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wir«.</p></note></seg> die 2. und 3. Lesung interfraktionell der Vorschlag von uns gemacht werden müßte, bei der 2. Lesung zu keinem Einzelhaushalt Debatte, sondern nur ganz kurze Begründung, Zustimmung oder Ablehnung, und zum 3. Durchgang nur eine einzige Runde, etwa 30 bis 45 Minuten. Das müßte unser Vorschlag sein.</p>
				<p>Wir haben’s natürlich nicht in der Hand, was die andere Seite macht. Wenn die Minister sprechen wollen, z.B. der Arbeitsminister zu seinen Absichten zur Revision der Rentenreform oder ähnliches, dann müßten wir uns notfalls darauf einstellen. Aber ich bin auch der Meinung, rein politisch und taktisch sollte es nicht unser Ziel sein, eine solche Sachdebatte in 2. Lesung zu entfesseln, sondern vielmehr den Weg zu gehen, daß wir eine Sachdebatte in der 2. Lesung vermeiden. Aber das müßte dann versucht werden, interfraktionell zu klären.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1972-12-12-t1005_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Sie haben die Berichte gehört. Wird das Wort gewünscht zur Sache und zum Verfahren? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir haben hier eine politische Entscheidung zu fällen und müssen uns für die politische Frage einige Zeit der Diskussion nehmen. Wir haben gehört – ich bin sehr dankbar für die klare Darstellung –, daß 3 Verfassungsartikel mit Sicherheit von der Regierung verletzt sind. In welchem Ausmaß, könnte allenfalls bei der Rechnungslegung über den Haushalt genau festgestellt werden, die nicht in unserer Hand liegt. Wir stehen in der Schwierigkeit, daß die Bundesländer, soweit sie von uns geführt sind, lieber Geld als Verfassungstreue auf die Verfahrensweise geschrieben haben. Das muß man einmal ganz nüchtern so sagen. Und wir stehen doch in der Opposition für jetzt und für die nächsten Jahre ganz sicher nicht einmal, sondern wiederholt vor der Frage, ob wir der Nichtbeachtung des geschriebenen und verabschiedeten Rechtes und insbesondere der Nichtbeachtung der Verfassung in irgendeiner Weise tolerant gegenüberstehen oder mit allem Nachdruck darauf achten werden müssen, daß die Verfassung von dieser Regierung eingehalten wird. Und jeden Verstoß müssen wir auf das äußerste bekämpfen und rügen, denn die politische Gefahr liegt nicht in der einzelnen Übertretung, in dem einzelnen Nichtbeachten, sondern in der kontinuierlichen Nichtbeachtung der Verfassung. Das wird unsere 4jährige Aufgabe sein. Der Vorsitzende hat darauf bereits hingewiesen. Und nun haben wir nicht nur im Wahlkampf, sondern jetzt vor uns für unsere Entscheidungen die Situation, daß die Regierung unter Abkürzung aller festliegenden Fristen, und zwar unter aller Abkürzung, und unter […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-12-t1005_WZ_FN005" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »einem«.</p></note></seg> nicht mehr möglichen Sachdiskussionen noch bis zum 31. Dezember den Haushalt […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-12-t1005_WZ_FN006" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »als«.</p></note></seg> im Bundesgesetzblatt zu verabschieden [versucht], soweit das gesetzlich notwendig ist. Hier scheint mir die Frage der Opposition unmittelbar am Verfahren angeknüpft zu sein. Wenn wir verbal die Verfassungsverstöße rügen und gleichzeitig der Regierung die Möglichkeit geben, den Haushalt doch noch in diesem Jahr zu verabschieden, dann werden – ob die Sachverständigen nun mehr so rum oder so rum entscheiden werden – die einen sagen, auch das nachträgliche Genehmigen heilt den Verfassungsverstoß, und die andern werden sagen, er heilt nicht. Optisch und politisch, auch propagandistisch ist es für uns jedenfalls, so meine ich, äußerst wichtig, wenn die Regierung keinen Haushalt ’72 gehabt hat und dann nachher bei der Haushaltsrechnung und bei allem, was der Rechnungshof festzustellen hat, einfach feststeht, in wieviel zig Einzelfällen die Regierung die Verfassung verletzt hat. Das scheint mir der wichtigste Gesichtspunkt zu sein, der hier im Vordergrund stehen muß. Und deswegen verstehe ich nicht, daß auch wir als Fraktion uns dem, was der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> will, so schnell angepaßt haben. Ob wir da noch herauskönnen, vermag ich nicht zu übersehen. Ich jedenfalls halte es für äußerst ungut, daß wir ein Nein zum Haushalt sagen, aber gleichzeitig durch Verzicht auf alles das, was Fristen bedeutet, die Annahme des Haushalts gewährleisten. Das ist nicht die Form der Opposition. Wenn wir keine Mehrheit haben, müssen wir wenigstens die Deutlichkeit im Verfahren sicherstellen, denn auch das Verfahren gehört zur Rechtsstaatlichkeit und, so meine ich, auch zur parlamentarischen Kontrollfunktion. Und wenn wir die parlamentarische Kontrollfunktion so im Handgalopp so nebenbei aus der Hand geben, dann brauchen wir uns nicht zu wundern, wenn wir in den nächsten Jahren mit unserm Rügen von Verfassungsverletzungen, von Rechtsverstößen u. ä. nicht mehr ernst genommen werden. Wer an solchen schwierigen und weittragenden Dingen schon […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-12-t1005_WZ_FN007" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »die«.</p></note></seg> in Wirklichkeit das grüne Licht gibt, kann in der Sache nicht mehr ernst genommen werden. Ich meine, wir sollten ernst genommen werden, auch in der Zukunft.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Vielen Dank, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>. Ich wäre Ihnen dankbar, wenn Sie gleich noch hinzufügen würden, was das gegenüber dem Verfahrensvorschlag von Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> dann bedeuten würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Herr Vorsitzender, das erste geht darum, daß wir eine 1. Lesung praktisch nur haben können, wenn die Drucksachen richtig verteilt sind und fristgerecht verteilt sind. Das gilt auch für die 2. und 3. Lesung. Und daß wir bei einem solch umfangreichen Werk wie einem Haushalt auf alles das verzichten, was wir bei der kleinsten Gesetzesänderung sonst für wichtig halten, ist, gelinde gesagt, ein Witz der Geschichte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Sehe ich das also richtig, wenn ich davon ausgehe, daß Sie beantragen, Fristeneinrede dann einzulegen, wenn die Fristen nicht gewahrt sind? Wir müssen ja hier irgendeine abstimmungsfähige Alternative finden. Schönen Dank! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> und dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist von der formalen Seite her sicherlich alles zu unterstreichen, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> gesagt hat. Und ich meine, es müssen mindestens in der Erklärung zur 1. Lesung dieses ganze Theater und diese ganzen massiven Verstöße gegen Haushaltsrecht und Haushaltsgrundsätze ganz eindeutig und klar dargelegt werden. Nur die Frage ist die, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> – das ist eine politische Frage –, ob wir jetzt die Gelegenheit benützen sollten – nachdem 1. unsere Länder in der Mehrheit im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> bereits auf eine Fristeneinrede verzichtet haben –, von uns aus dies zu tun. Und ich glaube nicht, daß dies nach außen hin von der Bevölkerung verstanden würde. Es würde uns wahrscheinlich als reine Obstruktion ausgelegt werden. Wir würden in einer Weise betrachtet werden, als ob wir jetzt, nachdem wir zwar monatelang gefordert haben, diese Regierung müsse nun endlich ihren Haushalt vorlegen, gewissermaßen in letzter Sekunde dies verhindern würden. Das würde uns meiner Meinung nach gar nichts einbringen, wenn wir dies im jetzigen Augenblick tun würden, so sehr ich dies unterstreichen würde, was Sie sagen. Ich bin der Meinung, wir sollten uns überlegen – die Dinge nicht einfach hinnehmen –, ob man nicht im Laufe des Frühjahrs nächsten Jahres eine Dokumentation erstellen sollte, in der man die gesamten Verfassungsverstöße, die hier im Laufe des Jahres sichtbar geworden sind, einmal zusammenstellt, um dann damit noch einmal auch an die Öffentlichkeit, an die Presse zu kommen, um diese Dinge darzulegen. Aber jetzt auf diese Art und Weise den Haushalt ’72 zu verhindern, dies bringt uns nach meiner Meinung gar nichts ein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> [(Wilhelminenhof)]: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich würde dringend davor abraten, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> – so sehr die Darlegungen, die Sie vorgenommen haben, in der Sache zutreffend sind –, daß wir uns bei dieser politischen Frage auf eine Rechtsebene begeben, d.h. also juristisch argumentieren. Ich darf nur noch daran erinnern, daß Sie es ja gewesen sind, die im zurückliegenden Wahlkampf und auch davor immer wieder dahingehend argumentiert haben, daß die Regierung den Haushaltsplan zu spät vorgelegt hat, und wir haben ihr immer wieder vorgehalten, daß ein Haushaltsplan nicht verabschiedet worden ist. Ich meine, daß aus diesen beiden Gesichtspunkten heraus in der breiten Öffentlichkeit kein Verständnis dafür entstehen wird, wenn wir jetzt aus einer rein juristischen Perspektive heraus die Verabschiedung des Haushaltsplans in diesem Jahr verhindern.</p>
				<p>Ich darf vielleicht noch einen 2. Gesichtspunkt hinzutragen. Die Sache als solche, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, geht uns ja nicht ganz verloren. Wir werden ja in 2 oder spätestens 3 Jahren, und das ist vom Termin gar nicht so schlecht, die Rechnungslegung bekommen über das dann abgelaufene Haushaltsjahr 1972. Und ich meine, vielleicht sollten wir [uns] in unserer gesamten haushalts- und finanzpolitischen Argumentation auch etwas stärker auf die Rechnungsprüfung und Rechnungslegung konzentrieren und dann in 2 bis 3 Jahren daraus noch einmal politischen Honig saugen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Schönen Dank. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Möglichkeit der Kontrolle wird eigentlich erst geschaffen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, wenn der Haushalt verabschiedet wird oder verabschiedet ist, sonst gibt’s noch nicht mal ein Dokument, das uns an die Hand gegeben ist für die Kontrollfunktion, die ein Parlament hat. Das ist die erste Feststellung. Zweitens, wir können nicht etwas tun, was nicht unser verfassungsmäßiges Recht ist, nämlich u. U. etwas, was der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> zu tun hat, zu beeinflussen. Dort sind die Entscheidungen selbständig gefallen. Drittens, hier liegt der Etat. Der liegt seit Tagen hier. Jeder Kollege hat ihn haben können. Sie können also von hier aus noch nicht mal ’ne Fristeinrede machen. Dritte Bemerkung: Am Montag berät der Haushaltsausschuß. Das ist ja nicht unsere Vereinbarung gewesen. Das ist ’ne Vereinbarung der Fraktionen gewesen des Bundestages, daß das geschieht. Es bleibt noch nicht mal die Einrede, daß am Freitag in 2./3. Lesung nicht behandelt werden kann. Es wird also sogar vom Rechtlichen her, zumindest was das Verfahren anbetrifft, keine Möglichkeit geben, wenn ich’s jetzt richtig so schnell überdenken konnte, die uns auch von daher eine Handhabe gibt, dagegen vorzugehen. Aber das Wesentliche ist doch das, worauf die beiden Kollegen auch hingewiesen haben, die vor mir sprachen. Die Überlegung nämlich, und das ist ja auch Aufgabe einer Opposition, können wir in dieser Situation, bei unseren Begründungen, die wir gegeben haben vorher, nämlich das Drängen auf Verabschiedung eines Haushalts, können wir in dieser Situation durch Verzögerung, durch Verhinderung der Verabschiedung draußen in der breiten Öffentlichkeit überhaupt Verständnis finden? Und da sage ich Ihnen: Nein! Im Gegenteil, die Bevölkerung wird das entweder als Kleinkariertheit hinstellen, das wäre schlecht, oder aber als Obstruktion hinstellen, das wäre vom Gewicht her gesehen m. M. nach noch schlimmer. Insofern bitte ich bei allem Verständnis für die rechtliche Würdigung: Es bleibt praktisch nur noch der Artikel 110 übrig dann, nicht? Nicht mal 111 und 112. 110, nämlich Aktualisierung des Etats. Aber, wenn wir wollen, dann können wir ja – ich empfehl’s nicht, aus den Gründen, die Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> sagt –, dann könnten wir ja zumindest den Versuch unternehmen bei der Lesung, nicht wahr, die Aktualisierung herzustellen, soweit wir wissen, wo aktualisiert werden kann. Im übrigen wird auch da die Regierung zunächst die Möglichkeit haben, zu verwischen, nicht wahr, zu verwischen, indem sie sagt, es ist gar nicht so. Wenn Ihr sagt – und erst später wird erkennbar werden und dann ist die Frage angesprochen der nachträglichen Kontrolle der Rechnungsprüfung, nicht wahr. Aber dazu bedürfen wir des Etats, des verabschiedeten Etats. Ich bitte, diese Erwägungen anzustellen. Ich sage also, allgemeinpolitisch gesehen, mal vom Rechtlichen abgesehen, scheint es mir nicht richtig zu sein, sich dagegen zu wehren, daß dieser Etat in diesem Jahr noch verabschiedet werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte mich ganz entschieden denen anschließen, die hier dafür plädieren, daß wir vor Weihnachten den Etat verabschieden. Wenn wir ihn irgendwie zu Fall bringen sollten, wird man uns das als erste Amtshandlung ankreiden, daß wir wiederum nur beim Nein stehenbleiben. Es gibt einen einzigen Punkt aber, den ich erläutern möchte, das ist die Frage der Fristeinrede. Fristeinrede wäre möglich gegen die 1. Lesung am Freitag, und zwar deshalb, weil der Bundestag gegenwärtig noch nicht konstituiert ist. Er wird morgen konstituiert, und rechtlich könnte die Drucksache erst das Datum von morgen tragen, und damit also könnte eine Fristeinrede für den Freitag gegeben sein. Diese Frage haben wir in den Gesprächen, die ich geführt habe, mangels eines <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrates</name>, der ebenfalls aufgelöst worden ist, mit den Geschäftsführern der 3 Fraktionen [behandelt], und diese haben sich einschließlich unserer eigenen und einschließlich auch gefördert von mir dahin verstanden, daß angesichts der Tatsache, daß morgen erst konstituiert wird und damit erst morgen die Frist zu laufen beginnen könnte, wir vorher drucken, vorher verteilen und gemeinsam entschlossen waren, eine Fristeinrede nicht einzulegen. Das muß man wissen als Vorgeschichte, und daher meine dringende Bitte, es jetzt so laufen zu lassen, wie wir alle es vorgesehen haben, damit das vom Tisch kommt. Wir werden nicht eine einzige Stimme draußen finden, die für unsere Gesichtspunkte – so richtig sie sein mögen vom Juristischen her – Verständnis aufbringen könnte.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Ich bedauere, daß ich mich immer noch nicht ganz den Argumenten anzuschließen in der Lage bin. Ich hoffe, daß mir das nicht persönlich übelgenommen wird, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>. Es geht mir um folgendes, meine Kolleginnen und Kollegen. Wir sollen mit der Verabschiedung des Haushaltes das Kontrollrecht wahrnehmen. Ich erkläre Ihnen dazu, daß wir damit kein Kontrollrecht wahrnehmen, sondern eine Genehmigung für das, was die Regierung gemacht hat, nachträglich, vielleicht bis auf eine Woche nicht nachträglich, vornehmen. Denn der Haushalt soll ja etwas vorher für die Regierung festlegen. Und was wir jetzt tun, ist hinterher genehmigen, was sie getan hat. Ist also etwas völlig anderes, ob ich einen Haushalt im Laufe des Jahres oder vor dem Haushaltsjahr verabschiede oder nach Ablauf des Jahres. […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-12-t1005_WZ_FN008" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »über«.</p></note></seg> Außerplanmäßige Ausgaben werden immer hinterher genehmigt, wenn sie nicht im Ablauf des Jahres schon genehmigt worden sind.</p>
				<p>Das ist das erste. Deswegen wird das hier keine Kontrollfunktion des Parlaments sein, die wir ausüben, die wir ermöglichen, sondern wir helfen der Regierung, von ihrem nichtvorhandenen Haushalt für das Jahr ’72 für das ganze Jahr nachträglich herunterzukommen. Wir haben also keine Kontrolle. Und das zweite: Es würde in der Öffentlichkeit kein Verständnis auslösen. Das nehme ich gerne auf mich und wir sollten das auch einmal auf uns nehmen, heute kein Verständnis zu haben. Aber Munition für unsere Argumente und für unsere Nachweise morgen und übermorgen zu haben, scheint mir viel wichtiger zu sein, als immer nur auf den Augenblick [zu achten], wie das wohl ankommen könnte. Wie das wohl ankommen könnte, das weiß ich nicht, und wir alle wissen das gar nicht. Das ist ein höchst subjektives Urteil, ein Urteilsbereich höchst subjektiver Art. Denn, wer weiß denn wirklich, was die Öffentlichkeit sagt? Ich möchte aus meiner eigenen Erinnerung aus dem, was ich gelernt habe aus der Vergangenheit, keine Mördergrube machen. Selbstverständlich kann eine Alleinregierung der Sozialdemokraten oder einer anderen totalitären Partei immer das propagandistisch gut verkaufen, was sie verkauft haben möchte, und sie wird immer mit Lügen u. ä. versuchen, die Mehrheit, die Minderheit und die Freiheitsliebenden in Mißkredit zu bringen. Die Bevölkerung ist auch Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-12-t1005_WZ_FN009" type="comment"><p>Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name>, 1933/’34 Reichskanzler und 1934–1945 »Führer und Reichskanzler« des Deutschen Reiches.</p></note></seg> nachgelaufen. Und ich sehe nicht ein, nicht ums Verrecken sehe ich das ein, daß wir dieser Regierung auch so nachlaufen, wie unser Volk einmal dem großen Führer nachgelaufen ist. Und die Dinge fangen hier an – ich bitte, meine Erregung zu entschuldigen –, die Dinge fangen hier an, und wenn die Verfassung so eklatant verletzt wird, ist für den Freiheitsspielraum morgen kein Raum mehr.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Ich habe jetzt Wortmeldungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> vor mir liegen. Ich nehme an, daß sie alle das gleiche sagen wollen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Ja, meine Damen und Herren, ich weiß nicht, was meine beiden anderen Kollegen sagen wollen. Der Herr Vorsitzende weiß das offenbar schon. Ich will aber mal versuchen, vielleicht doch etwas abweichend das Wort zu haben. Es geht ja leider nicht mehr wegen der Fristeneinrede, weil die Geschäftsführer, wie ich meine, vorschnell sich darauf geeinigt haben. Aber das Entscheidende ist doch folgendes, und ich glaube, daß das Wort aktualisieren hier nicht ganz so verstanden worden ist in seiner materiellen Bedeutung, wie das angesprochen werden muß. Wir haben keine Haushaltsvorlage im klassischen Sinne, sondern wir kriegen ja Zahlen vorgelegt, die in Wirklichkeit schon längst überholt sind. Das ist keine echte Vorlage eines Haushalts. Der Haushalt ist ja bis herein zum 12. Dezember geführt – die Zahlen, die bereits entstanden sind durch überplanmäßige und sonstige Ausgaben, die stimmen ja mit dem Text, den wir haben, gar nicht mehr überein. Das ist eine außerordentliche Situation, wir verhandeln über tote Zahlen und nicht über lebendige. Das muß herausgestellt werden. Und wir sollten politisch, Herr Vorsitzender, einmal versuchen, wenigstens das Spiel mit der möglichen Fristeneinrede und der verweigerten Aktualisierung noch einmal zu versuchen. Das ist ja ein Spiel, das auch die Öffentlichkeit versteht. Es ist ja eine Claque und eine Farce, daß wir über tote Zahlen und nicht aktualisierte Zahlen entscheiden und glauben, wir hätten einen Haushalt ordnungsgemäß beraten und verabschiedet. Was der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> tut, ist seine Sache, weil erfahrungsgemäß auch unsere Mehrheit im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> von den Finanzen abhängig ist und wir haben das x-mal schon erfahren. Das muß keine Leitlinie für uns sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen. Sie werden gleich sehen, daß auch im Arbeitskreis III die Meinungen in der Sache etwas differenziert waren. Wir sind uns, glaub’ ich, in der Beurteilung der reinen Fakten einig, angefangen von der sehr deutlichen Darstellung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> zu dem hin, was Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> jetzt noch einmal mit allem Nachdruck unterstrichen hat. Die Frage, über die wir uns einig werden müssen, ist nur die, welche politischen Folgerungen wir aus diesem gegebenen Sachverhalt ziehen, wie wir das nach draußen hin darstellen und wie wir dabei dann in der Öffentlichkeit ankommen. Ich glaube, wir hatten uns ja schon vorgenommen, als eine der Lehren aus dem Wahlergebnis uns die Frage vorzulegen, wie das in der Zukunft werden soll in den nächsten Jahren. Und hier ist in der Tat, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, schon der 1. Fall, wo wir uns sehr konkret überlegen müssen, welche Art von Oppositionspolitik wir in dieser nächsten Zeit machen. Und wir sehen hier eben die Gefahr, daß bei aller Berechtigung der Sachargumente, die hier vorgetragen worden sind, der technische Vorgang dann der sein wird, daß die Regierung mit aller Lautstärke in der Öffentlichkeit sagen wird: Ja, bitte, wir haben versucht, sofort nach Installierung des neuen <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> diese Sache in Ordnung zu bringen. Und die Opposition hat zwar im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> zunächst alle Fristeneinreden beiseite gelegt, auch der Geschäftsführer im Bundestag hat in einer ersten Einlassung gesagt, keine Fristeinreden, jetzt plötzlich werden diese Schwierigkeiten wieder gemacht. Und ich bin auch der Überzeugung, daß wir trotz aller Bemühungen in der Öffentlichkeit nicht durchkommen werden mit unserer Darstellung, wie sehr sachlich begründet es ist, daß wir diese Schwierigkeiten machen. Darum unsere Alternative, wie wir in dieser ersten Frage unsere Oppositionspolitik darstellen wollen. Wir wollen zum Haushalt 1972 nein sagen. Wir lehnen ihn also ab. Zweitens, wir wollen in zwei Begründungen in der 1. Lesung und in der 3. Lesung dieses Nein sehr massiv und, wie ich hoffe, auch jedermann einleuchtend begründen. Und drittens, wir wollen in der Art des Verfahrens, besonders in der 2. Lesung, immer wieder zum Ausdruck bringen, daß hier praktisch eine Farce gespielt wird, daß also erst nachträglich genehmigt wird, was schon bereits in dieser Zeit vollzogen ist. Und wir müssen gleichzeitig ankündigen, daß wir dann, wenn wir die endgültigen Ergebnisse vorliegen haben, diese Prüfung vollziehen werden, inwiefern hier die Verfassung verletzt worden ist bei der Haushaltsgebarung des Jahres 1972.</p>
				<p>Das ist die andere Alternative, wie wir politisch unser Anliegen in dieser Sache darstellen. Und das ist jetzt die Frage: Welcher Weg ist besser, wenn wir davon ausgehen, daß es für den Endeffekt für uns drauf ankommt, wie wir draußen in der Öffentlichkeit mit unserer politischen Darstellung ankommen? Alles andere, so sehr es in der Sache berechtigt sein mag, nützt uns meines Erachtens nicht. Das waren die Gründe, warum wir der Auffassung waren, wir wollen lieber den anderen Weg gehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Man kann dem, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> gesagt hat, nur folgendes noch hinzufügen – sollte sich jedermann überlegen. Wir behandeln den Etat 1972 in 1. Lesung am 15. Dezember, 15 Tage vor Ende des Haushaltsjahres 1972, im Bundestag. Die Opposition sagt: Nein, wir behandeln sie nicht, denn das ist die einzige Möglichkeit, jetzt Fristeinrede gegen die 1. Lesung zu stellen. Gegen die 2. ist [das] schon gar nicht mehr möglich, weil da die Fristen dann richtig laufen, nicht wahr. 2. Überlegung, man muß doch auch erkennen, daß praktisch, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, nur der Vorwurf übrigbleibt verfassungsmäßiger Art, der beweisbare, daß nämlich dieser Etat nicht aktuell ist, also Verstoß gegen Art. 110 Grundgesetz, der sagt, daß der Haushalt nach den letzten Erkenntnissen – wenn ich’s so formulieren darf – aufgestellt werden muß. Da wissen wir und können’s beweisen nach Aussagen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, daß dem so nicht ist. Wir können den Versuch machen, nun im Verfahren das zu korrigieren. Wir werden unterliegen dabei, nicht wahr, und dann bleibt eben der Vorwurf des nichtverfassungskonformen Verhaltens bestehen. Und es ist dann [in] der 2. und 3. Lesung und auch der 1. diese Geschichte deutlich zu machen und unten im Parlament eben so darzustellen, daß es auch draußen die Bevölkerung dann versteht und daß wir später immer wieder auf diese Fragen zurückgreifen können. Aber es nimmt uns doch niemand – und jetzt kommt die praktische Überlegung noch mal –, es nimmt uns doch niemand ab, daß wir am Ende eines Haushaltsjahres, beim Drängen über ein Jahr über, diesen Haushalt dem Parlament vorzulegen, ihn zu verabschieden, daß am Ende dieses Jahres dann von denselben Leuten verhindert wird, daß der noch verabschiedet werden kann. Das ist für mich die zwingende Überlegung, nicht wahr, und darüber muß man sich dann eben entscheiden. Und es kommt, wie gesagt, auch vom Rechtlichen her – meine Damen und Herren, wir haben’s doch nicht verstanden im Wahlkampf, den Leuten deutlich zu machen, daß hier die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> gegen 111 und 112 des Grundgesetzes verstößt. Dort konnten wir noch viel kräftigere Worte und nicht ganz beweisbare Dinge aufzeigen. Im Wahlkampf war das gestattet. Da unten müssen wir andere Dinge auffahren. Und, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, wir können zwar behaupten, und es ist sicher so, daß man auch gegen 111 und 112 verstößt im Verfahren, aber beweisen können wir’s jetzt nicht. Das können wir erst beweisen, wenn ein Etat da war und dann die Maßstäbe rückblickend geprüft werden können. Bitte, also noch einmal – selbstverständlich, ja, selbstverständlich, das mein’ ich doch,</p>
				<p>(Auf Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>.)</p>
				<p>aber Sie können doch erst [durch] den Vergleich dann des Verhaltens das machen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>. Dann müssen Sie doch jeden einzelnen prüfen. Ja, jetzt warten Sie mal ab. Wir unterhalten uns noch. Aber ich sage noch einmal, das ist für mich nicht die entscheidende Frage jetzt. Für mich ist einfach die Frage die: Gibt es solch gewichtige Gründe verfassungsrechtlicher Art, die wir auch nachschieben und nachbeweisen können, daß daran es scheitern muß, daß wir […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-12-t1005_WZ_FN010" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »uns mit«.</p></note></seg> diese Frage am kommenden Freitag behandeln? Dann müssen wir das heute entscheiden. Ist dann Freitag die 1. Lesung, dann gibt es auch von dieser Seite her keine Möglichkeit der Einreden mehr.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>: Ich habe in diesem Zusammenhang nur eine Frage. Es wird immer wieder darauf hingewiesen, wir würden in der Öffentlichkeit nicht verstanden werden, wenn wir entweder den Haushalt ablehnen, einerseits, oder wenn wir die Macht des Ablehnens nicht haben, durch irgendwelche Geschäftsordnungsmöglichkeiten ihn zu verhindern, daß er erst im nächsten Jahr in Kraft tritt. Jetzt ist die Frage, wir werden nicht verstanden in der Öffentlichkeit, haben wir dann, Herr Vorsitzender und vor allem Herr Vorsitz[end]er des Haushaltsausschusses, haben wir dann am 28. April dieses Jahres richtig gehandelt, wo wir diesen Haushalt verhindert haben? Und ich bin der Meinung, genauso, wie Ablehnung des Haushaltes, wo wir die Möglichkeit haben, ihn überhaupt zu verhindern, ist es so, daß wir alle Möglichkeiten der Geschäftsordnung ausnützen. Und ich weiß, wie die SPD im Bayrischen Landtag verhindert hat durch Geschäftsordnung, daß das Rundfunkgesetz rechtzeitig in Kraft getreten ist. Und wir sollten als Opposition, wenn wir eine Minderheit von 40 Stimmen haben, auch alle Möglichkeiten der Geschäftsordnung ausnützen. Und ich sage eines: Wenn wir nicht vorzeitig bei den Ostverträgen vereinbart hätten, daß sie auf die Tagesordnung kommen, hätte die Regierung sie nie auf die Tagesordnung gebracht und wir hätten nie über die Ostverträge im Bundestag abzustimmen brauchen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Ich möchte jetzt nicht hier die Frage untersuchen, wie die verfassungsrechtliche Situation ist, je nachdem, ob der Etat in diesem Jahr noch verabschiedet wird oder nicht. Da wird es sicher strittige Fragen geben. Die Frage ist, welche geschäftsordnungsmäßigen Möglichkeiten wir haben, und ich glaube, es ist gut, das hier einmal genau aufzuzeigen. Wir haben die Möglichkeit, uns dagegen zu wehren, daß die 1. Lesung am Freitag dieser Woche stattfindet. Das ist die einzige Möglichkeit, die wir haben. Das würde bedeuten, daß die 1. Lesung in der nächsten Woche stattfindet. Wir könnten nicht verhindern, daß sowohl die 2. als auch die 3. Lesung dennoch in der nächsten Woche stattfinden, weil der § 93 der Geschäftsordnung der Mehrheit die Möglichkeit gibt, Fristen aufzuheben und Fristen zu verkürzen. Wir würden also nicht verhindern können – ich glaube, das muß ich meinem Freunde Benno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> sagen –, daß in diesem Jahr der Etat noch verabschiedet werden kann. Wir würden jedenfalls von seiten der Bundestagsfraktion daran nichts ändern können. Das ist die eine Situation, die [wir] hier rein von der Geschäftsordnung her sehen müssen.</p>
				<p>Ich muß mich allerdings gegen eines wehren, was hier in der Diskussion vorgebracht worden ist. Wenn es irgendwo Verfassungsbedenken gibt, meine Damen und Herren, da gibt es nach meiner Auffassung kein politisches Argument, das in der Lage ist, Verfassungsbedenken auszuräumen. Ich glaube, so sollten wir Politik weiterhin nicht betreiben. Das sind Dinge, die ich jedenfalls wirklich ernster nehme. Wir sollten endlich aufhören, zu unterscheiden zwischen Juristerei auf der einen Seite und Politik auf der anderen Seite. Beides hängt für mich jedenfalls sehr eng miteinander zusammen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Als letzter Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>. Ich habe den Eindruck, daß die Sache sonst ausdiskutiert ist. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> noch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich glaube, wir sollten doch einmal, bei aller Würdigung der Bedenken, die hier vorgetragen worden sind, uns einmal überlegen, wie ein solches Ausweichen auf Geschäftsordnungsdinge nun einmal draußen verstanden wird. Ich möchte einmal nicht mißverstanden werden, daß ich mich nun nur nach außen wende, denn wir haben ja 4 Jahre vor uns, bis […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-12-t1005_WZ_FN011" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p></note></seg> wieder der Bundestag gewählt wird. Aber, meine Damen und Herren, wir haben jetzt nach dieser Wahl tunlichst alles das zu vermeiden, was uns ausgelegt wird als kleinkarierte Konterkarierung von irgendwelchen Dingen. Und ich meine, daß das Ausweichen auf Geschäftsordnungsdinge an Stelle von politischer Argumentation uns nicht abgenommen wird, und dieses Finassieren, wenn ich das einmal so nennen darf, was dann draußen uns nachgesagt wird, ist, ich möchte beinah sagen, tödlich. Und ich habe vorhin im Arbeitskreis III das Wort Kleinkariertheit mit in die Diskussion hineingeworfen und ich halte es in der Öffentlichkeit, das Wort Kleinkariertheit, für wesentlich schlimmer als das Wort Obstruktion, weil hinter der Obstruktion immer ein klarer Wille steht, während bei Kleinkariertheit, ich möchte einmal sagen die Gefahr besteht, der Lächerlichkeit anheim zu fallen. Und Lächerlichkeit ist in der Politik das Schlimmste, was einem passieren kann. Ich möchte also dringend raten, nicht sich hinter Geschäftsordnungsdinge zu verkriechen, sondern den Etat so, wie er hier vorgeschlagen ist, bzw. das Verfahren, so wie es vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> vorgeschlagen worden ist, abrollen zu lassen und dann politisch zu argumentieren, aber [sich] nicht hinter die Geschäftsordnung zurückzuziehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Als letzter, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte Ihnen einen politischen Kompromiß vorschlagen, und zwar folgenden: Daß bei der 1. Lesung so agiert wird, daß die Regierung erklären muß, warum sie nicht aktualisiert. Diese Antwort muß im Rahmen der 1. Lesung von der Regierung provoziert werden und sie muß sich hinstellen und muß sagen, daß sie das nicht will und daß sie die wirklichen Zahlen nicht bekanntgeben will. Das, meine ich, wäre ein politisches Ergebnis, mit dem wir arbeiten und operieren können.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1972-12-12-t1005_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Wenn ich das richtig verstanden habe, war das ohnehin beabsichtigt, das in unserer Stellungnahme […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1972-12-12-t1005_WZ_FN012" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg>. Ich glaube, wir können zu einem abschließenden Votum kommen. Ich hätte volles Verständnis für die Bedenken des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, wenn hier jemand beantragt hätte, dem Haushalt zuzustimmen. Hier ist beantragt worden, den Haushalt abzulehnen. Und es wird jetzt eine Frage der Begründung der Ablehnung sein, daß auch die rechtlichen Gesichtspunkte ausreichend klar zum Ausdruck kommen. Ich glaube, hier ist weiter zum Ausdruck gekommen, daß wir auch mit Geschäftsordnungsmöglichkeiten eine Verabschiedung in diesem Jahr nicht verhindern können. Wenn das so ist, dann sollten wir uns fragen, ob wir’s dennoch versuchen sollten, wenn der Versuch untauglich ist. Das dritte: Ich glaube, es ist völlig legitim, auch auf die Außenwirkung zu achten, wenn dabei keine Grundsätze preisgegeben werden. Da die Rechte vorbehalten sind, muß es aber legitim sein, zu fragen, ob es nicht sehr viel zweckmäßiger ist, wenn wir die Wahrnehmung dieser Rechte zu einem Zeitpunkt behandeln können, nämlich bei der Rechnungsprüfung, wo sie uns politisch sicher mehr nutzen, als wenn wir sie im Augenblick einsetzen. Es ist jetzt ein förmlicher Antrag gestellt worden, kein Abänderungsantrag. Ich darf Sie also fragen, wer dem Vorgehen entsprechend der Berichterstattung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> widerspricht mit dem Zusatz, den der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> gebracht hat, den bitte ich um das Handzeichen. Sonst gehe ich davon aus, daß die Fraktion so verfahren kann, wie aus dem Verlauf der Debatte hervorgeht. Es wird nicht widersprochen. Schönen Dank. Wir hatten dies als einzigen Punkt der Tagesordnung heute vormittag zu behandeln. Wird das Wort weiter gewünscht? Das ist nicht der Fall. Ich darf die Mitglieder der westfälischen Landesgruppe anschließend in das Fraktionsvorstandszimmer bitten.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
