<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1974-04-25-t1335_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung (1. Sitzung)</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
                  <author>Joachim Wintzer</author>
                  <author>Benedikt Wintgens</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2021</date>
                  <idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
                     <idno>08-001-1036/2</idno>
                     <objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssondersitzung 25.4.1974</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 25. April 1974</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>20 Minuten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-04-25">
               <time type="start" when="13:35:00"/>
               <time type="end" when="13:55:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">07</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
         <change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="cdu-csu-07_1974-04-25-t1335_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1974-04-25-t1335_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> mit anschließender Aussprache (Verhaftung des Referenten im <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGuenter">Guillaume</name>; Aktuelle Stunde).</item>
               <item xml:id="cdu-csu-07_1974-04-25-t1335_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-07_1974-04-25-t1335_WZ_div_SVP-2">B. Appell des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Abstimmungsverhalten der Fraktion zu den Vorlagen zum § 218).</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-04-25-t1335_WZ_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren! Es hat sich ergeben, daß wir in der Mittagspause kurz zusammenkommen sollten, weil Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und ich und die anderen Kollegen aus dem Vertrauensmännergremium eben unterrichtet worden sind über den Spionagefall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGuenter">Guillaume</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1974-04-25-t1335_WZ_FN001" type="comment">
                     <p>Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGuenter">Guillaume</name>, 1970–1974 Referent im <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> und DDR-Spion.</p>
                  </note>
               </seg> und weil ich der Fraktion wenigstens das mitteilen möchte, was ich mitteilen kann, ohne die Regeln der Vertraulichkeit dieses Gremiums zu brechen. Ich werde dann gleich anschließend einen Vorschlag machen, wie wir uns denn instand setzen, Informationen zu erhalten, die wir alle hoffentlich verwerten können. Das ist ja das Mißliche an diesen vertraulichen Gremien, daß man das, was man da erfährt, nicht sehr politisch verwerten kann. Aber soviel kann ich Ihnen mitteilen:</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGuenter">Guillaume</name> war im Büro des Bundeskanzlers tätig, einer von 3 oder 4 Mitarbeitern dieses Büros, sehr hoch eingestuft nach BAT Ia, das ist also so ungefähr die höchste Stufe, die ein Angestellter im Rahmen des Tarifs erreichen kann. Er hat jetzt gestanden, Agent des <name type="Organisation" ref="#MfS">Ministeriums für Staatssicherheit</name> gewesen zu sein. Er ist geboren im Jahr 1927 in Berlin, hat dann weiter, als Deutschland sich teilte, in der DDR gelebt, ist 1956 in die Bundesrepublik gekommen, war von 1956 bis ’63 in verschiedenen Berufen tätig, die im einzelnen hier wohl nicht vorgetragen zu werden brauchen, und ist seit 1964 bis 1970 bei SPD-Stellen in Hessen beschäftigt gewesen. Seit 1970 im <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name>, zunächst in einer anderen Funktion, einer weniger exponierten Funktion, dann seit – wenn ich das richtig erinnere – 1972 in der Funktion, die ich soeben beschrieben habe, als einer der 3 oder 4 Mitarbeiter des Bundeskanzlers, die im Büro des Bundeskanzlers tätig sind. Ihm oblag die Pflege der Beziehungen zur Partei, zur SPD und zu den Gewerkschaften.</p>
            <p>Was er im einzelnen erfahren hat und was er im einzelnen weitergegeben hat, weiß zur Stunde wohl noch niemand. Ich weiß es jedenfalls nicht. Nach meinem Eindruck ist er jedenfalls der höchst- oder bestplazierte DDR-Agent, den wir seit dem Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FelfeHeinz">Felfe</name> in der Bundesrepublik gehabt haben. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FelfeHeinz">Felfe</name> war der Agent, den die DDR in das Zentrum des <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name> eingeschleust hatte.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1974-04-25-t1335_WZ_FN002" type="comment">
                     <p>Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FelfeHeinz">Felfe</name>, 1951–1961 bei der »Organisation Gehlen« bzw. seit 1956 beim <name type="Organisation" ref="#BND">Bundesnachrichtendienst</name>, dort zuletzt in der Abteilung III f (Gegenspionage) Leiter des Referates »Sowjetunion«, 1951–1961 gleichzeitig Mitarbeiter des sowjetischen Geheimdienstes KGB, 1961 verhaftet und 1963 wegen Spionage für die Sowjetunion verurteilt.</p>
                  </note>
               </seg> Der war vielleicht ebensogut, wenn nicht noch besser plaziert.</p>
            <p>Ich habe in dem Gremium der Vertrauensmänner zwei Dinge zunächst angesprochen. Ich habe verlangt, daß uns innerhalb einer Woche eine Liste sämtlicher Dokumente zugänglich gemacht wird, zu denen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGuenter">Guillaume</name> Zugang gehabt hat. Dies muß sich ja bei einem ordnungsgemäß geführten Bürobetrieb anhand der Quittungsbücher leicht feststellen lassen. Was dabei rauskommt, werden wir ja sehen. Und ich habe darauf hingewiesen, daß das Risiko aller dieser Agenten einschließlich des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGuenter">Guillaume</name>, das mit ihrer Tätigkeit hier bei uns in der Bundesrepublik verbunden ist, deswegen so gering ist, weil sie alle eine sichere Aussicht haben, nach relativ kurzer Zeit ausgetauscht zu werden. Und ich habe schon in der vorigen Sitzung dieses Gremiums gefordert und habe das in dieser Sitzung wiederholt, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> mit dieser Praxis aufhört. Mit anderen Worten, ich will mich nicht dagegen aussprechen, daß der eine oder andere Agent ausgetauscht wird. Das wird überall in der Welt gemacht. Das kann man wahrscheinlich auch gar nicht unterbinden. Aber, daß wir mittlerweile in einem System leben, wo jeder Agent, und zwar jeder Agent, nach relativ kurzer Zeit ausgetauscht wird, das ist ein deswegen unmögliches System, weil seitdem jeder Agent weiß, daß er überhaupt kein Risiko eingeht, wenn er bei uns tätig ist.</p>
            <p>(Zwischenruf: Das heißt »Menschliche Erleichterungen«!)</p>
            <p>Ich kann über das hinaus, was ich eben hier mitgeteilt habe, nichts in der Fraktion mitteilen, ohne die Regeln der Vertraulichkeit des Gremiums zu brechen, in dem Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und ich eben gewesen sind. Aber wir müssen natürlich in den Stand gesetzt werden, Informationen von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zu erhalten, die wir öffentlich verwerten können. Und deswegen schlagen wir Ihnen vor, daß wir morgen um 9 Uhr eine Aktuelle Stunde veranstalten,</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>in der an die Regierung Fragen gestellt werden und in der die Regierung antworten muß oder keine Antworten gibt. Je nachdem, wie sie sich verhält, haben wir dann das politische Material in der Hand, mit dem wir die Auseinandersetzung mit der Regierung in dieser Frage führen können.</p>
            <p>Ich schlage vor, daß die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> und die Herren Parlamentarische Geschäftsführer mit den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> gemeinsam die Aktuelle Stunde – Entschuldigung, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name> –, ja, meine Herren, ziehen Sie die Kollegen hinzu, ich habe jetzt nur die Herren Arbeitskreisvorsitzenden genannt, [die] die Aktuelle Stunde für morgen vorbereiten.</p>
            <p>Das war Punkt 1. Ah ja, vielen Dank, daß Sie mich drauf hinweisen! Mit ihm verhaftet worden sind seine Ehefrau und seine Mutter, bei denen wohl ein sehr substantieller Spionageverdacht besteht. Es sind gleichfalls verhaftet worden – seine Ehefrau arbeitet in der hessischen – ich guck’ Sie immer an, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>.</p>
            <p>(Gelächter.)</p>
            <p>Sie verstehen das bitte richtig! Die Ehefrau arbeitete in der Hessischen Landesvertretung, und es ist dann noch ein weiteres Ehepaar, dessen Name mir im Augenblick nicht gegenwärtig ist, verhaftet worden, das gleichfalls in der Hessischen Landesvertretung gearbeitet hat.</p>
            <p>Ja, also, was hinsichtlich dieses anderen Ehepaares zu sagen ist, das weiß ich nicht. Da möcht’ ich mich, meine Damen und Herren, ich möchte Sie vielleicht bitten, zuzuhören, auch die Untertöne dessen mitzuhören. Was hinsichtlich dieses anderen Ehepaares gesagt werden kann, weiß ich nicht. Da möchte ich mich sehr vorsichtig verhalten. Ich möchte Sie alle bitten, sich vorsichtig zu verhalten. Dagegen scheint der Komplex oder ist der Komplex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGuenter">Guillaume</name> vollkommen eindeutig. Der Mann hat eine klare Erklärung darüber abgegeben, daß er von Anfang an ein Agent des <name type="Organisation" ref="#MfS">Ministeriums für Staatssicherheit</name> gewesen ist. Er hat natürlich nicht gesagt, was er alles spioniert hat und was er weitergegeben hat.</p>
            <p>Soviel zu diesem Komplex. Ich hätte dann noch – bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>: Herr Vorsitzender, ich habe hereingeguckt in das Buch der Baracke und habe festgestellt, daß derselbe Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGuenter">Guillaume</name> auch in dem Adressen- und Telefonverzeichnis der Baracke mit einer sehr maßgeblichen Position, nämlich »Mitarbeiter des Parteivorsitzenden«, steht.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>: Ich glaube, das ist nicht unwesentlich! Und ich habe gehört von Journalisten, daß er zugegeben haben soll, daß er Hauptmann der Volksarmee sei.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Auch das ist richtig, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>. Ich halte mich in den Informationen – verstehen Sie bitte das richtig – etwas zurück. All diese Dinge sollen morgen in der Aktuellen Stunde geklärt werden. Nicht, da haben wir die ganze Öffentlichkeit dabei. Das ist wirklich das Beste. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Herr Vorsitzender! Ich bin nicht ganz sicher, ob die Frage, die Sie gestellt haben, die ganz sicher gestellt werden mußte, ausreicht, um all das abzudecken, was dieser Mann möglicherweise erhalten haben könnte. Ich würde bitten, daß wir uns überlegen, ob nicht in diesem Vertrauensmännergremium noch einige zusätzliche Fragen und Prozeduren geklärt werden müssen. Beispielsweise müßte m. E. geklärt werden, wie der normale Geschäftsgang seit Jahren in diesem Büro hinsichtlich der Vorlagen des Nationalen Sicherheitsrates gewesen ist. Denn nur aus einem solchen normalen Ablauf –</p>
            <p>([Zwischenruf] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Genau das hat Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> getan.)</p>
            <p>also, bei alldem, was uns parteipolitisch bewegen mag bei dieser Frage, so ist ja nicht zu übersehen, was hier an Sicherheits- und nationalen Interessen auf dem Spiel steht.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich kann nur noch mal sagen, »der nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FelfeHeinz">Felfe</name> bestplazierte Agent der DDR«, der bekannt geworden ist. Sicher, ja! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeyerWerner_1972-12-13">Zeyer</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZeyerWerner_1972-12-13">Zeyer</name>: Ja, meine Damen und Herren, ich wollte Ihnen eigentlich nur eine Information geben über das Verhalten des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGuenter">Guillaume</name>, weil ich ihn aus Frankfurt kenne. Er war mit mir Stadtverordneter. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGuenter">Guillaume</name> hat in Frankfurt ausschließlich auf dem rechten Flügel der Partei gekämpft, und zwar mit den Verfolgten, die aus der DDR kamen. Ich sag’ Ihnen das nur, weil er von Anfang an Agent war und wie er aufgebaut worden ist, offensichtlich. Er ist ’69 hier nach Bonn gekommen. Ich hab’ ihn hier getroffen. Seine Aussage war, daß er den linken Druck in Frankfurt nicht mehr aushält. Also dieser ganze Werdegang aufgebaut –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das stimmt doch bis zu einem gewissen Grade sogar, wenn ich das richtig erkennen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZeyerWerner_1972-12-13">Zeyer</name>: Ich sagte Ihnen ja, sein Werdegang war insbesondere mit denen, die aus der DDR geflüchtet sind, mit Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrundertWilli">Brundert</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1974-04-25-t1335_WZ_FN003" type="comment">
                     <p>Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrundertWilli">Brundert</name>, 1950 in der DDR wegen angeblicher Sabotage zu 15 Jahren Zuchthaus verurteilt, 1957 in die BRD entlassen, 1963/’64 Staatssekretär und Chef der Staatskanzlei der Hessischen Landesregierung, 1964–1970 Oberbürgermeister von Frankfurt am Main (SPD), 1967–1970 Präsident des Deutschen Städtetags.</p>
                  </note>
               </seg> u. ä., die also dort in Zuchthäusern gesessen haben, mit dieser Gruppe hat er zusammengearbeitet, und in diesem Sinne ist er hier nach Bonn gekommen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank für die Information! Ich glaube, das ist für die Kollegen, die morgen die Aktuelle Stunde vorbereiten, alles außerordentlich wertvoll. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name> (Mosbach).</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name> (Mosbach): Ich wollte nur zwei Punkte noch hier sagen, die, glaub’ ich, wichtig sind. Meine Damen und Herren, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGuenter">Guillaume</name> wurde überprüft sicherheitsmäßig und hat das Placet für »Streng Geheim!« erhalten. Ich glaube, das ist ein Hinweis, daß in Zukunft viel vorsichtiger Sicherheitsüberprüfungen stattfinden sollten, und die 2. Feststellung: Die erste Meldung in der Öffentlichkeit kam vom Hessischen Rundfunk. Es ist meine persönlich, durchaus mögliche Vermutung, daß eine solche Meldung nicht nur Öffentlichkeitscharakter, sondern warnenden Charakter haben konnte, um weitere Aufklärungen einzuschränken.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>. Sie kommen als 4. oder 5. dran. Ist Ihnen das früh genug?</p>
            <p>(Gelächter.)</p>
            <p>{(Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name> fragt trotzdem zwischen und, wie üblich, sans micro: … nur fragen, was »Streng Geheim« ist.)}<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1974-04-25-t1335_WZ_FN004" type="comment">
                     <p>Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>»Streng Geheim« ist der höchste Geheimnisgrad, den es in unserm Lande überhaupt gibt. Es gibt sog. – Entschuldigung, nach deutschem Recht ist »Streng Geheim« der höchste Geheimnisgrad. Es gibt »VS«, das ist der niedrigste, dann gibt es »Geheim« und direkt da drüber gibt’s »Streng Geheim«. Hier wird das Stichwort »Cosmic« [genannt.] Das ist in der Tat ein <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Spezialkomplex. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: Ich habe eben um 13 Uhr die Mittagsnachrichten gehört im Westdeutschen Rundfunk. Hier hat man den Eindruck gewinnen müssen, als ob es sich um einen unbedeutenden Angestellten handle, und b) [der] Hinweis, daß es überall vorkommen könne. Frage noch: War er auch noch persönlicher Referent von dem Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1974-04-25-t1335_WZ_FN005" type="comment">
                     <p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>, MdB (SPD) und stellvertretender Fraktionsvorsitzender.</p>
                  </note>
               </seg>?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Zwei kann ich nicht beantworten. Daß es sich nicht um einen unbedeutenden Mitarbeiter des Bundeskanzlers gehandelt hat, geht daraus hervor, daß er, wie ich Ihnen vorher sagte, nach BAT Ia eingestuft wurde. Das ist die höchste Stufe des Angestellten, abgesehen von den sog. Sondertarifen, die es außerdem noch gibt. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name>: Herr Vorsitzender, Sie haben eben die Formulierung gebraucht, »nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FelfeHeinz">Felfe</name> der bestplazierte Agent der DDR«. Ich meine, wir sollten uns nicht auf eine solche Formulierung einigen, sondern wir müßten nach Lage der Dinge sagen: Das ist der schlimmste Sicherheitsskandal, der hier passiert ist, nämlich hier ist einer in die Umgebung des Bundeskanzlers in das Entscheidungszentrum der Politik plaziert worden, und wir sollten nicht durch eine Formulierung »nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FelfeHeinz">Felfe</name> der bestplazierte« selbst die Dinge ein bißchen herunterspielen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name>, ich bin ja zu allen Schandtaten sehr, sehr gerne bereit. Ich spreche vorläufig davon, wo er plaziert war, und das war eine hervorragende Position. Was er dort erfahren hat, ist eine Sache, die man natürlich erst sehr viel mühsamer eruieren kann. Ich würde vorschlagen, so zu formulieren. Das ist bestimmt die Formulierung, die den Sachverhalt haargenau trifft. Meinetwegen lassen wir den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FelfeHeinz">Felfe</name> weg und sagen, »das ist der bestplazierte Agent, den wir bisher gehabt haben«. Aber, wir sollten darauf abheben, daß er eine so hervorragende Plazierung bekommen hat. Wir sollten nicht vorwegnehmen, was er alles verraten haben mag oder nicht verraten haben mag. Das wissen wir zur Stunde nicht. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> (Kassel): Herr Vorsitzender, ich wollte auch [sagen], was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name> schon ausgeführt hat. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FelfeHeinz">Felfe</name> hat ja lediglich und deswegen soviel Beachtung erreicht, weil er unsere Agenten aufgedeckt hat. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FelfeHeinz">Felfe</name> hatte ja gar keinen Zugang zu Staatsgeheimnissen im engeren Sinn. Und das unterscheidet ja die Sache. Und [daß] dieser Mann die Bettgeheimnisse der Republik ausforschen konnte –</p>
            <p>(Schallendes Gelächter.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>! Ich glaube, Sie haben das verstanden, was –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FelfeHeinz">Felfe</name> aus dem Spiel lassen. Ist der größte Spionageskandal, den wir hatten!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): »Bestplazierter Agent« würde ich weiterhin sagen. Meine Damen und Herren, morgen nach der Aktuellen Stunde werden wir sicher mehr wissen und da werden wir ein weiteres Resümee ziehen können. Letzte Wortmeldung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, bitte schön.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Ein Wunsch in diesem Zusammenhang, nämlich, daß ganz dezidiert jetzt festgestellt würde, wer und welche Personen daran beteiligt waren, den Herrn von Frankfurt bis in seine jetzige Position hineinzubringen und, daß alle diese Leute gründlich durchleuchtet würden.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wir haben damit schon begonnen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>. Die erste Ausbeute ist nicht sehr ergiebig, aber das werden wir mit Sicherheit fortsetzen. Also Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">[Baron] von Wrangel</name>, dann müssen wir zu einem anderen Thema übergehen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">[Baron] von Wrangel</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name>: Herr Vorsitzender, nur eine kurze Information im Zusammenhang mit dem möglichen Verrat von Fluchtwegen! Im Notaufnahmelager Gießen ist festzustellen, daß immer eine Kopie der Befragungen ans <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> gegangen ist.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Auch das, würde ich freundlich bitten, sollten die Kollegen, die die Aktuelle Stunde morgen vorbereiten, noch aufnehmen und [es sollte] eine genau in diese Richtung gestellte Frage gestellt werden. Meine Damen und Herren, ich darf bitten, daß die Kollegen von der CSU gleich im Anschluß, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, im Anschluß an diese Sitzung zu einer Sitzung der CSU-Landesgruppe zusammenkommen. Im Vorstandszimmer.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-04-25-t1335_WZ_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>Dann möchte ich gerne zwei Bemerkungen noch zu § 218 machen. Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich möchte Sie sehr eindringlich bitten, bei der Willensäußerung, die Sie gestern hier getan haben und bei der Erklärung, die Sie abgegeben haben, in welchem Sinne Sie zu den verschiedenen Entwürfen stimmen werden, zu bleiben. Ich möchte das mit größtem Nachdruck aussprechen, diese Bitte. Sie können nicht ermessen, in welche Schwierigkeiten Sie die Fraktion, aber über die Fraktion hinaus die Sache, um die es uns geht, bringen würden, wenn Sie über Nacht Ihre Meinung ändern sollten. Das möchte ich wirklich mit größtem Nachdruck sagen.</p>
            <p>Dann möchte ich sagen, daß wir nach der 1. Abstimmung eine Fraktionssitzung haben werden, so, wie wir das ins Auge gefaßt haben. Und jetzt haben wir ins Auge gefaßt, nach der 2. Abstimmung in der 2. Lesung ebenfalls eine Fraktionssitzung zu machen, [so] daß wir heute noch 2 Fraktionssitzungen zu bewältigen haben werden zum Thema 218. Die letzte Fraktionssitzung wird naturgemäß spät erst einberufen werden können. Aber, wir sind hier unter einer Zwangssituation. Wir können nicht anders handeln, denn wir brauchen morgen früh 9 Uhr die Zeit unbedingt für die Aktuelle Stunde. Wir müssen die einzelnen Dinge, glaub’ ich, richtig gegeneinander abwägen.</p>
            <p>Dies ist von mir aus alles, was zu sagen ist. Wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann schließe ich die Sitzung.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>