<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 7.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 7. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1040/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 10. Dez. 1974</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 10. Dezember 1974</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>174 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1974-12-10"><time type="start" when="15:04:00"/><time type="end" when="17:58:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Finanzministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LausenGerd">Lausen</name> (Schleswig-Holstein) mit Aussprache (Koordinierung im wirtschaftspolitischen Bereich zwischen Fraktion, CDU, CSU und den Ländern; konjunkturpolitische Maßnahmen der Bundesregierung).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_div_SVP-2">B. TOP 1: Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> zur Lage mit Aussprache (außenpolitische Regierungserklärung des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> betr. Gespräche in Washington und New York; Pariser Konferenz; Gespräche mit der DDR).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_div_SVP-3">C. TOP 3: Plenum der Woche mit Aussprache (Hochschulrechtsrahmengesetz; Wiedereingliederung körperlich Behinderter; Absetzung des Lastenausgleichsgesetzes von der Tagesordnung; Mineralölsteuer; Bundeswahlgesetz). – TOP 7: Änderung beamten- und besoldungsrechtlicher Vorschriften). – TOP 4: Vorsitz im Diskussionskreis Mittelstand. – TOP 5: Zeitplan für die Berlinsitzung.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_div_SVP-4">D. TOP 6: Berichte aus den Arbeitskreisen AK V (Swing-Kreditlinie; Kapitalhilfekredit für Jugoslawien). – AK VI (Bundesinstitut für Berufsbildungsforschung). – AK I (Versorgungsausgaben im öffentlichen Dienst). – AK II (Finanzlage der Bundesanstalt für Arbeit). – AK IV (Rentenreformgesetz).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich freue mich, in unserer Fraktion begrüßen zu können die Herren Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreseWilhelm_1949-09-07">Brese</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN001" type="comment"><p>Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreseWilhelm_1949-09-07">Brese</name>, 1949–1969 MdB (CDU).</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrielerHeinz_1965-10-19">Frieler</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN002" type="comment"><p>Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrielerHeinz_1965-10-19">Frieler</name>, 1965–1969 MdB (CDU).</p></note></seg>. Recht herzlich willkommen in unserm Kreise.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Wo sind sie denn? Da ist Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreseWilhelm_1949-09-07">Brese</name> und da ist Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrielerHeinz_1965-10-19">Frieler</name> – recht herzlich willkommen! Und wir freuen uns sehr, daß Sie auch wieder bei uns sind.</p>
				<p>Ich kann Ihre Freude verstehen, meine Damen und Herren. Ich teile sie auch in vollem Umfange, aber ich bitte jetzt doch wieder um Ihre geschätzte Aufmerksamkeit. Wir haben gestern abend in der – da hört ja überhaupt kein Mensch mehr zu –, wir haben gestern abend in der Landesvertretung Rheinland-Pfalz unter Vorsitz von Herrn Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LausenGerd">Lausen</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN003" type="comment"><p>Gerd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LausenGerd">Lausen</name>, MdL Schleswig-Holstein (CDU) und Finanzminister.</p></note></seg> aus Kiel eine Diskussion geführt über die konjunkturpolitischen Maßnahmen, die die Regierung vorhat, im Zuge der Abstimmung zwischen Fraktion, den Ländern und Parteien. Ich möchte Ihnen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LausenGerd">Lausen</name>, sehr herzlich dafür danken, daß Sie zu dieser Besprechung eingeladen haben. Ich hab’ das als eine außerordentlich wertvolle und nützliche Besprechung empfunden. Ich bitte also auch die Kollegen, die mit Recht häufig daran Kritik geübt haben, daß die Koordinierung im wirtschaftspolitischen Bereich zwischen Fraktion, Parteien und Ländern nicht immer zum besten funktioniert hat, freundlich davon Kenntnis nehmen zu wollen, daß hier jetzt also eine intensive Koordinierungsarbeit stattfindet und auch eine erfolgreiche, wie ich meinen möchte.</p>
				<p>Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LausenGerd">Lausen</name> ist so liebenswürdig, uns berichten zu wollen über das Ergebnis der gestrigen Besprechung. Darf ich Ihnen, lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LausenGerd">Lausen</name>, sofort das Wort geben?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LausenGerd">Lausen</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Vielleicht darf ich Ihnen hier im Telegrammstil über das, was gestern abend besprochen worden ist –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte um Ihre Aufmerksamkeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LausenGerd">Lausen</name>: berichten. Erster Punkt, wir sollten in der öffentlichen Diskussion herausstellen, daß die Verantwortung für die gegenwärtige Situation in der Wirtschaft allein und ausschließlich die Bundesregierung trägt. Zweitens, das Verfahren, mit dem jetzt konjunkturpolitische Maßnahmen beraten werden, ist mit Nachdruck zu beanstanden. Während in der Öffentlichkeit über einzelne dieser Maßnahmen seit Wochen geredet wird, wissen wir, die wir im Konjunkturrat, im Finanzplanungsrat und wo auch immer über diese Dinge entscheiden sollen, bis zu dieser Minute nicht, welche Maßnahmen die Bundesregierung uns im einzelnen vorschlägt. Dritter Punkt: Die Frage ist zu entscheiden, ob CDU/CSU ein konjunkturpolitisches Alternativprogramm zur Bundesregierung entwickeln soll. Diese Frage ist schon in einem Spitzengespräch vor einigen Wochen unter Ihrem Vorsitz, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, am 18.11. besprochen worden. Damals ist diese Frage verneint worden.</p>
				<p>Die Maßnahmen der Bundesregierung im einzelnen, drei Komplexe! 1. Investitionszulage! Zur Investitionszulage sind sicher eine ganze Reihe von sehr kritischen Anmerkungen zu machen. Gestern herrschte unter den Finanzpolitikern, wenn man so sagen darf, die Vorstellung vor, daß es nicht richtig sei, diese Investitionszulage schlankweg einfach abzulehnen. Und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> wird sicher gleich noch aus dem Kreis der Wirtschaftsminister berichten, welche Auffassung dort bestand. Ich glaube, daß es nicht richtig ist, daß wir uns in der gegenwärtigen Situation auch im Hinblick auf die Arbeitslosigkeit in unserm Lande in eine Ecke drängen lassen, die in der Öffentlichkeit den Anschein erweckt, als wären wir nicht bereit, zwar nicht die Verantwortung für das, was geschehen ist zu übernehmen, aber doch an Überlegungen mitzuarbeiten, wie wir aus dieser Misere herauskommen.</p>
				<p>Wir sollten nicht diejenigen sein, die also schadenfroh in der Ecke sitzen und sich die Hände reiben, als gingen sie diese Dinge nichts an.</p>
				<p>Der 2. Punkt Sonderinvestitionsprogramme von Ländern und Gemeinden. Meine Damen und Herren! Mit den Sonderinvestitionsprogrammen von Ländern und Gemeinden ist es nichts, und zwar deswegen nicht, weil sie nicht zu finanzieren sind. Wer die Vorstellung haben sollte, daß Länder und Gemeinden in ’75 und in den kommenden Jahren in der Lage wären, verstärkt zu investieren, der –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte wirklich um Ihre ungeteilte Aufmerksamkeit für Herrn Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LausenGerd">Lausen</name>.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LausenGerd">Lausen</name>: der unterliegt einem folgenschweren Irrtum. Es wird in den kommenden Jahren nicht mehr, sondern es wird in den kommenden Jahren von den öffentlichen Händen sehr viel weniger investiert werden. Diejenigen, die ein bißchen Überblick haben über die Entwicklung der öffentlichen Haushalte, müssen erschrocken sein, welche Finanzierungslücken sich für uns für die kommenden Jahre auftun.</p>
				<p>Der 3. Punkt sind die Sonderprogramme des Bundes. Da wird man sicher sagen müssen, daß der Bund Sonderprogramme in Marsch setzen kann. Aber wir als CDU/CSU haben sicher ein Interesse daran, darauf hinzuweisen, daß diese Sonderprogramme unter regional- und strukturpolitischen Gesichtspunkten ausgewogen sein müssen und daß mit diesen Sonderprogrammen nicht eine Wahl, die für die Bundesregierung von Bedeutung ist, in einem Bundesland in der von der Bundesregierung gewünschten Weise vorbereitet wird.</p>
				<p>Nun, was sicher richtig ist in einer längerfristigen Perspektive, gewisse Alternativen im Grundsatz, Alternativen zur Wirtschaftspolitik der Bundesregierung entwickelt werden, wenn die CDU/CSU-Fraktion insbesondere, wie es aus den Darlegungen vom Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> sich ergibt, im steuerlichen Bereich etwas tun will, dann bitte ich ebenso herzlich wie dringend, daß man, bevor man diese Vorstellung konkretisiert, die finanziellen Auswirkungen sehr genau quantifiziert. Wir dürfen unter gar keinen Umständen in der Öffentlichkeit als diejenigen angeprangert werden von der Gegenseite, die Pläne vorlegen, die finanziell nicht abgesichert sind. Ich habe also die sehr herzliche Bitte, daß sie dabei daran denken.</p>
				<p>Was wichtig ist und auch in der Öffentlichkeit immer wieder dargestellt werden muß, ist das, daß der Bundesfinanzminister jetzt endlich einmal die Grundannahmen für die Entwicklung der öffentlichen Haushalte in den drei Ebenen auf den Tisch legt. Er weigert sich beharrlich, das zu tun und sagt auch, obwohl er im Frühjahr eine Zusage gemacht hat, für die heutige Finanzplanungsratssitzung diese Grundannahmen vorzulegen, es gehe im Augenblick um wichtigere Dinge. Ich glaube, der Bundesfinanzminister weiß, warum er diese Grundannahmen nicht vorlegt; weil das Bild, das sich dann der Öffentlichkeit bietet, ein verheerendes sein wird. Und ich glaube auch, die Fraktion, die Bundestagsfraktion – wir werden das im Bundesrat auch tun, werden den Bundesfinanzminister nachdrücklich auffordern, diese Grundannahmen auf den Tisch zu legen. Und es scheint mir dann die Frage berechtigt, ob überhaupt noch in den kommenden Jahren wir ohne ein Haushaltssicherungsgesetz auskommen werden.</p>
				<p>So ist die Situation! Vielleicht darf ich mich auf diese wenigen Bemerkungen, Herr Vorsitzender, beschränken?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen vielmals, Herr Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LausenGerd">Lausen</name>.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>und würde jetzt Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> bitten wollen.</p>
				<p>(Ich glaub’, da muß das ganze Ding transportiert werden – jawohl.)<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN004" type="comment"><p>Klammern in der Vorlage.</p></note></seg></p>
				<p>Nicht zu heftig, dann reißt es ab. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Herr Vorsitzender! Wir haben heute das Konjunkturprogramm der Regierung, soweit es bisher bekannt ist, in den beiden Arbeitskreisen II und III besprochen und haben, was, wie ich sehr erfreulich feststellen möchte, einen engen Kontakt gepflegt mit den Länderfinanz- und Länderwirtschaftsministern, was ich als ein gutes Omen ansehe. Ich möchte mich auf vier Punkte beschränken nach dem, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LausenGerd">Lausen</name> schon vorgetragen hat.</p>
				<p>Erstens einmal müssen wir auf das schärfste kritisieren das Verfahren der Regierung, die dem Parlament und dem Bundesrat auferlegt, jetzt in einer Art Schweinsgalopp zu erledigen, wozu die Regierung bei ihrem Nachdenken zwei oder drei Monate gebraucht hat. Wir werden hier langsam degradiert so zu einer Art von Volkskammer, die nur noch zuzustimmen hat.</p>
				<p>Das zweite, meine Damen und Herren! Ich glaube, es ist richtig, daß wir von vornherein dafür Sorge tragen, daß die CDU/CSU im Bundestag und in den Landesregierungen mit der gleichen Zunge sprechen. Deswegen war auch mein Bemühen, zunächst einmal festzustellen, wie wird sich der Bundesrat mit seiner von unseren Freunden getragenen Mehrheit am Schluß zu dem von der Regierung vorgelegten Programm verhalten? Und bei all den Gesprächen, die wir geführt haben mit den Freunden aus den Ländern, war sehr deutlich, daß man am Ende trotz aller kritischen Anmerkungen und Bedenken aus sachlichen, aber auch aus politischen Gründen nicht daran vorbeikommen wird als zuzustimmen. Das heißt, deutlich zu machen, daß man Kritik übt, aber die Regierung nicht behindern will, das in ihrer Verantwortung zu tun, was sie für richtig hält. Daraus ergibt sich dann aber für uns auch eine Konsequenz, daß wir bei den Schlußberatungen bei der 2. und 3. Lesung nicht, wenn der Bundesrat mit unserer Mehrheit zustimmt, im Bundestag nein sagen können.</p>
				<p>Wir können uns bestenfalls, was aber sicherlich bei uns nicht sehr beliebt ist, der Stimme enthalten oder,</p>
				<p>(Lautes Gelächter.)</p>
				<p>oder wir müssen vielmehr – davon gehe ich auch aus – dann wahrscheinlich auch zu einer Zustimmung uns durchringen. Die Bedenken, die gegen das Regierungsprogramm vorzubringen sind, hat Herr Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LausenGerd">Lausen</name> hier schon vorgetragen.</p>
				<p>Das eine, daß wir all das, was jetzt die Regierung tut, im Zusammenhang sehen müssen mit der katastrophalen Situation der öffentlichen Haushalte. Und daß das Regierungsprogramm mit Sicherheit nicht in Einklang zu bringen sein wird mit dem Leitgedanken der Bundesbank, daß die Geldmenge im Jahr 1975 um nicht mehr als 8% vermehrt werden darf.</p>
				<p>Das zweite, meine Damen und Herren, daß viele Teile dieses Konjunkturprogramms ganz gezielt abgestellt sind auf Nordrhein-Westfalen, vor allem über Energieförderungsmaßnahmen und auch über das Konjunkturprogramm, das die Bundesregierung wahrscheinlich in einer Größenordnung von 1,5 Milliarden D-Mark beschließen wird.</p>
				<p>Und das dritte ist, meine Damen und Herren, daß mit der Investitionszulage in einer Größenordnung von 7 bis 8 Milliarden DM wahrscheinlich etwas bewegt werden wird. Aber da dieses Programm limitiert ist auf den 30. Juni 1975, solche Unternehmen, die ohnehin sich für 1975 ein Investitionsprogramm beabsichtigt haben, diese Investitionen vorziehen werden und diese Unternehmen, die dazu in der Lage sind, vor allem, da die steuerliche Vergünstigung erst 1976 verrechnet wird, werden in der Regel Großunternehmen sein, die wir hier also noch mit einer Art Prämie versehen, wenn wir sie zu Investitionen anregen wollen, die sie aber ohnehin tätigen wollten.</p>
				<p>Die Wirkung in den Problembereichen wird auf jeden Fall nach unserer Auffassung, nach unserer gemeinsamen Auffassung nicht erzielt werden, es sei denn, man erwartet von diesem Investitionszulagenvorschlag einen Impuls, eine Art Multiplikatorwirkung, die dann auch auf andere Problembereiche auswirkt. Das ist aber sehr fraglich.</p>
				<p>Die Regierung selbst scheint von der auch durch nichts bewegten Vorstellung auszugehen, daß im zweiten Halbjahr 1975 gewissermaßen ein autonomer Wirtschaftsaufschwung wieder stattfinden wird; wofür auch im Augenblick nichts spricht, zumal, wenn wir davon ausgehen, daß im Laufe des Jahres 1975 die Exportmöglichkeiten eher begrenzt sein werden, als sich weiter ausbreiten lassen.</p>
				<p>Und schließlich, meine Damen und Herren, glaube ich, sehen wir die Dinge richtig, wenn wir die Hauptursache für die wirtschaftliche Kalamität und für die geringe Investitionsbereitschaft der Wirtschaft in der tiefgreifenden Vertrauenskrise sehen und sehen müssen, die mit Sicherheit nicht mit einigen Geldspritzen zu beheben ist, sondern die ein anderes politisches Klima voraussetzt.</p>
				<p>Nun bin ich bei dem vierten Punkt. Wenn wir also mehr zögernd und widerwillig doch zumindest im Bundesrat unsere Zustimmung zu dem Programm geben müssen, müssen wir zuvor – wie ich meine – deutlich gemacht haben, daß wir andere Vorschläge zur Hand haben, die nach unserer Auffassung wirksamer sein würden als das Regierungsprogramm. Das ist die Frage nach der berühmten Alternative. Und die politische Argumentation habe ich ja schon angedeutet mit der Vertrauensfrage, die natürlich sehr stark von uns ins Spiel gebracht werden muß.</p>
				<p>Ich darf zurückkommen, Herr Vorsitzender, auf das Gespräch, das wir ja in dem von Ihnen eingeladenen Kreise geführt haben über die Frage der Alternativen. Und damals war die etwas gegen meine eigenen Intentionen überwiegende Meinung, hart mit der Regierung ins Gericht gehen, die Verantwortung festhalten, aber nicht eigene Vorschläge machen. Vielleicht hätten wir, wenn wir da etwas beweglicher entschieden hätten, doch die zurückliegenden drei oder vier Wochen schon etwas mehr benutzen können, um nun diese Alternative, wie ich es meinte, etwas mehr zu verdeutlichen. Denn jetzt, meine Freunde – das sag’ ich besonders an die Adresse derjenigen, die auch meinen, wir müßten am Freitag dieser Woche ein Alternativprogramm in der Form eines konkreten Antrages vorlegen –, ich persönlich kann mir nicht vorstellen, daß man etwas handfestes, realisierbares, glaubwürdiges und auf die lange Sicht wirkendes in zwei Tagen erarbeiten und zu Papier bringen kann. Daher meine ich – und das ist sicherlich die zumindest überwiegende Meinung in den beiden Arbeitskreisen gewesen, daß wir bei unsern Einlassungen im Bundestag und auch beim Bundesrat mit den Aussagen unserer Sprecher etwas vortragen müssen, was – ich glaube – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> oder Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> als »zitierfähig« bezeichnet hat. Das heißt, es muß sorgfältig formuliert werden. Etwas, was zumindest die Perspektiven einer Alternative so verdeutlich, daß wir davon auch in der öffentlichen Diskussion Gebrauch machen können.</p>
				<p>Meine Freunde! Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hat einige Alternativvorschläge in der vorigen Woche in die Diskussion gebracht, obwohl er vor vier Wochen der Wortführer derjenigen war, die sagten, wir sollen keine Alternativen machen. Ich sage das jetzt nicht als Vorwurf; aber in den Gesprächen mit den Länderfinanzministern und Länderwirtschaftsministern wurde eben auch sehr deutlich gemacht, daß […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN005" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p></note></seg> bei all dem, was wir jetzt etwa im Sinne des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> vorbringen, dann auch gesehen werden muß in seiner langfristigen Auswirkung auf die öffentlichen Haushalte, insbesondere auf die Haushalte der Länder. Und hier befinden wir uns aber sicherlich in einer sachlich sehr sehr schwierigen Situation. Deswegen meine ich, Ihnen vorschlagen zu müssen nach dem gegenwärtigen Stand der Diskussion in den beiden Arbeitskreisen, daß wir in einem kleineren Gremium noch einmal unsere Haltung für Freitag vorbereiten. Dieses kleinere Gremium würden Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> und ich mit den dafür besonderes Interesse bekundenden Kollegen zusammenholen. Und daß wir dann doch auf der Linie fahren in unseren Debattenbeiträgen, die alternativen Positionen der CDU/CSU möglichst stark zu verdeutlichen, ohne daß wir schon einen konkreten Antrag formulieren. Es ist ein Vorschlag – das darf ich abschließend noch machen – noch mit in die Diskussion gebracht worden, der mir sehr nützlich und vernünftig zu sein scheint, daß wir bei diesen Investitionszulagen in einer Größenordnung zwischen 7 und 8 Milliarden unsererseits beantragen, daß das Volumen nach oben gekappt wird, d.h. daß nicht unbesehen Großindustrieunternehmen hier mit Prämien versehen werden, die es weiß Gott nicht nötig haben und die auch nichts bewirken an Arbeitsplatzbeschaffungsmöglichkeiten, und daß wir damit etwa das Volumen auf die Hälfte reduzieren und damit auch in unsere Argumentation etwas neuen Spielraum erhalten, andere Vorschläge in die Diskussion zu bringen, von denen wir erwarten können, daß sie in der Breite und vor allem im mittelständischen Bereich eine größere Wirkung für die Investitionsbelebung erzielen könnten. Das, Herr Vorsitzender, ist der Stand der Diskussion. Wahrscheinlich werden wir vor dem Freitag noch einmal möglicherweise in der Fraktion zusammenkommen müssen, um das, was in der kleineren Arbeitsgruppe vorbereitet wird, verabschieden zu können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>! Ich sehe die Sache genauso wie Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>. Wir haben im Augenblick keine Vorlage, über die wir beraten könnten. Deswegen scheint es mir richtiger zu sein, die Sachdebatte jetzt abzubrechen, nachdem uns dankenswerterweise die beiden Herren unterrichtet haben über den Stand der gestrigen Diskussion, uns anzuhören, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> zum weiteren verfahrensmäßigen Ablauf der Sache zu sagen hat, und in einer neuen Fraktionssitzung, die vor Freitagmorgen stattfinden müßte, in eine Sachdebatte einzutreten. Ich glaube, das wäre der beste Weg. Aber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, sagen Sie vielleicht zunächst noch, wie der Ablauf gedacht ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg): Meine Damen und Herren! Es ist zunächst folgendes beabsichtigt: daß am Freitag um 9 Uhr der Bundeskanzler eine Regierungserklärung abgibt über die beabsichtigten Maßnahmen der Bundesregierung zur Konjunkturförderung. Bis gestern war der Stand so, daß ein Gesetz, das sich dann daraus ergeben sollte, erst im Januar beraten werden sollte. Heute früh wurden wir nun darüber informiert, daß die Koalition beabsichtigt, einen solchen Gesetzentwurf jetzt bereits einzubringen und daß der Vorschlag heißt, diesen Gesetzentwurf am Freitag eben im Zusammenhang mit der Debatte Regierungserklärung in der 1. Lesung zu behandeln und an die zuständigen Ausschüsse zu überweisen. Eine Abrede gibt es bisher nicht.</p>
				<p>Zum zweiten</p>
				<p>(Zwischenfrage.)</p>
				<p>ein Gesetzentwurf der Koalition, weil sie ja sonst zuerst diesen Gesetzentwurf an den Bundesrat leiten müßten, und das soll ja aus Zeitgründen vermieden werden. Es wird dann weiter vorgeschlagen, daß dieser Gesetzentwurf in der 2. und 3. Lesung – und das ist das zu bemängelnde Verfahren – bereits am kommenden Mittwoch, 18. Dezember behandelt wird, um zu erreichen, daß am 19. Dezember, Donnerstag, der Bundesrat diesen Gesetzentwurf ebenfalls verabschieden kann. Der Bundesrat hat sich mit diesem Verfahren bereits einverstanden erklärt. Bei dieser Sachlage würde ich nicht empfehlen, daß wir für Freitag irgendwelche Fristeinreden erheben. Wir könnten dies. Aber das bringt uns nach meiner Meinung politisch nichts. Sondern wir sollten uns auf die Debatte einlassen, sollten aber das gesamte Verfahren insgesamt dabei auch entsprechend kritisieren. Soweit die zeitliche Planung!</p>
				<p>Über die Frage, wann nun Ausschüsse tagen sollen, gibt es bis zur Stunde keine Regelung. Das muß erst zwischen den Fraktionen erörtert werden. Ich bin der Meinung, daß auf jeden Fall eine Möglichkeit geschaffen werden muß, daß die zuständigen Ausschüsse auch einigermaßen Zeit haben, dieses Thema zu erörtern. Dazu müssen wir uns eine gewisse Umstellung in der kommenden Woche noch überlegen. Wie gesagt, dafür gibt es bis jetzt noch keinen Vorschlag. Den würden wir ebenfalls am Donnerstag dann auf dem Tisch haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren – ich glaub’, es war Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WissebachHans_1969-10-20">Wissebach</name>, der eben die klassische –, ich bitte sehr um Entschuldigung, es war Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name>, der eben die klassische Bemerkung machte: Das ganze Parlament ist offenbar sehr störend für die! Das ist eine Bemerkung, die ich mir voll und ganz zu eigen mache. Es ist ein haarsträubendes Verfahren, das hier eingeschlagen wird. Wir sollten, wenn wir es akzeptieren, dieses Verfahren auf das schärfste rügen, und zwar heute durch eine öffentliche Erklärung und am Freitag in der Debatte noch mal in ganz massiver Form.</p>
				<p>Ich kann Ihnen dennoch nichts anderes empfehlen als auf den Weg zu gehen, den der Bundesrat sich bereits zu gehen entschlossen hat. Ich habe gerade eben mit unserm Freunde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN006" type="comment"><p>Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, MdL Schleswig-Holstein (CDU) und Ministerpräsident.</p></note></seg> gesprochen, der eben vorschlug, eine, wie er es nannte »geharnischte Erklärung« abzugeben, aber davon abriet, die Fristeneinreden zu erheben, weil wir damit politisch gar nichts gewinnen, wie ich glaube, und weil wir – so wie ich die Dinge jetzt sehe – in der Auseinandersetzung mit der Regierung die volle Verantwortung für das, was hier gemacht wird, der Regierung anlasten werden. Und dann sollten wir ihr auch dieses zeitliche Konzept nicht kaputtmachen. Zumal im Hintergrund die Zahl von 800000 bis 1 Million Arbeitslose stehen. Das wird das Argument sein.</p>
				<p>Und wir diskutieren jetzt, meine verehrten Damen und Herren, damit wir uns klar sind, nur die Verfahrensfrage. Nur über die Frage, ob wir den Vorschlag, den Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> gemacht hat, akzeptieren wollen oder nicht. Zunächst hat sich gemeldet Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Herr Vorsitzender! Ich möchte mir genauso, wie Sie selbst es getan haben, die ausgezeichnete Bemerkung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name> zu eigen machen: Parlament findet in diesem Lande nicht mehr statt. Und Sie haben heute in Ihren Fächern eine bebilderte Broschüre bekommen. Da steht drüber: »Unser Staat«, da kommt der Deutsche Bundestag oder die Opposition überhaupt nicht vor. Dies nur zur Einleitung, Herr Vorsitzender! Im übrigen möchte ich sagen: Ich weiß nicht, ob ein Gesetz das ist, was wir im Augenblick brauchen. Dazu müßte ich erst mal das Gesetz sehen. Zweitens weiß ich nicht, was in dem Gesetz drinsteht. Und von dem Inhalt des Gesetzes kann ich persönlich es nur abhängig machen, ob ich auf Rechte verzichte, die mir als Mitglied dieses Hauses zustehen. Ich glaube, wir sollten hier keine Vorentscheidung treffen, sondern erst mal das Gesetz anschauen und dann entscheiden, ob wir die Fristeinrede nicht erheben. Ich darf darauf hinweisen, Herr Vorsitzender, daß wir letzte Woche etwas im Plenum mit Hilfe der Fristeinrede erreicht haben, was wir in Ausschüssen vergeblich zu erreichen versucht haben, nämlich die Befristung des Energiesicherungsgesetzes. Der bloße Hinweis darauf, daß man Fristeinrede erheben könne, hat die Koalition verhandlungswillig und verhandlungsbereit und abschlußfähig gemacht. Ich glaube, wir sollten dies diese Woche nicht vergessen, Herr Vorsitzender.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, ich glaube, wenn ich das gleich aufgreifen darf, das ist ein sehr dankenswerter Hinweis, den Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> gemacht hat. Wir sind ja gar nicht genötigt, jetzt zu entscheiden, ob wir die Fristeinrede erheben wollen oder nicht. Wir können nicht hindern, daß am Freitagmorgen eine wirtschaftspolitische Debatte stattfindet, denn der Bundeskanzler gibt eine Regierungserklärung ab. Insoweit sollten wir zustimmen, alles andere sollten wir davon abhängig machen, was wir in der ja noch abzuhaltenden Fraktionssitzung vor Freitagmorgen beschließen werden. Ist das eine Linie, auf die wir uns verständigen können?</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Kann ich damit die Wortmeldung als erledigt ansehen? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> hat vorhin, obwohl ihm die Einzelheiten des Gesetzentwurfs nicht bekanntgegeben worden sind oder bekannt sind, eine klassische Rede für ein Nein zu den Investitionszulagen gehalten und gleichzeitig darauf aufmerksam gemacht, daß unsere politische Alternative dann die Stimmenthaltung sei. Herr Vorsitzender, wenn wir diesen Stil über eine Frage weiter diskutieren, etwa nach dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherErnst_1998-10-26">Burgbacher</name>-Plan dem deutschen Arbeitnehmer eine Vermögensbeteiligung für 2 Jahre sichert –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>, darf ich Sie unterbrechen, Sie sprechen zur Sache. Wir wollen jetzt nur zu der Frage sprechen, ob wir uns auf die Debatte am Freitag einlassen wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte begründen, warum ich der Meinung bin, daß wir heute über diese Frage diskutieren müssen, weil wir heute eine Grundsatzentscheidung zu fällen haben. Und, was ich gerade gesagt hab’, gehört mit zu diesen Gründen. Ich befürchte folgendes: Daß wir uns am Donnerstagabend wiederum treffen zu dieser wichtigen Frage, wenn etliche Kollegen andere wichtige Termine angenommen haben. Daß bis zum Donnerstagabend Mehrheitsmeinungen in irgendwelchen Fraktionsführungsgremien gefällt worden sind, die dann in der Nacht vom Donnerstag auf Freitag nicht mehr umstoßbar sind, und am Freitagmorgen vertreten wir eine Position, die weder taktisch noch strategisch draußen durchhaltbar ist und mit Sicherheit auch eigenen Grundsätzen widerspricht, die wir zur Konjunkturpolitik und zur Vermögensbildungspolitik gefaßt haben.</p>
				<p>Ich bitte darum, daß hier und heute über den Grundsatz entschieden wird, der jedermann bekannt ist: Die Regierung hat ja gar keine Spielräume, andere Positionen aufzubauen wie die, die wir heute kennen. Ich halte nichts davon, daß wir wiederum über Nacht gewissermaßen Entscheidungen fällen, die uns dann in die gleiche Situation der Kumpanei reinbringen, wie ich schon frühzeitig und andere im Sommer und Frühherbst dieses Jahres vorausgesagt haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>, da Sie den Donnerstagabend erwähnen. Sie sind es gewesen, der mich zu einer Versammlung an diesem Abend nach Duisburg gelockt hat. Ich stehe zu meiner Zusage. Aber ich bitte doch herzlich, daß Sie sich auch mal auf die Lage einstellen, in der wir uns jetzt alle befinden. Wir haben keine Vorlage. Wir wissen nicht, wie die sogenannte Investitionszulage aussehen wird. Ob das 7%, ob das 5% sein wird, ist alles noch ungewiß. Und daß wir jetzt eine Debatte ohne eine Vorlage, ohne eine Grundlage führen, das hat wirklich keinen Zweck. Wir müssen einen geeigneten Termin suchen. Ich sehe uns hier am Freitagmorgen um 7 uns versammeln, lieber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>, wenn Sie mich rechtzeitig aus Duisburg wieder zurückkommen lassen. Aber nehmen Sie es mir nicht übel: Jetzt darüber zu diskutieren ohne eine Beratungsgrundlage hat keinen Zweck! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> : Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich bin aus einem Sachgrund anderer Meinung als mein Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>, mit dem ich in der Sache sonst, gerade in diesem Thema sehr übereinstimme. Und zwar aus dem Grunde, weil ich zu denen gehöre, die meinen, wir sollten uns in dieser Sache nicht darauf einlassen gegenüber der Öffentlichkeit, überhaupt gar keine Richtung bestimmen zu können, in der wir gehen würden. Wenn wir das aber tun wollen, dann müssen wir gründlich darüber nachdenken, wie diese Richtungsbeschreibung aussehen kann. Vor dem Hintergrunde der Zwangslage, in der sich unsere Länder befinden und vor der Schwierigkeit, in die wir kommen, wenn wir im Detail zur Sache reden. Hier ist eine sehr wohl abgewogene Stellung zu suchen. Das können wir in dieser Frage in dieser Fraktionssitzung nicht. Deswegen möchte ich den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> bitten, auf seinen Widerspruch zu verzichten.</p>
				<p>Nr. 2, Herr Vorsitzender, ich bitte um eine Ausnahme! Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> hat eben sehr mit meiner Zustimmung gesagt, wir können es nicht zulassen, was auch immer der Zweck der Investitionszulage sein sollte, daß sie auch all den z.B. dem BASF oder meinem Hause gegeben wird, die das absolut nicht nötig haben. Sondern das muß beschränkt werden auf die mittelständische Industrie. Und wir wissen inzwischen – jetzt kommt mein Punkt –, daß die SPD dies ohnehin aus publikumswirksamen Gründen sagen will. Ich würde es also für klug halten, wenn Sie die Genehmigung geben, daß in dieser Sache eine Entscheidung getroffen wird, und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> z.B. heute sagt: Das werden wir sicherlich nicht zulassen. Ich würde es jedenfalls gut finden, wenn wir in dieser Sache das erste Wort hätten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>, ich nehme an, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> bewegt alle diese Dinge, die gesagt werden, in seinem Herzen. Ich würde ungern in der Sache jetzt Entscheidungen herbeiführen, nachdem wir wirklich im Moment nur über die Verfahrensfrage diskutieren. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Nur zum Verfahren! Es spricht viel dafür, daß wir mit der Fristeinrede in dieser Lage nicht operieren können. Aber das mindeste, was wir nächste Woche verlangen müssen, ist – und da wäre ich dankbar, wenn wir so verfahren würden –, daß wir am Dienstag ordnungsgemäß unsere Fraktionsgremien hier abhalten können und am Mittwoch ordnungsgemäß die Ausschußsitzungen. Es ist dann trotzdem möglich – wir werden auf die Fristeinrede dann verzichten können –, wenn am Donnerstag im Plenum zugleich mit dem Bundesrat verabschiedet wird. Ich entsinne mich. Das war schon gelegentlich mal der Fall.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>! Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN007" type="comment"><p>Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>, Jurist und CDU-Generalsekretär.</p></note></seg>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>: Herr Vorsitzender! Ich möchte auch hier zum Verfahren etwas sagen, nicht zum Inhalt. Ich glaube, man muß doch bei der Vorbereitung der Debatte am Freitag den Stellenwert dieser Vorschläge der Regierung im Rahmen der Versuche der Regierung beobachten, sich zu stabilisieren und die Stimmung und das Klima für den Wahlkampf in Nordrhein-Westfalen einzuleiten.</p>
				<p>Die Bundesregierung hat in den letzten 14 Tagen sehr stark außenpolitisch operiert und dabei immer wieder ihre Außenpolitik auch unter den Gesichtspunkt gestellt: Vorbereitung für die konjunkturpolitischen Maßnahmen. Der Kanzler wird am Freitag eine Regierungserklärung geben, in der er seine eigene Konjunkturpolitik absichert mit dem, was er in Paris geredet hat und dem, was er in Washington geredet hat. Und wird dadurch diesen konjunkturpolitischen Maßnahmen eine Art »internationale Legitimation« verschaffen. Ich würde doch bitten, daß bei der Vorbereitung der Debatte am Freitag, vorbehaltlich selbstverständlich der noch abzuhaltenden Fraktionssitzung, doch vielleicht ab sofort überlegt wird in geeigneter Form, wie die Unionsparteien dieser speziellen hier ja weit über das Konjunkturpolitische hinausgehenden Strategie begegnen. Ich habe sonst die Sorge, daß die Debatte so verläuft, daß die Regierung ein Programm vorlegt, dieses Programm gewissermaßen in den internationalen Zusammenhang stellt und damit fast unangreifbar macht. Und alle Argumente, die wir dann vortragen über die Praktikabilität von Investitionszuschüssen usw. demgegenüber zurückfallen, weil wir diese Ebene nicht erreichen können.</p>
				<p>Ich meine deshalb, daß wir u.a.U., jedenfalls unter Auswertung dessen, was uns vorliegt, auch bezüglich dieser internationalen Beziehungen, ausreichende Argumente haben müssen. Und die gibt es ja. Wir müssen also auch diese konjunkturpolitische Debatte aus der reinen Beschränkung auf den innenpolitischen Status ausreichend rauslösen, um zu zeigen, was nach unserer Meinung auch über die rein konjunkturpolitischen Maßnahmen hinaus wichtig ist an politischen Zusammenhängen. Sonst werden wir – die Sorge hab’ ich ganz dezidiert – hinter die Position der Regierung weit zurückfallen und dann auch mit unsern technischen und einzelwirtschaftlichen Einwendungen in der Publizistik kein ausreichendes Gehör finden.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>! Ich glaube, eine sehr wertvolle Anregung, die ich an die beiden Arbeitskreise weitergebe. Letzte Wortmeldung hierzu, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> – verzichtet. Meine Damen und Herren, dann sind wir uns einig, daß so verfahren werden soll. Wir behalten uns eine Stellungnahme zu den Verfahrensfragen vor. Wir veranstalten rechtzeitig vor der Freitagssitzung eine Fraktionssitzung. Termin muß abgestimmt werden. Ich habe meinerseits auch noch eine Bitte an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>. Ich habe das gestern abend schon vorgetragen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>, ich habe Ihre Anregung aufgegriffen, daß im Rahmen der konjunkturpolitischen Maßnahmen, die jetzt ergriffen werden, besonders an die jungen Arbeiter, an die Lehrlinge gedacht werden soll. Ich wäre sehr dankbar, wenn dies aufgegriffen würde bei der Vorbereitung der Debatte am kommenden Freitag. Können wir damit diesen Punkt beenden? Ich höre keinen Widerspruch. Ich bedanke mich sehr bei Ihnen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LausenGerd">Lausen</name>.</p>
				<p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LausenGerd">Lausen</name> geht.)<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN008" type="comment"><p>Hinweis in der Vorlage.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Meine Damen und Herren, ich möchte dann von mir aus noch ein paar Worte sagen zu der Debatte, die wir morgen führen werden. Morgen gibt der Bundeskanzler eine außenpolitische Erklärung ab über seine Gespräche in Washington und in Paris, und im Anschluß daran wird eine Diskussion stattfinden. Vielleicht kann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> im Anschluß daran noch etwas sagen über die Vorstellungen, die wir über den Ablauf der Debatte haben. Ich stelle mir die Sache so vor, daß wir eingehen sollten auf drei oder vier Themen. Erstens die Amerikareise des Bundeskanzlers, wobei aus meiner Sicht die Bemühung, die Tendenz seiner Bemühungen um Verstärkung des deutsch-amerikanischen Verhältnisses, um Verstärkung des atlantischen Bündnisses keine Kritik verdient, sondern ich würde ihn hier konfrontieren mit den total anders gerichteten Äußerungen und Bestrebungen eines großen Teils seiner eigenen Partei, und die Aufmerksamkeit darauf lenken, daß ihm hier seine Partei nicht folgt.</p>
				<p>Was den großen Komplex DDR anlangt, so wird unser Vorschlag dahingehen, daß der Hauptteil der darüber zu führenden Debatte erst in der nächsten Woche geführt wird, weil wir in der nächsten Woche ohnehin eine Deutschlanddebatte führen wollen. Dennoch würde ich, wenn der Bundeskanzler davon spricht – ich nehme sicher an, daß er davon sprechen wird –, darauf hinweisen, daß die Regierung in der Frage Swing-Erhöhung und Rücknahme der Zwangsumtauschquote für die Rentner erstens sich in Widerspruch zu dem gesetzt hat, was sie selbst bisher immer verkündet hat, nämlich daß die Zurücknahme des Zwangsumtausches die Vorbedingung für weitere Leistungen sein sollte. Daß sie hier im Gegenteil eine rechtswidrige Maßnahme, die Zurücknahme einer rechtswidrigen Maßnahme durch die DDR durch einen neuen Preis erkauft – eine Fortsetzung im Grunde der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN009" type="comment"><p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, MdB (SPD), SPD-Bundesvorsitzender und 1969– Mai 1974 Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland.</p></note></seg>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahrschen</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN010" type="comment"><p>Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>, MdB (SPD) und seit Juli 1974 Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit, zuvor 1972–Mai 1974 Bundesminister für besondere Aufgaben, 1969–1972 Staatssekretär im Bundeskanzleramt und 1969–Mai 1974 Bevollmächtigter der Bundesrepublik Deutschland in Berlin.</p></note></seg> Ostpolitik. Und ich würde dann diesen Komplex noch etwas näher beleuchten.</p>
				<p>Der dritte große Komplex, mit dem wir uns zu beschäftigen haben werden, wird Europa sein. Dafür ist es für mich sehr schwer, jetzt etwas zu sagen, weil wir nicht wissen, wie die Konferenz endet. Ich würde glauben, daß in der Frage der direkten Wahlen in Paris ein Fortschritt zustande kommt. Wir würden das begrüßen, soweit ich sehe. Ich würde allerdings der Bundesregierung und dem Kanzler vorhalten, daß er immer nur mit halbem Herzen an diese Sache herangegangen ist und sich eigentlich hat hinterherziehen lassen von dem, was andere, insbesondere jetzt auch unsere französischen Freunde wollten.</p>
				<p>Wie man in der Frage Energiepolitik, Abstimmung der europäischen Energiepolitik mit der Energiepolitik der USA abkommen wird, kann ich einfach nicht sagen. Es hat keinen Sinn, daß ich jetzt von einem Ereignis ein Ergebnis kommentiere, von dem ich nicht weiß, wie es aussehen wird. Dann müßten wir also – ich habe gebeten, daß Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> und einige andere interessierte Kollegen heute abend noch mit mir zusammenkommen. Ich nehme an, bis dahin liegen die ersten Nachrichten aus Paris vor – da bitte ich die Fraktion, uns insoweit Pleinpouvoir zu geben, daß wir dann anhand der Ergebnisse aus Paris eine Stellungnahme formulieren.</p>
				<p>Würde Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> die Freundlichkeit haben, zu sagen, wie er und der Arbeitskreis V sich den Ablauf der Debatte vorstellen? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>!</p>
				<p>(Ja, sämtliche Mikrophone sind hier bei mir vereint. Das hat wenig Zweck.)<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN011" type="comment"><p>Klammern in der Vorlage.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich will einige Bemerkungen machen, die zugleich das Ergebnis der Beratungen im Arbeitskreis sind. Aber darf ich unter dem Eindruck der Debatte, die wir eben zu Punkt 1 eigentlich gemacht haben, sagen, daß ich fast verzweifelt bin in der Hoffnung, daß wir in dieser und in der nächsten Woche die Fülle der schwierigen Probleme überhaupt in einer einigermaßen geordneten Weise über die Bühne kriegen können? Ich sehe kaum eine Möglichkeit, daß wir die Ausschüsse in einer korrekten Weise beraten lassen können. Wenn ich nämlich zu dem, was wir gesagt haben, noch hinzufüge, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN012" type="comment"><p>Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, MdB (FDP), Bundesminister des Auswärtigen und Vizekanzler sowie FDP-Bundesvorsitzender.</p></note></seg> in der nächsten Woche am Donnerstag eine Regierungserklärung machen wird zur NATO-Konferenz, und daß wir, wie bei der letzten Fraktionssitzung beschlossen, großen Wert darauf legen müssen und weiterhin darauf legen sollten, die Debatte zur Deutschlandpolitik, die ja eingeleitet wird durch zwei Große Anfragen der Regierungskoalition und der CDU/CSU. Die Antwort ist gestern abend eingegangen. Sie ist außerordentlich umfangreich – in der nächsten Woche machen wollen. Wir hatten bei unserer letzten Sitzung gesagt: Gut, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> soll seine Erklärung am Mittwoch machen. Dann machen wir eine Runde, dann haben wir Zeit für die Ausschüsse und wir machen dann unsere Debatte am Donnerstag. Nun hören wir: Die Erklärung wird am Donnerstag gemacht. Das würde uns zwingen, Herr Vorsitzender, unsererseits nun zu beantragen, daß wir die deutschlandpolitische Debatte am Mittwoch machen. Im Vorstand gestern hieß es: Gut, aber das ist unmöglich, wenn wir eine Reihe anderer Punkte vorausgemacht haben, so daß die deutschlandpolitische Debatte dann etwa beginnen könnte, sagen wir um 11 Uhr. Dann haben wir mittags eineinhalb Stunden die Fragestunde, und dann ist es eben fraglich, ob wir in der Lage sein werden, in einer relativ kurzen Zeit – und, wie ich annehme, bei fast leerem Hause – die Fülle deutschlandpolitischer, schwieriger und von uns draußen permanent in der Diskussion warmgehaltener Auseinandersetzungen führen.</p>
				<p>Herr Vorsitzender, darf ich hinzufügen? Ich habe den Eindruck, daß der Bundeskanzler von seinen Psychogramm-Analytikern erfahren hat, daß seine Wirkung in der letzten Zeit im Fernsehen gestiegen ist. Und daher hat man beschlossen, daß er möglichst oft im Bundestag zu den verschiedenen Themen in der Form von Regierungserklärungen auftritt. Daß diese dann per Fernsehen in die Wohnzimmer gebracht werden mit einer auf die Dauer dann doch tiefergehenden Wirkung. Wir können diese Wirkungen nicht hinnehmen, ohne daß wir alle diese Aktivitäten sofort mit unseren eigenen überlegten und gezielten Stellungnahmen beantworten. Aus diesem Grunde würde ich, Herr Vorsitzender, folgenden Vorschlag machen: Wir haben also morgen, wie Sie gesagt haben, zu drei Themen die Regierungserklärung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>. Ich denke, daß der Schwerpunkt der Sache eigentlich liegen müßte beim Europagipfel. Was man im einzelnen dazu wird sagen können, kann man jetzt noch gar nicht erörtern, denn wir wissen nur einige Teilergebnisse von heute vormittag oder gestern abend. Wir haben aber noch nicht das Endergebnis, noch nicht das Kommuniqué und die notwendige erste Beurteilung derer, die die Sache genau angesehen haben. Wir müssen natürlich, weil die Regierung gestern eine schlechte Presse hatte – heute in ihren innerdeutschen Dingen schon eine erheblich [moderatere]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN013" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »moderiertere«.</p></note></seg> Presse –, müssen wir ihren Versuch, auf die Weihnachtstage hin und dann, wenn das Parlament nicht beisammen ist, mit möglichst viel positiven Darstellungen ihrer Deutschlandpolitik einen neuen Auftrieb zu geben, dem müssen wir aufgrund unserer eigenen Anschauungen zu dem, was sie tut und, was sie leistet und natürlich nur dort, wo dies wirklich der Kritik, der Gegenvorstellungen wert ist, müssen wir unsere Meinungen sagen.</p>
				<p>Ich würde also bitten, Herr Vorsitzender, daß Sie, der Sie antworten werden auf Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, in Ihrer Rede – und es wäre schön, wenn dies dann stark unterstützt würde von der eigenen Fraktion – mit großer Härte und Deutlichkeit auf die Widersprüche der Regierung und auch auf das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN014" type="comment"><p>Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name>, Regierender Bürgermeister von Berlin (SPD).</p></note></seg> noch am Freitagabend in Berlin sagte zur gleichen Zeit, da dieses Abkommen mit der DDR bereits paraphiert wurde, wenn Sie darauf in aller Deutlichkeit und Härte eingingen und dann darauf verweisen, daß wir viele weitere Probleme in der Deutschlandpolitik in der nächsten Woche selbst besprechen werden.</p>
				<p>Ich würde dann gerne noch sagen: Wir gingen davon aus – aber dies müßte man jetzt diskutieren –, daß wir dann morgen etwa drei Durchgänge haben. Es hat eine ganze weitere Reihe von Kollegen ihre Möglichkeit, ihr Interesse, in die Debatte einzugreifen angemeldet. Wir sind davon ausgegangen, daß nach dem Vorsitzenden ein Kollege – ich bin leider noch nicht in der Lage, zu sagen, wer es wird sein können – der CSU spricht, und daß wir den Schlußpart dieser Debatte – ich wiederhole – im Zentrum Europa, dann deutsch-amerikanisches Verhältnis und, wenn es dann noch nötig ist, noch einmal eingehen auf die deutschlandpolitische Situation, dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> antragen, der dann auch die Argumente, die bisher noch vorgetragen worden sind, entsprechend aufhängt.Ob es sinnvoll ist, die Debatte dann in den Nachmittag hineinzutragen und dann sozusagen Fachdiskussionen zu führen, bezweifle ich sehr. Aber natürlich bitte ich, daß dann der Fraktionsführung für den eventuellen Fall die Möglichkeit gelassen wird, rasch anders zu entschließen. Wir unsererseits – ich sprech’ jetzt vom Arbeitskreis – halten dies für nicht tunlich und, wenn möglich, von uns zu vermeiden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen sehr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>! Ich würde wohl einer Anregung, die im Vorstand gegeben wurde, folgend ein paar Worte auch zur Situation im Nahen Osten sagen angesichts der Tatsache, daß die Erklärungen, die die Regierung zu diesem Komplex abgegeben hat, sehr unbefriedigend, weil wiederholt widersprüchlich waren. Das würden aber ganz allgemein gehaltene Erklärungen sein des Inhalts, daß wir an die sämtlichen Beteiligten im Nahen Osten appellieren, ihre Probleme auf friedlichem Wege zu lösen. Und daß wir die Lebensrechte aller Beteiligten respektieren und an alle Beteiligten appellieren, daß sie sich genau so verhalten. Und daran würde ich einige kritische Bemerkungen knüpfen an die schillernde Art, in der die Bundesregierung zu diesen Problemen Stellung nimmt, in Moskau etwas anderes als hier in unserm Gremium und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WechmarRüdigerFreiherrvon">von Wechmar</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN015" type="comment"><p>Rüdiger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WechmarRüdigerFreiherrvon">Freiherr von Wechmar</name>, Staatssekretär und Chef des Presse- und Informationsamtes der Bundesregierung.</p></note></seg> wieder anders, als es in Bonn zum Ausdruck gekommen ist. Das würde ich wohl als 4. Punkt noch in meine Erklärung aufnehmen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich schließe mich dem Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> an, daß wir es mit drei Durchgängen bewenden lassen sollen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Vorsitzender, meine Kolleginnen und Kollegen! Wenige Bemerkungen. Ich bin bereit, das morgen zu tun. Ich möchte mich aber in einem Punkt vergewissern, daß wir übereinstimmen, weil es sonst wenig Zweck hat, wenn ich hier auftrete. Ich unterstütze alles, was der Generalsekretär gesagt hat über den Sinn dieser zwei Wochen zur Stabilisierung der Koalition und des Kanzlers. Nachdem in den ersten sechs Monaten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> seinen Auftrag, die Angstlücke zu schließen, nicht erfüllt hat, wird dies jetzt versucht. Wir müssen dazu beitragen, daß er nicht vor Weihnachten Sicherheit produziert. Und das alles, was er jetzt draußen und drinnen macht, soll ja dazu führen – insofern sind Verfahren und Sache und die einzelnen Debatten überhaupt nicht voneinander zu trennen –, und ich meine, so, wie es richtig war, ihm zu Beginn zu sagen, daß er ein werkelnder Aktivist sei ohne Perspektiven und Tiefgang, das ist nun in alle Kommentare eingegangen, das ist ja genauso gekommen, wie wir dies gesagt haben –, muß für die zweite Etappe völlig deutlich werden, daß dieser Mann auf allen Gebieten die Maßstäbe verändert und aus der Elle Millimeter macht.</p>
				<p>Er nennt das, was wir jetzt an Inflation haben, Stabilität. Er nennt 3% Arbeitslosigkeit Vollbeschäftigung. Er nennt das, was er in Paris gemacht hat, Europa, obwohl es damit nichts zu tun hat. Das ist intergouvernementale Zusammenarbeit und ähnliche Geschichten. Und ich meine, in der Debatte morgen – und deshalb habe ich mich eben gemeldet, Herr Vorsitzender – würde ich wirklich nur dann es für richtig halten, sich einzulassen, wenn wir den Mut haben, auch kritisch zu dem letzten »Gipfel« Stellung zu nehmen.</p>
				<p>Da gibt es sicher ein paar Punkte, die wir begrüßen. Wenn die sich treffen wollen und Regionalfonds wirklich verabschiedet haben, dann ist das sehr gut. Aber es entspricht nicht den Maßstäben, die die Regierung selbst zu der Europapolitik gesetzt hat. Das entspricht nicht dem, was an Gemeinschaft im Vertrag steht, sondern ist die Denaturierung eines Stückes Westpolitik. Und nur, wenn wir den Mut haben, dies auch zu sagen – ohne deshalb die paar kleinen Fortschritte zu kritisieren; das wollen wir ja nicht machen! Nur, wenn wir den Mut haben, dies auch zu sagen, lassen wir uns, glaub’ ich, europapolitisch so ein, wie dies unserm Programm und unsern verbindlichen Aussagen hier entspricht. Dies wird morgen nicht ganz leicht sein, weil es morgen natürlich – egal, was die machen, eine Aha-Presse gibt. Na Gott sei Dank, wir sind über die Runden gekommen! Wir haben die Chance, dann sofort darauf hinzuweisen, daß dies überwiegend Verbalismus sein wird. Und ich erinnere Sie alle an das Jahr ’72, dieser Wahlschwindel: Pariser Gipfel in Europa vor der Wahl. Die Regierung ruft damals den Ausschuß zur Wahrung der Rechte der Volksvertretung – so wichtig war dies! – ein, gibt uns hier alle möglichen Erklärungen. Nichts davon war wahr. Ich meine, wir müssen das hier zeichnen, damit wir bei der Linie bleiben.</p>
				<p>Sollte jemand sagen: Wir kommen dann in die Situation, daß wir auch acht andere Regierungschefs und deren Außenminister kritisieren, dann kann ich nur sagen: Wir vertreten hier das Volk und die Bevölkerung. Wir haben ja gerade diese Umfrage bekommen, daß zu drei Viertel in allen europäischen Ländern unzufrieden [sind] mit der Arbeit der Gemeinschaft. Dann wollen wir dies, glaub’ ich, auch sagen. Aber nur bei dieser kritischen Einlassung, glaub’ ich, hat es Sinn. Also Jubelkompanie sollte morgen, übermorgen und, wie ich glaube, auch am Freitag auf gar keinen Fall hier in Frage kommen. Ich habe schon etwas zuviel für den Freitag von unterschwelliger Zustimmung gehört. Und dieser Gedanke gehört dazu. Wir müssen uns hier schon insgesamt distanzieren in all diesen Bereichen, die diese und nächste Woche noch kommen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>! Ich glaube, an Jubelkompanie hat wohl niemand hier gedacht. Ich denke, wir sind uns alle einig darin, worin die Regierung zu kritisieren ist. Es ist aber immer ganz gut, wenn man das Ende des Weges im Auge hat, auf dem man sich befindet und, ob man nun am Ende einer Sache zustimmen wird oder wie zustimmen wird, das empfiehlt sich natürlich beizeiten zu überlegen. Aber wir wollen uns das alles offenlassen bis zu diesem Zeitpunkt, wo wir diese Fragen noch einmal diskutieren. Mit Ihren europapolitischen Vorstellungen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, stimme ich voll überein. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> (Wangen): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, lassen Sie mich noch ein kurzes Wort sagen zum Problem des innerdeutschen Swings und dem Problem der menschlichen Erleichterungen, die dieser Tage im Mittelpunkt der Debatte in der Deutschlandpolitik stehen. Ich halte es für ganz dringend notwendig, daß einer der Sprecher der Fraktion morgen zu diesem Thema in einer gewissen Breite und Ausführlichkeit Stellung nimmt, und unterstreiche das, was unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> dazu gesagt hat. Ich möchte das insbesondere deswegen tun, weil ich auf die Gefahr hinweisen möchte, die bei allen über dieses Thema nicht genau Informierten entsteht, wenn sie die Fülle der Fragen und Themen, die nun in dem Aide-Mémoire der DDR angesprochen sind, alle nun so hinnehmen, als sei das der große Weihnachtsgeschenkkorb, den die DDR kraft der Tüchtigkeit unserer Bundesregierung dem Berliner und dem Deutschen, der an einer Reise in die DDR interessiert ist, auf den Weihnachtstisch stellt.</p>
				<p>Dieser Eindruck darf unter gar keinen Umständen vor den Weihnachtstagen noch aufkommen. Und wir haben alle Möglichkeiten, Herr Vorsitzender, das morgen in der Debatte hinreichend zu tun. Noch am Freitag letzter Woche hat der Regierende Bürgermeister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> bei der Eröffnung der Jahrestagung des Kuratoriums Unteilbares Deutschland folgendes wörtlich gesagt: »Das alles«, und er meinte die Vertragstreue der DDR, »hat mit den Fragen des innerdeutschen Handels nichts zu tun. Hier kann es keine Geschäfte geben, denn wenn die DDR-Führung sich wieder vertragstreu verhalten will, so dürfen und so werden wir dies nicht erneut honorieren. Allerdings, eins bleibt«, fügte er hinzu, »über Überziehungskredite im innerdeutschen Handel darf und wird erst verhandelt werden, wenn die Westberliner wieder ohne Zwangsumtausch zu ihren Freunden und Verwandten nach drüben fahren können«. Das sagte der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> am gleichen Tage wörtlich, wo bereits die Unterhändler beider Seiten ihre Paraphe unter das Vorabkommen gesetzt haben, d.h. dieser Äußerung des Regierenden Bürgermeisters <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> waren die entscheidenden Verhandlungen über die Fortdauer dieses Swings längst vorausgegangen. Und da gibt’s dann nur zwei Möglichkeiten. Entweder der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> hat die deutsche Öffentlichkeit in schamlosester Weise angelogen, als er dieses sagte, oder die Bundesregierung hat in ebenso schamloser Weise den Regierenden Bürgermeister von Berlin, der an dieser Frage ein vitales Interesse haben muß, über die wirklichen Vorgänge nicht unterrichtet.</p>
				<p>Das sind Zustände im Bereich der innerdeutschen Politik, Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, die wir in aller Deutlichkeit brandmarken müssen in der Debatte morgen. Und wir sollten auch darauf hinweisen, daß all die vielen Versprechungen, die die DDR macht – das sind ja bis auf wenige Punkte ausschließlich Bereitschaftserklärungen, die in diesem Aide-Mémoire stehen. Daß die einfach nicht glaubwürdig sind angesichts der Tatsache, daß die DDR erstens nicht wieder auf die Vertragsgrundlage zurück ist, denn noch immer gilt der erhöhte Zwangsumtausch für alle Nicht-Rentner. Und zweitens, daß die DDR bis zum Ende dieses Jahres nicht in der Lage ist, die vereinbarte direkte Telefonverbindung zwischen den beiden Teilen von Berlin abrede- und vertragsgemäß zu installieren. Diese beiden Punkte von Vertragsbruch zeigen, was zu halten ist von all den vielen neuen Versprechungen, die sie jetzt macht. Und ich bitte Sie, Herr Vorsitzender, dafür zu sorgen, daß entweder Sie oder einer der beiden anderen Herren, die sprechen oder, wenn das nicht möglich ist, noch ein weiterer Redner dieses umfangreich und nachdrücklich darstellt. Nur dann werden wir verhindern, daß die Regierung eine große Propagandaschau aus diesem Aide-Mémoire der DDR macht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>, ich selbst hatte vor, dazu Stellung zu nehmen. Würden Sie die Liebenswürdigkeit haben, mir den Text zu überlassen, aus dem Sie eben vorgelesen haben? Das war mir nicht bekannt. Und das ist in der Tat ein außerordentlich wertvolles Zitat.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, können wir uns dann über die außenpolitische Debatte – wollen Sie zu der außenpolitischen Debatte sprechen? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Gestatten Sie mir noch einmal einen Augenblick zurückzukommen auf das europapolitische Thema, zu dem der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> für uns sprechen wird. Ich will jetzt nicht über Energiepolitik reden. Davon verstehe ich auch zu wenig. Aber es gab von französischer Seite in der letzten Zeit eine Reihe von Vorschlägen im Bereich der Organe der Europäischen Gemeinschaft, die vielleicht doch einen Augenblick unsere Aufmerksamkeit erregen sollten. Es gab da einmal die Forderung nach direkten Wahlen. Die hat Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> angesprochen. Sicherlich eine Sache, die hier auf allgemeine oder jedenfalls auf fast allgemeine Zustimmung stößt, weil wir ja in unserm Parteiprogramm, in unserm Aktionsprogramm im letzten Bundestag und in diesem gehört.</p>
				<p>Ein zweiter Punkt war, meine Damen und Herren, die Rückkehr oder jedenfalls die schrittweise Rückkehr zu Mehrheitsabstimmungen im Ministerrat, so wie sie in den römischen Verträgen vorgesehen sind. Ich glaube, auch hier liegt es auf der Linie unserer bisherigen Politik, daß wir, wenn dies erreicht sein sollte, was ich im Augenblick nicht weiß, eine positive Einlassung dazu abgeben könnten.</p>
				<p>Der dritte Punkt war, daß man die Staats- und Regierungschefs, wenn sie in Zukunft zusammentreten, im Rahmen des Rates der Europäischen Gemeinschaften tagen läßt. Dies ist, ich glaube, das sollte bei gewisser kritischer Einstellung gegenüber der französischen Europapolitik einmal hier gesagt werden, ein Entgegenkommen Frankreichs. Denn der französische Staatspräsident verzichtet in diesem Rahmen auf seine Prärogative als Staatsoberhaupt. Im übrigen löst diese Formel, wenn sie angenommen werden sollte, zwei Probleme, die uns immer Sorgen bereitet haben, nämlich das eine war: Wie verhält sich diese Konferenz der Staats- und Regierungschefs zu den Gemeinschaften? Das Problem ist dann gelöst. Und zweitens: Soll es neben den Organen der Gemeinschaften noch besondere Institutionen geben zur Vorbereitung dieser Konferenz? Auch dieses Problem wäre dann gelöst. Und drittens wäre gelöst das Problem der Stellung der Kommission in diesem Rahmen, denn sie wäre automatisch in diesem Rahmen Vertragsorgan der römischen Gemeinschaften daran beteiligt. Ich glaube also, daß es eine gute Sache ist, wenn das so gekommen wäre.</p>
				<p>Und dann gibt es noch einen Punkt, der ja in den europäischen Gremien seit einiger Zeit beraten wird, nämlich die Frage der Weiterentwicklung der Institutionen. Und hier hat, wenn ich das richtig mitgekriegt habe, unser Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TindemansLeo">Tindemans</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN016" type="comment"><p>Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TindemansLeo">Tindemans</name>, seit April 1974 Ministerpräsident des Königreichs Belgien.</p></note></seg>, der belgische Ministerpräsident, einen Auftrag als Informateur – so würde man wahrscheinlich in Belgien sagen –, als jemand, der das Terrain sondieren soll, nachdem die Organe der Gemeinschaft ihre eigene Stellungnahme abgegeben haben. Ich glaube sicherlich, daß die Beauftragung des einzigen Christlichen Demokraten in dieser Runde ebenfalls ein anerkennendes Wort von unserer Seite verdient. Ich danke Ihnen für Ihre Aufmerksamkeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, lieber Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>! Ich möchte Sie darauf hinweisen, daß der Regierungschef<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN017" type="comment"><p>Aldo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoroAldo">Moro</name>, seit 23. November 1974 italienischer Ministerpräsident.</p></note></seg> von Italien auch noch ein Christdemokrat ist, aber man kann das natürlich im Eifer der Geschäfte und angesichts des häufigen Wechsels an der Spitze der Regierung in Rom vergessen. Ich unterstreiche alles, was Sie gesagt haben, uneingeschränkt und möchte darauf hinweisen, daß an Stelle dieser Aufgabe, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TindemansLeo">Tindemans</name> jetzt übernommen hat, eine ganze Weile <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> im Gespräch war, so daß sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, wie ich glaube, selbst liquidiert hat für diese Aufgabe durch diese törichte Rede, die er vor einiger Zeit über die zwei Klassen von Europäern gehalten hat. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, einen Moment! Wenn’s Ihnen recht ist, Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>. Ich hab’ Sie aufgenommen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>: Genau dieselbe Aufgabe hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, der als derjenige angesehen wird, der die Kraft hat, daß wir nicht völlig auseinanderlaufen {…}</p>
				<p>{(Rest ist nicht zu verstehen, da ohne Mikrofon.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN018" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Vielleicht noch eine Bemerkung zu dem Europathema. Daß es sich hier weithin in der Tat um viel Verbalismus und um wenig konkrete Lösungsansätze handelt, wird, glaub’ ich, nicht zuletzt darin sichtbar, daß in dem Bereich, wo es eine echte europäische Integration gibt, die allerdings tiefsten Gefährdungen ausgesetzt ist, noch nicht einmal für nötig befunden worden ist, die zum Gegenstand etwa der Gipfelkonferenz zu machen, nämlich die tiefen Probleme im Rahmen der europäischen Agrarpolitik. Auch dies zeigt mir deutlich, wie sehr man sich hier mit vielen Verbalismen über diese europapolitische Diskussion hinweghelfen will, ohne die tatsächlich vorhandenen Probleme zu lösen. Und für mich besteht kein Zweifel, wenn der europäische Agrarmarkt an dem vorhandenen Problem scheitert, dann scheitert weit mehr als [die] gemeinsame Marktordnung im Bereich der Agrarpolitik.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich glaube, ich bin über jeden Verdacht erhaben, diese französischen Vorschläge nicht loben zu wollen. Dies ist selbstverständlich. Aber um so bemerkenswerter ist, daß die Reaktion des Kanzlers auf diese Vorschläge vor der Auslandspresse in Bonn der Hinweis war, sie seien nicht hilfreich gewesen. Das heißt, seine erste Einlassung dazu war negativ. Und damit haben wir doch hier als Opposition unsere ganze Plattform eigentlich offen, daß wir eine Regierung haben, die nichts mehr will und nichts mehr kann. So rum denke ich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich würde unterstreichen, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> sagte, und ich würde hinzufügen, eine Regierung, die eben doch sehr schnell von einem auf den andern Fuß springt. Wir erinnern uns alle noch an die sehr abschätzigen Erklärungen, die der Kanzler über die Kommission in Brüssel gegeben hat. Jetzt hoffen wir, daß das gelingt, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> gesagt hat, daß die Regierungschefskonferenz eingebettet, eingeklammert wird in den konstitutionellen Rahmen der europäischen Gemeinschaft. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>: Ich möchte unterstreichen, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> über die Einheit der Debatten vom Mittwoch und vom Freitag gesagt haben und über die Notwendigkeit, unsere Einlassung darauf auch als Einheit zu begreifen, zumal der Bundeskanzler in den entscheidenden Themen beider Gipfelkonferenzen, Energiepolitik und Stabilität, eine durch und durch unklare, vieldeutige Haltung eingenommen hat. Er verspricht einerseits ein Umsteuern und erweckt bei den europäischen Partnern den Eindruck, als ob es jetzt hier im großen Stile expansiv gefahren würde in Deutschland. Und läßt gleichzeitig zu, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN019" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, Bundesminister für Wirtschaft (FDP).</p></note></seg> in Deutschland erklärt, von Strohfeuern sei nicht die Rede. Es würde nur maßvoll und stetig der bisherige Kurs fortgesetzt. Eins von beiden kann es nur geben.</p>
				<p>Dasselbe gilt für die Energiepolitik. Er erklärt in Washington einerseits, daß er mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN020" type="comment"><p>Henry Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name>, US-Außenminister.</p></note></seg> übereinstimme, daß der Ölpreis das zentrale Problem sei, stimmt aber gleichzeitig nicht den Amerikanern zu, wenn sie dafür eine gemeinsame Position suchen, von der aus nur verhandelt werden kann, und läßt sich auf eine recht verwaschene Situation ein, in der [er] im Grunde alle Verhandlungstrümpfe gegenüber den Arabern aus der Hand gibt. Auch da ist er mit sich selbst im Widerspruch. Er zerstört <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissingers</name> Idee vom 25-Milliardenfonds und gibt statt dessen keine Lösung, wohl wissend, daß unkontrollierte Kapitalmengen die eigene Situation existentiell gefährden können. Also eine Fülle von in sich unklaren Positionen, mit denen wir ihn weder am Mittwoch noch am Freitag durchgehen lassen sollten.</p>
				<p>Und zu den innereuropäischen Themen bitte ich auch, nicht die unklare Haltung in der Beitrittsfrage zu übersehen. Die Art und Weise der Rücksichtnahme auf Großbritannien mit all den Konsequenzen, die das für die noch geringere innere Koalition der Gemeinschaft hat!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>! Ich bin Ihnen dankbar, daß Sie mich auf die Beitrittsfrage ansprechen. Ich wollte auch kurz auf die Beitrittsfrage eingehen und in dem Zusammenhang die Äußerung eines britischen Labour-Abgeordneten zurückweisen, der den Kanzler als einen arroganten Hunnen bezeichnet hat. Ich dachte, es steht uns ganz gut an, diese Dinge mit dem Ausdruck der Entrüstung zurückzuweisen.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>Nein, ich lache nicht. Sie dürfen nicht lachen. Ich lache bestimmt nicht in diesem Augenblick.</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Können wir – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> ist leider nicht unter uns in diesem Augenblick. Können wir dann übergehen zur Behandlung der Tagesordnung? Wir haben 3a Regierungserklärung, Gespräche in Washington und New York, Pariser Konferenz haben wir abgeschlossen. Regierungserklärung betreffend Maßnahmen zur konjunkturellen Situation haben wir ebenfalls behandelt. 2. und 3. Beratung des Hochschulrahmengesetzes. Dazu Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir haben für die 2. Lesung elf Änderungsanträge ausgearbeitet, die zum größten Teil schriftlich vorliegen. Ich möchte vorschlagen, daß Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> das als Berichterstatter im einzelnen vorträgt.</p>
				<p>Zum zweiten empfiehlt der Arbeitskreis VI, daß die Fraktion den Gesetzentwurf der Koalition ablehnt, nachdem unsere elf Änderungsanträge vermutlich alle in der 2. Lesung abgelehnt werden. Und zwar ablehnt in einer Form, die erkennen läßt, daß wir auch im weiteren Gesetzgebungsverfahren – sprich: Bundesrat und Vermittlungsausschuß – zu Kompromissen in der Substanz nicht bereit sein werden.</p>
				<p>Der dritte Punkt, den ich sagen möchte, ist, daß der Haushaltsausschuß mit einer Mehrheit, die dadurch zustande kam, daß die Koalition nicht ausreichend vertreten war, diesen Gesetzentwurf abgelehnt hat. Wir müßten uns also auch darüber unterhalten, wie wir das geschäftsordnungsmäßig weiterbehandeln. Vielleicht wäre es angebracht, wenn einer der Kollegen des Haushaltsausschusses dazu jetzt noch mal etwas sagen würde.</p>
				<p>Das vierte, wir haben uns mit der Vorbereitung der Debatte im Arbeitskreis befaßt und möchten vorschlagen, daß in der allgemeinen Aussprache zur 2. Lesung zunächst Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> als Berichterstatter und dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name> und der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstAlbert_1969-10-20">Probst</name> sprechen, daß wir danach die Einzelanträge in Blöcken begründen und, daß dann in der 3. Lesung noch eine Erklärung abgegeben wird.</p>
				<p>Ein letzter Punkt: Wir rechnen damit, daß auch die Koalition möglicherweise den einen oder anderen Antrag stellt. Was darauf hinweist, daß eben auch in der Koalition die Dinge noch gar nicht restlos ausgestanden sind. Ich möchte vorschlagen, daß, wenn es zu einer Veränderung der Vorlage in der 2. Lesung kommen sollte, daß wir dann prinzipiell auf Fristeinreden verzichten, weil wir kein Interesse daran haben können, daß die Sache also sich noch mal hinauszögert. Das sollte auf jeden Fall in dieser Woche in 2. und 3. Lesung erledigt werden.</p>
				<p>Soweit also das, was heute morgen im Arbeitskreis besprochen worden ist. Und nun, Herr Vorsitzender, wäre ich dankbar, wenn Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> zu dem inhaltlichen dieser Anträge bzw. überhaupt zu unserer Position das Wort nehmen könnte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>. Bevor ich Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> das Wort gebe, möchte ich nur sagen, daß auch an dieser Frage eine hervorragende Zusammenarbeit zwischen der Fraktion und den CDU/CSU-regierten Ländern stattfindet. Ein weiterer Beweis für das gute Funktionieren der Zusammenarbeit, was gar nicht immer so einfach ist, wie Sie alle wissen. Ich möchte Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> dafür besonders danken. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>, Sie haben das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Sie erinnern sich vielleicht an die Aussprache in dieser Fraktion, die wir im Juni gehabt haben, als die Koalition versuchte, das –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren! Auch dies ist wirklich ein wichtiges Thema. Ich wäre Ihnen sehr dankbar, wenn Sie zuhören würden. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>: Als die Koalition versucht hat, das Thema Hochschulrahmengesetz vor der Sommerpause noch im Bundestag durchzupeitschen. Wir waren damals sowohl in den Beratungen im Ausschuß wie in unseren Äußerungen gegenüber der Öffentlichkeit der Auffassung, daß eine weitere Beratung dem Gesetz insgesamt, vor allen Dingen aber der Position der Koalition guttut. Und diese Entwicklung ist in den letzten Monaten erfreulicherweise eingetreten.</p>
				<p>Wenn ich hier einen kurzen Bericht geben darf, so gehört dazu, daß die Koalition in einer Reihe umstrittener Punkte in den letzten Wochen ihre Position geändert hat. Sie hat beispielsweise aufgegeben die Forderung nach den integrierten Wahlen, eine Sache, die sämtliche Mitbestimmungsformulierungen auf den Kopf gestellt hätte. Sie hat aufgegeben die von der FDP eingebrachte extensive Vorstellung der Regelung der Öffentlichkeit: daß die Gremien der Hochschule grundsätzlich öffentlich tagen müssen, sondern davon lediglich Ausnahmen vorgenommen werden können. Insgesamt ist es darüber hinaus gelungen, den Leistungsgedanken in der Beschlußfassung des Ausschusses wesentlich stärker zu verankern. Die Koalition hat einer Formulierung zugestimmt, die insbesondere in geisteswissenschaftlichen Fächern die Habilitation zur Regelvoraussetzung macht. Eine Sache, die vor wenigen Monaten eigentlich noch nicht zu erwarten war.</p>
				<p>Wir haben bezüglich der Regelung des Hochschullehrernachwuchses zwar keine völlige Übereinstimmung erzielen können. Eindeutig ist aber, daß auch das, was die Koalition verabschiedet hat und was von unseren Vorstellungen ein wenig abweicht, eine Verbesserung der Frage des Hochschullehrernachwuchses in den nächsten Jahren bedeutet. Der Präsident ist jetzt an bestimmte qualitative Voraussetzungen gebunden, damit Fälle wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreibichRolf">Kreibich</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN021" type="comment"><p>Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreibichRolf">Kreibich</name>, deutscher Physiker, Soziologe, Zukunftsforscher und Präsident der Freien Universität Berlin.</p></note></seg>/Berlin eben in Zukunft vom Hochschulrahmengesetz her überhaupt nicht mehr möglich sein können. Und auch beim Hochschulzugang ist es gelungen, den Gedanken der Bewertung des Abiturs im Sinne der Aufrechterhaltung des Leistungsgedankens stärker zu verankern.</p>
				<p>Bezüglich des umstrittenen Punktes der Regelstudienzeit – hier war ja die Koalition von der Regierungsvorlage gegen unseren Widerspruch abgerückt – ist es ebenfalls wieder zu einem einvernehmlichen Beschluß gekommen. Die Koalition hat also mit uns in diesem Punkt die Regierungsvorlage wiederhergestellt.</p>
				<p>Es ist also eindeutig so, meine Damen und Herren, daß die Koalition in den letzten Monaten eine Reihe von Verbesserungen vorgenommen hat. Es ist aber andererseits eindeutig so, daß wir dieses Ausmaß der Verbesserungen unter keinen Umständen als befriedigend betrachten können. Wichtig ist dabei, daß die Veränderungen in den letzten Monaten ausschließlich auf einen Positionswechsel der Koalition und nicht auf einen Positionswechsel unsererseits zurückgehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Darf ich die Herren Kollegen, die das unwiderstehliche Bedürfnis verspüren, sich jetzt zu unterhalten, herzlich darum bitten, das außerhalb dieses Saales zu tun? – Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>: Meine Damen und Herren! Wir haben im Arbeitskreis elf Abänderungsanträge für die 2. Lesung vorbereitet. Sie liegen Ihnen bis auf einen vor. Den werd’ ich noch kurz erläutern. Sie haben auf Ihren Tischen eine entsprechende Ausarbeitung. Ich will nur ganz kurz darauf eingehen. §1 ein Abänderungsantrag unsererseits, der deutlich machen soll, daß Adressat des Hochschulrahmengesetzes ausschließlich der Landesgesetzgeber ist, daß Bindungen bezüglich der Hochschulen und ihrer Mitglieder lediglich über die Umsetzung durch den Landesgesetzgeber zustande kommen können, daß dieses Gesetz keine unmittelbare Rechtswirkung auf die Hochschulen hat.</p>
				<p>Der 2. Punkt, dies ist die von der Koalition vorgenommene Verankerung, daß die Mitglieder der Hochschule gehalten sind, die grundgesetzliche Garantie von Art. 5 Abs. 3 Grundgesetz im Bewußtsein ihrer Verantwortung vor der Gesellschaft zu nutzen und zu wahren; unseren diesbezüglichen Streichungsantrag. Die Sache ist der Koalition insgesamt so unangenehm, daß sie in den letzten Tagen versucht hat, von der Geschichte herunter zu kommen, diese Sache in einen anderen Paragraphen zu verlagern. Wir haben gesagt: Wir sind ja bereit, über alles miteinander zu reden, wir sind aber nicht bereit, eine Verantwortung gegenüber einer nicht definierten Größe »Gesellschaft« als verpflichtende Norm ins Hochschulrahmengesetz aufzunehmen. Wir wollen mal sehen, wie die Koalition sich morgen verhält. Dieser Streichungsantrag von uns steht. Wenn eine Verbesserung andererseits kommen würde, muß man eben sehen, ob man die ablehnen muß oder sich enthalten muß. Ich glaube, daß dies eben auch auf eine Ablehnung hinauslaufen sollte, wenn die Koalition hier in der 2. Lesung noch etwas unternimmt.</p>
				<p>Der 3. Punkt: Neuordnung des Hochschulwesens! Hier hat die Koalition integrierte Studiengänge mit einem Vorrang verankert. Unsere Position war immer gewesen: Es ist falsch, Hochschulstrukturen heute festschreiben zu wollen. Es wäre genauso falsch, wenn wir eine andere Form der Studiengänge oder der Gesamthochschule mit Vorrang verankern wollten. Ein gleichberechtigtes Nebeneinanderstehen der verschiedenen Formen. Wir werden also zu §3 den Streichungsantrag einbringen, der die Priorität der integrierten Studiengänge beseitigen soll.</p>
				<p>Der 4. Antrag: Zusammenwirken von Hochschulen, Landeshochschulkonferenz, Bundeshochschulkonferenz! Wir sind der Auffassung, daß das Zusammenwirken der Hochschulen in einem Land dem Landesgesetzgeber überlassen bleiben muß. Daß es nicht geht, hier Formulierungen zu bringen, die alle Bundesländer unterschiedlicher Struktur und Größenordnung über einen Leisten schlagen. Wir stellen also den Antrag, die entsprechenden Passagen über die Landeshochschulkonferenz zu streichen, ebenso die entsprechende Passage über die Bundeshochschulkonferenz. Die unsinnigste Formulierung, die sich in diesem Gesetz überhaupt noch befindet. Eine Einrichtung, die, wenn sie geschaffen würde, auf eine gewaltige Quatschbude hinausläuft ohne irgendeine Kompetenz. Der Präsident der westdeutschen Rektorenkonferenz, Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoelleckeGerd">Rollecke</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN022" type="comment"><p>Gerd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoelleckeGerd">Roellecke</name>, Rechtswissenschaftler, Professor für Öffentliches Recht und Rechtsphilosophie an der Universität Mannheim und 1972–31. Juli 1974 Präsident der Westdeutschen Rektorenkonferenz.</p></note></seg> hat bei der öffentlichen Anhörung vor dem Ausschuß gesagt: »Die Kompetenzen einer solchen Einrichtung konvergieren gegen Null«. Ein vernichtenderes Urteil kann man sich wohl kaum ausdenken. Das ist eindeutig ein Restbestands-Ideologie, an dem eben die Koalition auch andere festzuhalten gezwungen zu sein glaubt.</p>
				<p>Der 5. Antrag, meine Damen und Herren, der hier nicht enthalten ist – ich darf ihn ganz kurz charakterisieren –, bezieht sich auf die Frage der Zulassung. Hier geht die Koalition davon aus, daß der Prozentsatz der Studienbewerber, die nicht über die Qualifikation, sondern über die bisherige Wartezeit zugelassen werden, in Zukunft ausschließlich zugelassen werden soll angesichts der Bewertung der berufsbezogenen Tätigkeit, die nachgewiesen werden kann. Also eine Ablösung der Wartezeit durch ausschließliche berufliche Tätigkeit. Wir haben dies auch mit den CDU/CSU-geführten Ländern sehr intensiv diskutiert. Wir sind der Auffassung, daß dieser Schritt zu weit gehen sollte, daß man zwar Bewertung berufsbezogener Tätigkeit einbeziehen sollte, daß man aber nicht generell soweit gehen sollte, jede Form der Anrechnung in der Zwischenzeit erbrachter Studienzeiten auszuschließen. Dies wäre ein 5. Antrag, den wir in Übereinstimmung mit den Ländern hier einbringen.</p>
				<p>Der 6. Antrag, der Streichungsantrag §39, dies ist die Rechtsverordnungsermächtigung des Bundes, die die Zulassungsfragen in Zukunft ausschließlich in eine Bundeskompetenz bezüglich der Rechtsverordnung geben würde. Hier sind wir der Auffassung, daß dies von den Ländern vorgenommen werden soll.</p>
				<p>Der 7. Antrag »Zusammensetzung und Stimmrecht«, ein zentraler Antrag aus unserer Sicht. Meine Damen und Herren, die Koalition ist unter dem Eindruck des Urteils des Bundesverfassungsgerichtes vom 29. Mai 1973 in der Zwischenzeit zwar dazu übergegangen, für Hochschulgremien in der Regel eine 51%ige Mehrheit der Professoren vorzusehen. Sie setzt dies aber gleichzeitig als oberste Grenze fest. Dies ist der eine Grundgedanke. Der zweite Grundgedanke der Koalition ist, daß bezüglich der Forschung keinerlei Sicherungsklausel eingebaut ist. Das könnte bedeuten, daß in Gremien einer Hochschule die Mehrheit der Professoren in der Regel in Forschungsfragen sich in der Minderheit befinden würde. Ein ganz einfaches Rechenexempel: An einem Gremium mit 11 oder 21 Personen, wenn die Mehrheit der Professoren von 21 11 bedeuten würde, dann wäre die interne Mehrheit 7. Sie könnte in Forschungsfragen generell laufend überstimmt werden.</p>
				<p>In der Frage der Berufung sieht die Koalition vor, daß, wenn die Mehrheit der Professoren unterliegt, sie dann das Recht hat, ihren internen Vorschlag als Minderheitsvorschlag in Berufungsfragen einzubringen. Wir meinen, daß dies aus politischen Gründen nicht akzeptabel ist, abgesehen von verfassungsrechtlichen Bedenken im Zusammenhang mit dem Urteil des Bundesverfassungsgerichtes. Wir haben uns in diesem Bereich allerdings nicht auf die juristische Argumentation konzentriert, sondern auf die politische Argumentation, und beantragen deshalb, daß in Fragen der Forschung und der Berufung nicht mehr die Mehrheit des Gremiums einer Sache zustimmen bzw. entscheiden muß, sondern darin eben auch die Mehrheit der Professoren enthalten sein muß. Und wenn nicht die Mehrheit der Professoren zum Zuge kommt, d.h. ausreicht und genügt. Darüber hinaus die Vorstellung, daß in den Hochschulgremien generell eine Mehrheit der Professoren zum Zuge kommt. Das Grundordnungsorgan, der Große Senat oder das Konzil, je nachdem, wie man die Sache bezeichnet, sieht in der Fassung der Koalition vor, daß die Professoren dort keine Mehrheit haben dürfen. Dort müssen sie in der Minderheit sein, eine Sache, die wir nicht akzeptiert haben.</p>
				<p>Der vorletzte Antrag, ich komme sofort zum Schluß, meine Damen und Herren, Frage: Verhalten der Mitglieder der Hochschule, Stichwort Ordnungsrecht. Dieser Punkt hat der Koalition ja in diesen ganzen Jahren, die uns dieses herrliche Thema beschäftigt, ganz erhebliche Mühe bereitet. Und man hat sich dann intern auf einen Kompromiß geeinigt, einen Gewaltschutzparagraphen in die Koalitionsvorlage einzubringen. Einen Paragraphen, der allerdings ausschließlich bezogen ist auf die erfolgte Anwendung körperlicher Gewalt und auf die unmittelbare Bedrohung durch Gewalt. Die Koalition sagt: Alles andere, was unter dieser Schwelle der Gewaltanwendung steht, überlassen wir dem Hausrecht des Präsidenten.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, dies ist im Vergleich zu früheren Positionen der Koalition zweifelsohne ein Fortschritt. Aber eine Formulierung, die die Gefahr beinhaltet, daß die ganze Zone zwischen Gewaltanwendung bis zur wirklich den Lehrbetrieb eben dauerstörenden Beeinträchtigung, daß diese ganze Zone hier juristisch gesetzlich überhaupt nicht erfaßt werden kann. Deshalb als 9. Antrag der Antrag, hier die von dem Kollegen Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> im Rechtsausschuß eingebrachte Formulierung des Ordnungsrechtes auch im Plenum zu beantragen.</p>
				<p>Dann, das war der 8., ich bitte um Entschuldigung. Der 9. Antrag Studentenschaft: Die Formulierung, die wir gefunden haben, die den Ländern diese Frage zur Regelung freiläßt, sowohl die Möglichkeit eine »Verfaßte Studentenschaft« einzurichten wie von einer Studentenvertretung beispielsweise nach dem Muster des bayrischen Hochschulgesetzes auszugehen.</p>
				<p>Der 10. und der 11. Antrag, zwei Anträge, die sich auf das Verhältnis von Hochschule-Staat beziehen, der 10. Antrag die Frage der Fachaufsicht. Meine Damen und Herren, da Hochschulen nicht nur Körperschaften öffentlichen Rechts mit einer gewissen Autonomie sind, sondern eben auch Einrichtungen, die staatliche Aufgaben wahrzunehmen haben, aufgrund dieser Grundposition kommen wir zu dem Ergebnis, daß der Landesgesetzgeber nicht nur fakultativ eine weitergehende Aufsicht vorsehen kann, sondern zu einer weitergehenden Aufsicht insgesamt kommen soll. Der letzte Punkt: Aufgaben zentraler Kollegialorgane. Hier stellen wir den Antrag, die Möglichkeit des Globalhaushaltes aus dem Gesetz zu streichen, auf den insbesondere die Freunde aus Berlin großen Wert legen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> hat als Ergebnis der Beratungen das sichere Ergebnis ja bereits skizziert. Wir wissen, daß die Länder bei der im Jahre 1975 fälligen Beratung den Vermittlungsausschuß anrufen werden. Es ist durchaus möglich, daß die Koalition auf der jetzt eingeschlagenen Linie Punkt für Punkt unsere Position zu übernehmen fortfährt. Dies ist allerdings genauso nicht möglich. Ich meine, diesem Ergebnis können wir mit Ruhe und Gelassenheit entgegensehen. Entscheidend ist, daß wir auf der klaren Linie, wie wir sie in den zurückliegenden Jahren vertreten haben, verbleiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>! Ich finde das sehr eindrucksvoll, was Sie vorgetragen haben, auch, was Sie zu Anfang vorgetragen haben, in welchen Punkten die Koalition nachgegeben hat. Ich sehe vor mir den verehrten Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name> und möchte nachholen, was ich zu Beginn dieser Sitzung hätte tun sollen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name> hat vor wenigen Tagen seinen 70. Geburtstag gefeiert,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>und wir möchten Sie, verehrter, lieber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name> sehr, sehr herzlich dazu beglückwünschen und Ihnen zugleich aufrichtig danken. Ich tue dies namens der ganzen [Fraktion]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN023" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Fragen«.</p></note></seg>, dessen bin ich sicher, für die schwierigen Aufgaben, denen Sie sich im Dienste der Fraktion unterzogen haben. Sehr, sehr herzlichen Dank!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ad multos annos!</p>
				<p>Die nächste Wortmeldung Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich wollte nur zum Verfahren noch einiges sagen. Es ist jetzt vorgesehen, daß morgen nach der Generaldebatte über die allgemeinpolitischen Themen nach § 96 zum Hochschulrechtsrahmengesetz Stellung genommen wird. Der Arbeitskreis III hat beschlossen, daß ich dazu unseren Standpunkt vortragen soll, nämlich daß eine finanzielle Deckung bisher nicht nachgewiesen ist. Die Koalition ist dann in der unangenehmen Situation, daß sie im Plenum einen Deckungsvorschlag nachliefern muß. Die Sache wird dann noch mal an den Haushaltsausschuß überwiesen. Ich bin sicher, daß die Damen und Herren dann dafür sorgen werden, daß sie diesmal die Mehrheit haben im Haushaltsausschuß, und dann kann am Donnerstag in der Sache beraten werden. Ich bin aber der Meinung, daß auch diese Demonstration der finanziellen Unsolidität dieses Gesetzentwurfes unseren Ländern bei der Schlußauseinandersetzung von Nutzen sein wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg): Meine Damen und Herren! Der Deckungsvorschlag, der von der Koalition aus der Mitte des Hauses morgen gebracht werden wird, muß vom Bundestag angenommen werden. Ich möchte Sie deshalb dringend bitten, bei dieser Debatte und Abstimmung im Hause zu sein. Denn hier muß die Koalition dann eine Mehrheit bringen. Wenn ein Deckungsvorschlag die Mehrheit nicht finden würde, wäre auch die Vorlage als solche zunächst einmal vorläufig erledigt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wäre das vielleicht der geeignete Anlaß für eine namentliche Abstimmung? – Das schadet ja nichts. Ab und zu, zur Auffrischung der Gemüter? Nicht? Ich würde das für zweckmäßig halten. Wann würde das stattfinden, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Das soll morgen nach der Generaldebatte sein. Aber, Herr Vorsitzender, ich würde dann vorschlagen: namentliche Abstimmungen lieber zu Sachfragen, die am Donnerstag sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Bitte schön! Ich bin in Ihren Händen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte doch kurz berichten, wie es zu diesem Beschluß kam. Nach dem Beschluß des Haushaltsausschusses war der Geschäftsordnungsausschuß zwei Stunden damit beschäftigt, zu beraten, was nun mit dem Beschluß wird. Und da muß ich sagen, ist es uns gelungen, in zweistündiger Diskussion gegen neun Kollegen der SPD/FDP zu dritt zu erreichen, daß die den Beschluß nicht ohne weiteres wiederholen konnten, sondern daß sie sich festgelegt haben, über das Plenum diesen Beschluß zu korrigieren. Nur eins muß ich hier sagen: Es war wenig hilfreich, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, daß in dem Schreiben an die Frau Präsidentin<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN024" type="comment"><p>Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>, MdB (SPD) und Präsidentin des Deutschen Bundestages.</p></note></seg> stand, »eine Zufallsmehrheit« hätte das geschafft. Und daß da drinstand »nicht mit dem Bundeshaushalt vereinbar, weil die Länder belastet werden« und dafür gibt der 96 Abs.5 nun absolut nichts her, so daß wir in der Sache zugeben mußten, daß der Beschluß wohl nicht gedeckt ist durch den 96, aber formell ein Beschluß gefaßt wird und den ließen wir nicht einfach wiederholen, sondern der muß durch das Plenum. Das hat sich im Geschäftsordnungsausschuß abgespielt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>! Soweit ich unterrichtet bin, war von einer Belastung des Bundes und der Länder die Rede. Oder war tatsächlich nur von den Ländern die Rede? Nur die Länder – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> dazu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich will das jetzt nicht ausdehnen, aber, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>, in dem Beschluß, den der Ausschuß gefaßt hat, steht von einer Zufallsmehrheit nichts drin. Ich weiß nicht, wer das gemacht hat. In dem andern Punkt, das ist richtig, daß hier die Mitarbeiter des Ausschusses eine Sache gemacht haben, die sonst nie gemacht wird, nämlich den Beschluß begründet. Sonst steht immer nur drin: Nach 96 Deckung nicht vorhanden. Da muß ich mich und auch den Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> schuldig bekennen, daß wir in der Hetze der Dinge einfach unterschrieben haben, ohne zu veranlassen, daß diese Begründung da gestrichen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Hierzu, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Nur deshalb, weil einige Kollegen gelacht haben. Wir sitzen ja nun jeden Tag, ohne im Plenum zu sein und bekommen am laufenden Band die Vorlagen. Aber es ist auch noch nicht geklärt, ob der Geschäftsordnungsausschuß in der Auslegung dieses Paragraphen Recht hat, denn wir haben im Jahre 1968 oder ’69 diesen Paragraphen neu geschaffen, damit in Zukunft die Finanzlage der öffentlichen Hände insgesamt, nicht nur die des Bundes für uns maßgebend sein muß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, dem trete ich voll und ganz bei, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>. Trotzdem ist der Ausdruck Zufallsmehrheit vielleicht – ja, das behauptet aber der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>, daß das drinstünde.</p>
				<p>(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Das steht nicht drin!)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Also, es tut mir furchtbar leid, daß ich dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> hier zu nahe treten mußte. Der Brief wurde uns vorgelegt und vorgelesen. Es steht drin »eine Zufallsmehrheit in unserm Ausschuß«.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Also lassen wir [in] Zukunft das Wort Zufall weg in derartigen Briefen! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstAlbert_1969-10-20">Probst</name> – ja, da hat einer einen dummen Streich gespielt –, einer von den Mitarbeitern. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstAlbert_1969-10-20">Probst</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstAlbert_1969-10-20">Probst</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr geehrten Damen und Herren! Zunächst, glaube ich, sollten wir den Kollegen im Haushaltsausschuß dafür danken, daß sie schnell und clever an dieser Stelle gehandelt haben. Wir haben damit noch einmal dokumentieren können, daß es sich finanziell um eine unsolide –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte um Aufmerksamkeit!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstAlbert_1969-10-20">Probst</name>: Geschichte handelt. Aber lassen Sie mich noch ein paar Anmerkungen zur Würdigung der Gesetzesvorlage überhaupt sagen. Wir haben ja nun eine seit 1970 betriebene Diskussion zum Hochschulrahmengesetz. Die ziemlich linksradikale ideologische Diskussion um die Hochschulreform hat ja eine Reihe von Hochschulruinen bei uns im Land hinterlassen, und einige Hochschulen drohen ja abzusaufen. Ich nenne nur Berlin, Bremen, aber auch Marburg und Frankfurt.</p>
				<p>Man fragt sich, was ein Hochschulrahmengesetz unter den derzeitigen Voraussetzungen überhaupt soll. Wir haben sicher an den Hochschulen einige wichtige Probleme. Aber diese Probleme regelt das Hochschulrechtsrahmengesetz heute nicht. Wir haben z.B. das Problem der großen Massenuniversität, die zusammenhängt damit, daß Universität heute mehr als je Berufsausbildung ist. Wenn das so ist, dann ist die Studienreform und die Regelstudienzeit eine der Kernfragen in der Hochschulpolitik. Wir haben darüber hinaus das Problem des Massenzugangs und der Abitur-Inflation im Hochschulzugang und wir haben ein nicht zu unterschätzendes Problem darin, daß die Professoren und die wissenschaftlichen Mitarbeiter mit einer Fülle von Lasten in sogenannten »demokratisierten Gremien« sich rumzuschlagen haben und nicht in der Lage sind, ihre eigentliche Aufgabe in Forschung und Lehre wahrzunehmen. Deshalb sind unsere Ziele in erster Linie das Ziel der Beschneidung des Wildwuchses der Mitbestimmung, so daß die Verantwortlichen auch ihrer Aufgabe nachkommen können.</p>
				<p>Hierzu ist auch zu sagen, daß selbstverständlich die Hochschullehrer verpflichtet werden müssen, ihre Aufgaben auch wirklich wahrzunehmen. Denn auch hier soll es Mängel geben.</p>
				<p>Dann ist die Frage, die unsererseits heute eine Kernfrage ist, die Lenkung des Massenstroms zur Hochschule. Wir werden es nicht hinnehmen können, daß die Abiturienten künftig vielleicht zehn Jahre vor der Hochschule Schlange stehen, bis sie hineinkönnen, um hinterher doch nicht eintreten zu können. Oder wenn sie ein Studium dann abgeschlossen haben, hinterher keine lohnende Tätigkeit zu finden. Es wäre viel sozialer und würde dem einzelnen viel mehr gerecht, wenn wir ein mutiges Wort zur Weichenstellung einige Zeit vor dem Abitur heute schon sagen würden. Das könnte m. M. nach nur am Punkt der mittleren Reife sein. Das Massenproblem ist auch ein Problem der Nicht-mehr-Überschaubarkeit einer großen Universität. Und deshalb wäre ein Reformziel die Verkleinerung der Universitätseinheiten; die Verkleinerung der Universitätseinheiten kann aber nicht erreicht werden dadurch, daß man der integrierten Hochschule das Wort redet. Weil das erneut zu größeren Einheiten führt.</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Das vorliegende Gesetz bewegt in all diesen Fällen, die hier genannt sind, nichts. Und es ist deshalb gar keine andere Wahl, als das Gesetz abzulehnen. In vielen Punkten würde es unsere Länder beschneiden, selbst eine vernünftige, offensive und auch im guten Sinne fortschrittliche Hochschulpolitik zu betreiben. Und deshalb ist wohl unsere Entscheidung richtig. Wahrscheinlich sollten wir sogar uns darüber hinaus einig sein, daß auch im Vermittlungsausschuß keine Zustimmung erfolgt, weil wir über eine Zustimmung zum Schluß nur an die Negativentwicklungen an den Hochschulen mitgekoppelt würden als Union. Und das wäre sicher für uns langfristig nicht von Nutzen, sondern von großem Schaden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstAlbert_1969-10-20">Probst</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> (Stolberg): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Eine Reihe dieser Anträge, die uns der Arbeitskreis VI vorgelegt hat, finde ich vorzüglich. Ich gebe allerdings zu bedenken, daß wir vielleicht mit dem Antrag VIII §45 Studentenschaft uns möglicherweise keinen sehr guten Dienst erweisen. In diesem §45 in der Fassung des Arbeitskreises haben wir einen Antrag, der die sogenannte »verfaßte Studentenschaft« aus dem Hochschulrahmengesetz heraushalten will. Ich [bin]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN025" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »finde«.</p></note></seg> und ich glaube, andern Kollegen geht es auch so, von führenden Vertretern unseres RCDS angesprochen worden, die händeringend darum gebeten haben, diesen Antrag nicht zu stellen. Derjenige, der die Wahlkämpfe in der Studentenschaft gerade in den letzten zwei Jahren kennt, weiß, daß sich der RCDS in wachsendem Maße gut schlägt und in einer Reihe von Hochschulen Mehrheiten heute bilden kann. Das heißt, die Annahme, daß die Studentenschaft immer in die Hände der Linken gerät, diese Annahme ist nicht mehr haltbar, und die Tendenz ist sehr positiv, auch die Zukunftstendenz, was unsere Vertreter angeht. Nun hat der RCDS sich immer leidenschaftlich gegen die sogenannte Zerschlagung der verfaßten Studentenschaft gewendet. Mit einer Reihe von guten Argumenten, die wir hier jetzt nicht im einzelnen zu erläutern brauchen. Ich gebe daher zu bedenken und möchte das auch zum Antrag erheben, daß wir hier diesen Abänderungsantrag im Plenum nicht mehr stellen. Daß wir hier die Länder agieren lassen. Dagegen sind sicher keine Einwendungen zu bringen. Daß aber die politische Demonstration, die uns an den Hochschulen als eine Demonstration gegen die Studenten ausgelegt wird, mit einer Argumentation, gegen die der RCDS dann auch nicht viel tun kann, daß wir auf diese politische Demonstration im Plenum zumindest verzichten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen sehr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>! Also, ohne dem Votum der fachlich kundigeren Kollegen vorgreifen zu wollen, meine ich, daß die Argumente des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> wert sind, noch einmal überdacht zu werden. Möchte einer, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, sollen wir jetzt dazu Stellung nehmen? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaigelTheodor_1972-12-13">Waigel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaigelTheodor_1972-12-13">Waigel</name>: Es tut mir leid, daß ich da völlig entgegengesetzter Meinung bin. Dieses Problem ist nicht damit zu lösen, daß im Moment der RCDS die eine oder andere Wahl gewinnt. Wir haben ja hier folgende Tendenz die letzten zehn Jahre, daß immer ein Jahr, wo unsere Gruppierungen an den Hochschulen gewinnen, fünf andere Jahre kommen. Also hier sollte man vorsichtig sein. Zum zweiten ist dies ein strukturelles Problem und nicht das Problem, ob der RCDS in der einen oder anderen Universität im Moment gewinnt. Hier ist einfach der Ansatzpunkt gegeben zu politischen Mißständen, der Ansatzpunkt zum Mißbrauch eines nicht vorhandenen politischen Mandats. Und wir sollten hier von der Grundüberzeugung her das Ganze sehen und nicht von momentanen Schwankungen im hochschulpolitischen Bereich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaigelTheodor_1972-12-13">Waigel</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Herr Vorsitzender! Ohne speziell zu dem letzten Punkt sprechen zu wollen, möchte ich der Auffassung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaigelTheodor_1972-12-13">Waigel</name> beitreten und sagen, daß ja in dem Antragsentwurf auch ausdrücklich die Möglichkeit zur Einführung von verfaßten Studentenschaften gelassen worden ist. Es ist ja gar nicht verboten. Es ist ja Wahlfreiheit hier gemacht. Und ich glaube, das ist eine wirklich optimale Lösung für dieses schwierige Problem.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ah so, das war mir entgangen. Ich danke Ihnen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Lassen Sie mich aus der Sicht des mitberatenden Rechtsausschusses den Kollegen des Ausschusses für Bildung und Wissenschaft das Kompliment machen, daß sie auch die nach meiner Auffassung entscheidenden Punkte hier zu Änderungsanträgen fürs Plenum empfohlen haben. Und ich würde meinen aus unserer Sicht, daß alle diese Anträge in der Tat so gestellt werden sollten, wie sie beantragt worden sind. Ich sehe auch keinen Punkt, der hier übersehen worden ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Und drittens, Herr Vorsitzender, lassen Sie mich zu der Frage Abstimmungen noch eine kurze Bemerkung machen. Wir haben eine ähnliche Situation im Rechtsausschuß am vergangenen Freitag gehabt. Allerdings ist es uns da gelungen, unsern Willen auch auf Dauer durchzusetzen. Da ging es nämlich darum, ob wir jetzt in dieser Lage entweder uns mit den Konsequenzen aus dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="BaaderAndreas">Baader</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN026" type="comment"><p>Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="BaaderAndreas">Baader</name>, Mitglied der Terrororganisation »Rote Armee Fraktion«.</p></note></seg>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN027" type="comment"><p>Ulrike <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>, Journalistin und Publizistin sowie Mitglied der Terrororganisation »Rote Armee Fraktion«.</p></note></seg>-Komplex befassen oder mit der Frage, ob die Frau ihrem Namen den des Mannes vor- oder nachzuhängen hat. Es ist uns gelungen, auch bei der SPD und FDP offenbar durch eine Reihe von gezielten Abwesenheiten der Vernunft zum Siege zu verhelfen. Und ich kann mich nur dem anschließen: Das war kein Zufall, sondern das war das Gewicht unserer besseren Argumente!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>! Ich stelle mit Befriedigung fest, daß wir mehr und mehr die Herrschaft hier im Bundestag übernehmen. Wenn das so weitergeht, dann können wir ja ganz befriedigt sein. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir haben die Frage Studentenschaft im Arbeitskreis ausführlich diskutiert. Es ist ja wirklich so, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>, daß wir die Möglichkeit der verfaßten Studentenschaft sogar ausdrücklich expressis verbis ansprechen, daß wir aber auch andere Formen eben hier offenhalten, z.B. die bayrische Studentenvertretung. Wenn die Frage einer Zwangsverpflichtung zur verfaßten Studentenschaft als Antrag der Union gekommen wäre, dann hätten wir über das Problem grundsätzlich diskutieren müssen und dann, glaube ich, wäre die Antwort eher gewesen: überhaupt nicht! Weil die verfaßte Studentenschaft ja in der Tat eine problematische Geschichte ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name> : Ich würde ergänzend noch hinzufügen: Wir haben wirklich die liberalere Lösung. Wir überlassen es den Ländern frei, wie sie sich entscheiden. Und ich meine, es besteht keine Notwendigkeit, in einem Rahmengesetz die Länder in dieser Frage ausdrücklich zu binden. Dazu kommt noch, daß nun für die Studenten, die ja im Gesetz jetzt in Zukunft eine wirklich genaue bestimmte Mitwirkung an der Universität und an den Hochschulen haben, für diese Studenten zwangsmäßig eine Teilkörperschaft sogar gemacht werden soll. Das könnte zur Konsequenz haben, daß die anderen Gruppen der Hochschulen ebenso nach einer Teilkörperschaft streben. Und das ist doch ganz bestimmt nicht zweckmäßig. Ich glaube, diese Argumente sind entscheidend. Dazu kommt immer wieder die Frage, daß selbstverständlich die Gefahr besteht, daß nach wie vor eben ein allgemeinpolitisches Mandat in Anspruch genommen wird. Und gerade das hat die Hochschulen bei der Bevölkerung in größten Mißkredit gebracht. Und wir sollten unsere Hand nicht dazu reichen, daß die sagen können: Wir haben sie sogar dazu noch verpflichtet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>, können Sie sich damit zufriedengeben, daß dies fakultativ ist, so, wie die Herren Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> und die andern Kollegen es vorgetragen haben? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> (Stolberg): Ja, man muß allerdings darauf aufmerksam machen, daß die sogenannte verfaßte Studentenschaft Tradition hat; daß wir im Grunde also hier etwas eröffnen, daß Dinge, die bisher bestehen, und zwar auch bestanden haben unter Voraussetzungen, unter denen es jahrzehntelang geklappt hat. Ich möchte dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaigelTheodor_1972-12-13">Waigel</name> sagen, die verfaßte Studentenschaft ist erheblich älter als acht oder zehn Jahre, sondern sie hat eine Tradition, die sehr, sehr weit zurückgeht. Und wenn wir hier einmal die Jahrzehnte aufrechnen, dann sieht das schon anders aus. Wir müssen sehr deutlich sehen, daß wir hiermit einen Schritt vollziehen, der in Bayern vollzogen worden ist, nämlich die verfaßte Studentenschaft abzubrechen. Also eine Sache, die sich in Jahrzehnten im Prinzip bewährt hat, zu demontieren. In Bayern ist sie demontiert worden. Wenn man die letzten fünf Jahre anschaut, sicher mit einem gewissen Recht. Ob in Bayern dies mittlerweile wieder getan wurde, wo wir andere Mehrheitsverhältnisse bei den Studenten und auch bei den wissenschaftlichen Mitarbeitern bekommen, wage ich persönlich aus meiner Kenntnis der Hochschulsituation zu bezweifeln. Ich muß also sagen, daß meine Bedenken daher noch nicht zurückgestellt und entkräftet worden sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wollen Sie Ihren Antrag aufrechterhalten? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>? Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> stellt eine Abänderung – welches Punktes Ihrer Anträge ist es, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>? Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> stellt einen Abänderungsantrag dahingehend, daß die »verfaßte Studentenschaft« – ist das so richtig? Formulieren Sie Ihren Antrag selbst, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> (Stolberg): Es geht nur darum, daß diesen Antrag zu stelle, im Plenum verzichtet wird. Um mehr geht s nicht. Daß wir die politische Demonstration, die unsern eigenen Freunden an den Hochschulen sehr negativ in den Wahlen im nächsten halben Jahr stattfinden, aufs Butterbrot geschmiert werden, daß wir von diesem Demonstrationsakt, auf diesen Demonstrationsakt verzichten. Was die Länder dann machen aus ihrer Sicht, nämlich zu sagen: Das wollen wir den Ländern jeweils individuell überlassen, das ist eine andere Angelegenheit. Es geht nur darum, daß die Fraktion hier von einer politisch heißen Sache die Finger läßt. Nichts weiter war mein Antrag.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, meine Damen und Herren, die Debatte ist beendet. Ich muß abstimmen lassen über den Antrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> stellt den Antrag, den unter Ziffer VIII der Anträge, die uns vorliegen, gestellten Antrag im Plenum nicht zu wiederholen. Wer dafür ist, bitte ich um ein Handzeichen – ich bitte um die Gegenprobe – Enthaltungen –, mit wenigen Enthaltungen ist der Antrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> abgelehnt.</p>
				<p>Sind wir durch mit der Debatte? Meine Damen und Herren, ich habe gegen die Vorschläge des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> sonst keinen Widerspruch gehört. Darf ich annehmen, daß die Fraktion mit den Vorschlägen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> einverstanden ist? Ich höre keinen Widerspruch und stelle Zustimmung der Fraktion fest.</p>
				<p>Jetzt kommt Wiedereingliederung körperlich, geistig und seelisch Behinderter! Wer spricht dazu? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Ich kann dies kurz machen, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Gegenstand der Beratung ist also die Große Anfrage, die wir vor einiger Zeit eingebracht haben. Die Antwort der Regierung liegt vor zur Wiedereingliederung der geistig, körperlich und seelisch Behinderten. Zu diesem Thema werden morgen fünf Kolleginnen bzw. Kollegen sprechen. Das mag Ihnen zuviel erscheinen, aber ich meine, bei der Bedeutung des Themas und bei der Wichtigkeit von Detailfragen –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, wollen wir jetzt dem Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> unsere uneingeschränkte Aufmerksamkeit schenken. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Bei der Wichtigkeit des Themas, aber auch bei der Wichtigkeit einiger Detailfragen ist es schon gerechtfertigt, daß wir eine ausführliche Debatte führen. Ich darf aber auch bemerken, daß die Kollegen und Kolleginnen sich relativ sehr kurz fassen werden. Es wird Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> eine allgemeine Begründung geben, es wird Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BraunGerhard_1972-12-13">Braun</name> zu der Frage der baulichen Hindernisse für Behinderte sprechen, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Huerland-BueningAgnes_1972-12-13">Hürland</name> zur Frage der schulischen und hochschulmäßigen Benachteiligung, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name> zu der Frage der Werkstätte für Behinderte und Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>] zu medizinischen Fragen. Ich darf hinzufügen, daß diese Kollegen und Kolleginnen, die morgen sprechen, sich mit beachtenswertem Fleiß in den letzten Jahren und letzten Monaten mit diesen Detailfragen beschäftigt haben, sich eine Fülle von Informationen in In- und Ausland dazu besorgt haben. Von daher, meine ich, ist es gut, wenn man ihnen die Gelegenheit morgen gibt, dazu nun auch zu sprechen und ihre Informationen zu diesem Thema dem Plenum mitzuteilen.</p>
				<p>Es wird dann ein Entschließungsantrag noch eingebracht werden. Aber, Herr Vor-sitzender, ich bitte zu diesem Entschließungsantrag dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> das Wort zu geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Das Thema ist auch deshalb von erheblicher Aktualität, weil wir z.Z. eine erhebliche Arbeitslosigkeit haben. Davon sind die Behinderten besonders betroffen. Das Ziel aller Eingliederungsmaßnahmen ist ein Dauerarbeitsplatz. Da wir in der Zukunft nicht nur konjunkturelle, sondern auch strukturelle Schwierigkeiten haben werden, sind diesem Ziel der Eingliederung nun erhebliche neue Hindernisse entgegengestellt. Die Antwort der Bundesregierung übergeht diese schwierige Problematik. Sie ist ein bißchen in dem Stil gehalten: »Wenn früh die liebe Sonne lacht, hat’s auch die SPD gemacht«. Wir würden aber versuchen, dies mit harten Sachargumenten ein bißchen zu stören und unsere Dinge in den Raum zu stellen. Unser Entschließungsantrag ist etwa nach dem Motto zusammengestellt: Es darf nichts kosten, soll aber doch wichtig sein. Der 1. Punkt befaßt sich mit dem Problem: Werkstätten für Behinderte. Hier steht eine wichtige Rechtsverordnung aus. Draußen gibt es erhebliche Schwierigkeiten bei den Werkstätten. Wir haben diese Forderung gestellt, der 2. Punkt bezieht sich auch auf Ergebnisse unseres Kongresses in Kiel, nämlich mehr für die Gesundheit tun! Es geht hier um eine Förderung des Behindertensports. Der 3. Punkt geht um die sogenannte Nachsorge. Es werden erhebliche Mittel aufgewandt, um für die medizinische und berufliche Rehabilitation der Behinderten etwas zu tun. Wenn diese dann fit sind, erhalten sie einen Arbeitsplatz. Aber dort haben sie in den ersten Wochen und Monaten erhebliche Schwierigkeiten. Hier muß die Nachsorge oder die sogenannte »begleitende Fürsorge« verbessert werden, weil bei diesen Schwierigkeiten oft in Gesprächen mit Arbeitgebern und Mitarbeitern, aber auch mit Behinderten gewisse Anlaufschwierigkeiten aufgefangen werden können. Der 4. Punkt befaßt sich mit einem sehr schwierigen Fragenkreis. Die Behinderten werden beruflich umgeschult, um auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt einen Dauerarbeitsplatz erhalten zu können. Wer dies nicht kann, soll in eine beschützende Werkstätte kommen. In den beschützenden Werkstätten arbeiten z.T. meist geistig behinderte Kinder. Nun gibt es eine größere Zahl von Behinderten, z.B. die Spastiker – hoch intelligent, voll rehabilitiert, die aber niemals die Leistung eines Nicht-Behinderten erreichen können. Hier haben uns die Arbeitgeber darauf aufmerksam gemacht, aber auch die Gewerkschaften und die Mitarbeiter, daß man hier u.U. einmal prüfen sollte, ob nicht Sondertarife oder Mindestlöhne eingeführt werden könnten, um denjenigen Behinderten, die vielleicht zwei Drittel oder drei Viertel der Leistung eines Gesunden aufbringen, auch einen Arbeitsplatz in der freien Wirtschaft anbieten zu können. Dieser Problemkreis soll nur überprüft werden. Da machen wir noch keine festen Vorschläge. Und die letzte Ziffer 5 befaßt sich mit den Fragen einer Verbesserung der Früherkennungsmaßnahmen für Kinder. Liegt auch im Ergebnis aus den Arbeitsergebnissen des Kongresses in Kiel, ist von dort übernommen und geht auch auf eine Formulierung von Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>] zurück.</p>
				<p>Wir sagen, verhüten ist besser als heilen. Wenn die Behinderung frühzeitig erkannt wird, ist es besser, als wenn sie später mit erheblichen Mitteln wieder rehabilitiert werden muß. Dies wäre es, ich bitte freundlich um Zustimmung und dann möchte ich auch noch einige Kollegen bitten, wenn sie Zweifel haben, bei der Debatte auch einmal bei uns etwas reinzuschauen. Es sind Millionen von Familien belastet, und die achten darauf, daß die CDU/CSU, die ja Politik für den Menschen macht, auch in dieser Situation sich um die Dinge kümmert. Danke schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>. Ich unterstütze alles, was Sie gesagt haben, insbesondere auch Ihren Appell an uns alle, an der Debatte teilzunehmen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>.</p>
				<p>(Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>, Sie haben Ihre Nachbarin gesundheitlich beschädigt, eine Sache, die Sie nicht leicht wieder gut machen können.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Ich habe eine Frage, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>. Wir werden ja durch die Arbeitsmarktlage allergrößte Schwierigkeiten bekommen, und ich weiß, daß unsere Betriebe immer sehr stark belastet waren dadurch, daß die Schwerbeschädigten da bestimmte Rechte hatten. Die Schwerbeschädigten aus dem Kriege sind ja allmählich immer weniger. Wird man nicht auf die Dauer darüber nachdenken müssen, ob man die Behinderten in irgendeiner gesetzlichen Regelung in die Betriebe bringt. Denn ich fürchte, daß in Zukunft, wo wir – so seh‘ ich das persönlich – mehr Arbeitslose haben werden als bisher – ich will das vorsichtig ausdrücken –, daß dann das Problem des Behinderten sehr schwierig wird, weil bei der Vollbeschäftigung die Dinge relativ einfach waren, während sie in der Zukunft immer schwieriger werden, so daß man möglicherweise dies Problem einer gewissen Einstellungspflicht, daß man das doch allmählich mal auch in die Diskussion bringt. Ich wäre Ihnen dankbar, wenn Sie mir sagen würden, ob man auf dem Gebiet schon Überlegungen angestellt hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wollen Sie gleich antworten, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>? Bitte schön. Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>: Diese Beschäftigungspflicht bestand bisher für die Kriegsbeschädigten und für die Unfallopfer. Nach dem kürzlich verabschiedeten Behindertengesetz ist es ausgedehnt worden auch auf die sogenannten Zivilgeschädigten. Also, dieses Gesetz besteht bereits, Herr Kollege. Aber es ist so, daß selbst Bundesministerien und die Bundesoberbehörden nur jeden 2. Pflichtplatz besetzt haben. Also die Wirkung dieses Gesetzes ist also ein bißchen umstritten. Allerdings muß man dazu sagen, daß die jetzt rehabilitierten Behinderten mit einer guten Umschulung viel leichter unterzubringen sind, als es früher die Beschädigten waren, die nicht umgeschult waren und die nur einen sogenannten Behindertenarbeitsplatz bekommen haben. Also Pförtner, Telefonist usw. Die heutigen Behinderten werden umgeschult und werden schon von der Wirtschaft lieber angenommen als früher.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön! Meine verehrten Damen und Herren! Ich glaube, wir können die weiteren – vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>! –, die weiteren Tagesordnungspunkte zügig abwickeln. Dürfte ich vielleicht die Herren, die zu berichten haben, bitten, vielleicht sich in drei oder vier Sätzen zu dem Thema zu äußern.</p>
				<p>d) und e) sind abgesetzt, ich komme zu f) Mineralölsteuer.</p>
				<p>(Zwischenrufe.)</p>
				<p>Von der Tagesordnung abgesetzt – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> – wo ist er? –, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> hat mich eben davon unterrichtet, daß die Punkte d) und e) abgesetzt seien. Ich weiß es nicht. Seien Sie so freundlich – ja, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>, ich kann es Ihnen nicht beantworten. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name>, würden Sie die Freundlichkeit haben, zu klären, warum die Punkte – der eine Punkt ist wohl klar e). Warum der Punkt d) abgesetzt worden ist, dann können wir das hinterher klären.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Herr Vorsitzender, ich könnte dazu etwas sagen, weil der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> heute mittag in der CSU-Landesgruppe die Begründung gegeben hat. Der Anlaß war der, daß unsere Seite den Wunsch hatte, die Lastenausgleichsgeschichte für Schleswig-Holstein nicht vor den Wahlen durchs Plenum zu bekommen, weil hier Schwierigkeiten entstanden wären. Und dann hat nun im Gegenzug sozusagen die Koalition verlangt: Wenn dieser Punkt abgesetzt wird, daß auch die Geschichte für die Landwirte abgesetzt werden soll. So kam die Klammer dieser beiden Punkte zusammen. So hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> heute mittag unterrichtet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Leider hat mit uns, die wir diese Angelegenheit bearbeiten, niemand Fühlung aufgenommen. Das ist ein ausgesprochenes Politikum, weil mit der Absetzung diese Woche von der Tagesordnung für die Länder die Möglichkeit entfällt, den Vermittlungsausschuß die Einrede gegen die Nichtbeachtung der Dinge der 28. Novelle zu verkoppeln mit der 27. Novelle und, genau das, was wir vorige Woche wir beruhigt wurden, daß es nicht zusammen gelesen wird in der vergangenen Woche, weil’s in dieser Woche drankommt, ist dann jetzt aus Länderinteressen, wobei ich bezweifle, daß es echte Landesinteressen sind, ohne unser Wissen hier gemuschelt worden – so muß ich schon sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>! Ich schlage vor, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name>, daß wir Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> bitten, zu kommen und uns zu erläutern, wie das zustande gekommen ist. Ich kann es Ihnen leider nicht beantworten. Wollen wir zunächst den Punkt f) Mineralölsteuer aufrufen. Bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren! Es dreht sich darum, die Mineralölsteuer, die vor Jahren, ich glaube im Jahre 1961, eingeführt wurde als zweckgebundene und zeitgebundene Steuer, um fünf Jahre zu verlängern. Der Arbeitskreis III schlägt Ihnen vor, diesen Vorschlag abzulehnen. Für uns besteht keine Veranlassung, diese sehr schwerwiegende Steuer der Regierung zu verlängern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich muß sagen, ich finde, das ist ein sehr überzeugender Vorschlag des Arbeitskreises III. Ich möchte der Fraktion empfehlen, dem Vorschlag zu folgen. Wird eine ablehnende Stellungnahme dazu abgegeben? Ja, ich meine ob innerhalb der Fraktion jetzt anderer Meinung ist? Das ist nicht der Fall. Die Fraktion stimmt Ihrem Vorschlag zu, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpilkerKarl-Heinz_1969-10-20">Spilker</name> wird sprechen.</p>
				<p>Bundeswahlgesetz. Können Sie das ebenfalls kurz machen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Es ist der 1. Durchgang. Hier wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> eine im einzelnen abgestimmte Erklärung für die Fraktion abgeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>, genügt das? Ich glaube, wir können darauf verzichten und wir haben alle die Vorlage gelesen und können damit zum nächsten Punkt übergehen. Ja, das ist eine der wenigen Vorlagen, von der ich unterstelle, daß sie jeder von uns gelesen hat.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>Oder irre ich mich?</p>
				<p>h) beamtenrechtliche und Besoldungsrechtliche Vorschriften. Wer nimmt dazu Stellung?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich würde vorschlagen, daß Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> das im einzelnen erläutert. Hier handelt es sich um den dienstrechtlichen Teil des Familienlastenausgleichs.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Muß das hier vorgetragen werden, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>? Muß vorgetragen werden? Bitte schön! Die Fraktion wünscht Ihren Vortrag zu hören.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> (Herne): Herr Vorsitzender, in aller Kürze muß ich sagen, daß in der vorigen Fraktionssitzung die Fraktion davon Kenntnis nahm, daß die Mitglieder des Innenausschusses der CDU/CSU zwei Anträge stellen. Einen im Einvernehmen mit der Mehrheit der CDU/CSU-regierten Länder im Bundesrat. Er hätte Mehrkosten von –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, soeben haben Sie erklärt, daß Sie nähere Erläuterungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> hören wollen. Damit steht Ihr jetziges Verhalten in einem auffälligen Widerspruch. Hören Sie ihm dann wenigstens zu! Bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> (Herne): Ich würde es dann so versuchen, mit dem 2. Antrag zu beginnen. Er bedeutet eine Einsparung von etwa 30 Millionen, wenn nämlich das Kindergeld im öffentlichen Dienst auch nach der Übergangszeit weitergezahlt wird. Die Summe ist unbestritten, daß etwa 1000 Beschäftigte bei der Bundesanstalt für Arbeit zusätzlich erforderlich wären. Darum schlägt Ihnen der Arbeitskreis I mit großer Mehrheit – ich glaube, bei einer Enthaltung – vor, diesen Einsparungsvorschlag, der im Innenausschuß nicht die Mehrheit der andern gefunden hat, im Plenum zu wiederholen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>! Wird dazu eine abweichende Stellungnahme hier abgegeben in der Fraktion? Sie wollen zustimmen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>? Wenn Sie anders votieren wollen, müssen Sie es begründen. Bitte schön, Sie haben das Wort. Es geht nichts von selbst.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Ich hatte nicht die Absicht, das Wort dazu zu ergreifen, Herr Vorsitzender, aber der Bericht des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> provoziert mich geradezu. Ich glaube, diese Zahl, die da steht in römisch II, ist eine gut gegriffene Zahl. Uns ist gesagt worden, daß die Auszahlung des Kindergeldes durch die Bundesanstalt für Arbeit einen Personalmehrbedarf von 3000 Köpfen macht. Wenn diese Zahl richtig ist, dann kann die Zahl 1000 für den öffentlichen Dienst nicht auch noch richtig sein. Das kann also einfach nicht zusammenpassen. Im übrigen, Herr Vorsitzender, möchte ich nur bemerken, daß gegen den Inhalt des Gesetzes, zu dem dieser Antrag ein Änderungsantrag ist, heute morgen im Arbeitskreis I von mehreren Seiten Bedenken geltend gemacht worden sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>! Ich hab’ Sie jetzt nicht ganz genau verstanden. Sprechen Sie gegen den Abänderungsantrag, den der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> soeben ausgesprochen hat? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> (Herne): Zur Begründung steht in dem Antrag des Freistaates Bayern, daß 1000 Beschäftigte bei der Bundesanstalt für Arbeit mehr erforderlich wären. Die Zahl ist von uns mit 50 Millionen zunächst geschätzt, dann vom Bundesfinanzministerium im Einvernehmen mit dem Bundesinnenministerium errechnet worden. Man hat zugrunde gelegt Angestellte der BAT-Gruppe Vb bis VII und geht daher von 30,7 Millionen seitens der Bundesregierung aus. Wenn wir also sagen 30 Millionen, ist das nicht übertrieben, sondern höchstens die dadurch erspart wird, zu gering gerechnet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren! Muß ich abstimmen lassen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> (Herne): Ich würde dann empfehlen, den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> erst Bericht erstatten lassen [über] die Bedenken im Arbeitskreis I.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Laßt uns doch Ihren Antrag zunächst zu Ende behandeln. Soll ich abstimmen lassen über den Antrag? Wird nicht gewünscht. Dann stell’ ich fest, daß die Fraktion gegen den Widerspruch einiger Kollegen mit dem Vorschlag einverstanden ist, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> (Herne): Es gibt einen zweiten Änderungsantrag, erfreulicherweise ist das der letzte. Das ist nicht in dem gleichen Umfang mehr, wie ihn die CDU/CSU-regierten Länder im Bundesrat mit Mehrheit durchgebracht und wir ihn im Ausschuß leider nicht zum Erfolg gebracht haben. Er ist ein echter Kompromißvorschlag. Es sollen nämlich die Ausgleichsbeträge nicht von 21,70 auf 30, pro Kind und von 30,58 auf 43 Mark erhöht werden, sondern sie sollen erhöht werden von 21,70 DM nunmehr auf 26,29 und 42,06, eine Rechnung, die nicht von uns, sondern vom Regierungsentwurf der Bundesregierung, der ursprünglich bestand, übernommen worden sind. Es würde das eine Mehrausgabe von 156 Millionen bedeuten. Wir machen dafür einen Einsparungsvorschlag in allen Fällen, in denen beide Elternteile im öffentlichen Dienst sind, den Wegfall der Doppelzahlung vorzusehen. Dadurch gibt es eine Verminderung von 150 Millionen, so daß die echten Mehrkosten bei 6 Millionen liegen. Ich mache darauf aufmerksam, daß gerade dieser Punkt: Doppelzahlung, wenn beide Eltern im öffentlichen Dienst sind, in der Öffentlichkeit Ärger gefunden hat, so daß wir glauben, daß wir mit diesem Antrag sehr gut ankommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Jetzt hab’ ich Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name> auf meiner Liste.</p>
				<p>{(Redet vom Platz ohne Mikro, kommt aber dann doch.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN028" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name> ist ja zufrieden, warum soll sie dazu ans Mikro geh’n?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>: Brauch’ ich gar nicht mehr. Ich bin also einverstanden, daß dieser Antrag gestellt wird, denn ein doppelter Ortszuschlag, wenn beide im öffentlichen Dienst sind, geht einfach nicht, und wir sparen also alleine in Nordrhein-Westfalen […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN029" type="comment"><p>Unleserlich in der Vorlage.</p></note></seg> Millionen, wenn das in Fortfall kommt. Das sind auch Summen, mit denen wir auch also wirklich rechnen müssen, während auf der andern Seite die Gelder für das Erziehungsgeld fehlen, auf der andern Seite wird’s denn doppelt bezahlt. Ich sehe nicht ein, daß der Waldarbeiter im Bayrischen Wald nur 50 Mark bekommt und daß je nachdem für ein Kindergeld bis zu 250 Mark für den öffentlichen Dienst und dann noch zu beiden Seiten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich wollte eigentlich gegen diesen Antrag sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Den Antrag des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Und zwar rein aus einer politischen Überlegung. Wenn Sie den 2. Antrag sehen, daß hier das Kindergeld erhöht werden soll von 21 Mark auf 30 Mark oder so etwas, dann sind das an sich keine weltbewegenden Summen. Aber der 1. Antrag, wenn der von uns kommt und der wird dann abgelehnt, der greift natürlich bei den Leuten ein, die bisher diese Leistungen bekommen. Also z.B. das ist ein Ehepaar, wo er und sie Lehrer sind. Beide würden diesen Ortszuschlag bekommen. Jetzt soll dann durch unsern Antrag die Ehefrau diesen Zuschlag nicht mehr bekommen. Ich habe rein politisch die Befürchtung, daß in der Propaganda draußen dann von SPD und FDP nur der eine Punkt, daß wir hier versucht hätten, diesen Besitzstand zu schmälern, daß das gegen uns ausschlägt. Und die andere Geschichte, was wir statt dessen wollen, daß das nicht zum Tragen kommt. Das sind meine politischen Überlegungen dabei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, aber umgekehrt scheint ja das andere auch auf politische Bedenken zu stoßen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir haben ausführlich im Arbeitskreis über die verschiedenen Aspekte dieses Entwurfes beraten, auch der Abänderungsanträge, die hier gestellt wurden. Gerade dieser Antrag, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, der am ehesten eine volle Zustimmung im Arbeitskreis gefunden hat, weil er in der Tendenz des übrigen Gesetzentwurfes liegt, nämlich Bevorteilungen im öffentlichen Dienst, für die es eine sachliche Berechtigung nicht gibt, abzubauen. Das gilt einmal für die Kindergeldregelung, wie sie sich nach der Steuerreform für die Kindergeldregelung sich ergeben hat – das ist der Grund für dieses Gesetz, daß möglichst rechtzeitig, d.h. bis Eintritt der Wirksamkeit ab 1. Januar diese ungerechtfertigte Bevorzugung wieder abgeschafft wird. Das gleiche gilt in diesem Zusammenhang – nun muß ich allerdings sagen, daß das, was hier eingespart worden ist, gleichzeitig an der anderen Stelle wieder ausgegeben wird.</p>
				<p>([Zwischenruf] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, das haben wir verstanden.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das haben wir verstanden, 6 Millionen mehr sogar.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Und ich muß sagen, daß auch da der Arbeitskreis nach sehr langer Debatte mit Mehrheit empfohlen hat, diesem Antrag zuzustimmen. Ich höre, daß der Arbeitskreis III ihm auch zugestimmt habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ist das zutreffend, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren, der Arbeitskreis III hatte keine Kenntnis von diesen Einsparungsvorschlägen, hat aber trotzdem einstimmig zugestimmt, und zwar deswegen –</p>
				<p>(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das ist mir ein schöner Arbeitskreis III! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>!)</p>
				<p>nein, Herr Vorsitzender, Sie haben mich total mißverstanden. Ich darf das kurz erklären. Uns wurde das nicht zugängig gemacht, nicht wahr! Das liegt an der Fraktionsführung,</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p>daß wir nicht mit dem Material bedient werden. Aber wir haben zugestimmt ohne Kenntnis dieser Besserungsvorschläge, und zwar aus einem einfachen politischen Grund. Das ist ein Vorschlag der Regierung. Wir können nicht hinter der Regierung zurückbleiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Na gut, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Bad Schwalbach): Herr Vorsitzender, meine Kolleginnen und Kollegen! Die Qualität unseres Antrages und des Gesetzes im ganzen auf diesem Sektor, auf diesem Teilgebiet zeigt sich nach meiner Ansicht überzeugend in der Regelung von Pfennigbeträgen im Gesetz. Nach meiner Ansicht ist das ganze Gesetz nicht mehr wert wie einen Pfennig!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>! Das war eine drastische, aber vielleicht nicht in allen Fällen erschöpfende Erklärung, die Sie gegeben haben. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> – bitte vielmals um Entschuldigung – Ihre Geste –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Nein, Herr Vorsitzender, ich wollte mir nur eine Information holen von einem meiner Mitarbeiter. Ich möchte folgendes feststellen. Wir hatten vor knapp acht Tagen im Arbeitskreis einen Antrag vorliegen auf Gewährung von Familienzuschlägen in der Arbeitslosenversicherung an Arbeitslose. Hier ging es um Zuschläge in der Größenordnung von etwa 5 bzw. 12 Mark. Volumen wäre gewesen etwa rund 100 Millionen. Belastet die Bundesanstalt für Arbeit.</p>
				<p>Hier höre ich, geht es um eine Mehrausgabe von rund 156 Millionen</p>
				<p>(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Von 6 Millionen, weil gleichzeitig soundso viel eingespart wird).</p>
				<p>Ja nun, das ist also eine Sache, die nicht zu tragen ist, daß jemand zweimal den Ortszuschlag bekommt. Hier bin ich der Meinung, hier sollte man mit diesem Unsinn Schluß machen und dann überlegen, was man mit der Einsparung macht. Aber nicht eine solche Sache. Wenn wir auf der einen Seite bei den Arbeitslosen bezugnehmend auf unsern Fraktionsbeschluß vom 5. 11. davon Abstand genommen haben, einen ausgabewirksamen Antrag zu stellen, gleich welcher Höhe die Ausgaben liegen, dann, glaube ich, sollte man konsequenterweise nicht hier nun plötzlich sagen: Na gut, das machen wir. Das erleben wir immer wieder. Wir werden uns also auch im Arbeitskreis IV in Zukunft genau auch an diesem Verhalten der Fraktion bei den Beamtenrechtsdingen unsere Entscheidungen messen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, nur, lieber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Für mich ist sozusagen mein eigenes Gewissen der Arbeitskreis III. Wenn der Arbeitskreis III sagt »ist alles in Ordnung«, dann schlummert mein sonst ziemlich waches Gewissen ein. Und das hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> gesagt. Und er hat es ja begründet. Er hat es ja nicht so dahingesagt, sondern er hat es damit begründet und hat gesagt »wir wollen nicht hinter dem zurückbleiben, was die Regierung fordert«. Das ist ja doch noch ein gewisser Unterschied.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich glaub’, wir können zur Entscheidung kommen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>. – Also, nee, nee, nee, Sie komplizieren die Sache. Die Entscheidung ist klar. Ich wollte nur dem Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> sagen –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>: Herr Vorsitzender, ich wollte nur Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> sagen, gerade in seinem Sinne ist ja dieser Antrag, der nicht der Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> sondern des AK I ist, in Zukunft den Wegfall der Doppelzahlung, wenn beide Eltern im öffentlichen Dienst sind. Insofern, meine ich, können wir guten Gewissens zustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Die ganze Sache ist bedenklich. Darüber gibt’s überhaupt keinen Zweifel. Wenn wir beinahe eine Million Arbeitslose haben, machen wir hier etwas, was die Beamten – ich muß es mal sagen – wiederum den Vorzug beläßt. Wir hatten früher beschlossen, [beim] Kindergeld alle gleich zu behandeln. Beamte und in freier Wirtschaft Tätige. Das haben wir jetzt getan und jetzt sagen wir: Die Beamten sind jetzt benachteiligt durch den Wegfall der Steuerfreibeträge. Es sind aber Hunderttausende, wenn nicht Millionen andere, nämlich die getrenntlebenden, die Väter unehelicher Kinder sind durch diese Steuerreform benachteiligt. Wir müßten hier auch diese Panne der Steuerreform bereinigen. Ich persönlich habe gegen das ganze Gesetz höchste Bedenken, weil wir hier eine Bevorzugung der Beamten machen, die so beinahe nicht mehr tragbar ist. Und ich habe vor allem was dagegen, das im jetzigen Augenblick zu tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>, ich teile Ihre Bedenken. Aber ich möchte doch darauf hinweisen, daß die Wächter unserer Finanzen, die Kollegen vom Arbeitskreis III einstimmig, wie sie sagen, nach sorgfältiger Abwägung aller Argumente zu einem empfehlenden Votum – nein, so weit würde ich nicht gehen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> –, ich lasse über die beiden Fragen getrennt abstimmen, meine Damen und Herren. Das ist wohl korrekt, wie ich annehme. Ich möchte zu beiden Punkten der Fraktion empfehlen, dem Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> zu folgen.</p>
				<p>Die erste Frage: Wer ist für die Abschaffung der Doppelzahlung, wenn beide Eltern im öffentlichen Dienst sind? – Wer ist dagegen, wer ist für Beibehaltung der Doppelzahlung? – Enthaltungen? – Bei einer Enthaltung so beschlossen.</p>
				<p>Jetzt kommt die zweite Frage: Wer ist für die Erhöhung dieser Beträge in dem Umfang, wie der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> es soeben vorgetragen hat? Den bitte ich um ein Handzeichen – jetzt muß gezählt werden, meine Herren –, nein, kein Druck, kein Druck, wir sind in der Abstimmung, Herr Kollege – Wer ist gegen diesen Antrag? (Das ist wahrscheinlich die Mehrheit – können wir nichts machen)<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN030" type="comment"><p>Klammern in der Vorlage.</p></note></seg> Das letztere war die Mehrheit. Der Antrag ist abgelehnt. Darf ich noch Enthaltungen feststellen? – Bei fünf Enthaltungen ist der Antrag abgelehnt. Tut mir leid, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> – nein, nein, das ist ein Antrag, der sich in zwei Teile gliedert und der als solcher in zwei Teilen auch behandelt werden muß. Nein, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>, das hätten Sie geltend machen müssen, bevor wir zur Abstimmung kamen. Aber ich glaub’, daran ist nun nichts mehr zu ändern. Jetzt kommt – wie bitte? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich möchte mich nur dafür bedanken, daß Sie jetzt mit dieser Art der Abstimmung 150 Millionen eingespart haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Gut, also meine Damen und Herren. Ob das der Weisheit letzter Schluß gewesen ist, den wir da eben beschlossen haben, das weiß ich nicht, aber die Fraktion – nein! Aber die Fraktion – ich respektiere die Souveränität der Fraktion. Das ist für mich ganz klar, daß das eine bindende Entscheidung war.</p>
				<p>Jetzt kommt d)7 und e). Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> wollte die Absetzung begründen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg): Meine Damen und Herren, ich glaube, es ist eindeutig geklärt worden, daß es aus politischen Gründen nützlich gewesen ist, die eine Frage Landwirtschaft jetzt nicht zu entscheiden, denn unsere Festlegung in Finanzfragen hätte erzwungen, daß wir uns praktisch dagegen aussprechen, und das konnte, so meine ich, für politische Entscheidungen nicht von Sinn sein. Nun sind die beiden Punkte auch als ein Tagesordnungspunkt auf der ausgedruckten Tagesordnung ja gewesen und sollten im Zusammenhang diskutiert werden. Das war auch der Anlaß, weshalb sie dann beide zunächst einmal abgesetzt wurden. Meine Frage ist: Gibt es gewichtige Gründe, diese 27. Novelle jetzt, in dieser Woche auf der Tagesordnung zu haben? Wenn es dies nicht gibt, würde ich Ihnen dringend empfehlen, es dabei zu belassen, weil wir uns dann wesentlich leichter tun, die Frage Landwirtschaft auf einen weiteren – es geht ja nicht bloß um eine Sitzung, sondern auf einen weiteren Zeitraum zu verschieben. Wenn ich jetzt noch einmal das gesamte Thema aufrühre und mehr oder minder erreichen will, daß dieses Gesetz in dieser Woche verabschiedet wird, d.h. entschieden wird, dann provoziere ich praktisch, daß natürlich die Koalition dann wieder darauf besteht, daß der andere Punkt auch in dieser Woche mitkommt oder zumindest in der nächsten Sitzung auf die Tagesordnung kommt, und das erschwert unser Geschäft. Ich wäre Ihnen also dankbar, wenn es nicht ganz zwingende Gründe gibt, daß dies in dieser Woche erledigt wird, es dabei zu belassen, daß die beiden Punkte jetzt abgesetzt sind. Ich würde mich im Ältestenrat dafür verwenden, daß dann in einer der nächsten Sitzungen diese 27. Novelle reinkommt, möglicherweise schon in der nächsten Woche.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Meine Damen und Herren, Herr Vorsitzender! Es ist an sich kein Zusammenhang zwischen den beiden Gesetzen sichtbar, außer daß sie den Namen Lastenausgleich in der Überschrift haben. Es ist etwas grotesk, daß wir in der letzten Woche die 28. Novelle zum Lastenausgleichsgesetz verabschiedet haben, und die 27. hängt noch beim Bundestag. Das Problem ist folgendes, daß ein Land, Baden-Württemberg, das ja der Initiator dieses Gesetzes ist, was die 28. Novelle anbetrifft, den Vermittlungsausschuß anrufen möchte. Nun können die das nicht tun, wenn nicht die 27. hier im Bundestag abgelehnt – die wird ja voraussichtlich abgelehnt werden. Erst dann können die den Vermittlungsausschuß anrufen zur 28. Novelle. Ich möchte also hier hinweisen auf das, was die Kollegen, unsere Heimatvertriebenen in der letzten Sitzung unserer Fraktion hier vorgetragen haben, doch plädieren dafür, daß wir wenigstens die 27. Novelle, wenn das möglich ist, drauf belassen. Denn wir sind auch hier unseren Heimatvertriebenen eine Entscheidung in dieser Frage schuldig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja gut, das kann ja versucht werden, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>. Aber ich möchte doch darauf hinweisen, so wie Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> es getan hat, daß wir hinsichtlich dieser Novelle, die unter Punkt e) aufgeführt wird, in einer sehr schwierigen Lage sind und ein großes Interesse alle miteinander haben, daß die Sache verschoben wird. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>: Herr Vorsitzender, wir waren gestern im Fraktionsvorstand nach einer eingehenden Diskussion, Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> konnte nicht dasein. Deshalb muß ich es sagen – einmütig in der Behandlung sowohl des Punktes d) als auch nach einem Vortrag vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> bezüglich des Punktes e), nämlich daß wir den Punkt e) derzeit nicht bejahen können und zurückstellen müssen. Ich meine also, wir sollten nicht anders verfahren. Wir waren nun einmütig nach langer Diskussion im Vorstand, daß man den Punkt d) zustimmend passieren lassen muß wegen der Situation, die eben dargestellt wurde vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, dem ich sehr dankbar dafür bin. Ich möchte Sie herzlich bitten, dafür zu sorgen, daß der Punkt d) auf die Tagesordnung kommt. Ich darf, nachdem der Herr Fraktionsvorsitzende auf die Souveränität der Fraktion verwiesen hat, darauf aufmerksam machen, daß der Punkt d) bereits das zweite Mal gegen das Votum der Fraktion abgesetzt wird von der Tagesordnung. Er wurde schon vorige Woche, am 4. Dezember abgesetzt. Wir hatten ja hier einstimmig beschlossen, daß dafür gesorgt werden soll, daß er auf die Tagesordnung kommt. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> hat dafür gesorgt. Wir können jetzt nicht absetzen und, ich glaube auch, nicht zustimmen. Vom Herrn Kollegen hatten wir einen Weg gefunden der Begründung der Zurückstellung des Punktes e) auf einen späteren Zeitpunkt wegen der Undurchführbarkeit jetzt vom Haushalt. Ich würde also herzlich bitten, daß wir so verfahren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, gut, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, Sie werden gebeten, das zu versuchen. Ich danke sehr! Ich glaube, dann haben wir diesen Punkt damit auch geklärt. Wir kommen dann zu i) Umsatzsteuergesetz und Aufwertungsausgleichsgesetz. Muß dazu berichtet werden? Niemand meldet sich. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Vorsitzender! Das ist die Frage der Vorsteuerpauschale um 1%. Wir sind an sich übereingekommen, keine Debatte zu führen, sondern bestenfalls eine kurze Erklärung zur 3. Lesung, weil die 1. Lesung noch kurz hinter uns liegt, und es keine neuen Gesichtspunkte aus unserer Sicht gibt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Und wenn, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Alten-NordheimOdal_1969-10-20">von Alten-Nordheim</name> eine kurze Erklärung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich glaube, dem können wir eigentlich – wir stimmen der Sache zu?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ja, ja.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das ist eine gemeinsame Forderung von uns. Dann kommt j) Einführungsgesetz zum Einkommensteuerreformgesetz – ist jemand, der dazu berichtet. Wenn es geht, kurz, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir stimmen der Sache zu. Der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> (Trier) wird für die Fraktion eine Erklärung abgeben. Wir bringen eventuell noch einen Abänderungsantrag. Das wird aber davon abhängig sein, ob wir morgen im Finanzausschuß mit einem Anliegen durchdringen oder nicht. Sollten wir morgen im Finanzausschuß in anderm Zusammenhang mit diesem Anliegen nicht durchdringen, dann müßten wir insoweit einen Abänderungsantrag stellen. Der Abänderungsantrag betrifft folgendes: In dem ursprünglichen Entwurf eines Steuerreformgesetzes waren Vorschriften drin enthalten, wonach Umweltschutzinvestitionen steuerlich begünstigt sind. Dieser Vorschlag der Bundesregierung hat einen Widerstand der EG-Kommission hervorgerufen. Inzwischen ist dieser Widerstand bereinigt worden. Wir sind für diese Vorschriften, aber die SPD zögert etwas, das zu machen. Sie war bisher nicht bereit, beim Einführungsgesetz das mit hineinzunehmen. Deswegen sollten wir unbedingt diesen Antrag im Plenum wiederholen, selbst wenn wir dann nicht mit diesem Antrag durchdringen. Aber insgesamt dem Gesetz zustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>! Wird das Wort gewünscht dazu? Das ist nicht der Fall: dann stelle ich Zustimmung zu dem Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> fest. Dann kommt k) Bericht des Vermittlungsausschusses – dazu liegt nichts vor. Ja, wie soll die Fraktion mit diesen Dingen befaßt werden? Eine besondere Fraktionssitzung? Was schlagen Sie vor, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren! Wir haben morgen um 13 Uhr eine Vorbesprechung mit unseren Ländern und mit unseren Fachleuten. Ich glaube[, daß] die Themen, die anstehen – es handelt sich vor allem um Themen aus dem Arbeitskreis I –, innerhalb dieses Kreises auch im Sinne der Fraktion gelöst werden können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ist die Fraktion einverstanden, daß es dem Vorstand überlassen wird, ob er eine weitere Fraktionssitzung in dieser Sache für notwendig hält oder nicht? Daß Sie dem Vorstand insoweit Entscheidungsvollmacht übertragen? Danke schön! Ich höre keinen Widerspruch, dann darf ich feststellen, daß die Fraktion damit einverstanden ist. Dann kommt l) Verwarnungsgeldkatalog – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>, wenn es geht, kurz!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Die Bundesregierung hat zusammen mit den Länderreferenten eine Neufassung des Verwarnungsgeldkataloges vorgelegt, der Erhöhungen vorsah bis auf das Dreifache. Als wir mit unserem Antrag ins Plenum kamen, hat die Bundesregierung diesen Katalog zurückgezogen und einen neuen erarbeitet, der die Spitze des Eisbergs gekappt hat. Wir werden im Plenum eine Erklärung abgeben in dem Sinne, daß bereits das Tätigwerden der Opposition es bewirkt hat, daß die Bundesregierung nicht auch in diesem Bereich noch Inflation betreibt. Für uns wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreyerNicolaus_1972-12-13">Dreyer</name> sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege Schulte, nur damit wir sozusagen in unsern bildlichen Vorstellungen miteinander übereinstimmen: Ein Eisberg, dessen Spitze gekappt ist, ist in meiner Vorstellungswelt ein besonders gefährlicher Eisberg, weil man ihn nämlich nicht mehr sieht,</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p>aber –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>: Aber er kommt dann ohne Spitze wieder hoch!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ach, der kommt wieder hoch – ich verstehe. Danke vielmals! Damit ist also wohl dieser Punkt geklärt. Ich höre keinen Widerspruch und stelle das fest. Dann kommt Verkehrsrecht im europäischen Raum – wer sagt dazu etwas?</p>
				<p>(Zuruf.)</p>
				<p>Und hier braucht nichts gesagt zu werden? Das ist ja sehr erfreulich. Dann komme ich zu Ziffer 4 Diskussionskreis Mittelstand – Vorsitz –, meine Damen und Herren! Ich hatte der Fraktion in der letzten Sitzung vorgeschlagen, daß mit der interimistischen Führung des Vorsitzes im Diskussionskreis Mittelstand der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name> betraut werden sollte. Nun sind sämtliche stellvertretenden Vorsitzenden des Diskussionskreises, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name>, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> (Krefeld) und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelsbergerMatthias_1969-10-20">Engelsberger</name> bei mir gewesen und haben mir übereinstimmend den Wunsch vorgetragen – übereinstimmend, möchte ich feststellen –, den Wunsch vorgetragen, daß nicht der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name>, sondern der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> (Krefeld) mit der interimistischen Führung des Diskussionskreises betraut wird. Ich möchte diesem Wunsche entsprechen und möchte die Fraktion davon in Kenntnis setzen. Die interimistische Leitung des Diskussionskreises liegt also, wenn in der Fraktion sich kein Widerspruch erhebt, in den Händen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> (Krefeld). Die beiden Kollegen aus der Finanzkommission, nämlich die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BremerRolf_1965-10-19">Bremer</name> prüfen z.Z. die Finanzen des Diskussionskreises und werden darüber einen Bericht vorlegen. Können wir damit die Diskussion dieses Themas beenden? Ich höre keinen Widerspruch und danke dafür. Jetzt kommt Zeitplan für die Fraktionssitzung am 13. und 14. Januar, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender! Wir haben beschlossen, am Montag, den 13. und Dienstag den 14. Januar in Berlin eine Sitzung abzuhalten. Vorläufiger Zeitplan wird etwa folgender sein. Nachdem am Montag Sitzung des Präsidiums der Partei und des Bundesvorstands ist, daß am Nachmittag um 16 Uhr Vorstandssitzung eingeladen ist. Und am Dienstag morgens von 9 bis 11 Uhr die Arbeitskreise tagen sollten, um 11 Uhr Fraktion – mit einer Stunde Mittagspause – bis gegen 16 Uhr. Es wird keine Sondermaschine eingesetzt, sondern jeder Kollege möge sich selbst um eine Fluggelegenheit bemühen. Ja, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name>: Darf ich die hohe Fraktionsführung darauf aufmerksam machen, und zwar auf Grund unserer Erfahrung mit dem häufigeren Benutzen des Berliner Luftverkehrs, daß es im Augenblick kaum möglich ist, auf einer Maschine nach Bonn zu kommen, wenn es nicht langfristig vorgetragen ist.</p>
				<p>{(Weiter nicht zu verstehen, da ohne Mikro.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN031" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p>Wir sollten das berücksichtigen. Es sind 30 Maschinen zwischen Berlin und Bonn gestrichen worden im Winterfahrplan, und in letzter Zeit ist es nicht mehr ohne weiteres möglich, falls die Fraktion solche Überlegungen anstellt. Wenn man vollzählig in Berlin versammelt sein sollte –</p>
				<p>{(Wieder unklar.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN032" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Vielen Dank, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name>, für den Hinweis, aber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN033" type="comment"><p>Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>, seit 1972 Verwaltungsleiter der CDU/CSU-Bundestagsfraktion, zuvor 1954–1972 MdB (Zentrum, CDU) sowie 1955–1961 und 1965–1972 Parlamentarischer Geschäftsführer der CDU/CSU-Bundestagsfraktion.</p></note></seg> sagt eben, daß wir sichergestellt haben, daß entsprechende Plätze reserviert sind. Ich darf die Kolleginnen und Kollegen nur bitten, rechtzeitig sich anzumelden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin): Das erinnert mich daran, Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, daß in Berlin die FDP – ich weiß nicht, wieweit die SPD auch davon Gebrauch macht –, wenn wir mal in einer Versammlung, in einem Forum erklären, daß wir unsern Anspruch aufrecht erhalten und regelmäßig nach Berlin kommen, uns vorgehalten wird, auch diese Fraktion würde schon aus zeitökonomischen Gründen immer nur zur Hälfte anwesend sein. Deshalb achten Sie darauf, daß dieser Eindruck nicht vertieft wird.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name>! Meine Damen und Herren, wir kommen damit zu den Berichten aus den Arbeitskreisen. Ich darf vorschlagen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, meine verehrten Damen und Herren, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> vielleicht als erster berichtet, weil ich mich dann mit Ihrem Einverständnis dann zusammen mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> zurückziehen möchte und die morgige Debatte noch etwas vorbereiten möchte. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, ich denke, daß ich auch ganz kurz sein kann. Ich nehme noch einmal Bezug auf das vorhin bereits Mitgeteilte hinsichtlich der Debatte in dieser und der nächsten Woche. Vielleicht darf ich noch zu den aktuellen Fragen, die mit der Formel Swing zusammenhängen, einige Bemerkungen machen. Wenn Sie die heutigen Zeitungen sich ansehen, so finden Sie, daß die Bundesregierung die Information in die Öffentlichkeit schüttet, die andere Seite habe sich bereit erklärt, eine Fülle von sehr wirksamen Erleichterungen zuzugestehen. Wenn man nun genauer prüft, dann ist davon die Rede, daß die DDR erklärt habe, sie sei bereit, Gespräche zu führen über z.B. den Bau einer sechsbahnigen Autobahnteilstrecke von dem Rande West-Berlins bis zur Abfahrt Leipzig; eine Autobahn nach Hamburg, die vorhandenen Autobahndecken zu verbessern, den Eisenbahnverkehr dadurch schneller zu machen, daß die gesamten Schienenunterlagen erneuert werden und vieles ähnliche. Es gibt auch Formulierungen, daß die DDR bereit sei, mit sich darüber sprechen zu lassen, daß deutsche Werke in Thüringen ein Kernkraftwerk bauen dürfen. Und ähnliche Formulierungen, die man selbst in seriösen Zeitungen heute wiederfindet.</p>
				<p>Dies bedeutet – und ich nehme dabei auch Bezug auf das Aide-Mémoire der DDR, was gestern Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> zum Anlaß seiner eigenen Darstellungen in der Öffentlichkeit machte –, daß dort die Formel verwendet wird: Dies alles könne geschehen, ohne daß auf die DDR weitere Belastungen zukommen. Also mit einem Worte: Sie sind bereit, mit uns darüber zu verhandeln, in welcher Weise das, was dann natürlich auch dem Berlinverkehr zugute kommen wird, von der Bundesrepublik Deutschland weiter finanziert wird.</p>
				<p>(Einwurf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Außerdem! Zusätzlich!)</p>
				<p>Ja, Herr Vorsitzender! Wir haben im Arbeitskreis auch darüber gesprochen, daß im letzten Jahr z.B. bei den Rentnern – ich sehe jetzt einmal ab von der Tatsache, daß statt 10 Mark 13 und statt 5 Mark 6,50 Mark verlangt werden –, daß die Rentner ein Jahr lang widerrechtlich zur Kasse gebeten worden sind. Was ist eigentlich mit dem Geld, was die DDR – und ich zitiere dabei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> – widerrechtlich unter Bruch der Vereinbarung eingenommen hat. Das muß geklärt werden. Und darauf hinzuweisen ist sicher eine Aufgabe bereits morgen in der Debatte.</p>
				<p>Eine weitere Bemerkung muß man machen im Zusammenhang mit der Frage: Ja, gibt es eigentlich noch diese Autobahn-Benutzungsgebühr, die, wenn ich recht sehe, 237,4 Millionen Mark im letzten Jahr gewesen war. Was wird eigentlich mit diesem Geld gemacht? Wenn es Benutzungsgebühr ist, dann muß die andere Seite, das ist wohl der Sinn der Sache, mit dem durch die Benutzung erzielten Geld die benutzten Bahnen in einen Zustand bringen, daß sie auch richtigerweise und gut und vernünftig benutzt werden können! Hier also gibt es eine Fülle von Fragen, die durch die neue euphorische Welle, die im Augenblick erregt wird, überdeckt werden soll.</p>
				<p>Herr Vorsitzender, darf ich noch kurz sagen – ich will es nicht wiederholen, aber ich wäre eigentlich dankbar, wenn die Fraktion eine Kenntnisnahme über das, was im Arbeitskreis besprochen wurde, hinaus erhalten könnte von den Mitteilungen, die unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>, der aus New York zurückgekommen ist, von der Debatte der Vereinten Nationen uns mitgeteilt hat. Ich möchte nur Stichworte sagen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name> ist es gelungen, in der Vollversammlung der Vereinten Nationen zu sprechen, in der Debatte, in der Vollversammlung. Seinen Beitrag werden Sie in ihren Fächern jetzt heute abend finden. Er hat erreicht, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlorinPeter">Florin</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN034" type="comment"><p>Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlorinPeter">Florin</name>, stellvertretender Außenminister und Ständiger Vertreter der DDR bei der UNO in New York.</p></note></seg> von der DDR ihm in einer Weise geantwortet hat – das werden Sie auch finden –, er hat in einem Satz Bezug genommen auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SolschenizynAlexanderIssajewitsch">Solschenizyn</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN035" type="comment"><p>Alexander Issajewitsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SolschenizynAlexanderIssajewitsch">Solschenizyn</name>, im Februar 1974 aus der UdSSR ausgewiesener russischer Schriftsteller und Regimekritiker.</p></note></seg>. Daraufhin hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlorinPeter">Florin</name> gesagt, es habe hier der Vertreter einer anderen Macht einen »Geisteskranken« zitiert. Die Tatsache, daß er diesen Geisteskranken zitiere, lasse Schlüsse auf den Geisteszustand dieses Sprechers zu. Das ist also unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>. Wir sollten das einmal zur Kenntnis nehmen, wie es dort aussieht. Und welcher Polemik man sich dort aussetzen muß. Und er weist auch darauf hin, daß z.B. die dritte Welt in der Tat dabei ist, in einem Rausch, einem Gefühl der großen Zusammengehörigkeit ganz andere Dinge zu sagen und zu beschließen als sie z.B. in vielen bilateralen Verträgen oder Besprechungen oder Diskussionen mit anderen Ländern deutlich werden. Und wenn Sie mir erlauben, zu sagen: Der Eindruck, den man haben kann aufgrund der Beobachtung der Politik in den Vereinten Nationen in den letzten Wochen, so muß man leider sagen, daß [sie] ihre eigene Satzung nahezu jeden Tag mit Füßen tritt.</p>
				<p>Und das gilt, Herr Vorsitzender, auch in einem Zusammenhang – und ich sage es deshalb, weil Sie morgen eine Bemerkung, wie Sie sagten, und ich halte das hier für sehr wichtig, zur Nahost-Frage machen. Meine Freunde, vielleicht kann Albert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> dazu was sagen. Ich hab’ mit ihm darüber noch nicht sprechen können. Aber wir sollten doch überlegen, ob wir nicht einen Antrag stellen sollten, daß z.B. unser Beitrag für die UNESCO um ein erhebliches Stück gekürzt wird? Denn ich finde, es ist in der Tat nicht nur ein politischer, sondern ein moralischer Skandal, ein Land wie Israel aus der UNESCO hinauszuschmeißen. Und daß dies so ganz ohne irgendeine Reaktion von uns sein könnte, kann ich mir nicht vorstellen. Wobei ich wiederhole, was ich wiederholt öffentlich sagte: Eine Stellungnahme dazu ist nicht ex ovo eine Stellungnahme gegen die arabischen Staaten. Wir können uns auf gar keinen Fall in diese Schwarz-Weiß-Manier hineinbringen lassen, wo die Welt in Böcke und Schafe geteilt wird. Und wenn man zur einen Seite etwas Positives sagt, dies dann automatisch eine negative Beurteilung der politischen Haltung der anderen Seite wäre. Ich sage das ganz ausdrücklich, auch im Zusammenhang mit der Diskussion, die wir gestern darüber im Vorstand geführt hatten.</p>
				<p>Und schließlich, Herr Vorsitzender, darf ich noch eine Bemerkung machen zu einem Thema, was wir hier schon wiederholt diskutiert hatten, nämlich der Kapitalhilfekredit an Jugoslawien. Heute vormittag hat unser Botschafter in Belgrad, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaenickeJoachim">Jaenicke</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN036" type="comment"><p>Joachim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaenickeJoachim">Jaenicke</name>, Botschafter der Bundesrepublik Deutschland in Jugoslawien.</p></note></seg>, die Sache unterschrieben. Sie wissen, um was es geht. Es geht darum: die Jugoslawen haben im letzten Jahr 300 Millionen bekommen und nun auf dem Wege über einen Kapitalhilfekredit, also nach den normalen Regeln der Entwicklungshilfe für 700 Millionen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN037" type="comment"><p>Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name>, MdB (SPD) und 1968–Juni 1974 Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit.</p></note></seg> hatte immer gesagt, die Sache hat 30 Jahre Laufzeit, d.h. es wird auf 10 Jahre verteilt gezahlt. Dann 10 Jahre nichts. Und dann wird im Lauf von 10 Jahren zurückgezahlt. Die Zinshöhe ist 2%. Dies alles trifft nun nicht mehr zu. Die Gelder fließen, wie Sie auch heute in der »Frankfurter Allgemeinen« sehen können, sehr schnell ab. Viel rascher als die vorgesehenen 10 Jahre ausmachen. Wir wissen – und darüber hatten wir beim letzten Mal gesprochen –, daß der jugoslawische Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MinićMiloš">Minić</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN038" type="comment"><p>Miloš <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MinićMiloš">Minić</name>, jugoslawischer Außenminister.</p></note></seg> vorhatte, einen Brief an den deutschen Außenminister zu richten. Dieser Brief sollte heute, am gleichen Tag, an dem das Kapitalhilfeabkommen unterzeichnet wird, unterschrieben werden. Und der Inhalt dieses Briefes sollte in drei wichtigen Passagen darstellen, daß das, was der gleiche Minister gerade unterschreibt, er namens seiner Regierung nicht einzuhalten mitteilt.</p>
				<p>Nun hatten wir, die CDU/CSU, in dieser Sache einigen Radau gemacht, und das hat viele, übrigens auch die Jugoslawen, dazu bewogen, Abstand davon zu nehmen, einen solchen Brief zu schreiben, weil die Bundesregierung offenbar ihnen hat deutlich machen müssen, daß sie das ja gar nicht annehmen könne. Nun gibt es etwas Triumph in der Presse heute, daß dies gelungen sei. Gut, wir können uns diese Feder an den Hut stecken. Aber wir sollen uns nicht täuschen! Die Jugoslawen werden sich genauso verhalten, als ob sie diesen Brief geschrieben hätten. Sie werden die Normen eines Kapitalhilfeabkommens nicht einhalten. Das scheint sozusagen schon als Gentlemen-Agreement – wobei ich sowohl den Teil des Wortes Gentlemen als auch den Teil Agreement zugleich bezweifeln muß – gemacht zu sein, so daß sie nicht die Projektbindungen und die Mitteilungen, wie weit ein Projekt ist, und welchen Teil des Geldes sie jetzt abrufen müssen, das wird alles nicht eingehalten. Ich muß darauf aufmerksam machen. Das dient sicher nicht dem von uns allen gewünschten guten Verhältnis zu einem Lande wie Jugoslawien […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN039" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »dienlich ist«.</p></note></seg>. Daß die Jugoslawen ihrerseits aber bereits dabei sind, in der 3. Welt herumzulaufen, deren Promotor sie ja zu sein vorgeben, und den andern sagen: »Aha, habt Ihr gesehen? Ihr müßt’s so machen, wie wir es quasi modellhaft mit den Deutschen exerziert haben«. Es ist, Herr Vorsitzender, in der Tat eine beschämende Sache, daß man feststellt bei dieser Regierung und nicht nur bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, auch bei seinem Nachfolger, muß die andere Seite nur kräftig drücken, und dann sind sie nach anfänglicher Widerwehr doch nicht in der Lage Widerstand zu leisten, sondern sie geben nach. Und das sollte, wenn es möglich ist, morgen in der Auseinandersetzung mit großer Klarheit gesagt werden. Denn wir haben unsere Wahlerfolge nicht dadurch erreicht, daß wir uns hinter dem Rücken der Regierung verstecken, sondern nur dadurch, daß wir unsere eigenen Meinungen untereinander erarbeiten und dann möglichst einfach und klar der Öffentlichkeit sagen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>! Die Sache mit dem Gentlemen-Agreement ist der Schlüssel Ihrer Argumentation. Darüber müßte man natürlich etwas Näheres wissen, nicht wahr. Ist vereinbart worden, daß Berlin nicht berücksichtigt wird bei der Abwicklung des Kredites?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Ja, es ist so: Es gibt eine Berlinklausel, das ist der Artikel 5. Und es gibt im Artikel 6 eine Festlegung, die dem deutschen Wunsch, der immer drin ist, entspricht: Wenn Aufträge an deutsche Firmen gegeben werden – Aufträge in der Konsequenz des gegebenen Geldes –, die Firmen in Westberlin besonders berücksichtigt werden sollten. Und das werden die Jugoslawen – das pfeifen die Spatzen von den Dächern – nicht machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Welcher Spatz, wenn ich fragen darf, pfeift das von den Dächern? Haben wir dafür Unterlagen, daß wir uns darauf stützen können? Das ist der springende Punkt. Die wollten die Sache ursprünglich in einem Brief zurückweisen. Diesen Brief schreiben sie jetzt nicht. Also ich meine – ich bin ja für jeden Kampf jederzeit zu haben. Nur, man muß auf einem Roß sitzen, das nicht vor der ersten Hürde zusammenbricht, nicht!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Jawohl! Dann würde ich aber doch den Vorschlag machen, daß Sie Ihrerseits die Regierung fragen, ob sie dafür ’ne Garantie habe, daß die bekanntgewordenen Absichten der anderen Seite, die sogar in einem Brief ihres Außenministers ihren Niederschlag finden sollten, nun nicht nur verbal, sondern auch in der Sache aufgegeben sind? Und daß die andere Seite sich ganz an den Inhalt hält dessen, was im Vertrage steht. Und wenn die andere Seite ehrlich ist: Ich sage: Spatzen von den Dächern. Das ist kein Beweis, aber jedermann in Belgrad lacht, wenn Sie davon ausgehen und sagen, das ist nun alles in Ordnung. Es ist nicht in Ordnung. Unsere Journalisten in Belgrad sind übrigens der gleichen Meinung, wie ich dies eben hier gesagt habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Aber ich meine, man sollte alle 12 Monate die Regierung fragen, ein wie großer Teil des zur Verfügung gestellten Geldes der Berliner Wirtschaft zugute gekommen ist. Nicht wahr! In dieser Form sollten wir die Sache weiterverfolgen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>: Ja, die Sache ist wohl schon vollzogen. Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name> hat uns heute vormittag folgende Mitteilung gemacht. Ein Großteil der noch nicht abgerufenen Mittel wird verwendet für den Eigenkapitalanteil, den Jugoslawien aufzubringen hat für den Bau eines Kernkraftwerks, das von der Weltbank finanziert wird. Dieses Projekt wird nur von der Weltbank finanziert unter der Voraussetzung, daß Jugoslawien einen Eigenkapitalanteil erbringt. Und dieser Eigenkapitalanteil wird finanziert mit dem Großteil des Restes des nicht abgeflossenen Geldes. Insofern können Lieferungen aus Berlin gar keine Rolle mehr spielen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Aber natürlich! Es kann doch für das Kernkraftwerk eine Ausrüstung von Siemens geliefert werden. Dem steht doch gar nichts im Wege. Also ich glaube – wie bitte? Weiß ich nicht. Na ja, gut! Also, laßt uns alle 6 oder alle 12 Monate fragen, wieviel von den abgeflossenen Mitteln sind der Berliner Wirtschaft zugute gekommen. Ich glaube, nur so können wir einen schlüssigen Beweis führen. Und das können wir ja ankündigen, daß wir das tun werden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name> (Duisburg): Herr Vorsitzender, ich rate schon deshalb zu dieser Frageform, weil die Klausel, selbst wenn sie unstrittig wäre, nichts anderes ist als eine unverbindliche wohlwollende Erklärung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das stimmt. Aber wir können doch auf diese Weise der Regierung nachweisen, daß sie die Interessen Berlins nicht richtig wahrgenommen hat, nicht?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name> (Duisburg): Das war meine Absicht, dem zuzustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wunderbar! Darf ich dann den Vorsitz an Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> übergeben und die Fraktion freundlichst bitten, mich zu entschuldigen, um noch mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> die Debatte vorzubereiten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>: Meine Damen und Herren, ich hab’ nur noch einen kurzen Hinweis, den ich vorhin vergessen habe. Zu den innerdeutschen Gesprächen und Verhandlungen finden Sie den besten Kommentar in der heutigen Tagespresse in der »Stuttgarter Zeitung«. Sie finden ihn auf der Seite fünf des Pressespiegels, und ich empfehle ihn jedem von Ihnen zur Lektüre. Dort wird in einer Schärfe, wie wir das selber noch nicht gesagt haben, der Stil der Verhandlung der Bundesregierung dargestellt und kritisiert, die uns allen eigentlich nur guttut.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Ich komme zum Arbeitskreis VI, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ja, meine Damen und Herren! Ich möchte zunächst darum bitten, daß die Fraktion die Genehmigung zu einer Kleinen Anfrage betr. Feststellung grundlegender Mängel an der Arbeitsweise des Bundesinstituts Berufsbildungsforschung durch den Bundesrechnungshof gibt. Ich brauch’ das im einzelnen wohl nicht vorzutragen. Das ist im Arbeitskreis einstimmig so beschlossen worden.</p>
				<p>Dann möchte ich gerne die Fraktion aufmerksam machen auf einen Punkt, der wohl auch in den Sprechstunden der Kollegen immer wieder eine Rolle spielt, nämlich der Punkt: Kapazitätsauslastung der Hochschulen. Hier hat die Bundesregierung inzwischen eine Kleine Anfrage von uns beantwortet, Drs. 7/2859. Ich kann nur empfehlen, vielleicht über die Weihnachtstage einmal diese Antwort der Bundesregierung zu lesen. Es lohnt sich wirklich auch für die Arbeit in den Wahlkreisen, hier mal einen Einblick zu nehmen. Wir werden als Arbeitskreis noch einmal auf die Sache zurückkommen. Hier ist beispielsweise enthalten – nur ein Beispiel zu sagen –, daß im Fach Humanmedizin die Zahl der Studierenden seit 1960 um 32% gestiegen ist, daß aber die Zahl der Professoren zur gleichen Zeit um 600% gestiegen ist. 1960 hatten wir kaum Numerus clausus. Jeder weiß, wie die Dinge heute liegen. Also das sind, glaub’ ich, doch einige Zahlen, die hier zustande gekommen sind, die es verdienen, daß die Fraktion der Sache noch einmal nachgeht. Ich möchte aber empfehlen, daß die Kollegen, die sich etwas mit der Sache befassen wollen, das einfach mal lesen. Drs. 2859!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, das müssen wir noch mal in einem Anschreiben an die Mitglieder mitteilen. Es sind ja nur noch 20 da.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ja, gut, das kann man machen. Aber wie gesagt, es geht jetzt nur zunächst einmal darum, daß die Fraktion die Kleine Anfrage betr. Feststellung grundlegender Mängel usw. hier billigt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke! Ja, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Ich wäre nur dankbar, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> – und das gilt auch für die anderen Arbeitskreise –, daß, wenn sich Anfragen gestellt werden, daß die dann auch schriftlich vorher der Fraktion vorgelegt werden. Die einen Arbeitskreise halten sich an die Regel, daß sie die Sachen im Vorstand einbringen, dann in der Fraktion auch vorliegen haben. Andere tun das nicht. Nur der Ordnung halber möchte ich das sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Vertrauen ist gut, Kontrolle ist besser! Arbeitskreis AK I.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Vier Punkte: Der Arbeitskreis hat sich einmal heute morgen mit der Äußerung des Ministerpräsidenten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN040" type="comment"><p>Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name>, MdL Nordrhein-Westfalen (SPD) und Ministerpräsident.</p></note></seg> von Nordrhein-Westfalen befaßt, in der angedroht wurde, die Bundesrepublik werde unregierbar, wenn die SPD in Nordrhein-Westfalen und in Bonn nicht mehr an der Regierung sei. Wir waren der Auffassung, daß die Fraktion den Fraktionsvorsitzenden bitten sollte, dazu eine Erklärung abzugeben. Ein Text einer solchen Erklärung ist dem Fraktionsvorsitzenden zugeleitet worden. Ich meine, die Fraktion sollte dem zustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Der Text ist also dem Fraktionsvorsitzenden zugeleitet – keine Wortmeldungen – dann Arbeitskreis zwo.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Moment, Moment, das war der erste Punkt. Der zweite Punkt: Wir werden aller Voraussicht nach im Rechtsausschuß dieser Woche fertig werden mit den strafverfahrensrechtlichen Bestimmungen, die durch den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="BaaderAndreas">Baader</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>-Komplex veranlaßt sind. Wir haben von uns aus die Forderung erhoben, daß auf jeden Fall in diesem Jahr dieses Gesetz noch verabschiedet wird. Das wird bedeuten, daß wir am Mittwoch in der nächsten Woche die 2. und 3. Lesung im Bundestag haben, damit am Donnerstag der Bundesrat sich damit beschäftigen kann. Ich wäre nur dankbar, wenn die Fraktionsgeschäftsführung entsprechend mit der anderen Seite darüber verhandeln würde.</p>
				<p>Punkt 3: Kleine Anfrage betr. die Entwicklung der Besoldungs-, Vergütungs- und Versorgungsausgaben im öffentlichen Dienst. Es lag zwar gestern nicht schriftlich im Fraktionsvorstand vor, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, ist aber im Fraktionsvorstand angekündigt worden – nein, ich weiß nicht, ich wollt’s aber ausdrücklich sagen. Wir bitten, diese Anfrage als Fraktionsanfrage einzubringen. Es geht darum, die Unterlagen dafür durch die Bundesregierung zu beschaffen, daß wir künftig die Entwicklung des Besoldungsaufwandes eingrenzen können.</p>
				<p>Nächster Punkt: ein Gesetzentwurf, der eine Beteiligung des Bundestages vorsieht bei der Vielzahl von Rechtsverordnungen und allgemeinen Verwaltungsvorschriften im Straßenverkehrsrecht. Empfehlung des Arbeitskreises, diesen Gesetzentwurf einzubringen. Bisher läuft das alles am Bundestag selbst vorbei.</p>
				<p>(Einwurf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Auch an der Fraktion.)</p>
				<p>Jawohl, an der Fraktion natürlich auch!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Wo ist denn der Gesetzentwurf? Liegt der vor?</p>
				<p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> winkt mit Papier: Hier!)</p>
				<p>Ist das so eilig? Also ich würde sagen, ich glaube auch, daß dieser Gesetzentwurf einigen Zündstoff enthalten könnte. Wenn wir den noch mal zurückstellen bis zur nächsten Fraktionssitzung, würde ich das begrüßen und die Fraktion rechtzeitig davon in Kenntnis setzen! Ist das alles? Wortmeldungen dazu? Keine – dann Arbeitskreis II ist erledigt. Arbeitskreis III, AK III auch erledigt? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Zwei Kleine Anfragen, beide Zustimmung – lagen gestern im Vorstand vor und wurden heute behandelt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, gut! Also Fraktion einverstanden. Arbeitskreis IV noch mal: bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Was ich jetzt sage, kann ich in aller Kürze sagen. Ich sage es nicht nur als Information an die Kollegen und Kolleginnen, die noch hier sind, sondern vor allem, Herr Vorsitzender, fürs Protokoll, und zwar aus folgendem Grund: Vor acht Tagen ist aus der Fraktion heraus im Zusammenhang mit der betrieblichen Altersversorgung – im übrigen zu Unrecht – kritisiert worden, daß die Fraktion über Beschlüsse der Arbeitsgruppe betriebliche Altersversorgung, »Verhandlungspflicht« usw. nicht informiert worden sei. Es war eine ähnliche Situation einige Wochen vorher, daß eine Information hier gegeben wurde vor der gleichen Besetzung der Fraktion. Kommt jetzt dann natürlich diejenigen, die dann mit einer gewissen Frage nicht einverstanden waren, gesagt haben, sie hätten nichts davon gewußt.</p>
				<p>Heute morgen hat sich der Arbeitskreis – und ich bitte, dies ins Protokoll aufzunehmen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> –, heute morgen hat sich der Arbeitskreis mit einer rentenpolitischen Frage befaßt, die – ich sage das mit aller Vorsicht – u.U. auch gewissen Zündstoff erhalten kann. Worum geht es? Ich sag’ es jetzt verständlich, nicht sozial-chinesisch und in aller Kürze.</p>
				<p>Aus dem letzten Rentenreformgesetz 1972 aus der Öffnung der Rentenversicherung für Selbständige, Freie Berufe, und der Möglichkeit der Nachversicherung ab 56 für Selbständige, Freie Berufe und Hausfrauen hat sich für die Pflichtversicherten insofern eine Ungleichbehandlung ergeben, als die Freiwillig-Versicherten die Möglichkeit haben, sich nachzuversichern ab 56 mit Beiträgen unabhängig von ihrem Einkommen bis zur Beitragsbemessungsgrenze, die jetzt bei 2800 Mark liegt. Das heißt, sie können, wenn sie finanziell dazu in der Lage sind, sich durch die Nachversicherung einmal eine höhere Rente besorgen, für die dann eines Tages die gesamte Versicherungsgemeinschaft natürlich einstehen muß. Diese Möglichkeit hat der Pflichtversicherte nicht, denn er zahlt bruttoeinkommensbezogene Beiträge und wenn er niedriges Einkommen hat und nicht über die Mittel verfügt, sich nachzuversichern, dann hat er eines Tages eine niedrige Rente.</p>
				<p>Das ist an sich ein berechtigtes Anliegen, diese Ungleichbehandlung aus der Welt zu schaffen. Aber wir haben heute morgen – und da wir uns sehr genau zu halten versuchen an den Beschluß der Fraktion vom 5. 11., vom 5. November –, haben wir natürlich heute morgen nicht nur diese sozialpolitischen Aspekte untersucht, sondern uns auch gefragt: Ist dieser Beschluß vereinbar mit dem Beschluß der Fraktion vom 5. 11. ? Natürlich kann, wer das tut, dies als Sonderausgabe absetzen und hat dann zumindest Steuermindereinnahmen. Aber darüber hinaus können sich auch andere Gesichtspunkte, andere Bedenken dann im letzten Moment, ähnlich wie bei der betrieblichen Altersversorgung in die Debatte geworfen werden.</p>
				<p>Ich will es nur andeuten. Die Altersversicherung beruht auf drei Säulen: gesetzliche Rentenversicherung, betriebliche Altersversorgung und Lebensversicherung. Und gerade von letzterem könnten dann plötzlich irgendwelche Bedenken kommen, die dann den Beschluß der Fraktion wieder über den Haufen werfen.</p>
				<p>(Zuruf: Mit Recht!)</p>
				<p>Daher – ob mit Recht, das ist eine Frage, zu der wir noch Stellung nehmen werden im Arbeitskreis IV. Aber ich bitte im Protokoll zu vermerken, daß ich heute hier auf diesem Gesetz[entwurf], den unser Kollege Johannes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin) eingebracht hat, und mit dem wir uns heute morgen beschäftigt haben, daß dieser Gesetzentwurf heute hier angesprochen wurde. Ich möchte alle auf diesen Gesetzentwurf aufmerksam machen. Wir haben heute morgen beschlossen, ein endgültiges Votum in der Fraktion erst abzugeben Ende Januar oder Anfang Februar, schon vor dem Hintergrund des Fraktionsbeschlusses vom 5. 11., damit dann niemand sagen kann, er sei nicht rechtzeitig auf diesen Gesetzentwurf, der u.U. Zündstoff haben kann, mit dem wir uns auseinandersetzen müssen vom Arbeitskreis IV, er sei nicht rechtzeitig informiert worden. Ich bitte das im Protokoll festzuhalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Also Gesetzentwurf wird der Fraktion zugeleitet, dem Fraktionsvorstand und der Fraktion zugeleitet. Heute wird nichts entschieden. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> – und dann Althammer.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Entschuldigung, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name>, ich wollte nur sagen: Wenn Arbeitskreise II und III rechtzeitig befaßt werden damit, dann wird dieser Vorwurf der mangelnden Information nicht kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin): Herr Vorsitzender! Ich will auf die Sache nicht mehr näher eingehen. Ich [habe]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-10-t1504_WZ_FN041" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »war«.</p></note></seg> schon mit dem Vorsitzenden des Arbeitskreises III gesprochen, daß ich ihm einen Brief schreibe. Ich bin gern bereit, in einer der nächsten Sitzungen über diese Frage Auskunft zu geben. Ich will nur sagen, weil Sie hier von Lebensversicherung gesprochen haben – die Möglichkeit haben sie heute, aber die Möglichkeit, daß ein Arbeitgeber, Mittel- oder Kleinbetrieb seinem Arbeitnehmer eine zusätzliche Altersversorgung über diese Möglichkeit, die jetzt eingeräumt werden sollen, darüber spricht kein Mensch. Ich will aber nicht jetzt darauf eingehen. Ich werde in der nächsten Arbeitskreissitzung im Arbeitskreis III diese Fragen erläutern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ist in Ordnung! AK V ist erledigt. Verschiedenes – nichts! Die Sitzung ist geschlossen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
