<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (2. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1034/2</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssondersitzung 27. 11. ’73</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 27. November 1973</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>120 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1973-11-27">
					<time type="start" when="19:15:00"/>
					<time type="end" when="21:15:00 "/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">07</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2022" who="#WintzerJoachim" status="draft" n="3">Namen und SVP</change>
			<change when="2022-08-30" who="#JuengerkesSven" status="draft" n="4">Nicht existierende Person (Feinebicher) korrigiert.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_div_SVP-1">A. Einführung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> (Hochschulpolitik). – Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> mit Aussprache (Rekapitulation der Reformgesetzgebung zur Bildungspolitik der letzten Jahre; Hochschulrahmengesetz) und Replik <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölters</name>.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_div_SVP-2">B. Fortsetzung der Aussprache (Numerus Clausus) und Replik <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölters</name>.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_div_SVP-3">C. Zusammenfassung durch den Arbeitskreisvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: {(Spricht ohne Mikrofon die einleitenden Worte.)}<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN002" type="comment">
							<p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note>
					</seg> Meine Damen und Herren! Ich darf Sie zu unserer heutigen Abendsitzung herzlich begrüßen und mich bei den Gästen aus den Ländern besonders bedanken. Ich will mich nicht beklagen bei denen, die hier sind, daß nicht mehr gekommen sind. Deswegen möchte ich das unterlassen, aber auf der anderen Seite bestätigt das Interesse an unserer Veranstaltung das, [worüber]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN003" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »was«.</p>
						</note>
					</seg> wir uns seit langem klar sind, daß das Interesse an der Bildungspolitik doch in erheblichem Maße {…}. Es ist in unserer Fraktion noch nicht ganz so schlimm wie in den Fraktionen der SPD und FDP. Dort gibt es ja überhaupt keins, spielt keine Rolle mehr. Dennoch hätte ich hier natürlich gewünscht, das will ich ganz deutlich sagen, daß mehr Kollegen die Gelegenheit genutzt hätten [und zu]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN004" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »um«.</p>
						</note>
					</seg> Fragen der Hochschulpolitik, also speziell Numerus Clausus und Hochschulrahmengesetz, hier mit den für diese Materien verantwortlichen Kollegen in der Fraktion ein Gespräch gesucht hätten.</p>
				<p>Ich möchte auch hier wiederholen, was noch immer […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN005" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »als«.</p>
						</note>
					</seg> mein Eindruck ist: Wir können uns über vieles unterhalten. Wir haben es heute nachmittag auch wieder getan und es gibt in der Oppositionsstrategie in dieser Fraktion viele Gespräche, Diskussionen und Debatten. Aber von einem bin ich nach wie vor überzeugt: Wenn es uns nicht gelingt, das geistige Klima in der Bundesrepublik uns gegenüber zu verändern, dann ist alle die Arbeit, die wir uns sonst im Detail über Alternativen und Kritik an der Regierung machen, letztlich umsonst. Die Veränderung des geistigen Klimas in der Bundesrepublik hängt aber nun auch davon ab, ob es uns gelingt, in den Universitäten das Klima uns gegenüber zu verändern. Und der Ansatzpunkt Studentenschaft scheint mir hier ein Ansatzpunkt zu sein, bei dem wir nicht sehr viel weiterkommen im ersten Anlauf. Der Ansatzpunkt Dozentenschaft, sprich Universitätslehrer, sowohl Professoren als auch Mittelbau, scheint mir aber sehr zukunftsträchtig zu sein, denn die Enttäuschung über die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> dort und die Abwendung von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> in diesen Bereichen spüren Sie heute an allen Universitäten jedenfalls und in allen Diskussionen, die ich dort gehabt habe. Und was man von uns erwartet, ist, daß wir diesen Fragen das gleiche Interesse gegenüberbringen, wie es die SPD auf ihrem Marsche [von] der Opposition in die Regierung gerade diesen Gruppierungen gegenüber immer entgegengebracht hat.</p>
				<p>Und auf der anderen Seite ist es eben auch so, wenn Sie Wahlen haben, und wir wissen, daß die qualifizierten unter den Hochschulpersönlichkeiten der Bundesrepublik, oder eine große Zahl von diesen qualifizierten, zunehmend sich zu uns bekennen und wenn der Trend, den wir in einer Reihe von Meinungsumfragen seit einigen Monaten feststellen, anhält, nämlich daß je höher der Bildungsabschluß in der Bevölkerung ist, um so mehr z. Z. der Trend zur CDU geht – das ist ja genau umgekehrt als in den sechziger Jahren. Wenn es uns gelingt also diesen Trend beizubehalten und zu verstärken, dann bin ich davon überzeugt, daß sich das mittelfristig, also sprich für das Jahr ’76 und danach, auch in konkreten Stimmen für diese Partei auswirken wird.</p>
				<p>Und aus diesem Grunde möchte ich hier mal ganz allgemein sagen: Ich glaube, es wäre durchaus sinnvoll gewesen, wenn eine größere Zahl von Kollegen sich heute abend mit dieser Problematik befaßt hätte, und ich muß dazusetzen, daß diejenigen, die da sind, denjenigen, die nicht da sind, gelegentlich mal sagen sollten, daß sich eine Fraktion, die in der Opposition ist und die wieder Regierungspartei werden will, eigentlich eine solche Präsenz heute abend nicht leisten sollte.</p>
				<p>Nun, dessen ungeachtet möchte ich meinen, daß wir jetzt doch in eine Diskussion der auf der Tagesordnung stehenden Probleme eintreten sollten und ich möchte vorschlagen, daß zunächst der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>, der neben Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name> einer der Berichterstatter für das Hochschulrahmengesetz ist, in das Thema des heutigen Abends einführt, und ich möchte darüber hinaus meinen, daß wir, wenn es geht, vielleicht auch eine Diskussion vielleicht von einer Stunde hier anfügen sollten, daß wir als Ziel des Abends etwa 9 Uhr uns nehmen sollten, wobei ich Verständnis dafür habe, wenn der eine oder andere vorher weg sollte. Ich darf vielleicht noch folgendes der Ergänzung halber sagen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> sind beim Bundekanzler. Sie wollen später aber noch hierherkommen. Einige Kollegen sind beim israelischen Botschafter, haben sich bei mir entschuldigt. Im übrigen sind aber, wie gesagt, Entschuldigungen nicht eingegangen.</p>
				<p>Nun würde ich vorschlagen, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> in das Thema einführt und wir dann vielleicht noch eine Diskussion bis 9 Uhr haben. Wenn es möglich ist, sollten Sie also diesen Termin für den Abend jetzt vornehmen. Das Wort hat Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>: Liebe Kolleginnen und liebe Kollegen, ich will versuchen, so kurz und so präzis wie möglich es zu machen. Ich will mit einigen Bemerkungen zur Ausgangssituation anfangen, weil wir uns darüber im klaren sein müssen, daß über das Problem Hochschule, Hochschulpolitik insgesamt in der Bundesrepublik detaillierter, von der heutigen Situation aus gesehen, recht wenig nachgedacht worden ist. Ich weise zunächst einmal hin auf die sogenannten Reformgesetze der späten sechziger Jahre, wie sie vor allen Dingen in sozialdemokratisch geführten Bundesländern verabschiedet worden sind. Diese Reformgesetze haben die alte Struktur der Hochschule zerschlagen, sie haben jedoch die inhaltlichen Probleme nicht gelöst. Die Situation ist bekannt. Ein erheblicher radikaler Teil in den Hochschulen, aber auch gesteuert von außerhalb der Hochschulen begreift unter dem Vorwand der Demokratisierung die Vorbereitung des Umsturzes. Die Freiheit von Forschung und Lehre und Studium ist gefährdet.</p>
				<p>Die Reformgesetze der sechziger Jahre konnten wohl die Probleme nicht lösen, weil die Bildungspolitik, die Politik insgesamt, die interessierte Öffentlichkeit sich zu wenig über strukturelle Fehlentwicklungen im klaren war. Eine ganz kurze Bemerkung zur Ausgangssituation der Hochschule – so, wie sie vom 19. Jahrhundert ins 20. Jahrhundert übernommen worden ist. Bis in die Mitte dieses Jahrhunderts, ja, bis in die letzten Jahre ist man zunächst einmal von der Fiktion der Einheit von Forschung und Lehre ausgegangen, so wie sie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HumboldtWilhelmvon">Humboldt</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN006" type="comment">
							<p>Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HumboldtWilhelmvon">von Humboldt</name> († 1835), Bildungsreformer.</p>
						</note>
					</seg> im 19. Jahrhundert für einen überschaubaren Lebens- und Erfahrungsbereich konzipiert hatte. Diese Fiktion der Einheit von Forschung und Lehre im 19. und im frühen 20. Jahrhundert war nur deshalb möglich, weil sie getragen war von einem gemeinsamen Bildungshintergrund, einer gemeinsamen Sprache und gemeinsamen Werten.</p>
				<p>Bildung hatte die Funktion der gesellschaftlichen Klammer unter den damaligen Verhältnissen. Sie war auch eine soziale Klammer, und Bildung hat gleichzeitig sozialen Aufstieg ermöglicht. Die Hochschulpolitik in diesem Jahrhundert hat zunächst einmal einen entscheidenden Punkt übersehen, daß Hochschule – und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchelskyHelmut">Schelsky</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN007" type="comment">
							<p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchelskyHelmut">Schelsky</name>, Soziologe und Gründer des Zentrums für interdisziplinäre Forschung (ZiF) der Universität Bielefeld.</p>
						</note>
					</seg> hat dies in diesem Buch »[Die Universität]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN008" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Hochschule«.</p>
						</note>
					</seg> im Fadenkreuz des Versagens« sehr überzeugend nachgewiesen –, daß die Hochschule nicht mehr in erster Linie definiert werden kann von der angenommenen Einheit von Forschung und Lehre, sondern daß Hochschulpolitik zur Kenntnis nehmen muß, daß die Universität eine Addition von Fachschulen mit dem Ziel berufsbezogener Ausbildung ist.</p>
				<p>Nach dem 2. Weltkrieg haben die Parlamente die Probleme nicht bewältigt, weil sie auf die Autonomie der Hochschule hingewiesen haben. Die Hochschule selbst vor dem Hintergrund einer im wesentlichen unpolitischen Fachwissenschaft hat die Autonomie vorgeschoben, um von dem eigenen Versagen abzulenken. In diese aus der heutigen Sicht zweifelsohne sehr ungeklärte Situation ist dann die Studentenrevolte der sechziger Jahre hineingestoßen. Hier ist der Politik insgesamt – und die CDU/CSU darf davon nicht ausgenommen werden – ein entscheidendes Mißverständnis unterlaufen. Man glaubte, daß diese Revolte, diese damalige Bewegung gerichtet war auf Verbesserungen in den Hochschulen – das war sie auch –, aber in Wirklichkeit war es ein Schlag gegen die Hochschulen als eines der zerbrechlichsten Organe dieser unserer Gesellschaft.</p>
				<p>Man glaubte, wenn man der Kritik nachkommt, wenn man also die Ordinarienuniversität abbaut, den Einfluß der Ordinarien beschneidet und gleichzeitig Studenten und Assistenten mehr Mitbestimmung ermöglicht, dann würde es möglich sein, in der Hochschule eine neue Art von Common Sense, eine neue Art eines gemeinsamen Selbstverständnisses zustande zu bringen. Diese Hoffnung der Bildungspolitik, einerseits strukturelle Veränderungen im Sinne des Nachgebens vorzunehmen und [die] Ausweitung der Mitbestimmungsrechte zu konzedieren, diese Hoffnung der Bildungspolitik insgesamt war in Wirklichkeit schon längst unterlaufen durch all die geistigen und politischen Strömungen, die insbesondere von der Frankfurter Schule ausgegangen sind. [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HabermasJuergen">Habermas</name>]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN009" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Hadamar«. Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HabermasJuergen">Habermas</name>, Philosoph und Soziologe.</p>
						</note>
					</seg> hat dies von allen am deutlichsten formuliert in einer Forderung, daß die Produktivkraft Wissenschaft eine eigene, eigenständige Interessenvertretung brauche und beanspruchen könne mit einem umfassenden politischen Mandat.</p>
				<p>Die Strömung war viel zu weit fortgeschritten, um durch diesen Ansatz der sogenannten Reformgesetze, um durch die Hochschulpolitik der 2. Hälfte der sechziger Jahre eine solche Strömung noch auffangen zu können. Frage: Was ist Hochschule? Ich finde, wir müssen eine solche grundsätzliche Definition an den Anfang stellen. Ich trage hier eine Definition von Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoewenthalGerhard">Löwenthal</name> vor, der vielen von Ihnen ja bekannt ist – alter Sozialdemokrat, führendes Mitglied des Bundes Freiheit der Wissenschaft, einer der bedeutendsten Professoren im Bereich der Politischen Wissenschaften in Berlin, der in den letzten Jahren ja leider an den Rand der Entwicklung getreten ist. [Die] Definition von Hochschule durch Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoewenthalGerhard">Löwenthal</name> halte ich für die beste, die ich überhaupt in der gesamten Literatur in den letzten Jahren gefunden habe: »Hochschule ist ein funktionales Organ der Gesamtgesellschaft und des Staates für die von Gesellschaft und Staat gesetzten Zwecke der wissenschaftlichen Forschung und Lehre, wenngleich sich aus der Eigenart dieser Zwecke die Notwendigkeit eines relativ großen Spielraums ergibt«.</p>
				<p>Daran können weder Haushalts- und Planungsentscheidungen über die Mittelverteilung auf verschiedene Fächer, Institute oder Forschungsprojekte noch die inhaltlichen Reformen der Studiengänge und Prüfungsordnungen, weder die Gestaltung der Lehrpläne im einzelnen noch die Erteilung von Promotionen oder Habilitationen, über die Einstellung von Tutoren und Assistenten noch die Berufungen ständiger Hochschullehrer sinnvoll als politische Entscheidungen zwischen den Interessengruppen innerhalb der Hochschule erfolgen. Sie sind entweder Sachentscheidungen, die wie bei anderen funktionalen Organen aufgrund von Sachkenntnis unter dem Grundsatz der Zweckmäßigkeit getroffen werden müssen oder soweit sie politischen Charakter tragen betreffen sie nicht die Gruppen der Hochschulangehörigen allein, sondern die Gesellschaft als Ganzes und sind legitim nur in einem von deren demokratischen Organen gesetzten Rahmen möglich.</p>
				<p>Ich finde, diese klare und präzise Definition der Hochschule muß für uns und ist für uns die Leitlinie unserer politischen Arbeit. Ein funktionales Organ der Gesamtgesellschaft, ein Organ, das Zwecke der Gesellschaft zu erfüllen hat vor dem Hintergrund eines relativ großen Spielraums an Autonomie, ein Organ aber, das unter dem Gesichtspunkt der Sachgerechtigkeit und der Zweckmäßigkeit verfahren muß und dies in dem von der Gesellschaft als politischem Zusammenschluß gesetzten Rahmen.</p>
				<p>Wenn man vor einem solchen Hintergrund im Jahr 1973 oder ‘74 Hochschulpolitik betreiben will, dann ist das natürlich keine ganz einfache Sache. Und in diesem Kreis will ich hier sehr deutlich auch auf einige Schwierigkeiten hinweisen, denen sich Hochschulpolitik und denen sich Bildungspolitik gegenüber sehen, Schwierigkeiten, die unmittelbar zur Beantwortung der Frage Numerus Clausus, wie geht die Sache weiter, hinführt.</p>
				<p>Wir haben keine Antwort auf die Frage, »Wie sieht die Gesellschaft und mit ihr die Beschäftigungsstruktur in naher und mittlerer Zukunft aus?« Die Antwort auf diese Frage gibt es nicht. Und keiner der großen Verbände, weder der Bereich der Arbeitgeber noch der Arbeitnehmer, hat sich in den letzten Jahren auch nur in Ansätzen daran gemacht, der Politik hier ein Stück Entscheidungshilfe zu geben. Die eine Frage: Wie sieht die gesellschaftliche Beschäftigungsstruktur aus. Die zweite Frage: Wie entwickelt sich die individuelle Bildungs- und Bedarfsnachfrage? Und damit hängt die dritte Frage zusammen: Welche Formen der politischen Arbeit haben wir, wenn die beiden Fragen nach der Gesellschafts- und Beschäftigungsstruktur und nach der individuellen Bedarfsnachfrage eben kollidieren? Wenn Sie sich einmal die Mühe machen, zu überprüfen, wieweit Bildungspolitik und Bildungsplanung heute durch gesicherte Erkenntnisse eben abgesichert sind, dann ist die Antwort darauf – und in diesem internen Kreis will ich dies in der Deutlichkeit sagen – relativ unbefriedigend.</p>
				<p>Die Bildungspolitik insgesamt hat bislang vor allem Auskunft gegeben über Form und Zahl wünschenswerter Bildungsplätze. Sie hat diskutiert die Struktur unseres Bildungswesens unter dem Gesichtspunkt der Chancengleichheit, weil der Gesichtspunkt der Chancengleichheit und das Ziel der möglichst besten individuellen Startvorgabe eben im Vordergrund der politischen Auseinandersetzung standen. Über die Diskussion dieser Frage hinaus sind auch wir in der Union nicht zur ausreichenden Beantwortung der Frage gekommen, wozu Bildungspolitik. Auch wir haben uns die Strukturdiskussion in den letzten 10 Jahren aufzwingen lassen und die Diskussion der Inhalte und der Zielsetzung zu kurz kommen lassen.</p>
				<p>Diese Frage wird aber von uns nur dann einigermaßen befriedigend beantwortet werden können, wenn wir in allernächster Zeit zu besseren Aussagen über bestimmte Entwicklungen, die mit Gesellschaftsstruktur, Beschäftigungsstruktur und mit individueller Nachfrage zusammenhängen, kommen. Lassen Sie mich hier einmal ganz kurz, ganz knapp wenige Zahlen vortragen!</p>
				<p>Es gibt in der Bundesrepublik seit 1967 fünf Untersuchungen über die Entwicklung des Bedarfs, die wissenschaftlichen Kriterien – soweit dies überhaupt machbar ist – einigermaßen gerecht werden. Ich will mich auf die zwei letzten großen Untersuchungen, die große <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WidmaierHansPeter">Widmaier</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN010" type="comment">
							<p>Hans Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WidmaierHansPeter">Widmaier</name>, Nationalökonom und Bildungsforscher.</p>
						</note>
					</seg>-Studie aus dem Jahre 1971 und die sog. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlexLaszlo">Alex</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN011" type="comment">
							<p>László <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlexLaszlo">Alex</name>, Sozialökonom und Bildungsforscher.</p>
						</note>
					</seg>-Studie aus dem Jahr 1972 beschränken. Beide Studien prognostizieren für die Zeit 1980/1981 ein Angebot von ungefähr 1,4 Millionen wissenschaftlich ausgebildeten Arbeitskräften in der Bundesrepublik. Beide stimmen also aufgrund bestimmter übereinstimmender Methoden der Kombination von struktureller Entwicklung in der Bundesrepublik und angenommener Bedarfsentwicklung überein und kommen in der gesamten Zielsetzung zu sehr nahe beieinanderliegenden Ergebnissen.</p>
				<p>Wenn Sie dann aber einmal überprüfen, wie die Ergebnisse sich differenzieren, dann kommt man aus dem Staunen nicht mehr heraus. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WidmaierHansPeter">Widmaier</name> 1971 nimmt für 1981 im sog. kulturwissenschaftlichen Bereich, also alles, was auch mit Schule und Hochschule, Sprache und Wissenschaft zusammenhängt, nimmt für 1980/’81 ein Angebot von 380 000 ausgebildeten wissenschaftlichen Arbeitskräften an. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlexLaszlo">Alex</name>, ein Jahr später, kommt zu dem Ergebnis 640 000, eine Differenz von 260 000 bei den beiden letzten vorliegenden Studien. Der Bereich der Natur- und Ingenieurwissenschaften: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WidmaierHansPeter">Widmaier</name> sagt, 1980/’81 werden wir die Chance haben, 440 000 zu haben, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlexLaszlo">Alex</name> sagt 240 000. Und bei den Rechts-, Wirtschafts- und Sozialwissenschaften sagt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WidmaierHansPeter">Widmaier</name> 390 000 und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlexLaszlo">Alex</name> sagt 240 000. Lediglich im Bereich der Medizin stimmen sie in den Ergebnissen überein. 203/204 000 1980/1981.</p>
				<p>Das ist, wenn die beiden letzten Studien die Entscheidungsgrundlage sind bezüglich der weiteren Entwicklung der Hochschulpolitik, […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN012" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> und wie das von einigen gesehen wird, möchte ich verdeutlichen in einem Zitat des Instituts für Arbeitsmarkt- und Berufsforschung in Erlangen. In diesem Institut zu den beiden Studien in einer Stellungnahme heißt es: Der Zweck derartiger Prognosen liege daher – ich zitiere wörtlich – »in der Verdeutlichung der Ungleichgewichte, die eintreten, wenn sich die getroffenen Annahmen bewahrheiten sollten, jedoch nicht, wie irrtümlich angenommen, in einer möglichst wirklichkeitsnahen Vorausschätzung«.</p>
				<p>Diese sehr nüchterne Analyse vor dem Hintergrund folgender Entwicklung! Wir haben bisher in der Bundesrepublik in den letzten 10 Jahren hinter der individuellen Bildungsnachfrage her gebaut. Das war insofern eine vertretbare Sache und auch im Ansatz nicht falsch, weil [die] individuelle Bildungsnachfrage trotz sektoraler Ungleichgewichte eben mit der Gesamtnachfrage der Gesellschaft einigermaßen in Übereinstimmung war. Aber wir sehen, daß jetzt eine ganze Reihe von Entwicklungen auf uns zukommt. Der Höhepunkt der Abiturientenzahl, der Höhepunkt der Studienbewerber wird 1977/1978 vor unseren Hochschulen stehen. Dann werden wir die größten Abiturabgangsklassen haben. Zu einem Zeitpunkt, wo gleichzeitig die Zahlen in der Eingangsstufe, also der Sexta und der Quinta des 5. und 6. Schuljahres stagnieren bzw. leicht zurückgehen, und zu einem Zeitpunkt, wo die Grundschule im Vergleich zur heutigen Grundschule eben um einen ganz erheblichen Prozentsatz reduziert ist. Wo 1967 noch 3 Kinder eingeschult worden sind, sind 1973 im Bundesschnitt noch nicht einmal mehr 2 Kinder eingeschult worden. Und Bildungspolitik mit dem Blick auf Numerus Clausus steht jetzt vor der sehr betrüblichen Erkenntnis, daß hier von unten erheblich Luft nachkommt, ein erheblicher Spielraum auf uns zukommt, daß aber der eigentliche Stau, die eigentliche Belastung Numerus Clausus in einigen Jahren vor uns stehen wird, wo wir den Eltern und den betroffenen Gymnasiasten gar wenig individuelle Hilfe damit vermitteln, daß wir sagen, in 6, 7 Jahren wird es aufgrund der darunter stehenden Entwicklung wesentlich leichter und wesentlich einfacher werden.</p>
				<p>Was ergibt sich daraus an Konsequenzen? Hier ergibt sich zunächst einmal die Konsequenz, daß wir uns über die Situation schonungslos offen unterhalten müssen und ich plädiere auch dafür, daß wir gegenüber der Öffentlichkeit diese Offenheit praktizieren. Wir müssen klarstellen, daß es entweder Dummheit oder Charakterlosigkeit war, wenn in offiziellen Dokumenten der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> 1970/’71 zu lesen war, daß 1975 jeder Studienbewerber mit Ausnahme des Studienfaches Medizin in der Bundesrepublik einen Studienplatz finden wird. Wir hatten damals bereits darauf hingewiesen, immer wieder darauf hingewiesen, daß dies eine schlichte Utopie ist, aber nicht im Sinne einer konkreten Utopie, sondern einfach eines ganovenhaften Versprechens. Das politische Klima war nicht so, daß wir mit derartigen Hinweisen im notwendigen Umfang Gehör gefunden hätten.</p>
				<p>Der Numerus Clausus wird sich in den nächsten Jahren erheblich verschärfen. Und wenn wir eine Bewältigung vor Mitte der achtziger Jahre – und dann scheint sie möglich durch das Zusammenwirken mehrerer Maßnahmen –, wenn […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN013" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p>
						</note>
					</seg> wenigstens eine partielle Bewältigung Ende dieses Jahrzehnts zustande kommen soll, müssen sehr schnell verschiedene Faktoren zusammenwirken. 1. Wir brauchen gesichertere Aussagen über den Bedarf. 2. – ich weiß, wie schwierig das ist; wenn man einmal mit der Methodik derartiger Untersuchungen gearbeitet hat, vermag man gelegentlich vielleicht etwas resigniert zu sagen, wird’s wohl kaum gelingen. Aber wir müssen den Versuch machen und wir müssen auch versuchen, daß diejenigen in unserer Gesellschaft, die so etwas vielleicht besser leisten könnten als wir, sich an diese Aufgabe heranmachen.</p>
				<p>Diese konkreteren Schätzungen des Bedarfs sind notwendig, damit es zu einem optimaleren Einsatz der Finanzen kommt. Über die Finanzsituation der Länder brauch’ ich hier nicht viel zu sagen. Wenn man die Finanzplanung des Bundes bis 1977, die seit einigen Wochen vorliegt, anschaut, dann wird deutlich, daß von ’73 auf ’74 im Hochschulbau noch einmal eine Steigerung um 11,5% vorgesehen ist, von ’74 auf ’75 [um] 5%, von ’75 auf ’76 [um] 5% und von ’76 auf ’77 ein Rückgang um 5%. Dies allein der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> anzulasten, ist eine problematische Sache, da diese Entwicklung natürlich zusammenhängt mit den Anmeldungen der Länder in den gemeinsamen Gremien nach dem Hochschulbauförderungsgesetz. Und wenn wir hier die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zu schlagen versuchen, wird sie sehr leicht argumentieren können, daß dies ja, wie es in der Tat ist, weitgehend auf die Details abgestimmt ist.</p>
				<p>Konkreter Aussagen-Bedarf 2., um zu optimalem Einsatz der Finanzen zu kommen und 3., um eine bessere Berufsberatung zu sichern. Was sich derzeit im Bereich der Berufsberatung vollzieht, ist mehr oder minder ein Stochern im Nebel. Ich sag’ das hier in der Kürze vielleicht ein wenig ungerecht und vielleicht ein wenig zu deutlich, aber, meine Damen und Herren, Berufsberatung so, wie sie in diesem Jahr und im nächsten Jahr betrieben wird, ist wirklich nicht das, worauf junge Menschen in einer halbwegs abgesicherten Aussage eben Anspruch haben können.</p>
				<p>Zweiter Komplex! Wir brauchen eine Veränderung des politischen Klimas in der Bundesrepublik. Ich kann mir vorstellen, daß die Veränderung des politischen Klimas erleichtert wird durch manche Entwicklungen auf dem Arbeitsmarkt. Aber ohne eine solche Veränderung des politischen Klimas wird die Zielsetzung der Gleichwertigkeit beruflicher Bildung nicht durchsetzbar sein. Das ist mit guten oder mehr oder minder guten Programmen und Parteitagsbeschlüssen nicht getan, sondern hier werden wir eine entsprechende Resonanz in der Bevölkerung brauchen und hier werden wir auch zu Konsequenzen selbst gezwungen sein, weil die Aussage allein der Gleichwertigkeit beruflicher Bildung noch gar nichts bewirkt, sondern lediglich die ganz konkrete politische Konsequenz, und dies wird auch manchem lieben Freund der Union in den nächsten Jahren gelegentlich weh tun. Nur dann, wenn wir dazu bereit sind, werden wir eine solche Veränderung und eine langsame Gewichtung in Richtung berufsbezogener Bildungsgänge bewirken können.</p>
				<p>Dies hängt zusammen mit dem nächsten Komplex. Wir fordern und wir halten für vernünftig, daß zum Hochschulstudium attraktive Ausbildungsgänge außerhalb der Hochschule hinzukommen. Aber angenommen werden derartige Wege sicher nur dann, wenn sie wirklich attraktiv sind. Wenn die Politiker nicht nur sagen, wir brauchen das, sondern wenn endlich Ernst gemacht wird mit der Berufs- und Laufbahnreform, wenn endlich Ernst gemacht wird auch in der Wirtschaft damit, daß derartige Dinge nicht nur angeboten werden für ein vielleicht möglichst schnell zu bekommendes mittleres Management, sondern wenn hier wirklich die Bereitschaft vorhanden ist, diesen Leuten wirklich dann auch eine entsprechende Chance zu geben. Wir hätten den 1. Komplex, Bedarf mit den Konsequenzen, der 2., Veränderung des politischen Klimas und dann der 3., und jetzt komme ich schrittweise auf das Hochschulrahmengesetz, wir müssen darauf drängen, daß die Studienreform als Voraussetzung der Verkürzung der Durchschnittsstudienzeit endlich in Angriff genommen wird. Es muß gelingen – und im Sinne der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoewenthalRichard">Löwenthalschen</name> Definition von Hochschule –, es muß gelingen, über die Studienreform den Anspruch der Gesellschaft auf wissenschaftliche Fachkräfte, die nicht nur, aber auch praxisbezogen ausgebildet sind, durchzusetzen. Hier wird beim Hochschulrahmengesetz eine der entscheidenden Fragen sein, ob es uns gelingt, die Zusammensetzung der Studienreformkommissionen, so wie sie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">[von] Dohnanyi</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN014" type="comment">
							<p>Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>, MdB (SPD) und Bundesminister für Bildung und Wissenschaft.</p>
						</note>
					</seg> vorgesehen hat, zu verändern.</p>
				<p>In dem Hochschulrahmengesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> steht drin, daß die Studienreformkommissionen, die nicht nur für akademische Abschlüsse zuständig sein sollen, sondern auch für Abschlüsse, die der Staat verleiht, daß diese Studienreformkommissionen zumindest 50% mit Vertretern der Hochschule besetzt sind. Wenn hier die Hochschule in diesen Studienreformkommissionen zu einer Mehrheit kommen sollte, dann besteht die Gefahr, daß sich die Geschichte der Rahmenrichtlinien für Deutsch und Gesellschaftslehre in Hessen und Nordrhein-Westfalen im Hochschulbereich wiederholt. Das ist eine Passage im Hochschulrahmengesetz, die steht zunächst gar nicht im Vordergrund des Interesses, und wenn es hier nicht gelingt, einen weitgehenden Einfluß des Staates unter Einbeziehung der Sachverständigen aus der Gesellschaft zu sichern, dann zeichnet sich hier eine Entwicklung ab, die nicht nur [eine] Studienreform verhindert, sondern die gleichzeitig auch eine Zielsetzung der Regelstudienzeit unmöglich macht.</p>
				<p>2., Regelstudienzeit! Meine Damen und Herren, wenn Regelstudienzeit wirklich ernst genommen wird, dann bedeutet dies für die Mehrzahl der Studenten eine weitgehende Verschulung des Studiums – wer sich um diese Konsequenz herumdrückt, der meint’s nicht ernst mit der Regelstudienzeit –, eine weitgehende Verschulung des Studiums, und ich glaube auch, daß dieser Weg der einzige ist, um eben Forschung in Zukunft in der Hochschule überhaupt noch zu ermöglichen. Regelstudienzeit ist kein Schlag gegen die Forschung, sondern ist aus meiner Sicht ein Freiraum, der Forschung überhaupt auch im Arbeitskräfteeinsatz in Zukunft noch einmal ermöglicht. Also, eine möglichst effiziente Studienreform als Voraussetzung der Regelstudienzeit. Was natürlich nicht geht, ist der Versuch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">[von] Dohnanyi</name>, aus politischen Gründen, auch mit dem Blick auf die nächsten Wahlen, die Regelstudienzeit eben oben hinzuhängen und dann, ohne daß der Unterbau der Studienreform vorhanden ist, zu sagen, hier sei ein entscheidender Schritt in der Hochschulpolitik getan worden.</p>
				<p>Der 2. Komplex, die Sicherung von Freiheit, Leistung und Wettbewerb! Ich glaube, wenn wir uns Mühe geben, sehr grundsätzlich zu argumentieren, wenn wir in unserer Argumentation nach außen uns nicht zu sehr verhaken in Dingen oder in Details oder auch Nebenkriegsschauplätzen, die der einzelne Bürger draußen nicht versteht, daß wir durchaus die Chance haben, unsere Position der Hochschulpolitik offensiv zu vertreten: Freiheit, Leistung und Wettbewerb.</p>
				<p>Wir haben uns in der letzten Legislaturperiode große Mühe gegeben, in den damaligen Gesetzentwurf einen großen Abschnitt über die Sicherung von Freiheit von Forschung und Lehre und Lernen hineinzubringen. Das war zweifelsohne ein Erfolg, obwohl dies weitgehend Programmatik ist, wenn es nicht umgesetzt wird in konkrete, detaillierte Bestimmungen bei der Ausgestaltung des Gesetzes. Die Formulierung, die damals von der Koalition durchgesetzt wurde und die heute wieder drinsteht, daß die Hochschulen und ihre Mitglieder ihre Verantwortung im Bewußtsein ihrer Verantwortung vor der Gesellschaft durchzuführen haben, diese Formulierung kann auch weiterhin unsere Zustimmung nicht finden, weil sie aus unserer Sicht einer Öffnungsklausel für beliebig interpretierbare gesellschaftspolitische Zielsetzungen gleichkommt.</p>
				<p>In dem Zusammenhang ein kurzes Wort zur Mitbestimmungsregelung. Ich glaube, daß vor dem Hintergrund der heutigen Hochschulwirklichkeit für die Union gar keine andere Alternative besteht als der Weg, den wir in der letzten Legislaturperiode in dieser Frage eingeschlagen haben. Wir haben verlangt, daß die Hochschullehrer in allen Gremien der Hochschule grundsätzlich über die Mehrheit der Stimmen verfügen. Als persönliche Randbemerkung möchte ich sagen: Ich könnte mir Hochschulstrukturen vorstellen, bei denen auf diese Bestimmung verzichtet wird. Ich sehe aber angesichts der Entwicklung der Hochschulen, angesichts der Ausgangssituation gar keine Möglichkeit auf eine recht lange Zeit, als diese Forderung nach wie vor zu erheben.</p>
				<p>Was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">[von] Dohnanyi</name> vorschlägt – es ist viel darüber in der Öffentlichkeit geschrieben worden – ist verfassungswidrig. Sein § 41 verstößt in zwei Punkten gegen die Verfassung. Zunächst einmal in der Bestimmung, daß keine Gruppe in der Hochschule in irgendeinem Gremium die Mehrheit haben darf. Und der zweite Punkt ist die Zusammenfassung der Hochschullehrer auf Lebenszeit und der Hochschullehrer auf Zeit, also der Professoren und der Assistenzprofessoren.</p>
				<p>Mit der Mitbestimmungsregelung in unserem Sinne ist es allein natürlich nicht getan. Hier muß eine ganze Reihe von Bestimmungen im Detail dazukommen, die im ersten Augenblick oft gar nicht wichtig aussehen. Ich will nur auf eine verweisen. Es ist für die Hochschulen in Zukunft von ungeheurer Bedeutung, ob die Gremien der Hochschulen grundsätzlich öffentlich oder grundsätzlich nicht-öffentlich tagen. Wenn sie grundsätzlich nicht-öffentlich tagen, wie wir wollen, ist eine Markierung für die Landesgesetze gegeben. Wenn sie grundsätzlich öffentlich tagen, wie die Koalition will, dann ist es eben in den Landesgesetzen kaum möglich, das noch einmal zu verändern.</p>
				<p>Leistung und Wettbewerb! Wir müssen ganz klar nein sagen zu der Minimierung der Voraussetzungen für die Berufung zum Hochschullehrer. Was hier von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">[von] Dohnanyi</name> im einzelnen konzipiert ist, ist eine Aufweichung der Universität unter dem Gesichtspunkt ihrer Zukunftschancen, unter dem Gesichtspunkt ihrer Leistungsfähigkeit. Neben dem 1. Komplex, dem großen Komplex eben der Mitbestimmung, neben dem Komplex der Studienreform, ist dies der 3. große Komplex, in dem wir argumentieren müssen und wo sich eben auch die Frage eines gemeinsamen Gesetzes entscheidet. Unser Konzept sieht so aus – ich will es nur ganz kurz andeuten –, die Qualifikation des Hochschullehrers muß angehoben werden. Der Hochschullehrer soll grundsätzlich nur über eine Qualifikation verfügen auf der Grundlage der Habilitation oder eines gleichwertigen wissenschaftlichen Nachweises, der dann ermöglicht, entweder Professor auf Zeit für bestimmte Jahre zu werden oder gleich sich um eine Stelle als Professor […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN015" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sich «.</p>
						</note>
					</seg> auf Lebenszeit zu bewerben.</p>
				<p>In dem Rahmengesetz der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ist eine ganze Reihe von Punkten, die Leistungen abbauen. Die Habilitation wird diskriminiert, die Leistung im Abitur soll nur noch für ein Drittel der Studienplätze ausschlaggebend sein. Der Hochschulpräsident, eine ganz entscheidende, nur noch zu einem Drittel der Studienplätze. Die anderen kommen dann nach Wartezeit bzw. bestimmte Kombinationen, die also recht unterschiedlich zusammengesetzt sind, aber lediglich das Abitur soll lediglich soziale Härtefälle, das Abitur lediglich noch für ein Drittel der Studienplätze eben ausschlaggebend sein. Hier ist ganz einfach deutlich, daß über das Hochschulrahmengesetz eben auch ein Schlag gegen das Gymnasium, zu dem man stehen kann, wie man will, aber das ist ganz eindeutig: Hier ist ein Schlag über das Hochschulrahmengesetz gegen das Gymnasium eben beabsichtigt.</p>
				<p>Unter dem Gesichtspunkt von Freiheit, Leistung und Wettbewerb ist auch die Frage der Ordnung des Verhältnisses von Hochschule und Staat [zu sehen]. Unser Konzept, meine Damen und Herren, einer im Endergebnis doch weitgehenden Möglichkeit des Staates zum Eingriff, ist nicht unproblematisch. In diesem Kreis will ich darauf hinweisen, weil ein solches Konzept einer fachaufsichtlichen oder einer staatsaufsichtlichen Regelung, wie es im bayrischen Hochschulgesetz konzipiert ist, natürlich einem entsprechenden Kultusminister oder Senator durchaus Einwirkungsmöglichkeiten gibt. Aber wir glauben, daß in der Abwägung eines solchen Konzeptes, ob man darauf verzichtet oder nicht, vor dem Hintergrund der gesamthochschulpolitischen Landschaft in der Bundesrepublik ein klares Ja zu entsprechenden fachaufsichtlichen Einwirkungsmöglichkeiten des Staates gesprochen werden muß.</p>
				<p>Der 5. Komplex – es sind lediglich diese 5 –, wollte ich vortragen, ist die Frage der zukünftigen Struktur der Hochschule. Sie kennen den Streit um die integrierte Gesamthochschule. Wir sind der Auffassung, daß es töricht wäre, in einem Hochschulgesetz [die] zukünftige Struktur der Hochschule vorzuschreiben, vorzugeben. Wenn dieser Bundestag 1966 ein Gesetz gemacht hätte, dann wäre das Wort »integrierte Gesamthochschule«, dann wäre das Wort »Assistenzprofessor« überhaupt nicht aufgetaucht. Und so kann es sehr wohl sein, in unserer schnellebigen bildungspolitischen Zeit, daß manches der großen Schlagworte, die jetzt im Vordergrund stehen, in einigen Jahren völlig überholt ist. Deshalb treten wir eben ein für ein flexibles Konzept, das die integrierte Gesamthochschule ermöglicht, nicht ausschließt – warum auch? –, wenn sie wirklich unter vernünftigen Bedingungen gemacht würde, das aber die Länder in den grundsätzlichen Fragen eben frei läßt.</p>
				<p>Abschlußbemerkung! Zwei wenige Sätze! Meine Damen und Herren, wir hätten in der letzten Legislaturperiode ein gemeinsames Hochschulrahmengesetz im Bundestag bekommen können. Es gab Versuche der Koalition, ein Gesetz auf der Grundlage von Gummiparagraphen hier zu verabschieden, Gummiparagraphen die jederzeit entsprechende Möglichkeiten eröffnet hätten, die also die CDU/CSU-Länder nicht eingeschränkt hätten, die andererseits Bremen in seiner heutigen schönen Form weiterhin ermöglicht hätten. Wir waren in der letzten Legislaturperiode der Auffassung, daß es besser ist, kein Hochschulrahmengesetz zu haben als ein im Bundestag gemeinsam verabschiedetes Gesetz, daß letztlich aufgrund seines Gummicharakters sich überhaupt nicht bewährt. Ich finde, das sollte auch für diese Legislaturperiode die Leitlinie sein. Wir können als Union nicht ja sagen zu einem Gesetz, das letztlich nichts anderes ist als die [Abwägung]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN016" type="comment">
							<p>Korrigiert aus: »Abwegnung«.</p>
						</note>
					</seg> der vorhandenen Zustände nach jeder Seite. Ich finde, wir müssen den Versuch machen, im Rahmen unserer gesamten Strategie weniger entscheidende Kriterien vorzutragen, das Kriterium der Freiheit, das Kriterium des Wettbewerbs, das Kriterium der Leistung, die Absicherung von Freiheit von Forschung und Lehre als eine der entscheidenden Voraussetzungen für unsere zukünftige Entwicklung.</p>
				<p>Ich bin sicher, daß die Argumentation im Hochschulrahmengesetz uns im Endergebnis leichter fallen wird als die Argumentation in den schweren Auseinandersetzungen der nächsten Jahre bezüglich des Numerus Clausus, weil wir hier nur dann – um dies als letzten Satz abzuschließen – eine entsprechende Chance haben, wenn es der Union gelingt, eine Entwicklung miteinzuleiten, die in den nächsten Jahren nicht zur Katastrophe führt und die aufgrund der dann vorhandenen Gewichtungen im Aufbau der Hochschulen uns über diese kritische Phase hinwegbringt bis in die achtziger Jahre hinein, wo eindeutig eine entsprechende Erleichterung und Verbesserung der Situation eintreten wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ich möchte Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> herzlich danken und gleichzeitig einige Kollegen auch noch aus den Landtagsfraktionen begrüßen, das hab’ ich vorher unterlassen, vor allem aus den Fraktionen von Nordrhein-Westfalen, Hessen und Bremen und Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesserUrsula">Besser</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN017" type="comment">
							<p>Ursula <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesserUrsula">Besser</name>, MdA Berlin (CDU), Vorsitzende des Wissenschaftsausschusses sowie Mitglied der Kuratorien der Freien Universität Berlin, der Technischen Universität Berlin und der Technischen Fachhochschule Berlin.</p>
						</note>
					</seg> aus Berlin. Ja, meine Damen und Herren, ich möchte eigentlich jetzt nicht den Vorschlag machen, daß wir jetzt die Diskussion unterteilen in Numerus-Clausus-Diskussion oder Hochschulrahmengesetzdiskussion, sondern daß wir einfach jetzt mal die Lage an den Hochschulen diskutieren, ohne daß von vornherein eine gewisse Diskussionslenkung eintritt. Wir können ja nachher einige Themen kanalisieren.</p>
				<p>Darf ich fragen, wer zunächst das Wort wünscht? Bitte schön, Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesserUrsula">Besser</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BesserUrsula">Besser</name>: {(Die Dame, die sehr gewichtige Erfahrungsbeiträge aus Berlin wiedergibt, spricht zunächst ohne Mikrophon und ist daher zunächst nicht zu verstehen.)}<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN018" type="comment">
							<p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>{...} dieser Mann ist untragbar, weil er sich außerhalb von Gesetz und Ordnung gestellt hat, aber – und gegen die Argumentation ist dann nämlich von seiten des Parlaments nichts zu tun – abwählen kann ihn nur das Konzil (Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreibichRolf">Kreibich</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN019" type="comment">
							<p>Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreibichRolf">Kreibich</name>, Physiker, Soziologe, Zukunftsforscher und 1969–1976 Präsident der Freien Universität Berlin.</p>
						</note>
					</seg>), da sagt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittkowskyAlexander">Wittkowsky</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN020" type="comment">
							<p>Alexander <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittkowskyAlexander">Wittkowsky</name>, erster gewählter Präsident der Technischen Universität Berlin.</p>
						</note>
					</seg>, die sind in aller Regel links und folglich muß ich das auch sein, während der Senat, also die Landesregierung nur absetzen kann nach üblichen Grundsätzen des Arbeitsrechts, also nicht aus politischen Gründen. Dieses ist die Situation. Ein Berliner Hochschulpräsident hat keinerlei, für den haben wir keinerlei Möglichkeiten disziplinärer Sanktionen. Aus diesem Grunde sind wir angewiesen, entweder ihn rauszusetzen oder ihn dort zu belassen.</p>
				<p>Das ist also das erste Moment. Das zweite Moment – Sie sprachen vorhin, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, von dem engen Bezug zwischen Numerus Clausus und dem finanziellen Aufwand. Ich möchte Sie herzlich bitten, sich aus Berlin das Ibero-Gutachten schicken zu lassen, das für die Freie Universität erstellt worden ist. Dieses Ibero-Gutachten liegt seit einem Jahr auf dem Tisch. Keiner wagt, es anzufassen, weil es feststellt, daß ein immenser Kostenaufwand, der nach draußen kaum vertretbar ist, [mit] der sog. Selbstverwaltung der in Berlin praktizierten Art verbunden ist. Man wird sich hierüber Gedanken machen müssen. Wenn das Geld knapper wird, mehr vor den Foren der Universitäten stehen, wird es Parlamentariern zunehmend schwieriger, zu vertreten, daß wir das Geld da hineinstecken und nicht in Studienplätze, zumal dieses Ibero-Gutachten Ihnen eindeutig sagt, wer auf 1 Jahr oder auf 2 Jahre in die Selbstverwaltung gewählt wird und volle Verwaltungsaufgaben wahrnimmt, wie das in Berlin der Fall ist, wirft nicht nur Sand in die Verwaltung, sondern bringt auf die Dauer die Universität auf einen bedauerlichen Stand.</p>
				<p>Ein drittes Moment. Ich bitte dringend, darauf zu achten, wenn man die Berufsausbildung außerhalb der Universität attraktiver machen will, nicht zu viele Durchgangsstationen zu produzieren. Zur Zeit sieht die Situation mit den Fachhochschulen in Berlin wie folgt aus. Mehr als 50% der Fachhochschüler gehen nach dem Grundstudium rüber auf die Universität, verstopfen dort zusätzlich, weil sie vorzugsweise übernommen werden auf der Universität, die Studienplätze, und – was viel schlimmer ist – benötigen den dreifachen Finanzaufwand durch mehr Lehrkräfte und auch mehr Lehrmittel, weil sie die erforderliche Bandbreite des Abiturs nicht mitbringen und dann eine Art Schmalspurabitur haben und aus diesem Grunde mehr an Studienförderung benötigen, als das sonst der Fall wäre.</p>
				<p>Eine weitere sehr wesentliche Frage für uns ist die [der] Hochschulprüfungen. Wir sind in Berlin auf dem Wege, aus allen Hochschulprüfungen nach Möglichkeit Staatsexamen zu machen. Die Dinger rutschen uns buchstäblich aus den Fingern. Wir kommen gar nicht mehr hinein. Und ich mache Sie darauf aufmerksam: Je stärker Sie verschulen und unter Umständen, wenn man hier nicht sehr aufpaßt, den Studenten an den entsprechenden Hochschullehrer bindet, dann werden Sie die Romanisten an der Technischen Universität zu Klassenkämpfern ausbilden, denn Herr [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NerlichMichael">Nerlich</name>]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN021" type="comment">
							<p>Korrigiert aus »Nerlis«.</p>
						</note>
					</seg> lehrt nur Klassenkampf und nichts als Klassenkampf. Hier muß man sich also wahrscheinlich um die Personalsituation noch mal sehr sorgfältig den Kopf zerbrechen, wie ich überhaupt bitten würde, wenn Sie das politische Klima ansprechen, doch sehr intensiv sich mit der Personalpolitik der Hochschulen auseinanderzusetzen, auch in den CDU-Ländern – will ich Ihnen offen sagen –, denn ich staune manchmal – der Berliner sagt: Backpflaumen –, was sie alles berufen in den CDU-Ländern. Die kommen dann von uns, und unser Bildungsexport, der hat sich gewaschen! Wir müssen nicht alles »verbremen« – mit e geschrieben –, sondern wir sollten uns davor hüten, würde ich an dieser Stelle sagen.</p>
				<p>Vielleicht kann ich das damit erstmal abschließen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ja, Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesserUrsula">Besser</name>, herzlichen Dank! Und vor allem möchte ich bei dieser Gelegenheit auch sagen, herzlichen Dank auch für die Arbeit der Abgeordneten[haus]-Fraktion in Berlin. Wir verfolgen das hier in Bonn sehr genau. Und wir spüren, daß wir vor allem in einigen Punkten, die Sie jetzt nicht angesprochen haben, die aber Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> angesprochen hat, etwa das Problem Personalstruktur, das Problem der Sicherung von Freiheit und Forschung und Lehre, daß es hier –</p>
				<p>(Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesserUrsula">Besser</name> wirft ein.)</p>
				<p>Ja, bitte schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BesserUrsula">Besser</name>: Sie wissen, daß wir jetzt in Berlin unsere Assistenzprofessoren nicht zulassen. Nicht nur, weil die nichts taugen, sondern aus folgenden Grunde – und das bitte ich, dringend zu berücksichtigen. Wer habilitiert wurde, ist in aller Regel nach der Habilitation noch 4 bis zu 10 Jahre ohne einen Ruf auf einen ordentlichen Lehrstuhl geblieben. Das war zu allen Zeiten so. Der Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GabrielHelmut">Gabriel</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN022" type="comment">
							<p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GabrielHelmut">Gabriel</name>, Professor für Physik an der Freien Universität Berlin.</p>
						</note>
					</seg>, mit Sicherheit ein Linker an der FU, hat eine schöne Statistik vorgelegt, daß wir im Augenblick 200 Physiker, habilitierte, haben, aber keine einzige Planstelle für diese 200 Physiker in der ganzen Bundesrepublik. Das heißt, wir werden uns den Kopf darüber zerbrechen müssen, was wir mit den Assistenzprofessoren, bitte schön, die Berlin und ich weiß nicht welches zweite Land produziert hat, machen sollen. Das ist das eine. Das zweite [ist], daß wir jetzt zu einem qualifizierten Mittelbau kommen. Ich warne dringend davor, die Fehler von Berlin zu wiederholen, die Existenzangst dort zu schaffen. Die Assistenzprofessoren sind bei mir gewesen ein paarmal, und zwar die sog. ganz linken schrägen Vögel. Wir machen jetzt wissenschaftliche Angestellte daraus, und ich will darauf hinwirken, daß diese auf den Stellen der Assistenzprofessoren sitzenbleiben, daß erst wieder da einer nachwachsen kann, wenn wir überhaupt diese Einrichtung weiterführen sollten. Die Assistenzprofessoren selber sind gegen diese Einrichtung aufgrund ihrer eigenen Erfahrungen. Das möchte ich hier ganz klar und deutlich gesagt haben, wenn wir die überhaupt weiterführen sollten, das so zu praktizieren, daß wir an die Bedarfslage herankommen. Denn uns kann das gar nichts nutzen, wenn wir nachher lauter qualifizierte Wissenschaftler geschaffen haben, die durch die sog. Reformprofessoren, die sich ja andere Bundesländer inzwischen auch haben einfallen lassen, als Überhang da sind und daraus entstehen dann auch politisch-klimatische Probleme, die wir kaum übersehen können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ja, nochmals herzlichen Dank! Jetzt hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> das Wort.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Ich wollte nur eine kurze Frage an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> richten im Zusammenhang mit dem Hochschulrahmengesetz. Ich stimme der Linie vollkommen zu, die er für die letzte Legislaturperiode hier dargelegt hat. Ich stimme der Fortsetzung dieser Linie für die jetzige Legislaturperiode auch ganz zu. Denkbar ist doch, oder irre ich mich da, daß infolgedessen in dieser Legislaturperiode wir mit demselben Ergebnis enden werden, wie in der letzten. Unabhängig von der Frage, wie die ’76er Wahlen ausgehen, ist nicht etwa eine durchaus reale Möglichkeit, daß dann in der darauf folgenden Legislaturperiode entweder mit denselben oder mit verkehrten Fronten wir wiederum dabei landen? Fazit daraus: Ist es nicht realistisch, davon auszugehen, daß wir unter den derzeitigen Verhältnissen auf ein Hochschulrahmengesetz überhaupt nicht rechnen können? Und wenn das so ist, was wird das für Folgen für unsere Hochschulpolitik haben? Wie können wir ohne Hochschulrahmengesetz unsere Hochschulpolitik vernünftig durchsetzen? Ich bitte, nicht mißzuverstehen, was ich hier sage! Ich will damit in keiner Weise eine Veränderung der von Ihnen angedeuteten eigentlichen Linie andeuten, sondern ich möchte nur wissen, worauf man sich jetzt einzustellen hat, auch gesetzespolitisch.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ja, darf ich den Vorschlag machen, daß wir vielleicht jetzt das Hochschulrahmengesetz doch etwas intensiver diskutieren und dann noch einmal den Numerus Clausus im Anschluß daran? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>! Die Ausgangssituation ist in der Tat so, weil die Argumentation, wie ich sie hier vorgetragen habe, die Gefahr beinhaltet, daß das Hochschulrahmengesetz erneut scheitert und die Gefahr beinhaltet, daß uns der Vorwurf des Blockierens gemacht wird. Und – ja, soweit wage ich in dem Zusammenhang noch nicht einmal zu denken –, und angesichts eines gewissen Überdrusses in der Öffentlichkeit, auch in der Publizistik ist hier die Grenze jeweils sehr genau abzustecken. Ich finde, unsere Ausgangssituation hat sich im Vergleich zur letzten Legislaturperiode gebessert. Unsere Argumentationsgrundlage ist einfacher geworden. Hier hat das Urteil von Karlsruhe zweifelsohne sehr mitgeholfen. Und ich glaube auch, daß für eine prinzipielle Art der Argumentation, der Diskussion eben auch jetzt wieder ein etwas besserer Nährboden auch mit mancher Entwicklung in den Hochschulen in den letzten Jahren vorhanden ist.</p>
				<p>Was wir nicht tun dürfen, was wir vermeiden müssen – und das ist auch ’ne ganz, ganz schmale Grenzlinie –, wir müssen alles vermeiden, was uns in den Verdacht bringen könnte, daß wir im [Grunde das] Hochschulrahmengesetz nicht wollen. Also, wir müssen zunächst einmal recht offensiv in die Auseinandersetzung hineingehen, um zu sehen, ob es möglich ist, in dieser Auseinandersetzung noch einiges herauszuholen. Wir müssen natürlich auch klar sehen, daß diese unsere Argumentationsbasis letztlich abhängt von dem Hinweis auf den <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> als zweites Gesetzgebungsorgan des Bundes. Sollte in absehbarer Zeit im Bereich des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> eine für uns negative Entwicklung eintreten – und innerhalb der SPD gibt es Strategen, die wollen die Beratungen im Hochschulrahmengesetz so lange hinauszögern, bis sie möglicherweise geklärt ist –, sollte diese Entwicklung eintreten, dann müssen wir uns natürlich im klaren sein, daß ein Hochschulrahmengesetz auf uns zukommt, das wir nicht wollen können. Das war für manchen immer wieder der Gesichtspunkt, u. U. einem Gummigesetz doch etwas freundlicher ins Auge zu schauen. Aber unter der Abwägung der beiden Gesichtspunkte möchte ich dafür plädieren, daß wir uns mit aller Bereitschaft in die Arbeit hineinbegeben, auch im Ausschuß dieser Legislaturperiode, daß wir unsre Argumente vortragen, daß wir versuchen, eben möglichst viele auch draußen dafür zu gewinnen, unsere Argumente zu unterstützen, und daß wir dann mal abklären, wie weit wir eben gekommen sind. Ich finde […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN023" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es«.</p>
						</note>
					</seg>, für längstens eineinhalb Jahre sollte […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN024" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p>
						</note>
					</seg> diese prinzipielle Art der Argumentation zunächst einmal die richtige sein, aber [wir sollten] sie nicht so vortragen, daß es heißt, kein Hochschulrahmengesetz, weil wir ja in der Tat eben eins wollen. Und deshalb sagen: Wir sind bereit, am Hochschulrahmengesetz mitzumachen, allerdings nicht ganz unter den Bedingungen, wie das heute der Fall ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Herr <seg type="note">
						<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NN_maennlich">Feldhoff</name>
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN053" type="critical">
							<p>Anmerkung des Editors: Eine Person mit diesem Namen konnte nicht nachgewiesen werden. Möglicherweise handelt es sich um einen zeitgenössischen Transkriptionsfehler.</p>
						</note>
					</seg>, bitte –</p>
				<p>
					<seg type="note">
						<name type="Person" role="Sprecher" ref="#NN_maennlich">Feldhoff</name>
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN054" type="critical">
							<p>Anmerkung des Editors: Eine Person mit diesem Namen konnte nicht nachgewiesen werden. Möglicherweise handelt es sich um einen zeitgenössischen Transkriptionsfehler.</p>
						</note>
					</seg>: Ja, meine Damen und Herren, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> hat ja zu Recht schon darauf hingewiesen, daß durch Karlsruhe ein Zwangspunkt zugunsten unserer Argumentation gesetzt wurde. [Wenn] die andern Klagen, die in Karlsruhe anhängig sind, entschieden würden, bald entschieden würden, dann würde unsere Argumentation sicherlich zusätzliche Stärkung erfahren. Ich denke vor allen Dingen an die Hessen-Klage, die aber jetzt in Karlsruhe ganz offensichtlich blockiert wird, und das kann man durch Gespräche ja bestätigt sehen, weil man darauf wartet, was der Bund endgültig bringt, damit man dann nicht eine Fülle von Einzelklagen hinterher zu entscheiden hat, sondern daß man eine Grundsatzklage anhand des entsprechenden Bundesgesetzes vorliegen hätte.</p>
				<p>Das also zum einen. Wir werden also von daher keine zusätzlichen Argumentationshilfen erfahren. Zweitens, wenn ein Gesetz auf dem Wege des Kompromisses zustande kommt, d. h. ein Gesetz, das auch den <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> passieren könnte, dann wird dies mit Sicherheit ein Gesetz sein, das in seiner Formulierung so aussieht, daß im wesentlichen die Niedersachsen-, die Berliner und die Hessen-Gesetze in diesen Rahmenmantel mit hineinpassen. Es ist mit Sicherheit nicht davon auszugehen, daß man Formulierungen findet, die so Festlegungen treffen, daß – sagen wir mal – von daher die Oppositionsparteien von daher eine besonders große Unterstützung erfahren. Wir machen uns da keine Illusionen.</p>
				<p>Der 3. Punkt ist, daß ein Hochschulrechtsrahmengesetz in einigen Bereichen auch politische Weichenstellungen bringen könnte, die für uns mittelfristig und auch langfristig von großem politischem Interesse sein könnten. Und das ist ganz insbesondere die Frage nach der Regelstudienzeit. Ich beurteile genau wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> die Ausgangssituation, d. h., wenn die Regelstudienzeiten eingeführt werden würden, bedeutet dies eine Chance, die Öffnung einer Chance für die Universität in unserem Sinne, so paradox dies im ersten klingt, aber Sie haben es ja auch sehr präzise ausgeführt. Ich kann mich dem nur anschließen. Und es hat natürlich den Vorteil, das muß man auch ganz deutlich sehen, daß gewisse Freiräume für diejenigen, die ihr Lebenswerk darin sehen, von morgens bis abends auf Staatskosten das zu zerschlagen, was wir für weiterentwicklungsfähig halten, daß deren Freiraum natürlich eingeschränkt wird. Hier etwas, was aus unserer Sicht nur positiv gesehen werden kann.</p>
				<p>Fazit: Wir müssen offensiv in der Frage des Bundesgesetzes bleiben. Wir werden, wenn Kompromisse kommen, natürlich auf irgendwelche Kompromisse kommen, die interpretationsfähig sind und die dann natürlich die Chance eventuell verbauen, daß Karlsruhe im Zusammenhang mit dem Bundesgesetz zu eindeutigen Voten kommt. Ich bin kein Jurist. Ich kann das nicht abschließend übersehen, aber da sehe ich ein gewisses Risiko. Ich darf nur folgendes Problem aufzeigen, das zum ganz zentralen ja wird: die Stellung der Assistenzprofessoren korporationsrechtlicher Art. Es ist natürlich durchaus möglich im Sinne des Karlsruher Urteils, die Assistenzprofessoren oder Dozenten, wie immer sie dann heißen mögen, der Gruppe der Hochschullehrer zuzuordnen, wenn man nämlich die Qualifikationsmerkmale für den Nicht-Lebenszeit-Hochschullehrer so ansetzt, daß sie dem Katalog von Karlsruhe und auch den Absichtserklärungen von Karlsruhe eindeutig entsprechen. Es kommt natürlich noch darauf an, zu was sich die CDU entscheidet, ob sie sagt, grundsätzlich nein, oder ob sie sagt, grundsätzlich die Qualifikationsmerkmale so hoch hängen, daß er dann wieder reinpaßt. Ich muß ganz offen sagen, dem letzteren Weg gewinne ich etwas mehr Sympathien ab, vor allen Dingen dann, wenn Sie schon neue Personalstrukturen irgendwo vorliegen haben.</p>
				<p>Insofern also, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>, möchte ich nur unterstützen, offensiv am Ball bleiben mit dem Ziel, ein Gesetz zu bekommen – aber bitte keine Hoffnungen machen, daß uns das politisch in den Ländern, in denen wir in der Opposition sind, sehr viel weiterhilft. Zum zweiten, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, falls ich das sagen darf, weil Sie die Themen jetzt umgekehrt haben, Numerus Clausus und Hochschulrechtsrahmengesetz, politisch ist diese erste Fragestellung natürlich in Bezug auf die Breitenwirkung relativ irrelevant. Sehr viel entscheidender ist die Frage nach dem Numerus Clausus, und dort auch nicht nur die Frage nach dem Numerus Clausus, sondern was passierte, wenn es eventuell gelänge, den Numerus Clausus tatsächlich zu beseitigen, dann hinterher mit denjenigen Absolventen, die dann irgendwo in Gesellschaft, Staat und wo auch immer versuchen, einen angemessenen Arbeitsplatz zu finden. Das heißt also, das ungeheure gesellschaftspolitische Problem, das auch in viel größerer Härte auf eine CDU-<name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ab 1976 zukommt, wie es diese Regierung im Augenblick trifft, das ist natürlich das entscheidende politische Problem. Und das ist auch das Problem, das draußen die Leute interessiert, weil’s um ihre Kinder geht und ihnen damit auch um ein Stück ihrer eigenen Zukunft geht.</p>
				<p>Deswegen würde ich herzlich bitten, wenn die Bundestagsfraktion die entsprechende politische Potenz doch sicher hat, um in dieser Fragestellung zu überzeugenden Antworten nach draußen zu kommen, dann bringt uns das sicherlich allgemeinpolitisch und auch in der Wählergunst ein entscheidendes Stück nach vorn.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ich habe im Augenblick – zum Thema Numerus Clausus oder Hochschulrahmengesetz? Hochschulrahmengesetz – Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name> : {(Spricht anfangs ohne Mikrofon.)}<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN025" type="comment">
							<p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note>
					</seg> {...} die auf Gesellschaftsveränderung ausgehen und die gesamte Studentenschaft in Mißkredit bringen. Infolgedessen bleibt uns nichts anderes übrig – auch das ist ein Petitum, diesen Paragraphen 14 auf jeden Fall herauszubringen, weil er ja meiner Auffassung nach und unserer Auffassung nach im Widerspruch steht zu dem, was wir mit dem gesamten Werk der Hochschulgesetzgebung machen wollen, nämlich wirklich gute und vernünftige Studienbedingungen zu machen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ja, ich habe im Augenblick dann keine Wortmeldungen mehr zum Thema Hochschulrahmengesetz und möchte doch aus meiner Sicht noch einige wenige Bemerkungen – Entschuldigung, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>!</p>
				<p>An sich wollte ich einige wenige Bemerkungen an die vorigen Diskussionsbeiträge knüpfen. Zunächst, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NN_maennlich">Feldt</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN026" type="comment">
							<p>Anmerkung des Editors: Eine Person mit diesem Namen ist nicht nachweisbar, offenbar handelt sich um einen zeitgenössischen Transkriptionsfehler. Möglicherweise ist dieselbe Person, die oben »Feldhoff« genannt wird, gemeint.</p>
						</note>
					</seg>, zur Frage der Kompromisse! Zur Zeit wird wieder viel von Kompromissen gesprochen. Das ist zweifellos immer der Fall, wenn über die Frage diskutiert wird: Kommt es zu einem Hochschulrahmengesetz oder nicht? Bei den derzeitigen Mehrheitsstrukturen im Bundestag und <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> läßt sich ja nur ein Gesetz zustande kommen lassen, wenn es Kompromisse gibt. Aber auf der andern Seite möchte ich hier doch einmal, jedenfalls für unsere Position, eines deutlich machen. Ich formuliere jetzt keine Essentials, aber ich kann in einigen Punkten Kompromisse nicht sehen. Also, es kann z. B. Kompromisse nicht geben in der Zusammensetzung der Studienreformkommission mit dem Ergebnis, daß wir dann eine bundesweite Auswirkung der Diskussionen haben, wie wir sie jetzt um die Hessischen Rahmenrichtlinien haben, aber dann auf dem Sektor der Hochschulen. Es kann keinen Kompromiß – ja, darüber müßte man jetzt sehr intensiv an sich diskutieren, nicht wahr, das ist es, was z. B. den Vorschlag des Bundes Freiheit der Wissenschaft betrifft, der also eine Urwahl in den Universitäten haben möchte. Da gibt es aber noch in einem sehr viel stärkeren Maße die Frage, welches Gewicht soll denn der Staat bekommen bei diesen Studienreformkommissionen? Ich persönlich würde meinen, man sollte auf der Position der letzten Legislaturperiode verharren, nämlich dem Staat und den Berufsorganisationen, die später die Studenten abnehmen müssen, ein entscheidendes Gewicht in den Studienreformkommissionen zu geben. Das wäre dann über einen anderen Weg etwas ähnliches, was Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesserUrsula">Besser</name> meint, wenn sie sagte, wir sollten überhaupt zu staatlichen Prüfungen kommen. Dieses wäre sozusagen [das, was wir] vom Staat in erster Linie beeinflussen könnten. Also kann in diesem Punkt ein Kompromiß – es kann einen Kompromiß in meinen Augen nicht geben in der Frage, die Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> formuliert hat unter dem Gesichtspunkt Sicherung der Freiheit, Leistung und Wettbewerb, also konkret gesagt, einen Kompromiß dahin einzugehen, daß wir die wissenschaftliche Qualifikationsvoraussetzung eines Hochschullehrers so minimieren, wie dies der Regierungsentwurf vorsieht. Ja, meine Damen und Herren, kein Land der Welt würde sich etwas Derartiges leisten. Wie kommen denn wir dazu, zu sagen: Es ist gleichgültig für die Qualifikation eines Hochschullehrers, daß er wenigstens eine Promotion vorlegt. Wir müssen uns darüber im klaren sein, wenn wir die Leistung und die wissenschaftliche Qualifikation nicht mehr zur Voraussetzung für die Ernennung zum Hochschullehrer machen, wenn also Leistung hier an den Rand gedrängt wird, dann kommen andere Kriterien, wie z. B. die richtige politische Meinung und dergleichen, in einem sehr viel stärkeren Maße in den Vordergrund. Es kann keinen Kompromiß geben in der Frage, daß beim Zugang zur Hochschule die Leistung, die in der Schule erbracht worden ist, ein Übergewicht haben muß in der Bewertung, denn wer das nicht macht, der öffnet letztlich eben Tür und Tor den Vorstellungen, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> und seine Ministerkollegen in den Ländern ja entwickeln, nämlich daß die soziale Stellung des Elternhauses letztlich entscheidend sein soll und wir dann etwas ähnliches bekommen im Hochschulzugang, wie in den osteuropäischen Ländern, daß eben Arbeiterkinder von vornherein bevorzugt sind.</p>
				<p>Es kann in meinen Augen auch keinen Kompromiß geben in dem Punkt – und nun spreche ich etwas an, Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesserUrsula">Besser</name>, was Sie gesagt haben –, daß der Hochschulpräsident nicht Mindestqualifikationen erfüllen muß, und zwar sowohl bei der Berufung als auch während der Amtsführung. Denn wir müssen uns doch darüber im klaren sein: Der Hochschulpräsident ist ein ganz entscheidender Mann an der Scharnierstelle zwischen Hochschule und Staat, also der entscheidende Mann für die Hochschulreform und darüber hinaus auch für die Verantwortung für die Millionen und Milliardenbeträge, die den Hochschulen gegeben werden. Es ist doch völlig undenkbar, daß hier nicht Mindestqualifikationen an einen Hochschulpräsidenten geknüpft werden, sonst wird dieser Ballettmeister, der sich überall bewirbt, vielleicht eines Tages doch noch mal irgendwo Hochschulpräsident.</p>
				<p>Man könnte jetzt diese Liste von Essentials ergänzen. Ich verzichte im Augenblick bewußt darauf, weil es falsch wäre, so meinen wir jedenfalls, wenn [sich] die CDU/CSU, die Fraktion oder die Minister auf Essentials festlegen würden. Aber, wenn das nicht realisiert wird, was ich hier mal so genannt habe, dann gibt es keinen Kompromiß, sondern dann ist es schon so, wie Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> gesagt hat, dann ist es besser, kein Hochschulrahmengesetz zu machen. Aus dem allem würde ich – nach Kenntnis der Koalitionslage – eigentlich eher den Ländern gegenüber sagen, rechnen Sie damit, daß ein Hochschulrahmengesetz in absehbarer Zeit Ihnen nicht zur Verfügung steht, als daß eines zur Verfügung stehen wird. Aber deutlicher möchte ich mich jedenfalls augenblicklich nicht äußern. Sie verstehen die Situation.</p>
				<p>Ich würde dann gern etwas sagen zum Thema politisches Mandat. Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name>, das ist letztlich ein Problem, das sich die Fraktion wählt. Das ist ein Problem, das die CDU/CSU insgesamt, vor allem auch die Länderminister lösen müssen, denn wir haben unter den Ministern welche, die sehr dezidiert der Meinung sind, man sollte nicht das politische Mandat, die »verfaßte Studentenschaft« vorsehen. Es sind [andere]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN027" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »abere«.</p>
						</note>
					</seg>, die sagen, man sollte die verfaßte Studentenschaft nicht vorsehen. Darüber kann man sich in meinen Augen vielleicht noch einigen. Aber wenn nicht, sollte wenigstens eines klar sein, daß auch, wenn dieses Gesetz die verfaßte Studentenschaft nicht vorschreibt, sondern nur fakultativ vorsieht, daß dann an die demokratische Struktur dieser verfaßten Studentenschaft Mindestanforderungen geknüpft werden müssen und daß diese verfaßte Studentenschaft kein allgemeines politisches Mandat haben kann, dort, wo sie eingerichtet wird.</p>
				<p>Ich glaube, das ist die Linie, auf die wir uns hier im Augenblick verständigen können. Ob wir dann auch eine Linie bekommen, verfaßte Studentenschaft prinzipiell oder fakultativ, weiß ich nicht. Das im Moment zu entscheiden, wäre verfrüht. Das würde ich gerne jetzt hier sagen. Ich möchte noch Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> gleich das Wort geben zum Thema Hochschulrahmen-, also noch zwei Wortmeldungen. Dann sollten wir aber doch zum Thema Numerus Clausus zurückkehren, denn in der Tat ist es für die Betroffenen z. Z. ein Thema, das mehr auf der Haut brennt und ich würde gerne darüber auch noch eine Diskussion führen, heute abend haben wollen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich bin etwas überrascht, wie stark hier heute abend laut wird, nämlich der Ruf nach staatlichen Prüfungen. Im Bereich der Juristen gibt es die ja Gott sei Dank. Und hier ist bis jetzt ja auch verhältnismäßig wenig passiert von der Unduldsamkeit, die es sonst auf diesem Gebiet gibt. Natürlich muß man sich darüber im klaren sein, daß man dabei heftige Widerstände nicht nur von seiten der Studenten, sondern auch von seiten der Dozentenschaft zu überwinden haben wird. Vielleicht weniger in Berlin, wo man mittlerweile etwas Erfahrungen doch hat.</p>
				<p>Ich bin ein wenig irritiert über den dezidierten Ruf, Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesserUrsula">Besser</name>, nach einem qualifizierten Mittelbau. Aber wir müssen dabei im Auge haben, daß […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN028" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es«.</p>
						</note>
					</seg> der Mittelbau, der in den sechziger Jahren errichtet worden war, es war, der uns nicht die wenigsten Schwierigkeiten an den Universitäten im Bereich der Personalstruktur beschert hat, mit denen wir heute zu kämpfen haben. Wenn sich also dieser Ruf nach einem qualifizierten Mittelbau versteht als eine Ablehnung der Assistenzprofessuren in ihrer gegenwärtigen Gestalt, dann könnte ich das nur voll unterstreichen. Ich bin auch der Meinung, daß an der Hochschule außerdem Hochschullehrer im engeren Sinne, so wie sie das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> definiert hat, Lehrkräfte brauchen für einfachere Arten der Unterrichtung, die es doch auch geben muß, [die diese] wahrnehmen. Und ich bin des weiteren der Meinung, daß man diesen Leuten entsprechende Aufstiegschancen geben muß, wie sie sie außerhalb der Hochschule etwa im schulischen Bereich vorfinden. Wobei ich gar nichts dagegen hätte, […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN029" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »daß sie,«.</p>
						</note>
					</seg> wenn sie jetzt […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN030" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sich«.</p>
						</note>
					</seg> in eine Besoldungsgruppe vorstießen, […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN031" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »in der«.</p>
						</note>
					</seg> die derjenigen der Ordinarien oder A-4-Professoren entspricht. Dies also konzediert, aber im Prinzip darf der Mißbrauch nicht-qualifizierter Lehrkräfte zu Zwecken der Lehre, die auf der Forschung beruht, der in den sechziger Jahren stattgefunden hat, in Zukunft nicht mehr sein.</p>
				<p>Um beim Assistenzprofessor gleich zu bleiben! Ich teile die skeptische Beurteilung, die hier die Möglichkeit einer Entscheidungshilfe durch das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> erfahren hat. Immerhin möchte ich darauf aufmerksam machen, daß [wir] hier durch das Änderungsgesetz zum niedersächsischen Vorschaltgesetz ja in die Notwendigkeit versetzt sind, eine 2. Verfassungsbeschwerde auch über dieses Änderungsgesetz zu machen und in diesem Änderungsgesetz steht ja u. a. auch, daß an Hochschullehrer nun u. a. letztlich nur noch die Qualifikationsanforderungen zu stellen sind, qualifizierter Hochschulabschluß plus hervorragende berufspraktische Bewährung oder so etwa heißt es da. Also jeder Assistent, der das 1. Examen nicht nur mit »knapp ausreichend« bestanden hat, kann hierdurch unmittelbar Hochschullehrer werden. Die Frage ist allerdings, ob wir in diese nächste Verfassungsbeschwerde aus Zulässigkeitsgründen diese Frage einbeziehen können, denn das hat das niedersächsische Gesetz mit einiger Raffinesse geregelt. Und es ist die Frage, ist also eine unmittelbare Betroffenheit der Beschwerdeführer – wie […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN032" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sich das«.</p>
						</note>
					</seg> in unserem Verfassungsgerichtsgesetz gefordert – im Mittelpunkt begründet?</p>
				<p>Im übrigen gibt es ja inzwischen also von mehreren Autoren meiner eigenen Kollegenschaft eine sehr scharfsinnige Auswertung des Bundesverfassungsgerichtsurteils dahin, daß also der Assistenzprofessor, so, wie er gängig ist, kein Hochschullehrer im Sinne des Gerichts ist. Auf der anderen Seite muß man aber wissen, daß das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> diese Frage bewußt unentschieden gelassen hat, also eben durchaus offener ist, als es manche Interpreten heute gern haben möchten. Das sei in diesem internen Kreise auch einmal bemerkt.</p>
				<p>Letztlich eine Bemerkung zur verfaßten Studentenschaft! Ich bin ein wenig skeptisch gegenüber ihrer Abschaffung. Das sage ich ganz offen. Denn die Frage des politischen Mandats – Sie sagten es schon, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> –, [ist] nicht eine Frage des Haben- oder Nichthaben-Wollens der verfaßten Studentenschaft. Das ist allgemeine Meinung, daß auch die verfaßte Studentenschaft kein politisches Mandat hat. Nur, die maßt es sich eben leider an. Das wird aber auch jede andersgeartete Studentenvertretung tun, z. B. die Fachschaften oder dergleichen, die es ja in irgendeiner Form weiterhin wird geben müssen.</p>
				<p>Ich bin der Meinung, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> skizziert hat, daß wir eine verfaßte Studentenschaft vielleicht doch wohl akzeptieren sollten, schon um unnötigen Widerständen aus dem Wege zu gehen, daß wir aber darauf achten sollten, daß diese verfaßte Studentenschaft nicht zu einer Doppelvertretung der Studenten neben deren Vertretern in den Gremien wird und daß sie über die von Ihnen genannten Einschränkungen – demokratische Struktur – hinaus auch einer wirksamen Rechnungsprüfung unterworfen wird, wobei ich z. B. auch anregen möchte, daß ihr das eigene Beitragserhebungsrecht genommen wird.</p>
				<p>Mir schiene es zweckmäßiger, wenn die Studentenschaft aus dem Landeshaushalt finanziert würde in einem gewissen Umfang. Das würde nämlich dann auch die ja eigentlich durch das geltende Recht schon vorhandene Prüfung durch den Rechnungshof etwas in seinem Eifer stimulieren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ja, herzlichen Dank! Jetzt noch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeimesWilfried">Heimes</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN033" type="comment">
							<p>Wilfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeimesWilfried">Heimes</name>, MdL Nordrhein-Westfalen (CDU), Mitglied des Hauptausschusses und des Ausschusses für Schule und Weiterbildung.</p>
						</note>
					</seg> und Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesserUrsula">Besser</name>, und dann würde ich gerne diesen Punkt abschließen. Zunächst Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeimesWilfried">Heimes</name> von Nordrhein-Westfalen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeimesWilfried">Heimes</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Vielleicht zunächst eine ganz kleine Anmerkung. Der § 65 [Absatz] 3, der etwas aussagt über die Fachbereiche, läßt nicht erkennen, daß die Fachbereiche künftig auch beteiligt sein sollen nach diesem gesetzlichen Passus an dem Berufungsverfahren. Ich will also nur darauf aufmerksam machen, es dagegen mit dieser Anmerkung dazu es hier dabei belassen.</p>
				<p>Mir scheint besonders wichtig zu sein die Aussage des Hochschulrahmengesetzes über die Gesamthochschule. Danach soll es ja künftig – das ist eindeutig erkennbar – nur noch Gesamthochschulen geben. Bestehende sollen daraufhin ausgerichtet werden, mit anderen Worten, sie sollen so angelegt werden, daß es Gesamthochschulen werden.</p>
				<p>Wir haben in Nordrhein-Westfalen ja die Erfahrung mit einigen in der Entwicklung begriffenen Gesamthochschulen. Wir können natürlich uns nicht nur darauf beschränken, zu sagen, CDU ist gegen Gesamthochschulen! Wofür sind wir denn? Das gilt nicht nur hier für die Hochschulpolitik, sondern das gilt in noch viel stärkerem Maße in der gesamten Bildungs- und Schulpolitik, daß wir sehr oft dastehen und wissen, was wir nicht wollen, dann aber konkret nicht wissen, was wir eigentlich wollen. Wir haben in Nordrhein-Westfalen den Vorschlag gemacht, die CDU-Fraktion, für ein Hochschulentwicklungsgesetz. Wir wollten aus der Zusammenarbeit der wissenschaftlichen Hochschulen und Fachhochschulen Studienreformen entwickeln, die möglicherweise auch im konkreten Fall obligatorische Konsequenzen haben konnten. Ob am Ende eine Gesamthochschule steht oder nicht, ist dabei eine völlig offene Frage. Es kann dabei eine Fülle von sehr unterschiedlich strukturierten Hochschulformen sich ergeben. Ich meine, wir sollten uns vielleicht einmal mit dieser Frage unter neuen Blickwinkeln beschäftigen, denn daß die Gesamthochschule dort, wo die SPD die Regierungsmehrheit in den Ländern hat, einfach kommen wird, weil sie einfach per Mehrheit dort in Gang gesetzt wird, ist klar. Dann müssen wir ein auch für die Hochschulen selbst, auch für die Hochschullehrer selbst, für die Angehörigen der Hochschule überzeugendes Konzept haben, was wir denn wollen, nicht nur, was wir nicht wollen.</p>
				<p>Nun zu der verfaßten Studentenschaft! Ich gehöre mit zu denen in Nordrhein-Westfalen, die den Gesetzentwurf eingebracht haben für eine verfaßte Studentenschaft. In diesem Gesetz haben wir ausdrücklich das politische Mandat selbstverständlich ausgeschlossen. Wir haben ausdrücklich sie als ein Organ der Hochschule formuliert, die also auch der Aufsicht der Hochschule untersteht. Ich meine also, daß wir die verfaßte Studentenschaft nicht einfach beiseite schieben sollten – daran ist ja wohl auch nicht gedacht! Und ich stelle also fest, daß wir in den Diskussionen an den Hochschulen insbesondere mit den Studenten, aber auch mit den Hochschullehrern mit dieser unserer Konzeption der verfaßten Studentenschaft ganz nahtlos richtig in der Meinung der Studierenden liegen.</p>
				<p>Wir haben in Nordrhein-Westfalen ja eine ganze Reihe von Hochschulgesetzen – das Gesamthochschulentwicklungsgesetz, wir haben ein Fachhochschulerrichtungsgesetz – und überall sind Verstöße enthalten gegen die Verfassung aufgrund des Bundesverfassungsgerichtsurteils. Der Wissenschaftsminister in Nordrhein-Westfalen hat nun in Arbeit eine Novellierung all dieser Gesetze, um sie an das Urteil des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichtes</name> anzupassen. Ergebnis: in Nordrhein-Westfalen Streiks! Wir werden uns sicherlich mit dieser Frage im Detail auseinandersetzen müssen. Es war unsere Initiative – ich brauche hier nicht im einzelnen darzulegen, wo solche Gesetze verfassungswidrig sind.</p>
				<p>Ich möchte noch ein letztes Wort sagen zu dem Problem der Planung. Wir haben vor längerer Zeit in Nordrhein-Westfalen – ich hab’ das damals angeregt gehabt in der Fraktion – eine Große Anfrage zur Hochschulplanung gemacht [mit]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN034" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: ». In«.</p>
						</note>
					</seg> einer sehr dickleibigen Antwort, aus der im Grunde hervorgeht, daß es kein Instrumentarium gibt, bei keinem Futurologen oder wie ich die nennen will, eine gesicherte Zukunftsplanung für Hochschulbedarf zu erstellen. Gibt es nicht. Es gibt alle möglichen Methoden. Die einen rechnen die Sextaner hoch, die andern überlegen sich, [mit] wieviel Geld kann ich in welcher Zeit wie viele Hochschulplätze schaffen und veröffentlichen das als Planzahl. Das hat aber mit einem wirklichen Gesamtplan selbstverständlich nichts zu tun. Wir sollten vielmehr einmal uns die Prozentzahlen in Ländern anschauen, die [einen] ähnlichen Entwicklungsstatus wie wir haben, dann stellen wir fest, daß es also einen Punkt gibt, an dem die Sache umkippt. Wir sind von diesem Punkt gar nicht mehr weit entfernt – [wo man] einmal Vergleichsländer USA oder Schweden nennen kann –, wir sind davon nicht mehr weit entfernt. Es wird in der Statistik bis heute immer gemogelt, wenn man dort Akademiker zählt und hier Akademiker zählt. Das muß man dann einmal bereinigen, wenn es auch noch keine Stelle gibt, die das bereinigt hätte. Denn Sie müßten z. B., wenn Sie amerikanische Akademiker zusammenzählen, bei uns bestimmte qualifizierte Meisterprüfungen auch mitzählen, um in eine richtige Zahlenrelation zu kommen. Die haben den gleichen Ausbildungsstand.</p>
				<p>Wenn wir aber erkennen, daß die Hochschulen in ihrer Kapazität der Akademiker, die sie anliefern können für die Gesellschaft, bald am Ende angekommen sind, dann sehe ich also […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN035" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »auf«.</p>
						</note>
					</seg> die Zahlen der weiteren Entwicklung allein auf dem Bausektor nicht so tragisch an. Ich bin der Vorsitzende der Arbeitsgruppe Bau in Nordrhein, der diese Probleme jedes Jahr beraten muß. Ich sehe also durchaus einen Punkt kommen in einigen Jahren, wo die Mittel auf dem Bausektor für die Hochschulen zu Recht geringer werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ja, herzlichen Dank! Jetzt noch Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesserUrsula">Besser</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BesserUrsula">Besser</name>: Zunächst eine Bemerkung zu den Gesamthochschulen! Wir haben eine Anhörung gemacht im Berliner Ausschuß für Wissenschaft und Kunst des Abgeordnetenhauses. Keine der Hochschulen hat mehr von Gesamthochschulen gesprochen, von integrierten. Und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeistermannWalter">Heistermann</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN036" type="comment">
							<p>Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeistermannWalter">Heistermann</name>, Direktor der Pädagogischen Hochschule Berlin.</p>
						</note>
					</seg> von der pädagogischen Hochschule hat mich beschworen, um Gottes willen gegen die Gesamthochschulen aufzutreten, es werde nur noch der letzte Rest der Lehrerbildung damit versaut. Dieses zur Information.</p>
				<p>Zu dem Mittelbau. Die Katastrophe des Mittelbaues ist, daß Assistenten, die nur 4 Jahre, höchstens 5 Jahre da sein dürfen, manche das Klassenziel nicht erreichen, aber inzwischen die Mittelbauarbeit leisten müssen, und Assistenzprofessoren, die nach Berliner Statistiken von den 625, die wir haben, an der FU 8% das Klassenziel erreicht haben, an der TU 16% das Klassenziel erreicht haben, der Rest es gar nicht erreicht hat, dann verschwinden und dann wieder welche nachrücken, die die Qualifikation von den Vorgängern nicht hatten, sich erst gar nicht qualifizieren wollen, vielleicht z. T. auch qualifizieren – woraus sich der Rest mehr oder weniger von selbst ergibt.</p>
				<p>Das 2. Problem ist, daß [wir]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN037" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »für«.</p>
						</note>
					</seg> die habilitierten Assistenzprofessoren, also die Professoren nachher, die nicht berufen werden können, im Wissenschaftsbereich halten müssen. Wir können nicht lauter Zitronenhändler oder Taxi-Chauffeure davon machen, sondern die müssen im Wissenschaftsbereich bleiben. Darum ergibt sich an und für sich von selbst, bietet sich an, aus diesen Assistenten und Assistenzprofessoren wieder einen vernünftig durchstrukturierten Mittelbau mit wissenschaftlicher Qualifikation zu machen. Das Leiden des damaligen Mittelbaus war, daß er nicht durchstrukturiert war. Das war der ganze Grund in der Angelegenheit, und ich kann mir durchaus eine Laufbahn bis zum Oberstudiendirektor auch in der Hochschule vorstellen. Damit wären viele auch zufrieden, die jetzt kommen und bitten: Helft uns doch!</p>
				<p>Ein kurzes Wort zur verfaßten Studentenschaft. Wenn Sie keine verfaßte Studentenschaft haben, sind Sie auch nicht besser bedient. Wir hatten früher die verfaßten Studentenschaften, und Ärger machte »Pro Universität«. Da gab’s wenigstens noch Unterschiede. Jetzt haben wir eine illegale Studentenschaft. Die überzieht von dem Seminarindikationskollektiv oder dem Fachbereichsaktionsrat und dem zentralen Aktionsrat bis zum regionalen Organisationskomitee bis zum Streik an den Westberliner Hochschulen und Schulen. Die ganze Stadt benutzt und bedient sich fröhlich aus den Mitteln der Universitäten und Gymnasien. Wir können das überhaupt nicht mehr kontrollieren; wenn schon, dann bitte kontrolliert und nicht unkontrolliert! Das ist der einzige Grund, weswegen ich mir nicht sicher bin, daß die Abschaffung die beste Lösung sei.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>: Darf ich ganz kurz auf wenige Punkte noch einmal mit wenigen Sätzen eingehen? Fachhochschule ist hier angeführt worden. Da bin ich froh, daß das auch Herr Kollege [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeimesWilfried">Heimes</name>] noch ganz kurz hier anbringen kann. Ich will es jetzt mal unter bildungspolitischen Gesichtspunkten [tun]. Wenn Sie einem Ingenieur, der bereit ist, in den öffentlichen Dienst zu gehen, sagen, studiere an der Fachhochschule, und [Sie] halten ihm die Zukunftsperspektive vor, daß er aufgrund des gewaltigen Ringens im Deutschen Bundestag nicht mehr in A 9 sondern in A 10 eingestuft wird, dann möchte ich denjenigen von Ihnen sehen, der seinem Bruder oder seinem Sohn oder seiner Tochter raten würde, nicht umzusteigen auf den zwei Jahre oder anderthalb Jahre längeren Langzeitstudiengang mit der Möglichkeit des Einstiegs in A 13.</p>
				<p>Wenn wir hier, angefangen im öffentlichen Dienst, eben diese Politik – jetzt sag’ ich wir, insgesamt, eben der Bund – dann weiterverfolgen, dann wird die Fachhochschule eben in beiden Bereichen keine Chance haben. Ich will das hier nur kurz andeuten, um zu sagen, daß m. E. im Zusammenhang mit der Reform der Berufslaufbahn und der Einstellungsmöglichkeiten überhaupt hier bald Schritte notwendig sein werden, wenn die entsprechenden Auswirkungen auch für den hochschulpolitischen Bereich haben müssen. Weil wir ja vom Staat her alles tun, […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN038" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wenn«.</p>
						</note>
					</seg> auch diejenigen, die zu kürzeren Studiengängen bereit sind, dann auf die Spitze eben der Studiengänge zu treiben, weil wir sie mit der Besoldung dorthin locken. Dies ist genauso für den Lehrerbereich zu sagen. Ich möchte hier nur andeuten, um ein klein bißchen gleich spüren zu lassen, daß aus meiner Sicht hier im Zusammenhang mit der Berufs- und Laufbahnreform wirklich weitreichende Schritte notwendig sind aus der Sicht der Hochschulpolitik, wenn hier Kurzstudiengänge überhaupt nur eine Chance haben sollen.</p>
				<p>Zweite Bemerkung, verfaßte Studentenschaft! Ich glaube auch, daß eine einigermaßen optimal formulierte verfaßte Studentenschaft im Rahmengesetz besser ist als keine, und wir sind hier ein klein bißchen in einer schwierigen Situation von der Argumentation her. Wir sagen, die Frage der Öffentlichkeit der Gremien der Hochschule muß im Hochschulrahmengesetz geklärt werden. Wir gehen also mit unseren Forderungen sehr wohl in Details hinein, weil wir wissen, was für eine wichtige Sache das ist. Wenn wir uns aber so detailliert in der Argumentation einlassen, stehen wir ein bißchen schlecht da, wenn wir in der Frage der verfaßten Studentenschaft sagen: Das wollen wir aber nicht regeln, sondern das überlassen wir den Ländern. Also hier müssen wir im letzten Durchgang auch der Abstimmung zwischen Fraktion, den Landtagsfraktionen und den Landesregierungen eben uns dann zu einer Marschroute eben zusammenfinden. Entweder argumentieren wir insgesamt etwas flexibler oder wir argumentieren so detailliert, wie wir’s in vielen Bereichen tun, dann müssen wir’s eben auch da tun, wo es ein bißchen unangenehm für uns ist.</p>
				<p>Ganz kurz, Hochschulstruktur – Gesamthochschule. Unsere Position muß sein in dieser Frage die des Bildungsgesamtplans. Im Bildungsgesamtplan hat es nach vielen Beratungen die Einigung gegeben, daß es im Hochschulbereich in Zukunft integrierte Formen neben kooperativen Formen und neben dem selbständigen Fortbestehen einzelner Hochschuleinrichtungen geben soll. Also die 3 Möglichkeiten. Und wir müssen diese 3 Möglichkeiten eben auch dann, wenn wir schon im Gesetz etwas dazu sagen, auf das Gesetz übertragen. Im übrigen, finde ich, ist die Argumentation sehr gut zu vertreten, daß eine so offene Sache wie Hochschulentwicklung jetzt durch ein Rahmengesetz nicht vorzeitig, wenn nicht einseitig, eben festgeschrieben werden kann. Das ganz kurz, [diese] 3 Bemerkungen zu den Komplexen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ja, ernsthaft möchte ich jetzt zum Thema Numerus Clausus übergehen.</p>
				<p>{(Namen unverständlich.)}<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN039" type="comment">
							<p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<seg type="note">
						<name type="Person" role="Sprecher" ref="#NN_Genderunbekannt">Feinebicher</name>
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_51" type="critical">
							<p>Wahrscheinlich handelt es sich um einen zeitgenössischen Transkriptionsfehler, denn eine Person mit diesem Namen ist nicht nachweisbar.</p>
						</note>
					</seg>: Ja, meine Damen und Herren! Ich möchte einen Teilaspekt des Numerus Clausus ansprechen, nämlich den Bereich der Medizin und der Zahnmedizin ansprechen, denn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> sprach vorhin davon, daß dies ein Thema ist, das jetzt besonders auf der Haut brennt, denn dies ist in ganz besonderem Maße in diesem Bereich, weil es ja hier nicht nur um die Frage geht, ob unsere Kinder einmal Medizin oder Zahnmedizin studieren können, sondern es geht schlechthin um die Frage, ob ärztliche oder zahnärztliche Versorgung unserer Bevölkerung in absehbarer Zeit sichergestellt werden kann. Und wenn man die Frage verfolgt, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> aufgeworfen hat, ob gesicherte Aussagen für den Bedarf vorliegen, so muß man einmal diese Bedarfszahlen unabhängig sehen von der wahrscheinlich sonst gültigen Aussage, daß es bisher keine Entscheidungshilfen gibt, wie die Struktur der Gesellschaft in absehbarer Zeit aussieht, denn unabhängig von der Struktur brauchen wir mehr Mediziner und mehr Zahnmediziner, weil eben durch die Entwicklung der Medizin, der medizinischen Wissenschaft hier Bedarfsmeldungen inzwischen vorgelegt werden, die bei der sehr restriktiven Behandlung der Ärzteschaft also eher an der Untergrenze liegen, wenn wir zwar nur an die Zahl denken – der Kongreß der Anästhesisten hat gesprochen von mindestens 6 000 Anästhesisten, die in der Bundesrepublik fehlen, wir haben das Gesetz über Betriebsärzte gemacht und wissen nicht, wo wir sie hernehmen sollen, bis zum öffentlichen Gesundheitsdienst und vielen andern Bereichen.</p>
				<p>Ich hatte aber den Eindruck aus ihren Ausführungen, daß sie aus der Tatsache, daß die Aussagen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WidmaierHansPeter">Widmaier</name> und dem andern Gutachten beide in der Bedarfsberechnung für die Zahnmedizin und Humanmedizin übereinstimmen, davon ausgehen, daß diese Zahlen zutreffen. Aber inzwischen hat ja gerade vor wenigen Tagen Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> eine andere Meldung bekanntgegeben, nämlich von der Unternehmensberatung McKinsey und Co. Die Zahlen liegen wesentlich darunter und er hat dazu gesagt, »es bedarf keines besonderen Kraftakts, daß bis zum Jahre 2000 ausreichend Mediziner vorhanden sind«. Diese Frage stellt sich aber uns gar nicht, was im Jahre 2000 ist, sondern wir müssen diese Frage sehr viel früher und sehr viel schneller lösen. Und wenn ich dann Ihre Mitteilung noch einmal zugrunde ziehe und von der mittelfristigen Finanzplanung ausgehe mit den Steigerungen bzw. mit den abfallenden Raten und dann weiß, [was]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN040" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wie«.</p>
						</note>
					</seg> die Kosten an medizinischer Ausbildung ganz im Gegensatz etwa zum Politologen oder Soziologen betrifft, dann möchte ich hier die ganz präzise Frage stellen: Welche Vorschläge werden wir machen, um diesen Engpaß in den allernächsten Jahren zu überbrücken? Denn ich habe noch außerdem die Befürchtung, daß diese Bedarfszahlen nicht errechnet sind an der Altersstruktur der Ärzte, die man ja hier in die Überlegungen einbeziehen muß, wenn man weiß, daß wir einen ganz erheblichen Altersaufbau etwa über 50 bei den Ärzten der Allgemeinmedizin haben. Hier wäre eine Aussage, eine präzise Aussageforderung der CDU auch im Zusammenhang mit den Debatten der nächsten Wochen und Monate außerordentlich wichtig, und wir könnten umgekehrt unsere Auffassungen im Hinblick mit der gesundheitlichen Sicherung der Bevölkerung sehr viel glaubwürdiger vertreten, wenn wir gleichzeitig sagen, wie wir die Ausbildung der Mediziner und [die] zahnmedizinische Studentenzahl in Zukunft so sicherstellen können, daß der Bedarf gedeckt ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Vielen Dank! Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name> : Ich muß auch über Medizin sprechen und die Lücke, die wir haben. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> hat vorhin gesagt, daß wir bis ’81 ganz besonders Sperre haben und es dann möglicherweise etwas leichter wird.</p>
				<p>{(Ist kaum zu verstehen.)}<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN041" type="comment">
							<p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>{…} Es tritt hier ein Problem auf, das ich nicht ganz bewältigen kann, also die Tatsache, daß die derart starke Numerus-Clausus-Regelung da ist, ist die Tatsache, daß, wenn man für 1973 Studienanfänger zwischen, in der allg. Medizin zwischen 5 600 und 6 900 angegeben hat. Jetzt haben wir eine ganze große Anzahl von Studienplätzen mehr und 1967/’68 fielen die Zulassungen unter die Marge von 4 000 und im Jahr 1969/’70 auf den absoluten Tiefstand von 3 222. Also, mein Versuch gilt. Wenn wir genau wissen, daß wir in den nächsten Jahren in Berufsschwierigkeiten kommen und wenn wir auch zugrunde legen, daß wir Verständnis dafür haben, daß das Rotationsverhältnis zwischen den Kriterien besser wird, wenn wir all das zugrunde legen, müssen wir aber doch eigentlich erwarten können, daß</p>
				<p>{(Nicht mehr zu verstehen.)}<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN042" type="comment">
							<p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>{…} Aber trotzdem, glaube ich, in den Fakultäten, ob da alles geschieht, um diesem Zustand etwas abzuhelfen.</p>
				<p>Ich weiß nicht, wie es zu machen ist. {…}</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>: Wobei man hinzusagen muß, daß […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN043" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »man«.</p>
						</note>
					</seg> ’71/’72 alleine die Stellen von wissenschaftlichem Personal im Bereich der Medizin um 8% gesteigert worden sind.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> [(Trier)]: {(Spricht ohne Mikro – unverständlich.)}<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN044" type="comment">
							<p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Meine Damen und Herren, ich werde gebeten, daß [es] vielleicht besser wäre, vor dem Mikrofon zu sprechen, auch, um die Debatte festzuhalten. Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>: Ich habe nur einen Zwischenruf zu machen. Mir liegt nichts daran, die medizinischen Fakultäten zu verteidigen, mit denen man als Hochschullehrer, der nicht der medizinischen Fakultät angehört, mitunter seinen Ärger hat. Aber ich glaube natürlich nicht, daß sich so einfach Schlußfolgerungen ziehen lassen, wie es hier angedeutet worden ist. Der finanzielle Mehraufwand, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>, der in den letzten Jahren im Bereich der Klinikverwaltung zu verzeichnen ist, ist ganz wesentlich der Verbesserung der bis dahin teilweise katastrophalen Zustände der Pflege, des Pflegematerials zustatten gekommen und nicht der Schaffung von mehr Studienplätzen. Wenn ich die Zahl der Studienplätze, wie sie bis zum heutigen Tage sind, vergleiche mit dem anzustrebenden und eigentlich menschenwürdigen Soll-Zustand, dann muß ich hier enorme Summen hineinpumpen, ohne auch nur einen Studienplatz mehr zu erhalten. Und bitte vergessen Sie dabei nicht, daß die Universitätskliniken eben nicht nur der Ausbildung von Medizinstudenten zu dienen haben, sondern auch den Auftrag haben, der weit über den engeren Bereich der Universitätsstätte hinausreicht. Dem sind zunächst einmal die enormen Mehraufwendungen zugute gekommen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ja, das ist sicherlich die eine Seite der Medaille und man könnte sie noch ergänzen auch dadurch, daß wir sehen müssen, die Verhältnisse, unter denen die Mediziner am Beginn der 50er Jahre studiert haben, sind natürlich für eine qualifizierte Ausbildung eines Arztes im Grunde genommen kaum zu verantworten gewesen. Insofern ist damit natürlich auch verbunden gewesen – das kann man, glaub’ ich, heute nicht bestreiten – eine Verbesserung der Qualifikation der Ausbildung. Dennoch scheint mir die Fragestellung insgesamt berechtigt, denn es ist nicht einzusehen, warum nun bei einer Ausbreitung der Dozentenzahl, also des Personals, des Lehrpersonals um das Vierfache teilweise, der Raumkapazität um mehr als das Doppelte, die Zahl der Zugelassenen teilweise sogar rückgängig gewesen ist an manchen Universitäten. Ich weiß beispielsweise genau in Freiburg, daß sie bis zu 20% zurückgegangen ist. Das ist beim besten Willen nicht einzusehen.</p>
				<p>Aber nun ist ja die Frage in erster Linie gestellt, was kann man dagegen nun politisch in Gang setzen? Ich möchte den Vorschlag machen, daß wir [uns] vielleicht in unserer Arbeitsgruppe Hochschulpolitik einmal speziell mit diesem Problem beschäftigen und die Kollegen, die sich dafür dann interessieren, auch dazu kommen. Wir könnten darüber dann noch mal im Detail sprechen. Hier scheinen im wesentlichen 3 Dinge wichtig, nämlich 1., wir müssen im Rahmengesetz vorsehen eine Verstärkung der Kapazität der Nutzungskontrolle in den Universitäten durch den Staat. Kapazitätennutzungskontrolle heißt – so wie es etwa im Hochschulgesetz des Landes Rheinland-Pfalz vereinbart ist –, daß die Universitäten nicht nur gezwungen werden, zu sagen, wie viele sie ausbilden, sondern daß sie auch hinzufügen müssen, wieviel zusätzliche Stellen bzw. Sachliches sie brauchen, um beispielsweise 50 oder 100 oder 200 mehr auszubilden. Damit der bewilligende Finanzausschuß oder Haushaltsausschuß des Landtags hinterher auch sicher sein kann, daß Stellen, die er zu diesem Zwecke bewilligt hat, auch diesem Zweck zugeführt werden und […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN045" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »in«.</p>
						</note>
					</seg> nicht in den Hochschulen irgendwo anders verwendet werden. Das ist z. B. auch einer der Gründe, weswegen wir gegen einen Globalhaushalt an [den]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN046" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p>
						</note>
					</seg> Hochschulen sind, [um]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN047" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »und«.</p>
						</note>
					</seg> hier einfach das staatliche Kontrollrecht, wenn man so will, nicht wahr, etwas deutlicher ausüben zu können.</p>
				<p>Das wäre die eine Sache. Dann das zweite. Wir müssen uns darüber im klaren sein, daß gerade in solchen Fächern wir eben um einen weiteren Ausbau der Hochschulen nicht herumkommen und deswegen muß man auch vorsichtig sein gegenüber Parolen, die jetzt durch das Land ziehen: Keine Mark mehr in die Hochschulen, alles jetzt in die berufliche Bildung! Ich bin entschieden dafür, daß die Akzentverlagerung in die berufliche Bildung erfolgt. Das haben wir ja auch als Bundestagsfraktion in der letzten Periode wieder verlangt. Aber ich bin dagegen, zu sagen: Jetzt überhaupt nichts mehr in die Hochschulen! Das ist angesichts der Situation, die wir in den Jahren ’76, ’77 vor uns haben, mit dem besten Willen nicht möglich.</p>
				<p>Und dann das dritte! Wir müssen natürlich auch ein bißchen Wert darauf legen, daß die Mittel, die dann mehr bewilligt werden für die Hochschulen – und das ist ein Problem, glaub’ ich, auch des entsprechenden Bund-Länder-Ausschusses –, daß sie in erster Linie dort hingehen, wo nun vom Bedarf her – und das ist das Problem, auch der Bedarfsprognosen –, vom Bedarf her am meisten Mittel investiert werden sollten. Um es konkret zu sagen: Der Bund hat ein Sofortprogramm beschlossen einmal im Jahre 1970, glaub’ ich, da hat man 3 und 4 000 zusätzliche Studienplätze geschaffen in Fächern, in denen wir überhaupt keinen Numerus Clausus haben, aber bei der Medizin hat man, glaub’ ich, sich auf ganze 700 oder 800 Studienplätze beschränkt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenrufe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Eben! Also, es gibt hier eine Reihe von Dingen, die sich da in der Vergangenheit ergeben haben, die man nach m. M. durchaus korrigieren kann, und danach müßte man z. B. auch, was die Verwendung dieser Mittel durch den Planungsausschuß Bund-Länder angeht, etwas dezidierter vorgehen. Also, das wäre sozusagen die große Richtung.</p>
				<p>Aber wir sollten’s im Detail noch einmal besprechen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SauterFranz_1972-08-29">Sauter</name>, einen kleinen Moment! Wir müssen auf der anderen Seite uns darüber im klaren sein, das Numerus-Clausus-Problem ist wesentlich differenzierter wie die anderen Fächer, die wir jetzt nicht angesprochen haben. Also, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> hat einen Punkt genannt: Ohne Berufsstrukturen und ohne veränderte Besoldungsstrukturen ist das Numerus-Clausus-Problem beim besten Willen nicht zu lösen, denn wir haben nicht zu viele Abiturienten, wie viele immer sagen. Wir haben im Augenblick in der Bundesrepublik eine Abiturientenquote von etwa 11,5%. Wir laufen dann Mitte der siebziger Jahre auf die 15% zu. Jedenfalls kann niemand sagen, daß in einem hochindustrialisierten Land wie der Bundesrepublik eine Abiturientenquote auch von 15% zu hoch ist. Meine Meinung ist das jedenfalls nicht. Sondern das Problem ist, daß 94% der Abiturienten ein Universitätsstudium anstreben, d. h., daß wir das Ganze auf die Spitze der Bildungsstruktur zuleiten, statt dem Abiturienten oder einer Großzahl von Abiturienten attraktive Ausbildungsmöglichkeiten entweder auf Fachhochschulen oder aber auch außerhalb des reinen Hochschulbereichs anzubieten. Und das eigentliche Versagen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> bei der ganzen Numerus-Clausus-Diskussion sehe ich darin, daß sie sich dieser Problematik bis zur Stunde nur verbal, aber nicht mit konkreten Programmen gestellt hat. Und ich meine, es wäre in der Tat eine gelungene Sache, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, wenn es uns gelingen könnte, bis zum Beginn dieser Numerus-Clausus-Debatte hier im Bundestag z.B. ein Konzept für die Besoldungsstruktur in der Zukunft vorzulegen, die nicht im Detail ausgearbeitet sein muß, aber doch wenigstens von folgendem ausgeht. Daß die Durchlässigkeit, die Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesserUrsula">Besser</name> eben nicht in den Hochschulen haben will, und ich auch nicht, daß diese Durchlässigkeit hergestellt wird im Beruf. D. h. also, daß derjenige, der ein Kurzstudium von 6 Semestern auf der Fachhochschule gemacht hat, ruhig in A 10 oder A 11 anfangen [kann], aber er muß dann genauso die Möglichkeit haben, bei einer entsprechenden Wahrnehmung der Funktion nach A 13, A 14 und A 15 aufzusteigen, wie derjenige, der bei A 13 anfängt nach einem längeren Studium. D. h., die Länge des Studiums und der Ort des Studiums kann nur noch entscheidend sein für die Stufe des Einstiegs, aber er kann nicht mehr entscheidend sein für die Beförderungsstufen und für die Beförderungsmöglichkeit.</p>
				<p>Ja, also ’ne Revolution und neu anfangen, ist auch ein Konzept, aber ich wäre wirklich der Meinung, daß dieses Konzept, das im übrigen z. B. von den Beamtenverbänden ja weithin mitgetragen würde, daß dieses Konzept uns – bitte? Ja, ja –, aber daß wir mit einem solchen Konzept, wenn wir’s mal im Prinzip konzipieren würden, wir sofort in einem ganz entscheidenden Punkt mit der Numerus Clausus-Debatte nach vorne kämen. Denn dann hätten wir nicht mehr nur 4 v. H. Abiturienten, die auf die Fachhochschulen zugehen, sondern dann wäre das natürlich interessant möglicherweise für 15 oder 20 v. H. der Abiturienten. Und ähnlich ist es mit anderen Dingen.</p>
				<p>Also, ich möchte nur sagen – bitte? Ja, aber ich würde trotzdem meinen, daß wir in diese Richtung etwas marschieren sollten nicht nur in die Sache Ausweitung der Kapazitäten in den Universitäten. Das Wort hat – ja, schön! Aber das hängt wieder damit zusammen, daß es Durchlässigkeit nach dem Bildungswesen eben weithin nicht mehr gibt, sondern lediglich noch – ja, ja. Und ich darf vielleicht auch dieses noch sagen, warum ich so insistiere an diesem Punkt Besoldungsstruktur. Für 70% der Hochschulanfänger entscheiden sich die spätere Besoldung und der spätere Verdienst eben nach den staatlichen Besoldungsstrukturen. Das ist so. Deswegen hat jeder Staat eine ganz entscheidende Leitungsfunktion.</p>
				<p>Jetzt hat sich noch gemeldet der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SauterFranz_1972-08-29">Sauter</name>. Haben wir noch weitere Wortmeldungen? – Dann noch Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> und dann sollten wir sehen, zum Schluß zu kommen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SauterFranz_1972-08-29">Sauter</name>: Ich möchte als Laie ein paar Fragen stellen. Zunächst außerhalb des Numerus Clausus eine Sache, die auch in Wahlkämpfen immer wieder Ärger bereitet hat, das ist das Thema der Gutachten, die an den Universitäten erstellt werden und honoriert werden, indem man staatliche Einrichtungen benutzt und die Studenten offensichtlich da stark mit eingeschaltet werden. Das am Rande! Ich weiß, daß es nicht hier reinpaßt, dann können wir das später privat behandeln.</p>
				<p>Aber nun zum Numerus Clausus! Zunächst einige Fragen. Wie steht es mit der Möglichkeit ausländischer Studentenplätze? Ich glaube, irgendein Land hat dieses Thema bereits angeschnitten, vor allem in USA sollen solche Möglichkeiten vorhanden sein.</p>
				<p>Nächste Frage, wie ist es mit privaten Hochschulen?</p>
				<p>Weitere Frage, wie [ist] es damit, daß wir Träger für die Hochschulen finden, Landesversicherungsanstalten und ähnliches? Weiter, wie ist es mit der Verwendung von Fertigteilen beim Bau von Hochschulen? Baden-Württemberg hat hier, glaub’ ich, gute Erfahrungen inzwischen gemacht.</p>
				<p>Schließlich – auch das eine sicher laienhafte Frage –, kann man von den Semestern wegkommen zu den Trimestern, um die Schulen optimaler auszunützen? Schließlich noch ein letzter Hinweis, eine Unterstreichung dessen, was Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesserUrsula">Besser</name> gesagt hat! Ich glaube, wir sind drauf und dran, die berufliche Bildung so weiterzuentwickeln und so zu propagieren, daß wir einen zusätzlichen Stoß von Abiturienten bekommen – genau das, was wir nicht wollen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>: Ja, meine Damen und Herren, wenn ich anschließend noch ein paar Bemerkungen zu dem gesamten Komplex machen darf? Die Situation für uns in der Bundesrepublik ist ja dadurch außerordentlich erschwert, daß Deutschland überhaupt das einzige Land der ganzen Welt ist, bei dem der Abschluß der Sekundarschule oder des Gymnasiums oder wie auch immer identisch ist mit der Berechtigung zum Studiumsbeginn. Es gibt keine Parallele überhaupt in der ganzen Welt.</p>
				<p>Das Wort Numerus Clausus kennen weder die Franzosen noch die Engländer in dem bei uns vorhandenen Sinne. Bei den Engländern ist es heute noch ganz selbstverständlich, im übrigen war das auch für die Bildungspolitik der Labourregierung selbstverständlich, daß sich der einzelne Gymnasiast in unserer Terminologie bei Einrichtungen unterschiedlicher Qualität bewirbt und daß dann sein Niveau eben dadurch zum Tragen kommt, daß er gegebenenfalls bezüglich der Einrichtung, die ihn aufnimmt, dann die eine oder andere Stufe eben heruntergehen muß. Das ist eine selbstverständliche Voraussetzung. Uns ist in diesem Bereich nur ein sehr enger Rahmen gegeben. Es gibt ja neben dem einen Urteil des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichtes</name> zur Mitbestimmungsfrage bzw. zur Hochschulstruktur das 2. Urteil, das mittlerweile eineinhalb Jahre alt ist aus dem Sommer 1972, und dieses Urteil räumt ja dem Staat einen sehr, sehr geringen Spielraum ein. Es öffnet zwar die eine oder andere Tür, ermöglicht aber grundsätzlich nicht, zu sagen: Wir halten es bildungspolitisch für sinnvoll, in Zukunft eben angesichts des größeren Angebots von Abiturienten grundsätzlich von einer Einrichtung wie Numerus Clausus eben auszugehen. Insofern ist unser Spielraum in der Tat dabei sehr gering.</p>
				<p>2. Bemerkung. Ich habe vorhin ja in den einleitenden Ausführungen sehr großen Wert auf die Bedarfsprognose gelegt. Einfach deshalb, weil wir in den nächsten Jahren zwangsläufig in die Situation hineinkommen, beim Hochschulausbau eben entsprechende Gewichtungen vornehmen zu müssen. Und daß hierbei die Medizin sehr stark im Vordergrund steht, ist ganz unumstritten. Unumstritten scheint mir allerdings auch zu sein, daß die Mittel, die in die medizinischen Fakultäten bzw. Fachbereiche in den letzten 10 Jahren hineingegangen sind, eben weitgehend nicht im notwendigen Sinne verwendet wurden. Und hier ist nicht nur ein Versagen der Hochschulen festzustellen, sondern hier ist auch, aus meiner Sicht, ganz eindeutig ein Versagen der Kultusminister festzustellen. Es gibt Beispiele dafür, wo wirklich in einer schamlosen Art und Weise eben das, was der Hochschule zur Verfügung gestellt wurde, eben umgesetzt wurde in den Ausbau von kleinen Imperien, die dann durch andere Gesichtspunkte vordergründig bestimmt waren.</p>
				<p>Ich stimme dem zu, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> gesagt hat bezüglich der Qualität der medizinischen Ausbildung. Aber irgendwo kann das ja nicht mehr ganz stimmen, daß wir die Investition in den letzten 12 Jahren, die Sachinvestition in den letzten 12 Jahren vervierfacht haben, daß wir die personellen Investitionen in den letzten 12 Jahren fast vervierfacht haben – das dreieinhalbfache des Standes von 1961/’62. Die Studentenzahlen haben sich verdoppelt und trotzdem ist eben in einigen Bereichen ein ganz eindeutiger Rückschritt vorhanden. Hier ist notwendig – der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> sagte – eine stärkere Nutzungs- und Erfolgskontrolle. Aber die Nutzungs- und Erfolgskontrolle hängt dann wiederum davon ab, daß der Kultusminister bzw. die zuständigen Ausschüsse des Landtages überhaupt in der Lage sind, eine solche Nutzungs- und Erfolgskontrolle eben durchzuführen und die bislang vorliegenden Modelle für die Kapazitätsberechnungen bringen zwangsläufig die staatliche Verwaltung und Landtagsausschüsse erst recht in die Hinterhand, weil sie eben nicht so fein ausgearbeitet sind, daß hier eine entsprechend effiziente Kontrolle überhaupt möglich ist. D. h. mit andern Worten: Die Hochschule hat nach wie vor weitgehendst die Möglichkeit, die sie Kontrollierenden dabei über die Ohren zu hauen. Und bei den Auseinandersetzungen über Numerus Clausus in der großen Debatte muß ein ganz wichtiger Punkt sein, daß die entsprechenden gewaltigen Ankündigungen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, demnächst würden entsprechende Kapazitätsberechnungsmodelle vorliegen, eben einfach nicht eingehalten worden sind.</p>
				<p>Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SauterFranz_1972-08-29">Sauter</name> hat noch einige Fragen gestellt. Ich will’s ganz kurz versuchen, darauf einzugehen. Gutachten! Das Stichwort Gutachten ist zweifelsohne in vielen Fällen ein Ärgernis und auch ein berechtigtes Ärgernis. Es geht ja dabei nicht nur um den vordergründigen Aspekt der Gutachten, sondern auch um die Möglichkeit der Finanzierung von hochschulinternen Vorgängen mit den Mitteln Dritter. Daß im Konfliktfall, jetzt sag’ ich mal, »öffentliche Aufgaben«forschung vor privater Forschungsnachfrage den Vorrang haben muß, scheint mir eindeutig zu sein. Aber wir müssen ganz klar sehen, daß, wenn […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN048" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es«.</p>
						</note>
					</seg> heute nicht mehr eben in ausreichendem Umfang private Forschungsnachfrage von außen kommt, sog. Drittmittelforschung, also Mittel von Dritten, daß dann beide Teile der Forschungsmöglichkeiten der Hochschule ganz eindeutig nachließen. Im naturwissenschaftlichen Bereich werden ungefähr ¾ aller Forschung in der Hochschule eben nicht auf dem Weg der unmittelbaren Haushaltsmittel aus dem jeweiligen Landesetat bezahlt. Und hier ist die Gefahr eben gegeben, daß Hochschulstrukturen in Zukunft Drittmittelforschung eben unmöglich machen. Deshalb war ja bei den internen Auseinandersetzungen der letzten Legislaturperiode eben im Ausschuß der Punkt der Drittmittelforschung auch immer besonders umstritten. Wir müssen hier unter allen Umständen verhindern, daß Drittmittelforschung durch die entsprechenden Fachbereichsräte grundsätzlich kaputtgemacht werden kann, weil dies bedeuten würde, daß eben weite Teile der Forschung überhaupt in Fachbereichen insbesondere in den Natur- und Ingenieurwissenschaften nicht mehr vorhanden wären.</p>
				<p>Nächste Frage, ausländische Studienplätze! Sie beziehen sich dabei vor allen Dingen auf die Initiative des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schwarz-SchillingChristian_1976-12-14">Schwarz-Schilling</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN049" type="comment">
							<p>Christian <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schwarz-SchillingChristian_1976-12-14">Schwarz-Schilling</name>, MdL (CDU) Hessen, stellvertretender Fraktionsvorsitzender und kulturpolitischer Sprecher.</p>
						</note>
					</seg> aus Hessen. Hier ist sicher einiges drin, aber in der Kürze möchte ich vor überspannten Erwartungen warnen. Es wird nicht möglich sein, Studenten in solchen Zahlen umzusetzen, beispielsweise von hier in die Vereinigten Staaten, daß hier eine ganz wesentliche Entlastung eintritt. Es wär’ sehr gut, wenn verstärkt Studenten aus der Bundesrepublik drüben in den Vereinigten Staaten die Möglichkeit eines zweijährigen Studiums haben. Aber es gibt hier eine ganze Reihe von strukturellen Problemen, angefangen davon, daß ja die Studiengänge hier mit dem, was dort passiert – und dann wollen die ja schließlich wieder zurückkommen –, einigermaßen übereinstimmen müssen. Es darf nicht sein, daß jemand zwar vier Semester in die Vereinigten Staaten geht, aber dann eben von der Struktur der Studiengänge bei uns eben neu anfangen muß und diese Zeit für ihn verloren ist. Dann ist zusätzlich das Problem zu sehen, daß die Hochschulen, die heute in den Vereinigten Staaten freie Kapazitäten aufweisen, im wesentlichen nicht die Hochschulen sind, die man sich für Studenten aus der Bundesrepublik in jedem Fall wünschen würde. Das sind vor allen Dingen Hochschuleinrichtungen im mittleren Nordamerika, die also insgesamt eben bestimmten Niveauvorstellungen nicht immer entgegenkommen. Wir haben versucht, die Initiative des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schwarz-SchillingChristian_1976-12-14">Schwarz-Schilling</name> zu unterstützen. Wir haben auch versucht, bei der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> entsprechend nachzustoßen. Das wird aber nur über einige Bemühungen gehen, die zwischen <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> und Ländern – hier ist das Kultusministerium Rheinland-Pfalz federführend – eben laufen. Aber vor großen Erwartungen möchte ich warnen.</p>
				<p>Private Hochschulen! Hier bin ich wesentlich skeptischer, als das vor einigen Jahren ausgesehen hat. Es ist nicht gelungen, die deutsche Wirtschaft und den deutschen Gewerkschaftsbund für diese Idee zu begeistern. Hier wären zwei Faktoren gewesen, einfach auch vom möglichen Einsatz des Kapitals, die an eine solche gewaltige Aufgabe hätten herangehen können. Die Gründung einer Hochschule heute ist ja nicht primär die Frage der Investitionsmittel, denn man muß ja davon ausgehen, daß 1 Million, die im Jahre ’73 oder ’74 investiert wird, neu investiert wird, in den darauffolgenden 4 Jahren erneut aufgebracht werden muß, so daß sich auch angesichts des deutschen Stiftungsrechtes alle diejenigen, die mit dem Gedanken mal ein wenig geliebäugelt haben, von diesem Gedanken sich zurückgezogen haben. Ich gehe überhaupt davon aus, daß in der Bundesrepublik in den nächsten Jahren nur noch in Ausnahmefällen neue Hochschulen gegründet werden können. Wir müssen zur Kenntnis nehmen, daß der Bestand an Hochschulen im wesentlichen das ist, was wir in Zukunft auch zu erwarten haben. Allerdings mit einer entscheidenden Änderung: Wir müssen die großen, nicht mehr überschaubaren und auch nicht mehr regierbaren Gebilde in Zukunft in kleinere Einheiten auflösen. Es war äußerst bedauerlich, daß eine entsprechende Initiative des CSU-Landtagskollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchosserErich">Schosser</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN050" type="comment">
							<p>Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchosserErich">Schosser</name>, MdL (CSU) und Vorsitzender des Landesdenkmalrats.</p>
						</note>
					</seg> aus München von der Münchner Hochschule, auch von unseren Leuten, in einer Art und Weise abgeschmettert worden ist, daß man hier nur von Kurzsichtigkeit sprechen kann. Im französischen Hochschulministerium ist dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> und mir mal der sehr einsichtige Satz vorgehalten worden: Die großen Hochschulen sind Dinosaurier. Die Dinosaurier waren ab einem bestimmten Punkt ganz einfach zum Aussterben verurteilt. Eine Hochschule wie die der Universität München ist nicht mehr regierbar. Die muß in den nächsten Jahren in einzelne Einheiten zerlegt werden. Das trifft auch auf Hochschulen wie beispielsweise Köln zu, wie Hamburg zu. Wir müssen überschaubare Größenordnungen mit der maximalen Obergrenze von 7 bis 8 000 Studenten schaffen, weil auch 7 bis 8 000 Studenten die Obergrenze dessen ist, was man unter vernünftigen Demokratisierungsgesichtspunkten überhaupt noch verantworten kann.</p>
				<p>Fertigteilbau, das ist weitgehend genormt worden. Hier sind sicher Fortschritte erzielt worden, gerade angesichts der baden-württembergischen Erfahrung. Der Vorschlag, von der Semestereinteilung zur Trimestereinteilung überzugehen, hat sehr, sehr viele Probleme und sehr viele Schattenseiten, weil sich natürlich innerhalb eines Jahres mehr Studenten in eine Hochschule hineinstecken lassen, weil aber die entsprechende Infrastruktur der Hochschule nicht darauf ausgerichtet ist und der Vorschlag eben einer Einteilung in Trimester eben eine zusätzliche, in den letzten Jahren überhaupt nicht schaffbare Ausweitung des Personals zur Voraussetzung hätte. Deshalb, glaube ich, liegt der Weg sicher darin, daß wir zu Regelstudienzeiten kommen, die eine gewisse Flexibilität beinhalten müssen, daß diese Regelstudienzeiten auch mit klaren Sanktionen verbunden sind, weil sie nur dann eben Regelstudienzeiten werden, die dann dem einzelnen Studenten klarmachen, daß er in einem für [ihn]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_FN051" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sie«.</p>
						</note>
					</seg> überschaubaren Zeitraum eben auch sein Studium abschließen muß. Aber hier wäre man im Grunde schon beim nächsten Thema, nämlich bei dem Thema der studentischen Sozialpolitik.</p>
				<p>Hier will ich nur zwei, drei Sätze als Perspektive hier ankündigen. Das Thema wird die Fraktion beschäftigen und muß die Fraktion beschäftigen. Erst die Ausbildungsförderung, in Zukunft weitgehend auf Darlehensbasis umgestellt oder nicht? Was ist für den Staat billiger? Frage: Ist eine Umstellung der Ausbildungsförderung auf Darlehensbasis Veranlassung für sehr viele Studenten, diese Darlehen nicht zu nehmen, um die Mittel, die sie dann brauchen, um ihr Studium durchzustehen, dann eben auf dem freien Markt zwischendrin zu verdienen? Wenn das die Reaktion sehr vieler wäre, wäre das möglicherweise ein ganz entscheidender Schlag gegen alle Bemühungen, [über] die Regelstudienzeit bis zum Abschluß des Studiums in überschaubaren Zeiträumen zu kommen.</p>
				<p>Diese Bemerkungen noch einmal zum Abschluß. Zuletzt möchte ich mich bei denen, die ausgehalten haben, noch einmal sehr herzlich bedanken für ihr Interesse.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-11-27-t1915_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Meine Damen und Herren! Das wollte ich eigentlich auch noch tun. Herzlichen Dank denen, die so lange geblieben sind. Es war insofern, glaub’ ich, doch noch ein befriedigender Abend, als einige der Aspekte, die sonst wir in einem sehr kleinen Kreis im Arbeitskreis VI diskutieren, jetzt doch einmal in einem etwas größeren Kreis diskutiert werden konnten. Ich würde es aber trotzdem [für] begrüßenswert halten, wenn bei der Debatte über den Numerus Clausus, die wir ja irgendwann in den nächsten Wochen auf der Grundlage unserer Großen Anfrage haben und bei der 1. Lesung des Hochschulrechtsrahmengesetzes voraussichtlich im Januar, im Bundestag die Beteiligung der Fraktion etwas größer wäre, denn die interessierte Öffentlichkeit in den Hochschulen schaut inzwischen eben etwas auf die CDU/CSU und ich meine, wir können es uns beim besten Willen nicht leisten, daß wir dann eine Debatte bekommen, in der sozusagen die wenigen Experten wieder unter sich sind.</p>
				<p>Ich erinnere mich in der letzten Legislaturperiode an eine Szene im Bundestag – eigentlich müßte es der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> erzählen –, als er auf dem Rednerpodium stand und anwesend waren lediglich der Präsident, die beiden Schriftführer und die Stenographen, auf der Regierungsbank saß auch noch jemand. Und er hielt eine Rede in ein Plenum hinein, in dem buchstäblich niemand drin saß. Das ist also eine Situation, die wir eigentlich in der Zukunft – es war nicht seine Jungfernrede –, aber das ist eine Situation, die wir uns in der Zukunft etwas schenken sollten. Und ich wäre deswegen doch dankbar, wenn bei diesen Debatten die Resonanz in der Fraktion etwas größer wäre als am heutigen Abend.</p>
				<p>Ich sage noch einmal: Wir haben – nach einem Gespräch, das ich mit dem Präsidium des Hochschullehrerverbandes hatte, wurde mir das sehr deutlich –, wir haben eine Chance, weit mehr als die Hälfte der Hochschullehrer in der Bundesrepublik für unsere politische Grundposition zu gewinnen, wenn sie das Gefühl haben, daß das nicht nur einzelne Einzelgänger hier in der CDU vertreten, sondern daß auch das Interesse der CDU insgesamt diesen Fragen gegenüber größer ist, als es heute etwa bei den beiden Regierungsfraktionen der Fall ist.</p>
				<p>In diesem Sinne möchte ich mich also bei Ihnen noch einmal sehr herzlich bedanken, daß Sie sich für diesen Abend die Zeit genommen haben, und darf damit diese Fraktionssitzung schließen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
