<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 10. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1043/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll zur Fraktionssitzung vom 14. Okt. 1975</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 14. Oktober 1975</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>122 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1975-10-14"><time type="start" when="15:04:00"/><time type="end" when="17:06:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> zur Lage (Vertrag zwischen der UdSSR und der DDR; Berlin (West); deutsch-polnische Vereinbarungen; Rede des Publizisten Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrosserAlfred">Grosser</name> anlässlich der Verleihung des Friedenspreises des deutschen Buchhandels; Publikation über den SPD-Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>; § 218 StGB). – TOP 2: Bericht des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> zum Artikelgesetz (Steuer- und Abgabenerhöhungen; Sparprogramm).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_div_SVP-2">B. TOP 1 und 2: Aussprache zu den Berichten von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> (deutsch-polnische Vereinbarungen; Artikelgesetz; Spätaussiedler; Bauinvestitionen; Tabak- und Branntweinsteuer).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_div_SVP-3">C. TOP 4: Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> zum Plenum der Woche mit Aussprache (Geschäftsordnungsdebatte zum Strafvollzugsgesetz).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_div_SVP-4">D. TOP 5: Berichte aus den Arbeitskreisen: AK V (Portugal; Berlin (West); Manöver des Warschauer Pakts). – AK VI (friedliche Nutzung der Kernenergie). – AK I (Änderung der Zusammensetzung des Ältestenrates). – AK II (Technische Sicherheit von KFZ). – AK III (Bundesbank).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_SVP-5" corresp="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_div_SVP-5">E. TOP 6: Termine.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte Sie, Platz zu nehmen und die Türen zu schließen. Wir wollen gerne anfangen. Meine Damen und Herren, ich möchte zunächst Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name> herzlich gratulieren, der gestern seinen 38. Geburtstag gefeiert hat!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Und nachdem ich gerade schon dabei bin, den Herren Parlamentarischen Geschäftsführern zu danken, möchte ich ganz gerne bei dieser Gelegenheit […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN001" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »unserm Gelegenheit«.</p></note></seg> auch mal ein Wort des Dankes zu dem Stichwort der Woche sagen, [das]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN002" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p></note></seg> er uns regelmäßig liefert. Ich meine, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>, Sie erweisen uns allen damit einen ganz vorzüglichen Dienst, und hin und wieder ist es wirklich das, wonach ich in der höchsten Not greife, wenn ich nicht mehr weiß, was ich in einer bestimmten Frage sagen soll.</p>
				<p>Ich möchte dann ein paar Bemerkungen machen zu dem Vertrag zwischen der Sowjetunion und der DDR vom 7. Oktober ds. Jahres. Ich glaube, wir wären alle gut beraten, wenn wir uns diesen Vertrag genau ansehen würden. Er ist insbesondere in zweierlei Hinsicht aufschlußreich. Einmal bekennt er sich eindeutig und unverhüllt zu den expansiven Zielen des Kommunismus – und ich darf vielleicht diesen einen Passus Ihnen ins Gedächtnis bringen. Es heißt dort:</p>
				<p>»geleitet von dem Streben gemäß den Grundsätzen und Zielen der sozialistischen Außenpolitik, die künftigen internationalen Bedingungen für die Errichtung des Sozialismus und Kommunismus zu gewährleisten«.</p>
				<p>Ich finde, man sollte diese Erklärung ernst nehmen. Man ist immer so geneigt, darüber hinwegzugehen und so zu tun, als wenn das alles gar nichts bedeutete. In Wirklichkeit steht dahinter nach meiner Einschätzung eine geballte Willenskraft, die sich in Aktionen immer und überall da niederschlagen und auswirken wird, wo eine Chance dafür gegeben ist.</p>
				<p>Der 2. Punkt, dem unsere Aufmerksamkeit gelten sollte, ist Berlin. Über Berlin wird Erstaunliches gesagt in diesem Vertrag. Es heißt darin:</p>
				<p>»In Übereinstimmung mit dem vierseitigen Abkommen von 1971 werden die hohen vertragschließenden Seiten ihre Verbindungen zu Westberlin ausgehend davon unterhalten und entwickeln, daß es kein Bestandteil der Bundesrepublik Deutschland ist und auch weiterhin nicht von ihr regiert wird …«</p>
				<p>Hier ist also zunächst einmal in ganz einseitiger Weise nur ein Teil des Inhalts des Abkommens von 1971 wiedergegeben, außerdem noch gegenüber der englischen, amerikanischen, französischen und unserer deutschen Fassung inhaltlich falsch wiedergegeben, denn Sie wissen, [daß] in unserer deutschen Fassung in Übereinstimmung mit den ausländischen westlichen Fassungen davon die Rede ist, daß »Berlin kein konstitutiver Teil« der Bundesrepublik Deutschland sei. Hier wird das erweitert entsprechend der DDR-Version des Abkommens, daß es kein Teil der Bundesrepublik Deutschland überhaupt sei. Hier rächt sich, um das gleich in Klammern zu erwähnen, daß s.Z. die Bundesregierung nicht darauf bestanden hat, daß vor der Inkraftsetzung des 4-Mächte-Abkommens eine gemeinsame und für beide deutschen Staaten verbindliche deutsche Übersetzung hergestellt wird. Aber davon abgesehen ist dies nach meiner Auffassung eine klare Tendenz, die hier zum Ausdruck kommt, nämlich Berlin zu einer selbständigen politischen Einheit werden zu lassen, mit der man eben Beziehungen unterhalten wird und will wie mit andern Staaten.</p>
				<p>Ich möchte in diesem Zusammenhang und im Anschluß daran ein paar Worte zu den deutsch-polnischen Vereinbarungen machen, die in dieser Woche unterzeichnet worden sind. Wir haben uns mehrfach mit ihnen, jedenfalls kurz, befaßt. Ich habe mich öffentlich mehrfach auch kritisch dazu geäußert und habe vor allen Dingen – Darf ich vielleicht doch, meine Damen und Herren, um Ihre Aufmerksamkeit bitten? –, ich habe mehrfach darauf hingewiesen, daß hier zum zweiten Mal ein Preis für die Ausreise von Deutschen gezahlt wird. Zum ersten Mal 1970 zum Abschluß des Warschauer Vertrages in Gestalt politischer Konzessionen und jetzt zum zweiten Mal, fünf Jahre später, in Gestalt von finanziellen Zahlungen. Ich habe mehrfach darauf hingewiesen, daß m. M. nach auch einmal der Zustand aufhören muß, daß [durch] diese Forderungen aus der Kriegszeit immer nur die Bundesrepublik Deutschland in Anspruch genommen wird und kein Mensch auf die Idee verfällt, die DDR dafür in Anspruch zu nehmen.</p>
				<p>(Schütterer Beifall.)</p>
				<p>Das war solange eine vertretbare Politik, als wir den Alleinvertretungsanspruch erhoben und außer den Oststaaten kein Staat die DDR anerkannt hatte. Diese Grundlage ist nicht mehr gegeben, und ich meine, daraus müßten Konsequenzen gezogen werden.</p>
				<p>Die menschliche Komponente, die in diesen Vereinbarungen enthalten ist, verkennt sicherlich niemand. Daß eine gewisse Aussicht besteht – ich sage: eine gewisse Aussicht besteht – für die Gewährung der Ausreiseerlaubnis an 120 bis 125000 Deutsche, ist nicht zu verkennen. Aber gerade in dieser menschlichen Komponente liegen auch wiederum sehr große Härten begründet insofern, als der größere Teil der Deutschen, die ausreisen wollen – das sind insgesamt etwa 280000 –, während der nächsten 4 Jahre die Genehmigung dazu nicht erhalten wird und dadurch eine besondere Belastung der Situation für das Deutschtum in Polen eintreten wird.</p>
				<p>Wir haben in der Fraktion im kleineren Kreise erste Beratungen geführt. Wir sind noch nicht zu einer einheitlichen Stellungnahme gelangt. Ich möchte auch jetzt nicht den Versuch machen, eine einheitliche Stellungnahme der Fraktion herbeizuführen. Zu diesem Zweck sollen die Beratungen unter uns fortgesetzt werden. Ich fühle mich aber doch verpflichtet, Ihnen jetzt schon zu sagen, daß ich mich nicht in der Lage sehen werde, der Fraktion die Annahme und Zustimmung zu diesen Vereinbarungen zu empfehlen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Aber im Hinblick darauf, daß der Komplex noch nicht ausdiskutiert worden ist unter uns, wäre ich dankbar, wenn diese meine Bemerkung zunächst hier in diesem Kreise gesagt würde und wir die Bemühungen um eine Übereinstimmung oder jedenfalls um eine Harmonisierung unserer Standpunkte noch eine Weile fortsetzen könnten.</p>
				<p>Ich möchte 4. ein paar Worte sagen über die Rede, die der neue Träger des Friedenspreises des Deutschen Buchhandels, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrosserAlfred">Grosser</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN003" type="comment"><p>Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrosserAlfred">Grosser</name>, deutsch-französischer Publizist, Soziologe und Politikwissenschaftler.</p></note></seg>, vor wenigen Tagen in Frankfurt gehalten hat. Es ist nicht die erste Rede von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrosserAlfred">Grosser</name>, die mich in Erstaunen versetzt hat, aber diese hat es in besonderem Maße getan. Ich halte seine Kritik an unsern Versuchen, Staatsfeinde aus unserm Staatsdienst fernzuhalten – das war ja doch der Kernpunkt seiner Aussagen –, für vollständig fehl am Platze. Um so mehr für fehl am Platze, als derselbe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrosserAlfred">Grosser</name> uns ja immer die Sünden der Vergangenheit in den ’30er und ’40er Jahren vorzuhalten pflegt. Hier, glaube ich, sind wir, wenn auch nicht in einer gleichen Situation, doch insofern in einer vergleichbaren Situation, als auch jetzt wieder der Versuch gemacht wird, den freiheitlich-demokratischen Staat, den wir hier errichtet haben, von innen und von außen zu unterwandern. Und ich glaube, wir müssen dagegen uns zur Wehr setzen.</p>
				<p>Ich möchte hinweisen 5. auf ein Buch, was über Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN004" type="comment"><p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, MdB (SPD) und Vorsitzender der SPD-Fraktion.</p></note></seg> erschienen ist aus der Feder eines Sozialdemokraten, Arno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlönneArno">Klönne</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN005" type="comment"><p>Arno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlönneArno">Klönne</name>, Soziologe, Politikwissenschaftler.</p></note></seg>. Ich will mich nicht mit dem Textteil dieses Buches auseinandersetzen. Darüber ist ein großer Streit ausgebrochen, ob der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlönneArno">Klönne</name> der Autor dieses Textteiles ist oder der Verleger. Ich glaube, das ist eine Frage, die [wir dem]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN006" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »im«.</p></note></seg> Streit, der schon angekündigt ist, zwischen diesen beiden, überlassen können. Wichtig ist das Buch, weil es eine Zusammenstellung der wichtigsten Reden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> seit 1949 enthält, und zwar in der Weise, daß die wichtigen Passagen gesperrt gedruckt sind, so daß man nicht Stunden und Stunden zu lesen braucht, um die richtigen Stellen zu finden. Und, da <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> doch in den Debatten im Deutschen Bundestag pausenlos zurückgreift auf die Vergangenheit, wobei er sich in der Regel als den Mann darzustellen pflegte, die Entwicklung richtig vorausgesehen und in der richtigen Richtung tätig gewesen zu sein, wäre es, glaub’ ich, nützlich, wenn viele von uns dieses Buch zur Hand haben würden, um ihm gegebenenfalls mit seinen eigenen Zitaten entgegentreten zu können. Mithilfe dieses Buches können Sie jede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehnersche</name> These mit seinen eigenen Zitaten widerlegen, denn er hat im Laufe der letzten 30 Jahre immer wieder das Gegenteil von dem gesagt, was er bei anderer Gelegenheit vorher gesagt hatte. Und von dem, was er getan hat außerdem!</p>
				<p>Ein Wort zum §218 – meine Damen und Herren, ein Wort zum §218. Wir werden in Kürze zu einer Entscheidung in dieser Frage genötigt sein. Heute abend findet eine Vorbesprechung im kleineren Kreise statt, so daß ich das Thema ebenfalls heute nur kursorisch ansprechen möchte. Wir sind uns weitgehend einig in der Bewertung des Koalitionsvorschlages. Wir bemängeln am Koalitionsvorschlag jetzt in der Hauptsache 2 Dinge.</p>
				<p>1. die ungenügende Definition der sozial-medizinischen Indikation. Diese sog. sozial-medizinische Indikation ist in Wirklichkeit eine selbständige soziale Indikation – wenn ich das sehe – und die Subsumierung unter den medizinischen Gesichtspunkt der Gefährdung der Gesundheit der Frau ist in einer unzulänglichen Weise vollzogen.</p>
				<p>Man kann kaum noch eine Verbindung erkennen. Und der</p>
				<p>2. Punkt, [gegen den]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN007" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »in dem«.</p></note></seg> sich unsere Bedenken richten, ist das hier vorgesehene Verfahren. In Zukunft soll jeder Arzt, außer dem Arzt, der den Eingriff vornimmt, die erforderlichen Feststellungen und die erforderlichen Bescheinigungen ausstellen können.</p>
				<p>Wir stehen vor der Frage, ob wir einen eigenen Entwurf einbringen sollen – eine Frage, die ich schon einmal kurz gestreift habe in der Fraktion. Ich würde dankbar sein, wenn die Debatte darüber wir noch um eine Woche verschieben könnten. Dann werden wir in dem kleineren Kreise heute abend darüber beraten haben, und dann werde ich der Fraktion einen Vorschlag unterbreiten.</p>
				<p>Ich möchte schließlich ein paar Worte zu dem Hauptpunkt unserer heutigen Fraktionssitzung, zum Artikelgesetz, sagen. Ich will jetzt nicht der Berichterstattung vorgreifen, die nachher durch andere Kollegen übernommen werden wird. Ich möchte nur berichten, daß in dieser Frage ein Gespräch stattgefunden hat zwischen Mitgliedern der Fraktion, unserer beiden Parteien und der CDU/CSU-regierten Länder, und dort ist eine völlige Übereinstimmung über die von uns einzuschlagende Linie erzielt worden, und das darf ich vielleicht in wenigen Sätzen zusammengefaßt hier vortragen.</p>
				<p>Wir lehnen die Erhöhung der Mehrwertsteuer ab unverändert, obwohl darüber der Gesetzentwurf uns noch nicht vorliegt. Es ist ein wichtiger Bestandteil unserer Gesamteinlassung in Bezug auf das Paket.</p>
				<p>Wir sind offen in der Frage der Erhöhung der Tabak- und Branntweinsteuer. Auch dieser Gesetzentwurf liegt uns noch nicht zur Entscheidung vor. Er ist nur wichtig als ein Element unserer Gesamthaltung zu dem Paket.</p>
				<p>Wir lehnen die Erhöhung von Abgaben, hier also konkret die Erhöhung der Beiträge zur Arbeitslosenversicherung, ab, und zwar lehnen wir sie mit der gleichen Begründung ab, wie wir die Erhöhung der Mehrwertsteuer ablehnen. Wir sind der Meinung, daß unter konjunkturpolitischen und unter strukturellen Gesichtspunkten beide Maßnahmen falsch sind. Das Problem, vor dem wir stehen, ist eine Ausweitung des Staatskorridors, also Erhöhung der Staatsquote in den letzten 5 Jahren, wie Sie wissen, von 37 auf 47%.</p>
				<p>Diese Steuer- und Abgabenerhöhungen drohen diese Tendenz noch zu verstärken. Außerdem, in einer Rezession Abgaben und Steuern zu erhöhen, ist genau das Gegenteil von dem, was konjunkturpolitisch angezeigt ist. Ich darf daran erinnern, daß Dänemark die Mehrwertsteuer senkt, die Vereinigten Staaten Steuersenkungen in einer Größenordnung von 20 Milliarden Dollar ins Auge gefaßt haben. Auch aus diesem Grunde unsere negative Stellungnahme. Die ist also aus prinzipiellen Gründen erfolgt, so, wie wir es in einer Verlautbarung vom 5. September ins Auge gefaßt haben. Und das gilt natürlich ganz besonders so lange, wie sich in dem Regierungsprogramm auch nicht der Ansatz für ein Programm zur Überwindung der Arbeitslosigkeit und zur Belebung der Investitionstätigkeit findet. Hier paßt ja die Regierung unverändert. SPD und FDP spielen sich zwar ganz geschickt die Bälle zu – nicht zuletzt im Hinblick auf ihre Parteitage, die bevorstehen –, aber konkrete Vorschläge zu diesem Thema liegen nicht auf dem Tisch.</p>
				<p>Was das Sparprogramm anlangt, so waren wir uns einig, daß wir zu einer Reihe von Punkten kritisch würden Stellung nehmen müssen. Im Bereich der Landwirtschaft fehlt es an der Ausgewogenheit des Programms. Und wir wollten einen bayrischen Antrag unterstützen, der zu diesem Thema im Bundesrat eingebracht worden ist oder werden wird, und der darauf hinausläuft, den Abbau der Ausgleichszahlungen zeitlich zu verlängern und auch nicht den vollständigen Abbau, so wie das seitens der Regierung geplant ist, ins Auge zu fassen.</p>
				<p>Was die Kriegsopfer anlangt, so wird hier eine Anhörung stattfinden im Verlauf dieser Woche, bei der, wie wir gehört haben, die Kriegsopfer einen Alternativvorschlag vorlegen wollen. Und wir wollen unsere eigene endgültige Stellungnahme vorbehalten, bis wir diese Anhörung hinter uns haben.</p>
				<p>Zum öffentlichen Dienst haben wir inzwischen eine Reihe von Gesprächen geführt, und da ist ein Thema mit Nachdruck behandelt worden, auf das ich gerne auch mit drei Sätzen eingehen möchte. Nach der jetzt verfolgten Politik der Regierung droht die Gefahr, daß in dem [im] öffentlich-rechtlich geregelten Teil des öffentlichen Dienstes, also bei den Beamten, Dinge zurückgenommen werden – z.B. der sog. Bewährungsaufstieg –, die im gleichen Augenblick in dem tarifrechtlich geregelten Teil des öffentlichen Dienstes, d.h. bei Angestellten und Lohnempfängern, in Kraft gesetzt werden sollen. So wäre also, wenn das so käme, eine Gegenläufigkeit der Tendenzen zum Nachteil des beamteten Bereichs festzustellen, eine Ungleichmäßigkeit, die wir auch sicherlich nicht hinnehmen können. Ich sage das alles im kritischen Sinne und ich wäre auch dafür, daß wir in der morgigen Debatte – darüber wird dann gleich anschließend noch einiges zu sagen sein – uns zu diesen Einsparungsvorschlägen kritisch einlassen.</p>
				<p>Aber ich bitte, das noch einmal sagen zu dürfen, was ich in der letzten Zusammenkunft der Fraktion gesagt habe: Wir dürfen nicht einen Kurs steuern, bei dem wir uns selbst am Schluß in die Zwangslage versetzen, zu diesem ganzen Sparprogramm nein zu sagen. Das können wir nicht tun, denn wir haben mehrfach erklärt, daß Einsparungen notwendig sind und, daß wir uns auch an Einsparungsvorschlägen beteiligen würden, ja, daß wir sogar unpopuläre Vorschläge mitzutragen bereit sein werden. Also, wir müssen hier einen mittleren Kurs steuern, der zwar die volle Schwere der Kritik an die Adresse derer ausspricht, die Verantwortung für all dies tragen, ohne aber uns die Möglichkeit von vornherein auszuschließen oder zu nehmen, diesem Paket am Schluß unsere Zustimmung zu geben.</p>
				<p>Diese Frage wird dann nicht akut werden, wenn die Regierung an dem Paket festhält. Solange die Regierung an der Zusammenfassung der Erhöhung der Beiträge zur Arbeitslosenversicherung einerseits und der Sparvorschläge andererseits in ein und derselben Gesetzesvorlage festhält, können wir diese ganze Gesetzesvorlage ablehnen, weil wir unter den gegenwärtigen Umständen der Erhöhung der Beiträge zur Arbeitslosenversicherung nicht zustimmen wollen. Aber Sie müssen ans Ende des Weges denken. Wir müssen damit rechnen, daß die Regierung dieses Paket aufschnürt und daß dann die Frage des Sparprogramms getrennt vor uns stehen wird. Im Hinblick darauf hab’ ich das gesagt, was ich eben gesagt habe.</p>
				<p>Soviel, meine Damen und Herren, zu den anstehenden Fragen. Ich möchte schließen mit einem sehr herzlichen und sehr eindringlichen Appell zur Solidarität. Ich glaube, wir haben es nötiger – ja, meine Damen und Herren, ich sage es nicht ohne Grund, meine Damen und Herren. Ich bitte, mir das abzunehmen als eine ernste Bitte, die ich ausspreche. Ich denke u.a. dabei auch an mich selbst, meine Damen und Herren. Ich habe hier vor längerer Zeit ausgeführt, daß ich unter den Beschuß einer gewissen linken Gruppe geraten bin. Ich stehe weiter unter diesem Beschuß. Ich denke, ich werde mich erfolgreich zur Wehr setzen. Aber, solange bis das geschehen ist, bin ich, wenn ich das so sagen darf, der Solidarität und Unterstützung Ihrer, meine verehrten Kollegen, bedürftig und deswegen habe ich</p>
				<p>(Lachen und Beifall.)</p>
				<p>es auch gesagt. Aber ich denke, daß dies wohl eine Stunde ist, wo dieser Appell allgemein für alle von Nutzen sein könnte.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, soviel zur Einleitung. Wollen wir vielleicht jetzt das Wort – ja, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name>, wollen wir vielleicht jetzt eben anschließen den Bericht der Kommission zum Artikelgesetz, und dann bekommen Sie das Wort zu Ihrer Mitteilung? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Herr Vorsitzender, meine Kolleginnen, meine Kollegen! Sie, Herr Vorsitzender, haben eben gerade den Rahmen abgesteckt, in dem die Fraktion sich am Mittwoch in 1. Lesung und dann in der Folge in den Ausschüssen und Anfang November in 2. und 3. Lesung zum Artikelgesetz über die Haushaltsstruktur äußern wird. Wir haben, und zwar einheitlich durch unsere Parteispitze ebenso wie die Sprecher der Länder als auch durch unseren Fraktionsvorsitzenden im Einvernehmen mit der Fraktion, immer wieder erklärt, daß wir bereit seien, auch unpopuläre Beschlüsse mitzutragen und mitzuverantworten, daß dies aber nicht heißen könne, daß dies unbesehen geschehe. Der Auftrag der Kommission, die ich zu leiten hatte, war, diese Einheitlichkeit der Linie durch Einzelgespräche mit den Kollegen aus den betroffenen Bereichen möglichst weitgehend sicherzustellen. Ich darf das Ergebnis vorwegnehmen: Dies ist im Ergebnis weitgehend gelungen, wenn natürlich auch die Problematik in den einzelnen Bereichen sehr unterschiedlich ist. Wenn dies gelungen [ist], dann nicht deswegen, weil es unsere Aufgabe ist, nunmehr die Fehler der Regierung auszuräumen. Das, was hier geschieht, ist nicht unsere Politik. Was die Regierung hier vorschlägt, sind nicht unsere Vorschläge. Wir haben uns also vorbehalten – und dies wird in der unterschiedlichsten Weise, teilweise durch Expertenanhörung, teilweise durch Hearings geschehen –, wir werden diese Vorlagen gründlich prüfen.</p>
				<p>Wir haben uns vorbehalten, in Einzelfällen Alternativen vorzulegen. Aber wir waren uns einig, daß wir nicht insgesamt ablehnen würden und könnten. Jedenfalls nicht in der 3. Lesung und dann nicht, wenn die Erhöhung des Arbeitslosenbeitrags getrennt wird. Dies setzt voraus, daß wir auch in den Beratungen in den Ausschüssen – bei aller Klarheit des eigenen Standpunkts der Notwendigkeit einer sorgfältigen Prüfung – den Weg zu einer Zustimmung, zu einer modifizierten Zustimmung nicht verbauen. Dies bedeutet also, daß wir nach Möglichkeit nichts tun, was uns dann in der 3. Lesung die Zustimmung mit allen Vorbehalten, mit aller eindeutigen Klarstellung der Verantwortlichkeiten, das uns die Zustimmung unmöglich machen würde.</p>
				<p>Es ist folgender Sachverhalt: Die Bundesregierung hat sämtliche Artikel der verschiedenen Bereiche zu einem Gesetz zusammengebunden. Wir haben in der 2. Lesung selbstverständlich die Möglichkeit, über jeden einzelnen Artikel abzustimmen, unsere Änderungsanträge einzubringen und darüber entscheiden zu lassen. Wir haben dann die Möglichkeit, in der 2. Lesung nein zu sagen dort, wo wir bessere Alternativen vorgeschlagen haben. Zum Schluß aber gibt es in der 3. Lesung nur eine Gesamtabstimmung über das Ganze. Ich wiederhole noch einmal: Wenn die Bundesregierung, und, solange die Bundesregierung, die Erhöhung des Arbeitslosenbeitrages um 50%, nicht um 1%, um 1 Punkt, aber um 50% nicht trennt, müssen wir aus diesem Grunde zum ganzen Gesetz nein sagen. Wenn sie es aber dann trennt – und sei es erst im Vermittlungsverfahren –, ist die Fraktion spätestens dann gefordert, zum Ergebnis des Vermittlungsausschusses Stellung zu nehmen, d.h., ja oder nein zu sagen. [Bei]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN008" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »was«.</p></note></seg> den Einlassungen, die wir, und ich glaube auch die Kollegen draußen in der Auseinandersetzung mit unsern Freunden und Gegnern, gemacht haben, kann dies nur heißen, daß wir zähneknirschend mit den Vorbehalten im einzelnen, dem Teil, der Einsparungen bringt, unsere Zustimmung insgesamt nicht verweigern dürfen. Das Ergebnis der Einzelberatung berechtigt mich nicht zu der Hoffnung, daß wir so verfahren werden. Ich darf Sie sehr herzlich bitten, bei allen Vorbehalten, die jeder in seinem einzelnen Bereich sieht und, die wir insgesamt auch sehen und, die wir sehr deutlich zum Ausdruck bringen werden, und zwar schon in der 1. Lesung sehr deutlich zum Ausdruck bringen werden, daß Sie in den Ausschußberatungen aber doch so verfahren, daß eine Zustimmung insgesamt am Ende der Beratung für uns nicht unmöglich wird, weil wir sonst in eine unmögliche Perspektive kämen.</p>
				<p>Ich darf noch hinzufügen, und auch das wird gesagt werden, dies ist der Anfang des Offenbarungseides der Bundesregierung – nicht das Ende, sondern erst der Anfang. Das heißt, weitere Schritte werden vermutlich sehr bald folgen. Und, wenn wir hier schon eine Haltung einnehmen, die in Widerspruch zu unsern Einlassungen steht, dann wird es im weiteren Verfahren für uns zunehmend schwerer werden, die Glaubhaftigkeit zu behalten. Und ich brauche hier nicht zu sagen, daß die Weichen jetzt in diesen nächsten Wochen gestellt werden für die Entscheidungen, die uns im nächsten Jahr elementar berühren. Schönen Dank!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>! Ich schlage vor, daß wir die Diskussion so gliedern, daß wir zunächst über diejenigen Teile meines Berichts sprechen, [die]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN009" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p></note></seg> sich nicht auf [das] Artikelgesetz bezogen, und dann in einem 2. Teil der Diskussion meinen Bericht, soweit er sich auf das Artikelgesetz bezog, und den Bericht des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> diskutieren. Ich glaube, so kommen wir am schnellsten zurecht. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> – wie ich annehme zu dem Teil {Unverständlich.}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN010" type="comment"><p>Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> [(Düsseldorf)]: Es tut mir leid, daß ich Sie eine Minute aufhalten muß, aber ich möchte hier die Mitteilung wiederholen, die ich gestern im Fraktionsvorstand gemacht habe. Es traf sich, daß wir gestern nachmittag in der außenpolitischen Kommission der Partei die Polen-Abmachung behandelt haben. Dort hat sich eine Mehrheit für die Abmachung ausgesprochen, und ich dachte, das sei für die Fraktion wichtig, das zu wissen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>! Weitere Wortmeldungen zu dem Komplex, der nicht Artikelgesetz ist? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">Kroll-Schlüter</name> zu[m] Artikelgesetz, wie ich annehme? Ja, bitte schön, dann haben Sie das Wort, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">Kroll-Schlüter</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">Kroll-Schlüter</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Solidarität kann man nicht erzwingen und Solidarität kann man auch nicht erbitten bei einer solchen sehr breit gestreuten und breitgefächerten Partei und Fraktion. Bis jetzt hat’s jedenfalls noch nicht geklappt. Solidarität ist wohl nur herbeizuführen aufgrund umfangreicher, präziser detaillierter Diskussionen und klarer Festlegungen, mit einem hohen Grad an Verbindlichkeit auch in dieser Fraktion. Deswegen hab’ ich die Bitte – ich wollte sie an und für sich heute stellen, aber ich sehe ein, daß es besser ist, wenn wir uns darauf vorbereiten –, ich möchte, daß Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN011" type="comment"><p>Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>, CDU-Generalsekretär.</p></note></seg> zur nächsten Fraktionssitzung eingeladen wird in der Absicht, daß er eine klare Stellungnahme abgibt zum Ahlener Programm, und dann diese Fraktion gefragt wird, ob sie diese seine Meinung teilt oder nicht teilt. Ich möchte jetzt endlich von dieser Fraktion und den kompetenten Sprechern der Fraktion eine klare Aussage zu einem in der Geschichte mal wichtigen Programm in der Verbindung zu den nachfolgenden und in Verbindung zur heutigen Position. Und ich möchte nicht, daß wir um solche und ähnliche Punkte ständig querelenhaft herumreden und uns alle Chancen, die wir in der politischen Landschaft dieses Landes haben, verbauen. Ich bitte, daß diesem Antrag stattgegeben wird!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">Kroll-Schlüter</name>! Ich habe heute meinerseits zu diesem Komplex ein Interview gegeben. Ich habe nicht lange gefragt, ob das nützlich wäre oder nicht, und bin aber schließlich zu dem Ergebnis gekommen, daß es vielleicht nützlich sein könnte. Darf ich vorschlagen, daß Sie dieses Interview dann auch noch in den Kreis Ihrer Überlegungen einbeziehen und dann wir noch mal überlegen, ob eine solche Diskussion, wie Sie hier eben angeregt haben, zweckmäßig ist, ob wir sie vorbereiten sollten? Ich stelle das anheim. Ich nehme gerne von Ihrem Antrag Kenntnis, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">Kroll-Schlüter</name>.</p>
				<p>Darf ich Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> (Krefeld) – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name> –, ja, Sie kriegen das Wort noch mal, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">Kroll-Schlüter</name>, bloß nicht gleich – (Artikelgesetz?) nein, noch nicht! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name> – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> (Wangen) –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>: Herr Vorsitzender, ich bin Ihnen dankbar für Ihren Hinweis auf den Vertrag zwischen der Sowjetunion und der DDR und ich bin in der Tat der Meinung, daß wir den gar nicht gründlich genug studieren können. Lassen Sie mich zu dem, was Sie gesagt haben, nur zwei ergänzende Bemerkungen machen. Die eine ergänzende Bemerkung bezieht sich auf jenen Teil dieses Vertrages, der die friedliche Koexistenz zu einer Grundsatzstrategie im deutschen Verhältnis erhebt. Und ich möchte hier ausdrücklich darauf hinweisen, daß es nicht als Zufall betrachtet werden kann, daß gerade in diesen Tagen der sowjetische Politologe und Ideologie-Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoslenskiMichailSergejewitsch">Woslenski</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN012" type="comment"><p>Michail Sergejewitsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoslenskiMichailSergejewitsch">Woslenski</name>, Historiker und Politikwissenschaftler.</p></note></seg> zur friedlichen Koexistenz höchst bemerkenswerte Ausführungen gemacht hat, die in der »Welt« wiedergegeben wurden und von denen die bemerkenswerteste wohl die ist – weil es in dieser Deutlichkeit in jüngster Zeit nicht mehr gesagt worden ist –, daß der Begriff der friedlichen Koexistenz für die Kommunisten auch friedliche, d.h. klassengerechte Kriege nicht ausschließt. Es heißt hier sogar wörtlich, gerechte Kriege, das sind nationale Befreiungskriege und sozialistische Befreiungskämpfe.</p>
				<p>Diese beiden Begriffe fallen also ausdrücklich unter die friedliche Koexistenz. Das sollten wir unseren Leuten draußen mal wieder sagen. Und der Begriff ist, wie mir scheint, zu einem der zentralen Begriffe in diesem Freundschaftsvertrag gemacht worden.</p>
				<p>Das andere Kapitel, mit dem wir uns näher befassen sollten in dem Vertrag –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte um etwas mehr Aufmerksamkeit –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>: Das andere Kapitel ist jenes, nahe an die Inanspruchnahme eines Interventionsrechts herangehende Bezugnahme auf den Art. 6, auf die Anstrengungen, um jeglichen Erscheinungen des Revanchismus und Militarismus entgegenzuwirken. Bemerkenswert ist hier, daß keinerlei regionale Beschränkung da ist. Es muß also auch die Bundesrepublik Deutschland in diese Bestrebungen einbezogen werden. Und wir wissen ja alle, daß die ganze CDU und CSU zu den Bestrebungen in Deutschland gehört, die als revisionistisch und revanchistisch angesehen werden müssen, und die deswegen hier unter das Verdikt der Abmachungen zwischen der Sowjetunion und der DDR fallen. Wir werden uns also darauf einstellen müssen, daß diese beiden Vertragspartner auch ein interventionsähnliches Eingriffsrecht gegenüber der Bundesrepublik Deutschland mindestens in ideologisch-propagandistischer Hinsicht in Anspruch nehmen.</p>
				<p>Diese beiden Gesichtspunkte sind nicht die einzigen. Aber ich glaube, sie sind so wichtig, daß ich es für richtig hielt, nachdem das Thema angeschnitten wurde durch Sie, Herr Vorsitzender, diese beiden ergänzenden Gesichtspunkte vortragen zu müssen.</p>
				<p>Und noch ein Punkt, Herr Vorsitzender, zu dem ich noch das Wort nehmen möchte, ist ein Punkt, zu dem ich direkt von meinen Parteimitgliedern im Wahlkreis und von allen Bürgern, mit denen ich gesprochen habe, beauftragt worden bin und ich entledige mich hier einer Pflicht, die ich gegenüber meinen Wählern und meinen Parteifreunden draußen habe. Es gab in den letzten Tagen nur eine einheitliche Meinung bei meinen Parteifreunden und bei allen Bürgern, die der CDU und CSU wohlwollen, und die läßt sich in dem einen Satz zusammenfassen: Die Führung von CDU und CSU muß so wie in den letzten Tagen nur noch ein paar Tage und Wochen weitermachen, dann</p>
				<p>(Einsetzender Beifall.)</p>
				<p>brauchen wir uns keine Mühe zu geben, dann ist die nächste Bundestagswahl schon im Herbst 1975 verloren. Wir haben schon im Herbst ’75 die Wahl von ’76 verloren, wenn die Spitzen unserer Parteien nicht endlich dazu kommen, gemeinsam an einem Strick ziehend, und zwar auch gegenüber der Öffentlichkeit, unser gemeinsames Programm zu verfechten. Dann brauchen wir uns kein Jahr mehr abrackern, weil wir dann ohnedies die Dinge bereits verloren haben und weil dann die CDU/CSU sich in fröhlichen 4 Jahren weiterer Opposition wiederfinden wird.</p>
				<p>(Starker Beifall, der seit dem Einsetzen die ganze Zeit den Text untermalte.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, für Ihre sicherlich sehr beherzigenswerten Worte! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>, auch zu dem Komplex außer Artikelgesetz? Bitte schön! – Ja, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">Kroll-Schlüter</name> kommt dran. Seien Sie unbesorgt! Ich habe ein paar Kollegen, die sich vorher gemeldet haben, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">[Kroll-]Schlüter</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>: Herr Vorsitzender, ich wollte hier nur eine Feststellung treffen, die eigentlich Ihre Meinung, die Sie hier persönlich geäußert haben, zum deutsch-polnischen Abkommen unterstreicht. Ich möchte nur vielleicht, da Solidarität hier exakte Information voraussetzt, hier feststellen, daß gestern bei der außenpolitischen Kommission, bei einer verhältnismäßig schwachen, zahlenmäßig schwachen, geistig sehr starken Besetzung dieses,</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p>diese Frage zur ersten informativen Aussprache kam und bei dieser Aussprache der Vorsitzende wiederholt festgestellt hat, daß dieses Gespräch weitergeführt werden müsse, daß es der Information diene und daß es zu keiner Abstimmung komme. Bei den geäußerten Meinungsbildungen muß ich sagen, daß zu der tatsächlichen – es wurde überhaupt nicht abgestimmt – Mehrheit vielleicht, die sich äußerten, gehörten zwei ehemalige Abgeordnete und ein Schriftführer. Wenn man die abzieht, waren die Meinungen mindestens geteilt gewesen. Dies muß ich noch kurz sagen. Ich danke Ihnen!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>, ich weiß nicht, ob es ohne weiteres möglich ist, die Meinung ehemaliger Kollegen abzuziehen, aber ich danke Ihnen sehr für die Information, die Sie uns gegeben haben. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">Kroll-Schlüter</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">Kroll-Schlüter</name>: Herr Vorsitzender! Ich weiß nicht, ob ich mich klar genug ausgedrückt habe. Ich wollte auf jeden Fall zu dem Punkt, zu dem ich in der Sache gesprochen habe, einen Antrag stellen. Ich wollte beantragen, daß dies offiziell auf die Tagesordnung der nächsten Fraktionssitzung gesetzt wird, auch in der Absicht, daß dann ein nach Meinung vieler wichtiger Punkt konzentriert hier beraten und entsprechend verfahren wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen sehr, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">Kroll-Schlüter</name>! Ich schlage vor, daß wir diesem Antrag entsprechen, meine Damen und Herren, und, daß wir den Punkt auf die Tagesordnung der nächsten Fraktionssitzung setzen, ihn dann aber heute nicht weiter diskutieren. Das ist, glaube ich, ganz in Ihrem Sinne. Können wir uns so verständigen? Das scheint der Fall zu sein. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: {(Geht nicht ans Mikrofon.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN013" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg> Herr Vorsitzender, ich erlaube mir die ketzerische Bemerkung, daß ich ein solches Verfahren nicht für sinnvoll halte.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich stelle mir vor, wenn wir jetzt diesen Beschluß fassen, was in den nächsten acht Tagen über uns da spekuliert wird {(Nicht mehr zu verstehen in der Unruhe.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN014" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, wollen Sie sich sofort äußern? – Also, aber lieber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, das ist doch, wenn ich den Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">Kroll-Schlüter</name> richtig verstanden habe, just das, was er erreichen will. Deswegen hat er ja den Antrag gestellt, die Sache nicht heute zu behandeln, sondern in einer Woche zu behandeln. Und lassen Sie uns doch erst mal diese Woche vorübergehen lassen. Dann sind wir ja vielleicht alle schlauer. Ich möchte nicht gerne zu einer Abstimmung über den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">Kroll-Schlüter</name> kommen. Überlassen Sie’s daher, bitte, mir, wie ich diesen Antrag behandle. Ich habe gesagt, ich fasse ins Auge, daß wir dieses Thema in der nächsten Fraktionssitzung behandeln wollen. Die Fraktion ist dann immer noch Herr ihrer Geschäfte und kann immer noch sagen, wir wollen das zurückstellen oder wir sehen […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN015" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »uns«.</p></note></seg> das als erledigt an. Und tun Sie mir einen Gefallen, meine Damen und Herren, lassen wir uns doch darüber jetzt nicht eine lange Debatte führen. Sehen Sie sich vielleicht freundlicherweise auch noch das Interview an, das ich heute gegeben habe. Vielleicht gelingt es ja, auf dieser Grundlage – in der »Welt«, in der »Welt«, das wird, am Donnerstag wird das erscheinen. Na ja, gut, gut, meine Damen und Herren. Ich würde vorschlagen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>, daß wir die Diskussion jetzt beenden und die weitere – das hat doch keinen Zweck, daß wir jetzt diskutieren und in der nächsten Woche diskutieren. Laß [uns]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN016" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. dafür gestrichen: »und«.</p></note></seg> doch diese eine Woche abwarten und in der nächsten Woche das hier zum Ausdruck bringen, was wir für notwendig und für nützlich im gesamten Interesse der Fraktion halten.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich sehe Widerspruch. Dann möchte ich zur Geschäftsordnung selbst einen Antrag stellen, die Debatte über diesen Komplex jetzt zu beenden! Darf ich diejenigen Kollegen bitten, die dafür sind, ein Handzeichen zu geben, zur Beendigung der Debatte jetzt? Die Gegenprobe? – Das erstere war die Mehrheit. Dann kommen wir jetzt zum Ende – ja, das war einwandfrei die Mehrheit!</p>
				<p>(Unruhe.)</p>
				<p>Dann kommen wir jetzt zu dem Ergebnis, die Debatte jetzt nicht weiterzuführen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, damit kommen wir zum Artikelgesetz. Als erste Wortmeldung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> zum Artikelgesetz, bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Ja, Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich möchte eigentlich zur Abwicklung dieser Woche im Plenum etwas dazu sagen, weil Sie sicherlich mit Erstaunen festgestellt haben, daß die Plenarsitzung darüber schon am Mittwoch vormittag stattfindet. Dies hat sich dadurch ergeben, daß die Koalition den Wunsch angemeldet hat, eine zusätzliche Ausschußsitzung zu bekommen, nämlich</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): {(Läutet in die starke Unruhe hinein.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN017" type="comment"><p>Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg> Meine Damen und Herren! Das Artikelgesetz erfordert unser aller Aufmerksamkeit. Ich bitte Sie freundlichst, dem Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> zuzuhören.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: damit die einen weiteren Ausschußtag gewinnen. Wir haben dieser Planung zunächst einmal widersprochen, allerdings von vorneherein schon immer erklärt gehabt, daß wir zwar auf eine ausführliche Beratungszeit Wert legen, b) auch die einzelnen Fachausschüsse sich mit der Materie befassen sollten, so daß wir also dieser Planung nicht überzeugend widersprechen konnten. Deswegen findet also morgen nur ein Tagesordnungspunkt Beratung des Artikelgesetzes statt. Die Debatte wird, wie ich annehme, so bis zum späten Nachmittag gehen, über die Mittagspause hinweg; weil am Nachmittag der Gemeinsame Ausschuß, das Notstandsparlament, tagen muß. Und wir wollten dann die Fragestunde verschieben im Anschluß an das Plenum.</p>
				<p>Ich darf zu der Ausschußberatung eine Bemerkung machen, weil viele Kollegen mich darauf angesprochen haben. Wir haben in den Vorrüstungen und vorbereitenden Gesprächen klar darüber die Meinung vertreten, daß wir die Gelegenheit,</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): {(Unterbricht erneut.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN018" type="comment"><p>Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg> Meine Damen und Herren, es ist wirklich ein wichtiges Thema, zu dem der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> spricht. Ich bitte Sie freundlichst um Aufmerksamkeit. Bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: daß wir die Gelegenheit benützen sollten, die Unausgewogenheit und Ungereimtheiten dieses sog. Sparprogramms in aller Deutlichkeit darzustellen. Dazu gibt es auch die Möglichkeit, jetzt in den Fachausschüssen sog. Hearings vorzunehmen.</p>
				<p>Es ist da eine interessante Frage aufgetaucht, ob ein mitberatender Ausschuß ebenfalls ein Hearing beantragen darf. Diese Frage ist vor einiger Zeit einmal im Geschäftsordnungsausschuß dahingehend geklärt worden, daß zwar nach unserer Geschäftsordnung nur grundsätzlich der federführende Ausschuß – das wäre in diesem Fall der Haushaltsausschuß – ein solches Hearing vornehmen kann, daß aber dann, wenn der federführende Ausschuß es nicht tut oder nur in Teilen tut, auch die mitberatenden Ausschüsse diese Möglichkeit haben.</p>
				<p>Ich möchte Sie auf diese Interpretation des Geschäftsordnungsausschusses hinweisen, weil ich höre, daß in einzelnen Ausschüssen es Schwierigkeiten gibt hinsichtlich einer solchen Anhörung zum Artikelgesetz.</p>
				<p>Ich darf, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, auch in diesem Zusammenhang auf den Gesetzentwurf selbst hinweisen, den Sie mal in diesem Punkte heranziehen könnten. Die Regierung sagt selbst – was sehr ungewöhnlich ist in einem Gesetzentwurf – in der Begründung, »im Bereich des öffentlichen Dienstes und in den Geldleistungsgesetzen des Bundes können noch Ungereimtheiten vorhanden sein. Daher behält sich die Bundesregierung vor, im weiteren Gesetzgebungsverfahren ergänzende Vorschläge einzubringen«. Das steht also hier in der Begründung, und dies sollten wir zum Anlaß nehmen, diese Dinge ausführlich und sorgfältig zu diskutieren.</p>
				<p>Ich darf dann zum Freitag noch einige Bemerkungen machen. Hier steht als erster Punkt der Tagesordnung 2. und 3. Beratung des Ergänzungsgesetzes zum Benzinbleigesetz. Dieses Gesetz sieht vor, daß die Zollverwaltung des Bundes mit einer neuen Aufgabe, nämlich Einziehung einer Abgabe, im Zusammenhang mit dieser Überwachung beauftragt wird und daher nach dem Grundgesetz nur mit einer Mehrheit der Mitglieder des Bundestages verabschiedet werden kann. Das ist der 1. Punkt am Freitag vormittag um 9 Uhr, mit der Bitte, das möchte ich jetzt anfügen, präsent zu sein, damit wir dieses Gesetz, das m.W. einvernehmlich verabschiedet werden muß oder einvernehmlich verabschiedet werden kann, daß wir das dann auch am Freitag verabschieden können.</p>
				<p>Ich darf dann zum Schluß nur noch bemerken, daß wir am Freitag noch einen Punkt auf der Tagesordnung haben auf Wunsch der Koalition, nämlich das Strafvollzugsgesetz. Aber hier können wir [uns] im Zusammenhang mit dem Bericht aus dem Arbeitskreis I noch darüber unterhalten, ob wir diesen Wunsch akzeptieren können. Soweit, Herr Vorsitzender, dann mein Bericht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>. Ich denke, wir kommen in die Diskussion des Artikelgesetzes. Zuerst hat sich Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> (Krefeld) gemeldet. Bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> (Krefeld): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> hat ja gesagt, daß wir morgen nur Akzente setzen, und daß es hier nicht darum geht, bereits die Entscheidungen endgültig zu fixieren. Aus diesem Grunde würde ich meinen, daß es auch richtig wäre, in der Frage der Branntwein- und Tabaksteuer nicht von vorneherein hier zu erklären, daß wir sie akzeptieren. Dazu hätte ich gar keinen Anlaß, vor allen Dingen, wenn wir bei der Mehrwertsteuer sagen, daß [wir]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN019" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sie«.</p></note></seg> im Prinzip gegen eine Ausweitung der Abgaben und Steuern für den Staat wären. Dann gilt das auch für die Tabakwaren- und Branntweinsteuer und nicht nur für die Mehrwertsteuer. Wie wir dann am Ende uns einlassen, das ist eine andere Frage. Aber, daß wir jetzt hier so uneingeschränkt erklären, ja, da stimmen wir also zu und bei den Arbeitslosen, da müssen wir erst mal noch überlegen und bei der Mehrwertsteuer sagen wir nein – das scheint mir insgesamt dann nicht logisch zu sein. Darum wäre ich dankbar, wenn wir in dieser Frage dann auch uns offenhielten und das morgen nicht so präzise ansprächen.</p>
				<p>Ein zweiter Punkt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich möchte nur zur Klärung gleich [etwas sagen], Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name>: Dies ist just das, was ich in meiner einleitenden Bemerkung gesagt habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> (Krefeld): Es ist aber von der Fraktion immer gesagt worden, bezüglich der Branntwein- und Tabaksteuer, da machen wir mit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wir halten uns da offen, ja – einverstanden? Bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> (Krefeld): Dann ein 2. Punkt. Sie haben eben angesprochen, welche Bereiche durch das Artikelgesetz in den verschiedenen Passagen in besonderer Weise tangiert sind. Sie haben nicht erwähnt – und ich habe den Eindruck, daß es auch in den bisherigen Gesprächen der Fraktion kaum Erwähnung gefunden hat –, daß hier ganz erhebliche Auswirkungen sich auf die Gemeinden zeigen werden. Es wird hier eine ganze Anzahl von Bestimmungen [geben] – ich will Ihnen ein paar Stichworte nennen –, z.B. beim Bafög, beim Wohngeldgesetz, beim Krankenhausfinanzierungsgesetz, wo hier Belastungen der kommunalen Haushalte im Rahmen der Sozialhilfe und anderer in Größenordnungen von mehreren hundert Millionen in Erscheinung treten werden. Und ich meine, daß wir dies nicht ignorieren können. Wenn wir als Fraktion schon zu anderen Fragen um die Anhörung von Sachverständigen in den Ausschußberatungen bitten, dann würde ich auch darum bitten, daß wir hier als Fraktion die kommunalen Spitzenverbände dazu hören, gerade zu diesen Punkten, die auf der kommunalen Ebene in den Haushalten zu verheerenden Folgen für uns [führen können], weil auch niemand im Moment übersieht die Zahl. Das Material kann ich zur Verfügung stellen. Im übrigen haben die Spitzenverbände heute morgen oder gestern nachmittag Eingaben an die verschiedenen Ausschüsse des Bundestages gemacht.</p>
				<p>Ein Letztes: Als wir in einer 1. Besprechung bei Ihnen, Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, die Linie abgestimmt haben in all diesen Fragen, ist sehr nachdrücklich darauf aufmerksam gemacht worden, daß im Zusammenhang mit diesen ganzen Diskussionen auch die Entlastung der mittelständischen Betriebe im steuerlichen Bereich eine Rolle spielen muß. Das war unstreitig, und ich wäre dankbar, wenn wir dafür sorgen könnten, daß morgen in der Debatte auch dieses Thema nicht ausgelassen wird. Daß wir sagen, das alles ist zwar schön und gut, die Einsparungen und alles, was damit zusammenhängt, aber das alles ist keine Initialzündung, um die Betriebe wieder flottzumachen, die z.T. in immer größere Schwierigkeiten kommen. Darum wäre ich dankbar, wenn wir als Fraktion morgen auch dazu ganz klar und deutlich unsere Akzente setzen würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, darf ich Sie bitten, vielleicht am Schluß zu den Punkten, die jetzt hochkommen, noch kurz Stellung zu nehmen? Ich sehe gar keine Schwierigkeiten bei dem, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> eben gesagt hat. Und, wenn der Wunsch besteht, daß wir noch mit den kommunalen Spitzenverbänden sprechen sollten, dann kann das jederzeit sofort organisiert werden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name>, Sie haben ohnehin als nächster das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name>: Das trifft sich gut. Das nenn’ ich ein gutes Verfahren und gute Solidarität. Ich kann gleich anschließen bei dem, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> hier ausgeführt hat. Ich möchte das nicht wiederholen. Aber, was er zum Bafög, zum Wohngeld und zu andern Bereichen gesagt hat, zieht sich durch das ganze Artikelgesetz, und ich kann hier nur sagen, und das wird uns überall in unsern Wahlkreisen begegnen, die Belastungen, die jetzt hier für die Gemeinden herauskommen, werden eine Größenordnung von 1 Milliarde und mehr erreichen, was sozusagen im Schwarzen-Peter-Spiel jetzt vom Bund an die Gemeinden gegeben wird. Und, meine Damen und Herren, wie das aussieht, erleben wir ja an folgendem, daß in vielen Stadt- und Gemeinderäten jetzt auf einmal die Erhöhung der Lohnsummensteuer oder auch die Einführung der Lohnsummensteuer zur Debatte steht und andere Dinge.</p>
				<p>Wir müssen uns also dieser Frage zuwenden, insbesondere, nachdem wir ja eine stärkere Kommunalpartei geworden sind. Ich schlage drei Dinge vor, die wir tun sollten, neben dem, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> schon vorgeschlagen hat. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, Sie müssen, wenn Sie morgen für die Fraktion sprechen, bitte diesen Fragenkomplex nicht nur ansprechen im Zusammenhang mit der Krankenhausfinanzierung. Sie sagten ja, daß Sie dort die Dinge ansprechen wollen. Es muß angesprochen werden der zusätzliche Aufwand von vielen Hunderten von Millionen, der auf die Sozialhilfeträger in den kommunalen Bereichen zukommt, wenn das Artikelgesetz so verabschiedet wird. Zweitens, wir sollten von uns aus, Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, die kommunalen Spitzenverbände einladen. Aber es läuft bereits etwas anderes, und da bitte ich die Kollegen in den Fachausschüssen – die drei Spitzenverbände Städtetag, Landkreistag und Deutscher Städte- und Gemeindebund haben die Anhörung in den kommunalen Spitzenverbänden beantragt für die Fachausschüsse –, und ich bitte doch, daß es nicht so ist, wie die Koalition es gerne haben möchte, daß etwa nur in einem Ausschuß, diesem federführenden Ausschuß, die kommunalen Spitzenverbände dann gehört werden, sondern auch in den mitberatenden Ausschüssen, damit die Einzelheiten der Folgerungen aus dem Artikelgesetz hier auch zum Tragen kommen.</p>
				<p>Das letzte, was ich vorschlagen möchte, ist dies: Wir haben am Donnerstag, Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, Sitzung der kommunalen Arbeitsgruppe. Wir werden dort anhand einiger Vorschläge, die uns vorliegen, der Gesamtfraktion für die nächste Woche auch Vorschläge machen, wie wir etwa auf dem Wege einer Kleinen Anfrage noch oder im Rahmen unserer gesamten Strategie dieses Thema aufnehmen, um präsent zu machen, daß wir uns dieser Belastung für die Städte und Gemeinden annehmen. Ich sehe hier einen ganz wichtigen Punkt und bitte vorrangig, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, daß Sie morgen in ihren Einlassungen diesem etwas stärkeren Raum zuwenden, denn wir müssen deutlich machen, [daß]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN020" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »was«.</p></note></seg> hier auf der Bundesebene wieder einmal ein Spareindruck gemacht werden soll, aber die Bürger dann unten bei den Gemeinden erneut zur Kasse gebeten werden, und das ist ein böses Täuschungsspiel. Das sollten wir entlarven.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name>! Da wir alle unter sehr großem Zeitdruck stehen, darf ich einen praktischen Vorschlag machen. Können Sie nicht 6 oder 8 Sätze formulieren, die als Unterlage für den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, der die erste Rede halten wird, nach unserm Vorschlag jedenfalls halten soll, dann als Material zur Verfügung stehen würde? Ich glaube, das würde die Sache sehr erleichtern. Was die Hearings anlangt, liegt es an Ihnen, sie in den Fachausschüssen zu beantragen. – Ja, aber wir als Fraktion innerhalb der Ausschüsse können doch entsprechende Anträge stellen, nicht wahr? Das ist sehr wichtig! Ach, das ist möglich. Und der Ausschuß für Arbeit und Soziales hört ja die Verbände an, die Kriegsopferverbände u.a. Also, da kommt es darauf an, daß entsprechende Anträge von uns aus selbst gestellt werden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Herr Professor, Sie sprachen bei Ihren einleitenden Ausführungen an, daß die Kriegsopferverbände ein Hearing, [daß] für die ein Hearing beantragt wird. Ich glaube einfach – damit hier in der Fraktion Klarheit darüber herrscht, möchte ich mitteilen, daß in der Kommission vereinbart worden ist, daß in den ganzen Paragraphen, die Lastenausgleich, Flüchtlingshilfegesetz usw. berühren, wir uns dafür einsetzen werden, daß die von der Bundesregierung vorgesehene Zweijahresfrist für die Spätaussiedler wieder auf fünf Jahre, so wie die Gesetzeslage ist, hergestellt wird, weil [es] sonst gleichzeitig ein Null-Gesetz für sie wäre. Daß wir zum zweiten die Wiederherstellung auch des 301 b, des Paragraphen, der eingefügt wurde, weil im Gegensatz zu den andern Kriegsopferverbänden für die Vertriebenen und Flüchtlinge keine Stiftung begründet wurde, hier die Aufbaudarlehenmöglichkeit erhalten bleibt. Wir würden sonst ein Gesetz, das wir anstelle einer Stiftung vor zwei Jahren gemacht haben, jetzt wieder um die Hälfte kappen, ohne den andern Verbänden aus der Stiftung etwas zu nehmen, im Gegenteil, wir haben in der vorigen Woche beschlossen, die eine Stiftung um 18 Millionen D-Mark zu erhöhen. Und zum dritten – das ist allerdings, ich bitte jetzt um Entschuldigung, den Mitgliedern der Kommission und mir erst heute bekannt geworden –, das 20000-Stellen-U-Programm ist nicht abgewickelt. Ich bitte um die Zustimmung, daß wir die gestellten, aber noch nicht beschiedenen Anträge bis Ende ’76, daß wir die auch in der Novelle erhalten können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>, der letztere Punkt müßte vielleicht noch mal geklärt werden innerhalb der Kommission. Das ist etwas schwierig für die Fraktion, jetzt da ohne Vorbereitung Stellung zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>: Ich werde die Kommission schriftlich oder mündlich unterrichten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Ja, meine Damen und Herren! Ich möchte darauf zurückkommen, was der Vorsitzende zum Eingang gesagt hat, daß wir eine geschlossene Konzeption zumindest bisher vertreten haben, auch die Führungsspitzen von Fraktionen und Parteien, daß wir auch gewillt sind, von uns aus in dieser Situation etwas zu tun, was früher SPD und FDP nicht getan haben, nämlich u.U. schwierige Maßnahmen mitzutragen. Und, wenn man die Frage nach der Solidarität allgemein stellt, dann sagt jeder in diesem Saale ja. Wenn die Frage jetzt am Einzelbeispiel aufgehängt [wird], nämlich hier jetzt in diesem Fall Haushaltssicherungsgesetz, sage ich, 1. Haushaltssicherungsgesetz, wir sollten da nicht übers Haushaltsstrukturgesetz reden. Das ist das 1. Haushaltssicherungsgesetz dieser Regierung. Das 2. werden wir sehr bald bekommen und vielleicht bekommen wir dann das 3. Denn wir müssen uns über das eine auch klar sein – ich sage das nicht zur Verteidigung. Die Staatsfinanzen und die Finanzen des Bundes insbesondere sind an einem Punkt angelangt, wo man eigentlich nur noch vom Abgrund sprechen kann, und das ist vielen bei uns noch nicht deutlich. Und deshalb hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> zu Recht gesagt: Das ist das erste Beispiel des Offenbarungseids. Weitere werden kommen.</p>
				<p>Ich bin der Meinung, wir sollten morgen die Debatte konzentriert führen. Es ist eine 1. Lesung, da kann all das berücksichtigt werden, was hier als Anregung gegeben worden ist. Wir sollten uns aber hüten, das ist meine persönliche Meinung, wir sollten uns hüten, in Einzelbereiche weiter einzusteigen, weil damit zwangsläufig die Gefahr besteht, daß wir so gute Begründungen bringen können, daß wir am Schlusse nein sagen müssen, daß uns gar nichts anderes übrigbleibt. Und insofern bitte ich, die Generallinie einzuhalten, die Generallinie, die vorhin deutlich gemacht worden ist von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> und von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, und erst in den Ausschußberatungen dann all das Material aufzuarbeiten, was sicherlich in jedem einzelnen Fall möglich ist.</p>
				<p>Zum Formellen! Der Haushaltsausschuß ist federführend. Ich werde mich zunächst, ich kann das nur für meine Person sagen, ich werde mich zunächst dagegen sträuben, im Haushaltsausschuß Hearings durchzuführen. Das heißt, ich will die Ergebnisse der Fachausschüsse haben. Und in diesem Fall wären also die Fachausschüsse zu ermuntern, all die Anregungen, die schon gekommen sind – ich hab’ hier ’ne ganze Tasche voll – aus den verschiedensten Richtungen, praktisch zu jedem Artikel des Artikelgesetzes die Leute zu hören und dann die Ergebnisse uns mitteilen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>! Darf ich zur Terminologie noch eine Bemerkung machen? Haushaltssicherungsgesetz ist ein Name, der in mir im wesentlichen positive, angenehme Assoziationen hervorruft – ja, ich weiß, daß das nicht so war. Aber der Name – ja gut, ja schon, schon, schon, das ist für die Stimmung so. Für die allgemeine Bevölkerung ist ein Haushaltssicherungsgesetz eine Maßnahme zur Sicherung des Haushalts, etwas, was auf den 1. Blick gut, positiv, günstig wirkt. Also Leistungskürzungsgesetz oder irgend etwas anderes würde mir besser gefallen als Haushaltssicherungsgesetz. Aber das nur nebenbei. Bitte schön, z.B. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Vorsitzender, liebe Kolleginnen und Kollegen. Der Vorsitzende und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> haben in ihren einleitenden Berichten zu der Frage des Artikelgesetzes ja schon darauf hingewiesen, daß auch über den Bundesrat die Anregung an uns ergangen ist bzw. auch konkret im Bundesrat ein Antrag eingebracht wird, dem landwirtschaftlichen Teil, soweit er sich im Artikel 38 und 39 findet, in dieser Form nicht zuzustimmen. Nun haben wir auch diese Linie in den Arbeitskreisen und auch in der Kommission von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> bestätigt. Nur, meine Damen und Herren, verzeihen Sie, wenn ich dennoch einige Worte dazu sage, denn ich meine, daß dann auch die Fraktion in toto diesen Weg tragen muß.</p>
				<p>Es ist gar kein Zweifel, daß keine einzelne Berufsgruppe so unmittelbar einkommenswirksam und damit investitionsschmälernd getroffen wird wie die Landwirtschaft von dem Abbau der 3%igen Mehrwertsteuer als Zuschlag infolge der Aufwertung aus ’69. Dies macht immerhin pro Betrieb bei einem Umsatzvolumen von 100 bis 200000 Mark einen jährlichen Verlust von 3 bis 6000 D-Mark aus.</p>
				<p>Zweitens, die Vorschläge sind nachweisbar unausgewogen, denn am Ende der Abbauphase würde die Landwirtschaft mit rund 20% am Gesamtkürzungskonzept beteiligt sein. Dies kann nicht mehr das Prädikat ausgewogen verdienen. Und schließlich drittens, meine Damen und Herren, warum eigentlich sollen wir zustimmen, daß über ’76 hinaus der Handlungsspielraum der Regierung, über ’76 und ’77 hinaus der Handlungsspielraum der Regierung auch in der europäischen Agrarpolitik in unerträglicher Weise eingeengt wird? Diese Beurteilung teilt im Grunde das BMELF<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN021" type="comment"><p>Bundesministerium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten.</p></note></seg> in internen Studien genau wie wir, und ich möchte deshalb sehr herzlich darum bitten, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN022" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »daß wir«.</p></note></seg> diesen Alternativvorschlag, [näm]lich einen Abbau in ’76 und ’77 um je 0,5%, auch mitzutragen. Und ich will dies deutlich sagen, das müßten wir dann nicht nur im Ausschuß, sondern auch im Plenum des Bundestages dann natürlich tun, weil sonst die Glaubwürdigkeit insgesamt auf dem Spiel steht.</p>
				<p>Mir scheint nicht unproblematisch die Frage der 3. Lesung zu sein und der Abstimmung. Ich will das aber jetzt nicht vertiefen, denn der Bundesrat will ja den Vermittlungsausschuß in dieser Frage anrufen. Da gab’s gestern beim Gespräch mit den Fachministern überhaupt keinen Zweifel drüben. Ich möchte Sie, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, nur ganz herzlich bitten, daß wir alle auch in die Pflicht nehmen gegenüber einer Gruppe – lassen Sie mich das ruhig sagen –, die nachweisbar bisher zu 80% diese unsere Parteien gewählt hat und die natürlich auch ganz bestimmte Erwartungen an uns knüpft, bei dem, was ihnen hier zugemutet wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja schön! Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>! Herr Kollege – jetzt hab’ ich die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>. Kann ich damit die Rednerliste schließen? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> – bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich würde sehr darum bitten, daß wir bei der 1. Lesung uns völlig offenhalten, wie wir in der Endabstimmung votieren wollen, denn in der 2. Lesung werden wir mit Sicherheit eine Reihe von Änderungsanträgen stellen. Wenn ich jetzt den Änderungsantrag aus dem Kreis unserer Freunde aus der Landwirtschaft ansehe, so bringen sie nicht nur eine vernünftige Änderung, die auch in den CDU/CSU-Ländern mitgetragen werden, sondern sie bringen auch eine Ersatzlösung, so daß der Ausfall ausgeglichen werden kann. Ähnlich, so höre ich, könnte es auch bei der Kriegsopferversorgung sein. Und die völlige Ungereimtheit im Bereich des öffentlichen Dienstes würde es nicht erlauben, in der 3. Lesung – auch, wenn die Frage der Erhöhung der Beiträge für die Arbeitslosenversicherung herausgenommen wäre – unsere Zustimmung zu geben.</p>
				<p>Ich bitte also sehr darum, daß wir bei unseren Einlassungen uns keinesfalls festlegen auf ein Votum in der 3. Lesung. Wir müssen den Spielraum haben, nach der 2. Lesung politisch zu entscheiden, wie wir uns in der 3. Lesung verhalten sollen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>! Ich glaube, das ist eine Linie, die wir durchaus in der morgigen Debatte fahren können und, die ich auch für richtig halte. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>: Herr Vorsitzender, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Eines der Beispiele der Ungereimtheit ist der Artikel 35, wo Bau-Investitionen in einem Gesamtvolumen von praktisch 350 Millionen ab ’77 gekürzt werden, während gerade [der]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN023" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »im«.</p></note></seg> Deutsche Bundestag ein Programm zur Stärkung der Bauwirtschaft mit 3,1 Milliarden Mark verabschiedet hat. Das unter einen Hut zu bringen, ist mir also intellektuell etwas schwer. Aber in diesem Zusammenhang habe ich auch eine Bitte an die Geschäftsführung: Ich habe nicht gelesen, daß der Verkehrsausschuß, der in der Sache bei diesem Gesetz immer maßgebend beteiligt war, hier mitberatend ist. Ich würde also dringend empfehlen, daß der Verkehrsausschuß noch mitberatend in diesen Artikel 35 eingeschaltet wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>! Ihrer letzten Bitte wird entsprochen werden. Ich hab’ das mit Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> eben geklärt. Jetzt müßte ich gerne Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name> – bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte ausdrücklich auf das zurückkommen, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> (Krefeld) hier gesagt hat, und feststellen, daß seine Bedenken wohl in die Waagschale zu werfen sind, zugleich aber auch das noch allgemein bemerken dürfen, Herr Vorsitzender: Es ist für uns, die an den Vorberatungen nicht beteiligt waren, immer etwas merkwürdig, wenn wir in der Presse lesen, daß wir der Erhöhung der Tabak- und Branntweinsteuer zustimmen werden, obwohl wir kein einziges Mal in der Fraktion darüber beraten haben. Schließlich möchte ich diejenigen, die die Erhöhung der Tabak- und Branntweinsteuer ablehnen wollen, darauf aufmerksam machen, daß sie sich gründlich wappnen müssen, hier einer Front gegenüber zu stehen, die aus gesundheitspolitischen Gründen einer Erhöhung dieser Stoffe, weil Nikotin und Alkohol solche Gesundheitsschäden mit großen finanziellen Kosten wirkenden Nachwirkungen darstellen, daß sie damit sich wappnen, dies auch mit zu berücksichtigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>, ich habe jetzt und in früheren Sitzungen der Fraktion immer davon gesprochen, daß wir uns in der Frage Tabak- und Branntweinsteuer offenhalten wollen. Das ist etwas anderes, als zustimmen wollen. Ich bitte Sie freundlichst, diesen Unterschied berücksichtigen zu wollen. Andere Verlautbarungen, die wir in der Presse alle gelesen haben, sind nicht mit der Genehmigung der Fraktion oder der Fraktionsspitze herausgegangen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>: Ich habe aber auch kein Dementi in dieser Richtung gelesen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Na gut, ich will gerne darauf achten, daß, wo immer zu dieser Frage Stellung genommen wird, der Ausdruck »offenhalten« wie bisher gebraucht wird. Jetzt haben wir noch Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> hat mit Recht darauf hingewiesen, daß morgen in der Debatte von uns auch deutlich gemacht werden muß, wie dringend von seiten der Regierung ein Programm fehlt, das die Unternehmen wieder in die Lage versetzt, zu investieren und ihre Ertragskraft zu stärken. Unsere anderen Überlegungen sind leider noch nicht zu einem Abschluß gekommen, daß wir selbst unsere Vorschläge schon auf den Tisch des Hauses legen könnten. Ich weise aber darauf hin, daß wir uns selbst in die Pflicht nehmen sollten, in der nächsten Woche uns schlüssig zu werden, was wir in dieser Hinsicht tun wollen, weil die FDP mit dem Thema hausieren geht und nicht ohne Eindruck bei den mittelständischen Betrieben, vor allem, bleibt. Und, da die FDP vor ihrem Mainzer Parteitag steht, meine ich, müßten wir uns Mühe geben und es fertig bringen, in der nächsten Woche zu diesem Thema unsere eigenen Vorstellungen konkret zu fassen und zu beschließen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, daß Sie das gesagt haben. Ich hätte das eigentlich in meinen einleitenden Bericht aufnehmen wollen. Wir alle unterstützen Sie da nachdrücklich, denn das war ein Kernstück. Sie erinnern sich unserer 1. Einlassung, daß wir gesagt hatten nein zur Erhöhung der Steuern und [Abgaben]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN024" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Angaben«.</p></note></seg>, Sparvorschläge bereit zu prüfen, evtl. sogar mitzutragen, aber entscheidend ist ein Programm zur Belebung der Investitionstätigkeit und zur Überwindung der Arbeitslosigkeit. Und hier, in der Tat, ist es dringend erwünscht, daß wir zu konkreten Vorschlägen kommen. Jetzt Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> zum Abschluß! Bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich hatte mir vorgenommen, in der 1. Lesung in sehr scharfer und sehr kritischer Weise mich auseinanderzusetzen mit den vorgeschlagenen Einzelmaßnahmen. Mit den Einzelmaßnahmen im Bereich der Landwirtschaft, mit den Einzelmaßnahmen im Bereich des öffentlichen Dienstes, Ortszuschläge für Ehepaare, der Spar- und der Wohnsparprämienabbau, Abbau der Einrichtungen des Nahverkehrs, des Berufsausbildungsförderungsgesetzes, der Krankenhausfinanzierung, des Arbeitsförderungsgesetzes, der Umschulungs- und der Fortbildungsmaßnahmen. Dies sind, glaub’ ich, die Schwerpunkte. Ich werde mich mit aller Entschiedenheit dagegen verwahren, dies alles jetzt als sozialen Wildwuchs bezeichnen zu lassen. Das, was man vor wenigen Monaten noch als große Reform verkauft hat, dies soll jetzt auf einmal sozialer Wildwuchs sein! Wir werden dies so nicht stehen lassen. Ich werde das in aller Deutlichkeit und, wenn Sie wollen und damit einverstanden sind, auch in aller polemischen Schärfe zum Ausdruck bringen.</p>
				<p>Das zweite, ich werde dabei darauf verweisen – in einem Bereich hatte ich dies bereits vorgesehen –, die Rückwirkungen auf Dritte, d.h. die Rückwirkung z.B. auf die Träger der Sozialhilfe, die Rückwirkung,</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, hören Sie, bitte, dem Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> zu! Bitte schön – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: die Rückwirkung auf die Träger der Sozialhilfe und die Rückwirkung auf die Kommunalhaushalte und die Haushalte anderer Gebietskörperschaften. Wenn es hier noch spezielle Wünsche gibt, wäre ich dankbar, wenn dies in sehr konzentrierter, nämlich deutlicher und zugespitzter Form mir übermittelt würde. Dritter Punkt: Ich sage noch einmal, ich werde darauf hinweisen und damit also ausdrücklich Freiraum schaffen für die Ausschußberatungen, daß wir keineswegs uns nur berufen fühlen, dies nur abzusegnen, sondern daß wir prüfen werden und daß wir uns vorbehalten, Alternativvorschläge mit entsprechenden Deckungsvorschlägen einzubringen und zur Abstimmung zu stellen.</p>
				<p>Letzter Punkt: Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>! Er hat unter Ihrer Zustimmung gesagt, wir sollten so vorgehen, auch in der Ausschußberatung, daß wir in der Endabstimmung nicht präjudiziert sind. Aber, meine Freunde, das muß natürlich auch heißen, daß wir nicht etwa auf Ablehnung präjudiziert sind. Das heißt, die Zustimmung muß am Ende des Verfahrens für uns nicht nur möglich – das geht immer –, sondern auch glaubhaft und überzeugend möglich sein. Und wir tun uns alle keinen Gefallen, wenn wir es uns jetzt leichtmachen gegenüber den Betroffenen, die wir ohnehin nicht schützen können. Denn wenn wir dann vor dem Dilemma stehen, nachdem wir’s uns in der 1. Runde leichtgemacht haben, es in der 2. Runde um so schwerer zu haben, , nämlich, erst hart Kritik geübt zu haben, erst gesagt zu haben, dies alles gehe gar nicht, um es dann dennoch, mit Vorbehalten zwar, aber letztendlich passieren zu lassen. Ich meine, wir sollten daran denken, daß die letzte Entscheidung in der 3. Runde –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine verehrten Damen und Herren, ich bitte Sie sehr dringend um Aufmerksamkeit für den Redner! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Der Redner war ohnehin fertig, Herr Vorsitzender. Ich meine also, wir sollten an die letzten [Akte[<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN025" type="comment"><p> Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Akten«.</p></note></seg> dieses Dramas denken und wir sollten uns die Entscheidung, die wir dann nach eingehender Beratung selbstverständlich hier zu treffen haben, nicht unnötig erschweren. Schönen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>. Ich möchte der Fraktion vorschlagen, daß Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> morgen die erste Rede hält für die Fraktion. Als weiteren Redner schlagen wir Ihnen Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> vor, und dann hatten wir ins Auge gefaßt, ohne daß darüber jetzt schon eine abschließende Entscheidung getroffen ist, eventuell zu 3 besonderen Bereichen noch Kollegen unserer Fraktion zu bitten, zu sprechen, nämlich zum sozialen Bereich, zum öffentlichen Dienst und zur Landwirtschaft. Ich bitte Sie, mir darüber die Entscheidung endgültig zu überlassen. Wir wollen das heute abend noch mal beraten im kleineren Kreise, ob es wirklich zweckmäßig ist, außer den beiden Hauptreden, die offenkundig notwendig sind, weitere Redner zu einzelnen Teilen vorzusehen, weil wir inzwischen auch das Gefühl haben, wenn wir das tun, dann gibt es noch eine ganze Reihe weiterer Bereiche, zu denen gesprochen werden müßte. Die Debatte hier in der Fraktion hat das deutlich gezeigt.</p>
				<p>Darf ich die Fraktion bitten, die Entscheidung darüber mir zu delegieren? Sie soll dann heute abend im Kreise von einigen Kollegen endgültig getroffen werden.</p>
				<p>Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> (Lüneburg): Herr Vorsitzender, bei allem Respekt, aber dieses ist nicht nur eine Frage des persönlichen Vertrauens. Ich habe gestern den ganzen Tag der Sitzung Sparkommission unter dem Vorsitz unseres Freundes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> beigewohnt, und ich würde nach den Erfahrungen des gestrigen Tages dringend davon abraten, daß wir hier die einzelnen Sachbereiche noch einmal separat ansprechen, denn natürlicherweise müssen unsere Freunde aus den Sachbereichen ihre spezifischen Anliegen vertreten. Nur, die Summe des spezifischen Vertretens einzelner Anliegen führt im Endergebnis zu einem andern Resultat als das, was unsere Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> vortragen werden. Ich bitte, das zu bedenken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen sehr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name>! Ich glaube, das ist ein wichtiger Gesichtspunkt. Und gerade in der Diskussion, die wir heute jetzt in der Fraktion geführt haben, ist mir eigentlich deutlich geworden, daß Sie Recht haben, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name>. Trotzdem wäre ich dankbar, wenn die Sache heute abend in einem engeren Kreise noch mal besprochen werden könnte.</p>
				<p>Dann dürfen wir damit dieses Thema beenden und, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, kommen dann zum Bericht über das Plenum der Woche. Wollen Sie dazu das Wort nehmen? Bitte schön!</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Ja, Herr Vorsitzender, ich darf nach dem, was ich vorhin gesagt habe, nur eine ergänzende Bemerkung machen. Ich bitte sehr die Kollegen der Fraktion, sowohl in der Beratung des Haushaltsstrukturgesetzes im Plenum als auch in den Ausschüssen präsent zu sein. Es ist in der letzten Woche – es tut mir leid, auf die Gefahr hin, daß ich mich unbeliebt mache –, in der letzten Woche passiert, daß in einem wichtigen Gesetzentwurf, nämlich bei der Novellierung des Bundesbaugesetzes, bei wichtigen Abstimmungen, wo wir uns unten die Köpfe zerbrochen haben, nur zwei Kollegen der CDU/CSU-Fraktion anwesend gewesen sind. Und ich [glaube]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN026" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »habe«.</p></note></seg>, so können wir die Glaubwürdigkeit unserer politischen Linie nicht fortfahren, wenn wir in dieser Weise auch in den Ausschüssen, meine sehr verehrten Kollegen, gerade auch zu diesem Artikelgesetz verfahren.</p>
				<p>Ich darf nun zum Plenum dieser Woche noch für den Freitag – das Benzinbleigesetz hier hab’ ich schon dargelegt, daß wir dies um 9 Uhr behandeln. Wer wird zu diesem Benzinbleigesetz sprechen? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name>. – Dann zum Gesetz zur Änderung des Jugendwohlfahrtsgesetzes, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>. – Dann zum Abkommen über das Gesundheitswesen mit der DDR, hier haben wir ursprünglich keine Debatte vorgesehen gehabt. Nun hat man mir gesagt, will Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>] doch reden. Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>] ist nicht da. – Die wollen also doch eine Debatte machen zu diesem Punkt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>: Zu Ihrer Information, Philipp <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, ursprünglich hatte ich ja vorgeschlagen, daß wir uns auf Erklärungen beschränken, um auch die Bedeutung dieses Abkommens nicht so hoch zu spielen, wie es offensichtlich die Regierung möchte. Es ist hier anzunehmen, daß es wahrscheinlich auf die nächste Zeit das einzige Folgeabkommen sein wird, was verabschiedet wird. Und vom Inhalt her rechtfertigt es nicht eine große Debatte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Aber eine kurze Erklärung – einverstanden.</p>
				<p>Dann Punkt d) ohne Debatte, e) auch ohne Debatte. Punkt f), Mietrecht Berlin, hier ist von unserer Seite eine Erklärung angeregt worden. Wer soll die abgeben? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> ist nicht da.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Könnte einer der Kolleginnen oder Kollegen die Frage klären und uns vielleicht Nachricht geben, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>? Danke schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Punkt g) ohne Debatte, Punkt h) eine Begründung, wahrscheinlich durch den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Entschuldigung, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> steht links außen. Also, bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>: Herr Vorsitzender! Dazu ist hier jetzt nicht viel vorzutragen. Wir haben uns darauf verständigt in der Arbeitsgruppe, daß wir den Novellierungsentwurf erst einmal einbringen, daß bei allen Interessierten die Möglichkeit besteht, im Finanzausschuß dort ihre Anmerkungen vorzutragen. Der politische Punkt ist, und darum geht es uns aus der Berliner Sicht, daß wir uns an dieser Novelle des Berlinförderungsgesetzes beteiligen, weil dies insgesamt für die Berliner Wirtschaft von erheblicher Bedeutung ist. Das ist auch etwas unter Zugzwang, weil das Gesetz zum 1. Januar 1976 in Kraft treten muß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wer würde sprechen für die Berliner Kollegen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>: Wir haben uns darauf verständigt interfraktionell, daß in der 1. Lesung keine Aussprache stattfindet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ah ja – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> weist auf ein Mißverständnis hin, wenn ich ihn richtig verstehe. Nein, noch nicht, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>, bleiben Sie noch einen Augenblick hier. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Herr Vorsitzender, meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Wenn ich den Aufruf des Herrn Parl. Geschäftsführers richtig verstanden habe, handelt es sich nicht um die Berlinpräferenzen, sondern um ein Gesetz – Moment, wo hab’ ich’s jetzt hier? – über Mietrecht in Berlin.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>! Kann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> gleich dazu Stellung nehmen? Sie stehen bereit! Bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>: Ich bitte um Nachsicht. Ist klar, auch hier keine Aussprache. Neue Absprache mit allen Fraktionen: 2. und 3. Lesung ohne Aussprache.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Dann können wir den Punkt damit als erledigt ansehen? Danke vielmals. Bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>; Punkt g) ohne Debatte mit Begründung durch Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name>. Punkt h), Punkt i), hier [will]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN027" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ist«.</p></note></seg> der Bundesrat, nämlich das Land Bayern, hier eine Erklärung abgeben. Wir hatten an sich keine Debatte vorgesehen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Ich bin davon unterrichtet worden, daß der bayrische Justizminister für den Bundesrat diesen Entwurf begründen wolle. Hier gibt es möglicherweise eine Kontroverse in der Sache. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> hatte bereits angekündigt, daß er für den Fall auch sprechen würde. Ich bin gebeten worden, Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> zu bitten, davon in der 1. Lesung abzusehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Also hin und wieder erlaube ich mir auch einmal eine Bemerkung zur deutschen Sprache. Die Überschrift dieses Gesetzes soll lauten »Gesetz über den Widerruf von Haustürgeschäften und ähnlichen Geschäften«. Das ist m.E. sprachlich nicht ganz in Ordnung. Darüber können vielleicht andere noch – »über den Widerruf der Genehmigung für Haustürgeschäfte«. Herr Kollege –</p>
				<p>(Starkes lautes Palaver.)</p>
				<p>danke schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wozu? Zu den Haustürgeschäften, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Ich bitte doch, noch zu überlegen, ob es nicht möglich ist, den Herrn Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HillermeierKarl">Hillermeier</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN028" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HillermeierKarl">Hillermeier</name>, MdL Bayern (CSU) und Staatsminister der Justiz.</p></note></seg>davon abzuhalten, in der 1. Lesung dazu zu sprechen. Dieses Gesetz muß von uns beraten werden. Wir haben das Abzahlungsgesetz gemacht. Jetzt sollte [für] alle Geschäfte, auch Bargeschäfte, ein Widerrufsrecht eingeführt werden. Das scheint langsam recht problematisch, wenn man daran denkt, daß das BGB auch mal den Grundsatz hatte, Verträge seien zu halten. Und, da hier eine gewisse Kontroverse besteht, würde ich doch bitten, daß man von einer Erklärung und einer Debatte überhaupt dann absieht. Aber, wenn der Staatssekretär was dazu erklärt, dann glaube ich nicht, daß es ohne Debatte geht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>, es handelt sich nicht um den Staatssekretär, sondern es handelt sich um den Minister – ja, bitte! Ich werde versuchen, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HillermeierKarl">Hillermeier</name> zu überzeugen, daß die Abmachungen, die innerhalb der Fraktionen getroffen worden sind, er auch respektieren soll und die Debatte nicht durch seinen Beitrag eröffnen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals! Ich bin inzwischen belehrt worden, daß die Ausdrucksweise der Überschrift korrekt sei. Ich nehme meine diesbezüglichen Zwischenbemerkungen zurück. Schön ist die trotzdem nicht.</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p>Gut! Dann kommen wir zum Strafvollzugsgesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Ja, hier habe ich schon, meine Kolleginnen und Kollegen, angedeutet, daß die Koalition diesen Punkt noch in dieser Woche abgehandelt haben möchte. Wir haben widersprochen, weil die Kollegen in ihren Beratungen noch nicht so weit sind, aber nun hat die Koalition angedroht, daß sie eine Geschäftsordnungsdebatte am Freitag machen würde, um den Punkt auf die Tagesordnung zu setzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir haben im Arbeitskreis über diese Frage beraten. Wir sind der Auffassung, daß wir der Aufsetzung nicht zustimmen sollten, weil wir eine Geschäftsordnungsdebatte in der Sache selbst führen möchten. In dieser Geschäftsordnungsdebatte soll deutlich gemacht werden, daß die Koalition einerseits das Strafvollzugsgesetz verabschiedet, auf der anderen Seite sich weigert, den ebenfalls von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Entschädigung der Opfer von Straftaten überhaupt zu beraten. Das soll in der Geschäftsordnungsdebatte zum Ausdruck kommen. Im übrigen würden wir dann, wenn wir die Geschäftsordnungsdebatte mit einer Abstimmung verlieren sollten, die Sache gelesen wird in 2. und 3. Lesung, dem Strafvollzugsgesetz zustimmen, weil wir sowohl im Strafrechtssonderausschuß einstimmig waren als auch Übereinstimmung erzielt haben mit den Bundesländern,</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>. Her Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Herr Vorsitzender, meine Kolleginnen und Kollegen! Bis jetzt steht dieses Gesetz, wie wir gehört haben, nicht auf der Tagesordnung. Soviel wir wissen, hat der Haushaltsausschuß auch noch nicht votiert. Das Gesetz wird von seinem Inkrafttreten an in den ersten Jahren 50 Millionen pro Jahr und ab 1980 Beträge von über 100 Millionen pro Jahr kosten. Also ein durchaus kostenwirksames Gesetz in nicht unerheblichem Ausmaß mit Dauerwirkung. Das sollte man zunächst wissen.</p>
				<p>Zweitens, wir haben einen Regierungsentwurf in der Beratung, die Entschädigung von Opfern von Straftaten. Die Opfer, die also durch Straftäter geschädigt sind, sollen in bestimmten Fällen Entschädigung erhalten können. Dieses Gesetz wird von der Koalition in den mitberatenden Ausschüssen festgehalten und nicht beraten. Und man hört, man wolle, da es ausgabewirksam sei, nämlich 12 Millionen im Jahr kosten wird, nicht mehr verabschieden. Wir waren der Meinung, es sei durch nichts zu rechtfertigen, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN029" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »für«.</p></note></seg> erhebliche zusätzliche Ausgaben, die wir im Grunde für den Strafvollzug bejahen, zu beschließen, für die Opfer von Straftaten aber alles hängen zu lassen. Ich meine, hier sei ein Politikum angerührt, was auch in den Zahlenverhältnissen für uns sprechen würde. Und wir sollten die Gelegenheit nicht vorbeigehen lassen, ohne die Zusage zu erwirken, wenn für den Straftäter wesentliche Verbesserungen erfolgen, meinethalben auch für deren Familien im späteren Verlauf, dann sollte [das] unter allen Umständen für die Opfer von Straftaten jetzt nicht auf die lange Bank geschoben werden. Das ist das Problem!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen sehr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>. Ich bin ganz sicher, daß die Fraktion Ihnen in dieser Argumentation voll zustimmt – aber der ist schon im Haushaltsausschuß. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> – ist Ihnen das Problem bekannt?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Das Problem ist bekannt. Nur muß man sagen, daß die Kosten den Ländern entstehen, nicht beim Bund. Und ich sage, daß meine Auffassung im Geschäftsordnungsausschuß sich nicht durchgesetzt hat, daß wir auch über die Frage, wie ist es mit finanziellen Auswirkungen auf Länder und Gemeinden […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN030" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, das ist ja grotesk, wenn ich das sagen darf. Eine groteske Lücke in unserer Geschäftsordnung! Dennoch wird die Sache im Haushaltsausschuß beraten werden, wie ich annehme.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Sie wird beraten werden in dieser Woche.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, das ist immerhin eine eindrucksvolle Feststellung. Können wir damit diesen Punkt der Tagesordnung verlassen und zu Punkt 5 übergehen, Berichte aus den Arbeitskreisen? Arbeitskreis IV, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> – keine Berichte. Arbeitskreis V, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, der Arbeitskreis hat sich mit einer ganzen Reihe von Fragen der Außen- und Deutschlandpolitik beschäftigt. Ich möchte gerne Ihre Aufmerksamkeit – da wir ja über Polen nachher in der Arbeitsgruppe Außenpolitik um 18 Uhr ohnehin unsere Beratungen weiter fortsetzen – nicht darauf lenken. Ich möchte auch nicht wiederholen, was gesagt worden ist zum Vertrag Sowjetunion–DDR, sondern im Zusammenhang mit zwei Vorträgen der Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> eine kurze Bemerkung machen zur Situation in Portugal.</p>
				<p>Und zwar möchte ich es deshalb machen, weil in den Zeitungen vor einigen Tagen – auch unter dem Einfluß der Überlegung, soll die EWG nun mit ihren finanziellen Mitteln bei Portugal einsteigen – der Eindruck erweckt worden ist, als ob die neue Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PinheirodeAzevedoJoséBaptista">[Pinheiro de] Azevedo</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN031" type="comment"><p>José Baptista <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PinheirodeAzevedoJoséBaptista">Pinheiro de Azevedo</name>, Premierminister Portugals.</p></note></seg> so etwas wie eine wirkliche breite Beruhigung zur Entwicklung zur parlamentarischen Demokratie brächte. Ich möchte vor dieser etwas mechanischen und hoffnungsvollen Meinung warnen. Ich meine, daß jedermann, [der] in dem Augenblick die Situation in Portugal betrachtet, sich darüber klar sein muß, daß die Sache weiter unentschieden bleibt, und daß z.B. die Zersetzungserscheinungen in der Armee zu besonderen Sorgen Anlaß geben.</p>
				<p>Ich will nicht wiederholen einige interne Bemerkungen, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN032" type="comment"><p>Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, MdB (SPD) und Bundesminister der Verteidigung.</p></note></seg> aufgrund seiner Erfahrungen, die er gerade in Portugal gemacht hat und die ein wenig im Gegensatz zu dem stehen, was er am Fernsehen sagte, aber ich möchte doch bemerken, daß die Entwicklung, sowohl, was die innere Ordnung als auch, was die wirtschaftliche und die finanzielle Situation anlangt, außerordentlich betrüblich ist. Daß ich allerdings meine, [was]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN033" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »daß«.</p></note></seg> wir unbedingt in weit größerem und wirksamerem Umfang als bisher tun sollten, ist, daß wir unsern eigenen politischen Freunden in Portugal ein viel höheres Maß an sichtbarer und wirksamer Solidarität gegenüber kenntlich und deutlich machen. Ich glaube, darin kann im Augenblick unsere eigene Wirkung bestehen. Im übrigen nicht in ein leeres Faß schöpfen, sondern eine zielgerichtete Hilfe geben. Viele andere, z.B. die sowjetische Seite oder die sozialistischen Parteien in Europa, geben ihren jeweiligen korrespondierenden Gruppierungen eine erhebliche Hilfe. Von unserer Seite wird meiner Überzeugung nach auf diesem Felde noch zu wenig getan.</p>
				<p>Herr Vorsitzender, eine weitere Bemerkung. Wir werden uns unterhalten müssen, ich denke in Kürze, wiederum über die Problematik Berlin. Wir werden das tun müssen nicht nur im Zusammenhang mit dem Vertrag zwischen der UdSSR und der DDR, sondern auch im Zusammenhang mit den Zufahrtswegen und im Zusammenhang mit den Projekten der Energieversorgung Berlins, von denen Sie heute ja in der »Welt« z.B. lesen, die DDR hätte ihr Veto dazu gegeben. Ich glaube, die Sache liegt noch viel tiefer. Jedenfalls ist eine der Erfahrungen, die wir aus Moskau mitgebracht haben, daß die sowjetische Seite nicht bereit ist, das, was sie gegenüber Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN034" type="comment"><p>Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, MdB (FDP), Bundesminister des Auswärtigen und Vizekanzler sowie FDP-Bundesvorsitzender.</p></note></seg> im Oktober des letzten Jahres noch zugesagt hat, nämlich eine sog. tangentiale schalterlose Lösung, also eine Linie an Westberlin vorbeizuführen mit einer schalterlosen Versorgung von Westberlin, daß dies nicht mehr in ihren Vorstellungen obwaltet. Das bedeutet natürlich für unsere eigenen Überlegungen hinsichtlich der künftigen Entwicklung recht viel.</p>
				<p>Herr Vorsitzender, eine Schlußbemerkung! Wir haben in den letzten Tagen auch in den Zeitungen festgestellt, daß die sowjetisch geführte Seite im Warschauer Pakt eine Fülle von Manövern durchführt. Diese Manöver sind, soweit man das überblicken kann, in ihrem aktiven Kern liegen sie immer unter der in Genf und dann in Helsinki vereinbarten Truppenzahl von 22000. Sie liegt knapp darunter, aber alle die Truppen, die zur Versorgung z.B. gehören, sind alle nicht mitgerechnet, d.h. man kann heute schon ganz einwandfrei folgendes sagen. Daß 1. [auf] die Einladungen, die NATO-Staaten haben ergehen lassen an Staaten des Warschauer Paktes zu Manövern, die unsererseits angemeldet worden sind – Umfang, Ziele des Manövers und Ort des Manövers –, keine Beobachter schicken, ja nicht einmal antworten. Daß auf der anderen Seite es etwa elf Manöver im Bereiche des Warschauer Paktes in den letzten Wochen und Monaten gibt, die erkannt sind, von denen aber die sowjetisch geführte Seite keinerlei Mitteilung, so, wie es unter der Überschrift »die Schaffung von vertrauensvollen, vertrauenserweckenden Maßnahmen« vorgesehen war, [hat] ergehen […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN035" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p></note></seg> lassen.</p>
				<p>Soweit, Herr Vorsitzender, mein Bericht. Ich verzichte im Augenblick darauf, zum Thema der deutschen UNO-Delegation etwas zu sagen, weil unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StauffenbergFranzLudwigSchenk_1972-12-13">[Schenk Graf von] Stauffenberg</name> erst am 17. zurückkommt. Wir haben uns zwar heute mit der Sache befaßt, aber ich glaube, es wäre richtig, seine Rückkehr zu erwarten, um dann votieren zu können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>! Das [Wort] wird zu dem Bericht des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> nicht gewünscht? Dann komme ich zum Arbeitskreis VI, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Meine Damen und Herren! Der Arbeitskreis VI legt zunächst vier Kleine Anfragen vor, wobei sich zwei Kleine Anfragen mit dem Bundesministerium für Forschung und Technologie befassen. Eine betrifft die Vergabe von Gutachten und Studien durch die Bundesregierung und die andere betrifft die Überprüfung bewilligter Forschungszuwendungen durch das Ministerium für Forschung und Technologie im Bereich der Energieforschung. Diesen Kleinen Anfragen ist eine Begründung jeweils hinten angefügt. Auf diese Begründung darf ich der Einfachheit halber verweisen.</p>
				<p>Dann gibt es eine Kleine Anfrage, die eine Rede des Parlamentarischen Staatssekretärs vom Bundesminister für Bildung und Wissenschaft, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlotzPeter_1972-12-13">Glotz</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN036" type="comment"><p>Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlotzPeter_1972-12-13">Glotz</name>, MdB (SPD) und Parlamentarischer Staatssekretär beim Bundesminister für Bildung und Wissenschaft.</p></note></seg>, betrifft, der vor der Bundesversammlung des Vereins Deutscher Postingenieure einige Ausführungen zu den Konsequenzen der Veränderung im Bildungssystem auf die Berufsstrukturen gemacht hat, die eindeutig alles in den Schatten stellen, was bisher an Versprechungen gemacht worden ist und i.ü. auch in vieler Hinsicht dem widersprechen, was die Regierung selbst getan hat. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlotzPeter_1972-12-13">Glotz</name> hat hier meiner Überzeugung nach einfach dieser Bundesversammlung nach dem Mund geredet, und ich meine, man sollte dies nicht einfach durchgehen lassen.</p>
				<p>Und schließlich eine Kleine Anfrage betreffend Regierungsentwurf für ein neues Berufsbildungsgesetz. Diese Kleine Anfrage hat einen Hintergrund in der letzten Sitzung des Bundestagsausschusses für Bildung und Wissenschaft. Dort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN037" type="comment"><p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>, MdB (SPD) und Bundesminister für Bildung und Wissenschaft.</p></note></seg> einfach die Frage, ist der Frage ausgewichen, welche Konsequenzen er nun aus dem Hearing über seinen Regierungsentwurf zu ziehen gedenkt. Um ihn hier zu einer Äußerung zu zwingen, haben wir diese Kleine Anfrage vorgelegt. Alle Kleinen Anfragen sind im Arbeitskreis einvernehmlich zur Beschlußfassung vorgeschlagen worden.</p>
				<p>Herr Vorsitzender, ich möchte vorschlagen, daß Sie vielleicht zunächst einmal ein Votum über diese vier Kleinen Anfragen herbeiführen, weil ich mir denken kann, daß es bei dem jetzt noch folgenden Antrag vielleicht eine Diskussion geben könnte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Möchte jemand zu diesen Anfragen Stellung nehmen? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Zu der zweiten Anfrage, die die Rede des Parl. Staatssekretärs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlotzPeter_1972-12-13">Glotz</name> betrifft, hat der Arbeitskreis I, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, einige Formulierungsvorschläge gemacht. Ich weiß nicht, ob die angekommen sind. Im übrigen stimmen wir der Einbringung zu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Können Sie gleich antworten, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Also, ich habe diese Formulierungsvorschläge nicht, aber ich bin sicher, daß wir uns hier auf eine einvernehmliche Formulierung verständigen werden. Darf ich jetzt den Antrag noch hier darstellen? Es handelt sich um einen Antrag betreffend friedliche Nutzung der Kernenergie in der Bundesrepublik Deutschland. Zu diesem Antrag liegt gleichzeitig ein Papier des Arbeitskreises I vor mit dem gleichen Betreff. Die beiden Anträge haben teilweise Übereinstimmung, sind aber in der Tendenz grundverschieden. Während die Tendenz im Antrag des Arbeitskreises I stärker auf den Belangen des Umweltschutzes, des Schutzes vor Gesundheitsschäden für die Bevölkerung durch die Nutzung der Atomenergie liegt, liegt die Tendenz in dem Antrag, der in der Formulierung der Forschungsgruppe hier vorliegt, stärker darauf, daß der Deutsche Bundestag,</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, das ist eine komplizierte Materie. Ich bitte Sie, jetzt zuzuhören, wir können sonst unmöglich hier eine Entscheidung treffen – bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: daß der Deutsche Bundestag die Bundesregierung in ihrer Politik zur friedlichen Nutzung der Kernenergie aufrichtig unterstützt und die Regierung auffordert, diese Politik durchzusetzen. Gemeint ist natürlich durchzusetzen vor allem innerhalb der SPD-Bundestagsfraktion.</p>
				<p>Ich wäre dankbar, Herr Vorsitzender, wenn Sie zunächst einmal dem Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name> das Wort geben könnten zu diesem Antrag. Im übrigen ist die Einbringung dieses Antrags jetzt geboten vor dem Hintergrund der Antwort der Bundesregierung auf eine Große Anfrage zum Thema friedliche Nutzung der Kernenergie, im Hinblick auf die Debatte, die darüber demnächst stattfindet, und in der wir um ein klares Votum zu dem Thema friedliche Nutzung der Kernenergie als Bundestagsfraktion ohnehin nicht herumkommen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, meine Damen und Herren, ist es möglich, daß wir länger diskutieren über diesen Entwurf? Stößt der irgendwo auf Widerspruch? Wie? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, wollen Sie denn nicht zunächst mal Stellung nehmen? Und dann gebe ich Ihnen das Wort, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> zunächst, dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Der Anlaß für die Große Anfrage waren die Fragen der Gesundheitsgefährdung. Der Vorschlag des Arbeitskreises I richtet sich an dieser Thematik aus – [während] offenbar, das hat Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> vorgetragen, der Vorschlag der Arbeitskreise II und VI sich an anderen Fragen ausrichtet. Ich würde vorschlagen, daß, nachdem Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name> den Vorschlag des Arbeitskreises II und VI hier begründet hat, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name> den Vorschlag des Arbeitskreises I als der zuständige Arbeitsgruppenvorsitzende begründet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, ich bin ja gerne bereit, daß wir das alles anhören. Nur, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, es wäre sehr hilfreich, wenn Sie uns einen Weg weisen könnten, wie wir am Schluß aus dieser Sache rauskommen. Gut, da müssen wir notfalls eine Entscheidung herbeiführen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> – können wir uns auf die 4 Redner beschränken? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> behalten sich vor. 6 Redner, die Rednerliste ist geschlossen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>, seien Sie so nett, finden Sie sich mit den 6 Rednern ab. Bitte schön – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte es ganz kurz machen. Ich darf zunächst darauf hinweisen, die Vorlage, die der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> eben schon etwas begründet hat, ist abgestimmt mit der Arbeitsgruppe Energie und von der Arbeitsgruppe Energie mitvertrieben und mitgetragen und damit auch, wie mir heute morgen der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> auch für den Arbeitskreis II erklärt hat, vom Arbeitskreis II mitgebilligt worden. Ich will mich zu den Einzelheiten gar nicht äußern. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> hat das bereits getan. Unsere Intention ist, einmal die Meinung dieser Bundestagsfraktion im Rahmen der Debatte über die Antwort der Bundesregierung auf die Große Anfrage SPD/FDP zur friedlichen Nutzung der Kernenergie gegenüber der Öffentlichkeit darzutun. Das ist ein Thema, was uns immer wieder beschäftigt, wo immer auch in diesem Land ein Kernkraftwerk gebaut wird. Das trifft in gleicher Weise zu für Wyhl in Baden-Württemberg, wie beispielsweise jetzt, wenn es um die Ausbaupläne geht, also noch einen 3. und 4. Block von 1 200 Megawatt elektrischer Leistung in Biblis ranzubauen.</p>
				<p>Der Tenor unseres Antrages ist: Die Gefahren der friedlichen Nutzung der Kernenergie sind im Laufe von 30 Jahren Erfahrung mit dem Einsatz dieser Energieerzeugungsart erkannt. Die friedliche Nutzung der Kernenergie beinhaltet selbstverständlich, wie jede andere fortschrittliche Technologie, noch ein gewisses Restrisiko. Aber dieses Restrisiko erscheint uns auch angesichts der erheblichen Sicherungsauflagen mit öffentlicher Kontrolle versehen als tragbar, so daß wir als verantwortliche Politiker auch der Bevölkerung die weitere Verwendung der friedlichen Nutzung der Kernenergie empfehlen können.</p>
				<p>Das ist die Begründung eigentlich des Tenors dieses Antrags. Wir nehmen das Restrisiko bewußt in Kauf, weil wir es für beherrschbar halten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Darf ich mal fragen, Sie berichten jetzt über den Antrag, über dem steht »ANTRAG DER CDU/CSU«, oder? Und jetzt kommt Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name> und berichtet über den Antrag, der überschrieben ist »Arbeitskreis I«, ja? Ja, gut, gut, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Es tut mir leid, daß ich mich nicht werde so kurz fassen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Oh, lieber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name>, das müssen Sie. Ich kann Ihnen nicht mehr als 5 Minuten Redezeit geben. Das tut mir furchtbar leid.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name>: Herr Vorsitzender, Sie wissen, welche Brisanz dieses Thema in den letzten Jahren in der Bundesrepublik gewonnen hat und weiterhin gewinnt und weiterhin hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name>, nur, damit wir uns richtig verstehen: Ich gebe Ihnen eine Redezeit von 5 Minuten und danach muß ein anderer Redner Stellung nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name>: Herr Vorsitzender, darf ich dann mir vielleicht gleich einen Vorschlag erlauben? Dieser Entschließungsantrag wird am Schluß einer Debatte über die Große Anfrage der Koalitionsfraktionen gestellt werden. Eine Debatte ist in nächster Zeit noch nicht auf der Tagesordnung des Bundestages, so daß wir durchaus in der Lage wären, diese etwas ausführlichere Debatte nicht heute zu führen, sondern zu verschieben, zumal uns im AK I der Antrag des AK II erst heut morgen während der Sitzung zugestellt worden ist. Herr Vorsitzender, ich habe Anfang 1974 in einem Bericht Sie, Herr Fraktionsvorsitzender, darauf hingewiesen, daß dieses Thema immer stärker in die Kontroverse kommen wird und daß ich es für nötig hielte, daß die Fraktion sich mal grundsätzlich mit diesen Fragen der Kernenergie befaßt. Das ist leider bis heute nicht erfolgt. Und wir stehen also nun hier wieder vor einem Zeitdruck 5 Minuten und sollen über derart eminent wichtige Dinge eine Äußerung der Fraktion herbeiführen, und ich würde das für sehr schlecht halten. Wenn also eine Debatte zu einer späteren Fraktionssitzung darüber nicht möglich ist, Herr Vorsitzender, dann würde ich sehr darum bitten, daß man mir hier etwas längere Redezeit einräumt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name>! Aber ich denke, der Vorschlag, den Sie eben gemacht haben, meine Herren vom Arbeitskreis I und Arbeitskreis VI, ist der vernünftigste Vorschlag angesichts der Lage, in der wir uns befinden. Wenn das nicht zeitgebunden ist, nicht in dieser Woche eingebracht werden muß, dann würde ich die Bitte haben, daß die beiden Arbeitskreise sich noch mal zusammensetzen und aus ihren beiden Anträgen einen machen. Und, wenn dann ein Streitpunkt übrigbleibt, nach Diskussion zwischen den Arbeitskreisen, dann mag die Fraktion darüber entscheiden. Aber, daß wir so unvorbereitet, wie wir hier sind, in dieses Thema einsteigen und dann zwischen zwei Anträgen entscheiden sollen, die sich z.T. überlappen, z.T. überschneiden, z.T. widersprechen, das widerspricht meinen Grundsätzen von einer vernünftigen Geschäftsführung. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, ich stimme Ihnen völlig zu. Nur brauchen wir dann eine 3. Instanz, die in der Lage ist, diese beiden Gruppen so zusammenzuführen, daß es zu einem gemeinsamen Entschließungsvorschlag kommt. Das ist die schwierige Frage, die es hier offenbar gibt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Dann würde ich einen der stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden bitten, diese Funktion zu übernehmen. Ich sehe Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> im Augenblick nicht hier, sonst hätte ich ihn sofort gewählt. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Herr Vorsitzender, ich verstehe jetzt die Welt nicht mehr ganz. Seit Monaten bereiten wir diesen Entschließungsentwurf vor. Es hat eine Reihe von gemeinsamen Besprechungen stattgefunden, zuletzt bei mir in meinem Zimmer mit den Vorsitzenden der Arbeitskreise I und VI und den Sachverständigen. Da haben wir uns auf die Substanz der Entschließung verständigt. Dem trägt der Entschließungsentwurf Rechnung, der vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> vorgelegt worden ist. Und damals ist von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> insbesondere hingewiesen worden auf die Problematik in Baden-Württemberg, die in der Wahldiskussion dort eine große Rolle spielt. Dem Standpunkt, der gerade auch von der baden-württembergischen Landesregierung vertreten wird, ist auch in diesem Entschließungsentwurf weitgehend Rechnung getragen worden. Also, ich meine schon, daß wir allen Anlaß haben, nach den vermittelnden Vorgesprächen dem Entschließungsentwurf jetzt unsere Zustimmung zu geben, der hier vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> der Fraktion vorgelegt worden ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Aber, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, angesichts der Tatsache, daß wir zwei miteinander teilweise im Widerspruch stehende Vorschläge haben, können wir doch eine solche Entscheidung nur nach voller Sachdiskussion führen. Die erfordert Stunden. Und es ist nicht die Aufgabe der Fraktion, eine solche Sachdiskussion zu führen, wenn nicht zuvor ein ernsthafter Versuch zur Verringerung der Meinungsverschiedenheiten gemacht worden ist. Es tut mir sehr, sehr leid, ich kann so nicht verfahren und bitte daher, daß wir diese Diskussion auf die nächste Woche verschieben. Ich werde in der Zwischenzeit ein Mitglied der Geschäftsführung bitten, sich dieser Frage noch mal anzunehmen.</p>
				<p>Jetzt habe ich Wortmeldungen vorliegen von – vielleicht nur zu dieser geschäftsordnungsmäßigen Frage – ist erledigt, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>? Sie stimmen mir zu? Danke vielmals. Ja, das mag gerne sein, aber bis wir das aufgeklärt haben, werden wir zwei bis drei Stunden verbraucht haben. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> – auch erledigt. Dann schlage ich der Fraktion vor die Vertagung der Diskussion auf die nächste Woche. Ich bitte, daß inzwischen die beiden Arbeitskreise noch mal Fühlung nehmen und werde einen der stellv. Vorsitzenden bitten, als neutrale Instanz zur Vermittlung zur Verfügung zu stehen. Wer mit diesem Vorschlag einverstanden ist, den bitte ich um ein Handzeichen. – Gegenprobe? – Enthaltungen. – Das ist mit großer Mehrheit so beschlossen.</p>
				<p>Jetzt müssen wir nur daran denken, daß wir einen der stellv. Vorsitzenden bitten, sich dieser Sache anzunehmen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">[von] Weizsäcker</name> wäre ausgezeichnet, bloß, ich sehe ihn im Moment nicht hier. Arbeitskreis I.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Zwei Initiativen liegen Ihnen vor. Ein Entwurf zur Änderung der Geschäftsordnung. Dieser Entwurf hat zum Ziel eine Änderung der Zusammensetzung des Ältestenrates, und zwar mit der Zielsetzung, diesen Ältestenrat so zusammenzusetzen, daß er in der Lage ist, die jeweilige Situation in den Ausschüssen und die dort zu behandelnden Materien mit zu bedenken. Ich darf dazu sagen, daß im Arbeitskreis I die Auffassung vertreten worden ist, daß dies erst zur nächsten Legislaturperiode in Kraft treten soll. Näheres zur Begründung wird Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> vortragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> – bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Herr Vorsitzender, meine lieben Kolleginnen und Kollegen. Diesen Antrag hab’ ich mit Schreiben vom 4. Juni dieses Jahres an den Fraktionsvorsitzenden weitergeleitet. Einwendungen sind dagegen nicht erhoben worden. Deswegen habe ich ihn jetzt allen Kollegen aus allen Fraktionen zur Unterschrift weitergeleitet. Ja, das ist, glaub’ ich, die Taktik, die in der Geschäftsordnung unserer Fraktion vorgeschrieben ist. Sonst könnte man’s gleich einreichen.</p>
				<p>Der Inhalt ist relativ schlicht und einfach zu erklären. Der Antrag sieht eine neue Zusammensetzung des Ältestenrates vor, und zwar sollen dort die Ausschußvorsitzenden 17 Stimmen bekommen, und zwar insbesondere deshalb, weil die Tagesordnung und die Überweisungsbeschlüsse ohne die sachverständige Mitwirkung der Ausschußvorsitzenden nicht so gut gemacht werden können als mit ihnen. Der Antrag knüpft an an die im Europäischen Parlament und in der französischen Nationalversammlung geltende Regelung. Sie würde die zahlenmäßige Zusammensetzung des Ältestenrates nur unwesentlich verändern. Der Ältestenrat besteht im Augenblick aus 28 Mitgliedern, und zwar dem Präsidium, das sind 5, und 23 weiteren Mitgliedern, macht 28. Er würde in Zukunft bestehen aus dem Präsidium, das sind 5, 17 Ausschußvorsitzenden, das macht 22, und 3 Mitgliedern der Parlamentarischen Geschäftsführungen, das macht zusammen 25. Das ist eigentlich alles, Herr Vorsitzender, was ich zu sagen habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege, wenn Sie die Situation unserer Fraktion richtig erkennen würden, wär’ es zweckmäßiger gewesen, von vornherein 4 vorzusehen, glaub’ ich, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>. Aber, bitte, das wäre ein Schönheitsfehler, der korrigiert werden könnte. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich habe nichts gegen diese Initiative, darüber nachzudenken, wie man die Arbeit des Parlamentes insgesamt und auf den verschiedenen Bereichen verbessern kann. Aber ich habe erhebliche Bedenken, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, bei diesem Vorschlag, und zwar aus folgenden Gründen. Der Ältestenrat tagt in der Regel zur Zeit, in der auch die Ausschüsse tagen. Das ist also für die Vorsitzenden schon schwierig, Ältestenratssitzungen zu besuchen. 2. Der Ältestenrat hat eine Reihe von Unterausschüssen – ich denke da z.B. der Unterausschuß Parlamentsreform, Diätenbesteuerung, der Unterausschuß Rechtssicherung der Abgeordneten. Diese müßten dann auch von den Vorsitzenden der Ausschüsse, wenn sie Mitglieder des Ältestenrates sind, besetzt werden. Und ich habe nicht den Eindruck, daß die Vorsitzenden der Ausschüsse so unausgelastet sind im Parlament, daß sie für diese zusätzlichen wichtigen Aufgaben, die auf sie zukommen, entsprechende Zeit haben.</p>
				<p>Es ist auch die Regel, daß der Ältestenrat kurzfristig, ad hoc zusammentreten muß, also sehr flexibel sein muß. Und ich sehe doch erhebliche Schwierigkeiten, daß das mit den Ausschußvorsitzenden […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN038" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »nicht ganz«.</p></note></seg> klappen wird. Im Grunde würde ich nichts gegen einen Gruppenantrag einwenden, aber ich habe erhebliche Bedenken und würde dem nicht zustimmen, dieses als einen Fraktionsantrag einzubringen. Wenn Sie in Ihrer Begründung kurz anführen, daß es sicherlich notwendig wäre, daß die Ausschußvorsitzenden, insbesondere, was die Zuweisung an die Sachausschüsse anbetrifft, Sachverstand zur Geltung bringen könnten, dann muß ich Sie auf folgende Geschäftsregelung hinweisen. Die Assistenten der Ausschüsse sind gehalten von der Bundestagsverwaltung aus, jeweils bei dem Vorsitzenden der Ausschüsse bei der Festlegung der Tagesordnung anzufragen, welche Wünsche da sind. Dies funktioniert leider Gottes bei einigen der Ausschüsse in unserm Parlament nicht. Es liegt z.T. an den Assistenten, z.T., wie ich feststellen mußte, aber auch den Vorsitzenden, die sich um diese Dinge leider nicht so kümmern, wie es sein müßte. Wenn dies verbessert würde – ja nun, das ist leider Gottes so, weil es nämlich immer bei einigen, bei den gleichen Ausschüssen der Fall ist –, wenn dies verbessert würde, könnte ich mir vorstellen, daß auch dieser Sachverstand auf diesem Wege in den Ältestenrat einfließen würde.</p>
				<p>Ich möchte eines, verehrte Kolleginnen und Kollegen, sichergestellt haben: daß der Ältestenrat nicht zu einem Gesprächsforum nur der Parl. Geschäftsführer wird, was er heute weitgehend ist, weil auch die Kollegen, die an den Sitzungen nicht immer teilnehmen können, was die Präsenz anbetrifft, nicht so häufig da sind. Und wenn nun die Ausschußvorsitzenden auch noch in dieses Gremium hereinkommen, fürchte ich, daß es zum Schluß nur die Parl. Geschäftsführer sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, hier ist vorhin der Vorschlag gemacht worden, einen Gruppenantrag zu stellen. Wäre das ein Ausweg? Können wir uns auf diesen Ausweg verständigen, meine Damen und Herren? Ich sehe und höre keinen Widerspruch. Dann soll so verfahren werden. Danke vielmals!</p>
				<p>Dann käme jetzt – sind Sie fertig, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>? Nein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Nein, ich hab’ noch einen Gesetzentwurf, der von der Fraktion eingebracht werden sollte. Dieser Entwurf steht im Zusammenhang mit den Beratungen zur Beschäftigung von Radikalen im öffentlichen Dienst. Betrifft den Zugang zur [Anwaltschaft]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN039" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Anwartschaft«.</p></note></seg>. Der Entwurf, der vorliegt, soll sicherstellen, daß auch ein gewisses Maß an Verfassungstreue beim Zugang zur Anwaltschaft gewährleistet wird. Dieser Vorschlag ist uns zugeleitet worden von der Bundesrechtsanwaltskammer und ist wörtlich von einem Formulierungsvorschlag von daher hier in den Gesetzentwurf aufgenommen [worden]. Wir empfehlen, diesen Entwurf einzubringen – insbesondere auch von der regionalen Anwaltskammer, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, aus München. Vielleicht darf ich das zusätzlich dazusagen,</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank! Meine Damen und Herren, wird das Wort gewünscht? Ich würde Zustimmung empfehlen. Ich höre keinen Widerspruch, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, dann hat die Fraktion dem Antrag zugestimmt. Jetzt Arbeitskreis II, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ich bitte bloß um die Genehmigung einer Gruppenanfrage zum Thema technische Sicherheit von Kraftfahrzeugen. Nach einer Untersuchung des technischen Überwachungsvereins ist jeder 2. im Verkehr befindliche Kraftwagen mit technischen Mängeln behaftet, und daher wird hier die Regierung gefragt, was in dieser Sache zu tun gedacht ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeffermannGerhardO_1972-12-13">Pfeffermann</name>, dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>. Also zunächst Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeffermannGerhardO_1972-12-13">Pfeffermann</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeffermannGerhardO_1972-12-13">Pfeffermann</name>: Herr Vorsitzender! Ich bin nicht so ganz sicher, ob die CDU-Fraktion oder eine Gruppe der CDU-Fraktion gut beraten ist, eine solche Anfrage zu stellen. Ich verweise auf die Punkte 6 und 7 dieser Anfrage; diese könnte man kürzer fassen mit der Formulierung: Ist die Bundesregierung geneigt, Wege zu finden, um dem Autohandwerk – oder, wie es auch immer heißen mag! – mehr Arbeit zu verschaffen? Dann wäre der Kern der Punkte 6 und 7 getroffen, und wenigstens wäre es glaubwürdiger, wenn man nach der Verkehrssicherheit fragt, wenn man die Punkte 6 und 7 dort wegließe.</p>
				<p>Ich darf mal etwas von der Systematik dieser Anfrage doch etwas mit ins Gespräch einbringen. Ich glaube, es ist nicht nur die Frage, wie man festlegt, welche Art von Reparaturen demnächst nur noch von wem zu übernehmen sind, sondern, wenn der Gesetzgeber sich darauf verstehen wollte, dies durch Gesetz festzulegen, müßte er dann wohl auch irgendwelche Garantien, die dann zu erbringen sind von dem, der nur noch ausschließlich solche Reparaturleistungen vorzunehmen hat, auch die irgendwo absichern. Ich weiß nicht, ob das geht überhaupt in unserm Gesamtsystem, von unsern Vorstellungen hineinpaßt und, ob es wirklich so falsch ist, daß man also wenigstens noch offenlassen kann, ob jemand sein Fahrrad oder sein Auto selbst repariert, wenn er selbst meint, er könne dies, weil er möglicherweise eine solche Ausbildung hat, aber in dem Beruf vielleicht im Moment nicht tätig ist.</p>
				<p>Ich glaube, daß dies eigentlich unseren sonstigen Vorstellungen in diesem Bereich ehrlich nicht entspricht. Lassen Sie mich auch einen konstruktiven Hinweis machen: Wenn wir wirklich das wollten, was in den Punkten 1 bis 5 angesprochen ist, dann sollten wir die Frage stellen, ob man es nicht ermöglichen soll, daß irgendein Autohalter für eine Gebühr sein Auto zu jedwedem Zeitpunkt beim TÜV untersuchen lassen kann, ohne daß das im Zusammenhang mit der Verlängerung der Fahrgenehmigung steht. Das heißt also, daß er vor einer Reparatur hinfahren [kann und] daß ordnungsgemäß dort durchgesehen wird. Denn wenn er jetzt dort hinkommt, erwarten sie, daß er ein ordnungsgemäß in Ordnung befindliches Auto dort vorführt. Dann müßten wir uns darüber Gedanken machen – ob auch das wiederum den Vorstellungen der Autobereiche entspricht, wage ich auch anzuzweifeln. Was ja immerhin die Prüfungen dort oft zeigen. Ich halte diese Anfrage in ihrer Gesamtproblematik, die sie ansteuert, zumindest […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_FN040" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »nicht«.</p></note></seg> in der Tendenz, für nicht gut, wenn ich sonst bedenke, wie wir uns zu ähnlichen Fragen im allgemeinen einlassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Also, ich sehe allerdings auch, daß der freien Entfaltung der menschlichen Persönlichkeit hier gewisse Grenzen und Schranken auferlegt werden. Dies widerspricht dem, was ich sonst auf allen Versammlungen zu vertreten pflege.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> -</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>: Dem möchte ich mich anschließen. Es handelt sich nämlich nicht nur um eine Anfrage, sondern um die Bekundung einer politischen Tendenz, und da brauche ich nichts zu ergänzen von all dem, was eben gesagt worden ist. Der TÜV ist dazu da, Fehler festzustellen, und der darf das Fahrzeug erst wieder zulassen, wenn es nun gehörig in Ordnung gebracht ist. Es kommt gar nicht drauf an, wer es dann gemacht hat. Im übrigen würden wir hier Vorschub leisten einer neuen Verwaltung, nämlich der Verwaltung, die zu prüfen hat, ob die Reparatur auch wieder von einem Fachmann ausgeführt worden ist.</p>
				<p>Nun ein Zweites! Gucken Sie sich, bitte, die Test-Ergebnisse an von Instandsetzung von Kraftfahrzeugen bei Vertragswerkstätten mit großem Namen! Ich kann hier nur sagen: Die Untersuchungen des ADAC haben ergeben, daß selbst für teures Geld in ersten Mercedes-Werkstätten nicht die Hälfte der notwendigen Reparaturen durchgeführt worden ist. Der ADAC hat die Fahrzeuge mit eingebauten Fehlern zu den ersten Werkstätten des Kfz-Handwerks geschickt und die Fahrzeuge sind samt und sonders, nicht zuletzt von Mercedes, mit wenigstens 4 bis 6 Fehlern wieder herausgekommen. Was wollen wir dann den nicht zugelassenen Fachwerkstätten vorwerfen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>! Ich teile Ihre Besorgnisse in der Tat. Wird das Wort noch gewünscht? Meine Damen und Herren, also dann bleibt mir nichts anderes übrig – wäre die Sache in Ordnung, wenn die Punkte 6 und 7 wegfielen? Also dann müssen wir die Entscheidung entweder zurückstellen oder ablehnen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>. Dann würde ich vorschlagen, wir verweisen zurück an den Arbeitskreis und der Arbeitskreis berichtet uns erneut darüber. Danke schön! Arbeitskreis III, Bundesbank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren, ich habe leider aus dem Arbeitskreis III nicht so aufregende Sachen, wie sie eben besprochen worden sind,</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>aber ich empfehle Ihnen die Annahme einer Kleinen Anfrage zur Bundesbankpolitik. Wir haben ja allgemein den Eindruck und haben auch Anhaltspunkte dafür, daß die Bundesbank der Bundesregierung mehr als gefällig ist, und darüber wollen wir einige Auskünfte haben. Dann haben wir zwei andere Anfragen mitbehandelt, die ja bereits verabschiedet sind, Forschungsvorhaben und berufliche Bildung. Hier waren kleine finanzielle Implikationen. Wir empfehlen der Fraktion, bei ihrem Beschluß zu bleiben, den sie ja bereits, ohne uns zu fragen, gefaßt hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>. Es hätte nichts im Wege gestanden, daß Sie sich zu Wort gemeldet hätten bei der Diskussion dieser vorangegangenen Beschlüsse.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Wurde nicht aufgerufen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, aber verehrter – jeder Beschluß wird einmal aufgerufen hier. Können wir dem Vorschlag, was die Bundesbank anlangt, zustimmen? Ich würde das empfehlen. Ich sehe keinen Widerspruch, dann ist so beschlossen. Zum Thema Verschiedenes, liegen da Wortmeldungen vor? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> –</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-10-14-t1504_WZ_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen. Ich möchte nur noch darauf hinweisen, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name> hat dringend darum gebeten, daß am 24. Oktober die Betriebsgruppe der CDU des Hauses ein Betriebsfest hat im Konrad-Adenauer-Haus, und es sind dahin alle Kollegen eingeladen worden, aber bis jetzt haben nur ganz wenige Kollegen zugesagt. Wenn der eine oder andere teilnehmen könnte, wäre das sicherlich gut und ein Ausdruck unserer Verbundenheit mit unsern CDU-Mitgliedern hier bei der Verwaltung des Deutschen Bundestages. Ich würde also sehr nachdrücklich die Teilnahme empfehlen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich unterstütze den Appell der Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>, aber ich sage auch, daß der Freitag ein ungünstiger Tag ist. Ich habe z.B. eine Versammlung in Lütjenburg in Ostholstein. Das ist zu weit, um an dem Abend noch zurückzukehren. Immerhin diejenigen Kolleginnen und Kollegen, die teilnehmen können, die sollten in der Tat das irgend Mmögliche tun.</p>
				<p>Weitere Wortmeldungen zum Thema Verschiedenes liegen nicht vor. Ich danke und schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
