<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2024-07-17"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1032/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 20. März ‘73</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 20. März 1973</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>216 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN"> 						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc> 					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1973-03-20">
					<time type="start" when="16:09:00"/>
					<time type="end" when="18:45:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">07</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass> 				<catRef target="WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/> 			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> zur Lage (Lage in der SPD; Kommunalwahlen in Niedersachsen und Westfalen, §218, Haushaltsberatungen, <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name>-Konferenz in Helsinki und MBFR-Konferenz in Wien).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_SVP-2" corresp="#cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_div_SVP-2">B. TOP 2 und TOP 3: Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> und zum Plenum der Woche mit Aussprache (Nutzung des Reichstagsgebäudes; §218).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_SVP-3" corresp="#cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_div_SVP-3">C. Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> mit Aussprache (Personalpolitik bei der »Deutschen Welle«).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_SVP-4" corresp="#cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_div_SVP-4">D. TOP 3: Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> zum Plenum der Woche mit Aussprache (Naturschutz und Landschaftspflege, Gerichtsverfassungsgesetz, Berufs- und Laufbahnreform). – TOP 4: Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Verhaltensregeln für Abgeordnete).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_SVP-5" corresp="#cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_div_SVP-5">E. TOP 5: Berichte aus den Arbeitskreisen: AK IV (begleitende Maßnahmen zum §218). – AK VI (Finanzierung des Verbandes Deutscher Studentenschaften). – AK I (Bundessportplan; Sexualstrafrecht). – AK III (Grundsteuer). – AK V (Präsenz in der Fraktion; <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Beitritt der Bundesrepublik; Besuche in der DDR; deutsch-amerikanische Beziehungen).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich bitte, Platz zu nehmen. Ich eröffne – meine Kolleginnen und Kollegen, wenn wir auch hier vorne versuchen könnten, die Arbeit zu erleichtern, auch auf dieser Seite –, ich begrüße zunächst unsere früheren Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HahnKarl_1953-10-06">Hahn</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordenskjoeldGuenter_1965-10-19">Nordenskjöld</name> herzlich in unserer Mitte.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Alles Gute! Wir freuen uns, Sie gesund wieder mal zu sehen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HahnKarl_1953-10-06">Hahn</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordenskjoeldGuenter_1965-10-19">Nordenskjöld</name>.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, der Bericht, den ich Ihnen zu geben habe, muß leider mehrere Punkte umfassen, weil auch in der vergangenen Woche und in den kommenden Tagen einige Dinge zu verzeichnen sind, die wichtig genug sind, daß wir uns darüber abstimmen.</p>
				<p>1. Die Lage in der Sozialdemokratischen Partei nach Godesberg und vor Hannover, der teilweise Rückzug von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN001" type="comment">
							<p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, MdB (SPD) und Vorsitzender der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name>.</p>
						</note></seg> und die Nominierung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN002" type="comment">
							<p>Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name>, MdL Nordrhein-Westfalen (SPD) und Ministerpräsident.</p>
						</note></seg> – ich möchte Sie alle einladen, die Sache nicht anders zu werten als wie folgt. Zunächst ist den genaueren Beobachtern der Bonner Szene das nicht so überraschend, wie es pressemäßig gespielt wurde. Zum andern bitte ich Sie, sich nicht anstecken zu lassen von bewußten Fernsehemotionalisierungen. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> büßt keinen Millimeter seines Einflusses ein. Er sichert statt dessen an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN003" type="comment">
							<p>Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name>, MdB (SPD) und Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit.</p>
						</note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN004" type="comment">
							<p>Hans-Jochen<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13"> Vogel</name>, MdB (SPD) und Bundesminister für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau.</p>
						</note></seg> vorbei und gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN005" type="comment">
							<p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, MdB (SPD) und Bundesminister der Finanzen.</p>
						</note></seg> durch diesen Schritt – soweit dies jetzt möglich ist – die Nachfolge für den Bundeskanzler für alle Fälle und setzt ein koalitionspolitisches mittelfristiges Zeichen. Dies allein ist die Wahrheit. So ist dies gemeint und sonst gar nichts. Wir würden also sehr töricht sein, wenn wir dies anders sähen als so. Ich würde dabei nicht in die Spekulation – vor allem nicht öffentlich – über den Gesundheitszustand des Kanzlers und des Finanzministers mich einschalten. Aber dies alles hat sicher eine Rolle gespielt. Das ist ein schwerwiegender Vorgang, der mit einer hervorragenden Show zugleich verbunden ist. Wenn wir das sehen, was in diesen Tagen die Freien Demokraten machen, daß sie also eine Marktlücke erspähen, weil wir uns angeblich weiter nach rechts und die SPD weiter nach links entwickeln, dann müssen wir natürlich bei aller Freundlichkeit gegenüber dem kleineren Partner und allen möglicherweise doch künftigen Absichten doch sehen, daß wir diese Marktlücke nicht entstehen lassen. Und deshalb möchte ich uns alle einladen, z.B. – ich meine, daß das kein prinzipieller Punkt von FDP-Politik ist, sondern daß die sich eben jetzt durch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlachKarl-Hermann_1972-12-13">Flach</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN006" type="comment">
							<p>Karl-Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlachKarl-Hermann_1972-12-13">Flach</name>, FDP-Generalsekretär.</p>
						</note></seg> selbst opportunistisch nur noch artikulieren, indem sie sagen: Was machen die einen? Was machen die andern? Also, wo ist für uns die Lücke? Das ist alles ganz schlimm, das werden wir um so deutlicher sagen können, als bei uns die Rechnung zunehmend nicht mehr aufgeht und stimmt.</p>
				<p>Ich habe die herzliche Bitte – deshalb trage ich auch hier so mildtönig alles vor –, daß wir in dieser Woche nochmals wie in der vergangenen auf jeden Fall Rücksicht nehmen auf zwei Landesparteien, die in einem sehr schweren Kommunalwahlkampf sind – in Niedersachsen und Westfalen handelt es sich um 1,5 Millionen Wähler – dort, die mit der Führung sehr aktiv dort gewesen sind. Ich danke allen, die dort waren und dort noch einmal hingehen werden. Das Engagement unserer Freunde ist hervorragend und völlig unverändert gegenüber der Bundestagswahl. Die Stimmung, der Besuch, alles dies ist gut. Hoffentlich das Ergebnis auch!</p>
				<p>Mit dem Blick auf alle diese Vorgänge möchte ich als zweites uns alle einladen – und hier ist in der Sache eigentlich gar nichts zu sagen, außer den Eindrücken, die erweckt werden –, hinsichtlich des Grundvertrages doch keine Mißverständnisse aufkommen zu lassen. Wenn Sie die eine oder andere Zeitung dazu lesen, wenn Sie etwa lesen, daß man behauptet, nicht wahr, wir wollten dies etwa beschleunigen oder wir wollten dies neu verhandeln oder wir wollten neue Bedingungen stellen – ich kann Ihnen allen nur raten, bei den Beschlüssen und bei der Mehrheitsfindung vom Dezember zu bleiben. Dieser Vertrag wird abgelehnt. Wir wollen uns hier nicht in Zugzwänge setzen lassen. Wir haben nicht die Vollmacht, keiner von uns, zu sagen: neu verhandeln! Weil dieser schlechte Vertrag aus den bekannten Gründen von uns abgelehnt wird. Aber auch nur aus den bekannten Gründen! Nicht, daß hier der Eindruck entsteht, der ja schon etwa in der »Neuen Zürcher Zeitung«, die nun wirklich in dieser Frage ungefähr der einzige Freund draußen ist, den wir da noch haben, erweckt wird, als seien wir nun plötzlich gegen solche Verträge überhaupt. Und zur Sauberkeit der Sprache, die hier Sauberkeit der Politik ist, bitte ich uns alle, nicht jetzt etwa etwas wegzugeben, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN007" type="comment">
							<p>Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>, MdB (SPD), Staatssekretär im <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> und Bevollmächtigter der Bundesrepublik Deutschland in Berlin.</p>
						</note></seg> immerhin gehalten hat und die Regierung, also nicht zu sprechen von der »Ratifikation« dieses Vertrages! Sondern es handelt sich hier um die Zustimmung, wie wir dies miteinander verabredet haben.</p>
				<p>Der Punkt, der damit im Zusammenhang steht – ich glaube, daß wir eine gute Aktuelle Stunde in der vergangenen Woche hatten. Möglicherweise ergibt sich diese in der »Familienzusammenführung« erneut. Wir sollten dabei dem Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN008" type="comment">
							<p>Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>, MdB (SPD) und Bundesminister für innerdeutsche Beziehungen.</p>
						</note></seg> nichts schenken. Der kommt ja immer am Schluß von Aktuellen Stunden wohlvorbereitet, den Text vorher verbreitet habend, und redet dann, daß ihm keiner mehr richtig so antworten kann, wie sich dies gehören würde. Aber ich bitte doch, die Polemik von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> gegen den Fraktionsvorsitzenden wirklich noch mal gebührend zurückzuweisen, denn er hat gesagt, »Da gibt’s« – und ich sag’s jetzt in meinen Worten –, er hat gesagt, »Da gibt’s so’n Kerl, der hat gewagt, die Freizügigkeit zu verlangen!« –, und dann im Grunde schließt die Frage: Wie heißt die Kanaille? Heißt: der Oppositionsführer, nicht? Wenn wir die Freizügigkeit nicht mehr verlangen, um die der Westen in Helsinki streitet, dann, meine Damen und Herren, begibt sich diese Regierung auf ein verkehrtes Gebiet, und wir sollten hier sehr, sehr aufpassen. Sollte sich also, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>, in dieser Woche noch einmal eine Chance für eine Aktuelle Stunde ergeben, bitte ich, in dieser Sache tätig zu bleiben, weil sie für uns hervorragend paßt, denn die Freizügigkeit ist der Entspannungsmaßstab der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>.</p>
				<p>Ein nächster Punkt: Im Hinblick auf die sehr gute Fragestunde Freitag früh um 8 zu Sachen der Verkehrspolitik – wo ich unsere Kollegen beglückwünschen möchte – habe ich heute im Fraktionsvorstand die Frage aufgeworfen, ob wir nicht, wenn eine Sache so gut für uns und so schlecht für die Regierung läuft, unsere Arbeitskreisvorsitzenden, die für so was zuständig sind, ermächtigen sollten, in solchen Augenblicken aus sich heraus die Vollmacht zu haben, eine Aktuelle Stunde zu beantragen, ohne daß wir dies vorher beschlossen haben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Der Vorstand ist dieser Anregung gefolgt. D.h., wenn eine solche Fragestunde so günstig verläuft, sind die Arbeitskreisvorsitzenden ermächtigt – das erhöht den Überraschungseffekt –, und die Aktuelle Stunde ist, wenn die Regierung schlecht präpariert ist. Zum ersten Mal übrigens. In der vorigen Periode waren die immer vorbereitet, dann ging’s zugunsten der Regierung aus.</p>
				<p>Nächster Punkt: Hinsichtlich der Steuerpolitik gab es am vorigen Mittwoch eine erfolgreiche Abstimmung mit unsern Kollegen aus den Ländern. Wir wollen die nun ihre erste Einlassung in dieser Woche im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> machen lassen und wollen dann sehen, wie weit die gekommen sind, um uns dort ranzuhängen. Ich hatte in der vergangenen Woche substantiell mehr dazu gesagt.</p>
				<p>Nächster Punkt: Wir werden diese Woche noch eine Fraktionsvorstandssitzung haben. Alleiniger Tagesordnungspunkt: Postverwaltungsgesetz oder Postverfassungsgesetz. Ich möchte Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1969-10-20">Weber</name> zu dieser Vorstandssitzung einladen, damit er – wenn Sie zwei, drei besonders interessierte Kollegen dazu mitbringen wollen, geht dies auch. Meine Empfehlung, ohne daß der Vorstand dem gefolgt ist, aber ich kann am Donnerstag nicht da sein aus Gründen, die ich gleich dartun werde, festzuhalten an dem, was wir im vergangenen Bundestag eingebracht haben. Dies bedeutet Kontinuität und heißt für die strittige Frage des Verwaltungsrats 10 zu 7 zu 10.</p>
				<p>Wir haben uns weiter im Fraktionsvorstand heute mit dem §218 erneut beschäftigt im Hinblick auf den gestrigen Beschluß der Sozialdemokraten. Sie haben gesehen, daß die Sozialdemokraten mit ihrem Fraktionsvorstand, nicht mit mehr, gestern in Berlin waren – nicht im Reichstag übrigens, sondern im Schöneberger Rathaus, zunächst, um zu erklären, sie demonstrierten nicht – und betont ein solches Thema dort behandelt [haben]. Wir werden darauf zurückkommen, in Berlin. Und wir haben heute unsere Kollegen im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> beauftragt, auch der Präsidentin zu sagen, daß es natürlich ihr gutes Recht ist, als Abgeordneter oder auch als Präsidentin zu sagen, was mit dem Reichstag geschehen soll, nur, daß wir dahinter nicht stehen, wie wir dies hier beschlossen haben, bevor wir das letzte Mal in Berlin waren. Wir sind dafür, daß im Reichstag der Bundestag arbeitet und sonst gar [niemand]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN009" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »nicht«.</p>
						</note></seg>. Und, wenn andere Vorschläge machen wollen, sollen sie damit kommen. Wir lehnen alles ab, was nicht das Offenhalten der Deutschen Frage demonstriert. So war unsere Position, die wir hier im Januar festgelegt haben.</p>
				<p>Was nun den §218 betrifft, so, meine Freunde, verzeichne ich hier einen Kurswechsel – mindestens einen verbalen – der Sozialdemokraten. Wir hatten, nachdem wir das hier besprochen haben, am 18. Januar im Bundestag erklärt, in dieser Frage ginge es in ganz besonderer Weise um die Gewissensentscheidung eines jeden Einzelnen, und dies sei kein Feld für die Entscheidung von Fraktionsmehrheiten oder Parteitagen. Dazu hat damals Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> erklärt, dies sei auch seine Meinung. Offenbar ist das vorbei. Wir haben jetzt also festzustellen, daß die Koalition insgesamt für die Fristenlösung sein wird. Das bedeutet zunächst, daß wir auf jeden Fall dafür sorgen müssen, daß in den Ausschußberatungen auch unsere Indikationsvorschläge alternativ vorliegen. Das bedeutet, daß wir uns nicht vom Pfad der Tugend abbringen lassen, also jetzt nicht etwas anderes tun, als wir damals gesagt haben, aber sehr wohl Gruppenanträge einbringen. Wir haben die Ansicht über das Thema, in der Sache, unter Einschluß des Erfahrungsberichts der britischen Ärzte, [der]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN010" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p>
						</note></seg> in diesen Tagen durch die Zeitungen ging und ein sehr negatives Bild für gesundheitliche und vor allen Dingen auch physische und psychische Fragen für Frauen, vor allen Dingen, wenn das bei der ersten möglichen Empfängnis passiert, verzeichnet – dies alles muß in der Sache hier eine große Rolle spielen. Wir sollten aber dabei bleiben, daß dies keine Sache für Propaganda ist. An der Haltung der Mehrheit dieser Fraktion aus eigenem Gewissen ist da ohnehin kein Zweifel. Nur, meine Freunde, täuschen Sie sich nicht: Wenn wir hier nachher anfangen, die einzelnen Indikationen abzuhandeln, wird es natürlich auch unter uns schwierig. So weit ist es nicht. Heute sollten wir dieses Weggehen von der Entscheidung eines jeden [Einzelnen] hin zu Entscheidungen der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">sozialdemokratischen Bundestagsfraktion</name> doch festhalten.</p>
				<p>Nächster Punkt: Wir haben eine Woche arbeitsreicher Plenarfragen vor uns und dann in der 1. Aprilwoche die Haushaltsdebatte. Wir haben uns hier, weil man das ja vorbereiten muß, verständigt darauf, daß eine Gruppe unter Vorsitz von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name> unter Anreicherung durch Kollegen, die dazu geladen werden von den einzelnen Arbeitskreisen, [sich] auf Schwerpunkte konzentrieren will. Wir haben nicht die Absicht, von Donnerstag bis Freitag dieser Woche, also anderthalb Tage nun zu allen Haushalten in 1. Lesung was zu sagen. Wir haben andererseits auch nicht die Absicht, daß wir die anderthalb Tage verschenken. Es wird also einen ersten haushaltspolitischen Umgang geben, den werden unsere Freunde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> machen, und wir wollen uns dann – ich hoffe, daß dies unter uns bleibt, weil man sonst eine Debattenstrategie nicht haben kann – im wesentlichen, ich sage hier das ganz locker, mit den Bereichen Kanzler, Verteidigung, Wissenschaft, Arbeit, Bahn und Post beschäftigen. Das letztere unter dem Strukturgesichtspunkt insgesamt. Kollegen, die hier besondere Anregungen haben, vor allen Dingen neu hinzugetretene Kollegen, die in dieser Debatte eine erste Chance haben können und sollen, möchten sich, bitte, beim Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name> hier doch melden.</p>
				<p>Nächster Punkt: Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> hat in der vergangenen Fraktionssitzung die Frage des Journalisten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StroehmCarlGustaf">Ströhm</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN011" type="comment">
							<p>Carl Gustaf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StroehmCarlGustaf">Ströhm</name>, Journalist, bis Oktober 1972 Leiter der Osteuropa-Redaktion der »Deutschen Welle«.</p>
						</note></seg> aufgeworfen. Wir hatten Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> gebeten, die Frage zu klären und uns einen Bericht zu geben. Er hat im Vorstand berichtet. Ich nehme an, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> wird nachher auch – ich will dem da nicht vorweggreifen – hier berichten.</p>
				<p>Letzter Punkt, meine Damen und Herren: Ich werde morgen und übermorgen, wie jedes Jahr einmal – in dem zunehmenden Maße, wie die Regierung uns Informationen abschneidet, wird dies wichtig –, aus Informationsgründen in Brüssel sein bei der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>, Europäischen Gemeinschaft und bei der belgischen Regierung. Ich glaube, daß, was unsere West- und Europapolitik betrifft, daß ich hier kein Wort zu sagen brauche. Vielleicht mit einer kleinen Ausnahme. Mir scheint, daß, nachdem ein Teil des Gemeinsamen Marktes außenwirtschaftlich eine einheitliche Politik wenigstens in der Währungsfrage verfolgt, daß man die Frage stellen muß, wann nun endlich die binnenwirtschaftlichen Instrumente hier verstärkt werden, d.h. wann hier die Wirtschaftspolitik, die Wirtschafts-Union hier gestärkt wird. Ich glaube nicht, daß allein die Maßnahme dieser bescheidenen Bandbreiten hier auf die Dauer genügen wird.</p>
				<p>In diesem Zusammenhang haben wir uns bemüht, uns ein bißchen zu informieren – das ist, glaub’ ich, für uns alle interessant – über den Stand der Debatten in Helsinki und in Wien. Soweit wir dazu was sagen können, darf ich zunächst daran erinnern, daß wir in unserm Wahlprogramm erklärt haben, wir unterstützen diese Konferenz in dem Maße, in dem auf diesem Wege beigetragen werden kann zur Entspannung nicht nur mit Worten, sondern in Realität. Nun scheint es, und dies ist das östliche Interesse, daß die Konferenz in Helsinki sehr viel weiter fortgeschritten ist als die Konferenz in Wien, die noch gar nicht begonnen hat – und das war das westliche Interesse. Dies ist das erste, was hier festzuhalten ist. Und ich meine, zur Konferenz in Helsinki sollten wir 3 Punkte jetzt auch sagen. Einmal, die Regierung hat in der vergangenen Periode sich festgelegt, und wir haben das lebhaft unterstützt – dies war ein Bestandteil unserer wesentlichen Einwände gegen die Vertragspolitik Moskau und Warschau –, die Regierung hatte gesagt, und dies haben wir unterstützt, daß, wenn eine Sicherheitskonferenz kommt, auf dieser Konferenz, ich zitiere, »den andern Teilnehmerstaaten die Realität und Kooperationsbereitschaft der Europäischen Gemeinschaft vor Augen geführt werden müsse«. Dies ist ein wichtiger Punkt, weil die Konferenz ja im Hintergrund die Absicht hat, die <name type="Organisation" ref="#EG">Europäische Gemeinschaft</name>  wenn nicht zu zerstören, dann doch im weiteren Konsolidieren und im Übergang zur Europäischen und politischen Union zu behindern. Deshalb müssen wir jetzt daran erinnern, weil aus unserer Sicht die technische, wirtschaftliche, wissenschaftliche, soziale Zusammenarbeit an der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> vorbei überhaupt nicht möglich ist. Eine interessante Frage auch für bevorstehende Gespräche.</p>
				<p>Das zweite, das klingt für uns selbstverständlich, wird uns aber noch viel Kopfzerbrechen machen: Es ist offenkundig, daß die Sowjetunion sich bemüht, in Helsinki entweder den Kern eines europäischen Völkerrechts zerstören zu lassen, mindestens aber Garantien für ihren Besitzstand, sprich: Anerkennung, zu erreichen. Wir müssen darauf hinweisen, daß keine deutsche Seite hier weiter gehen kann, als der Weg markiert ist durch die Verträge im Blick auf die Entschließung vom 17. Mai. Das heißt, etwas anderes als Vorläufigkeit und Modus Vivendi wird hier nicht gemacht werden können. Das sagt sich in diesem Saal sehr leicht und bringt uns schnell die Zustimmung auch unserer Freunde in Versammlungen. Dies wird ein Stück harter Arbeit in der Zukunft sein. Und schließlich bleibt die Freizügigkeit hier ein wichtiger Punkt. Ich brauch’ mich nicht zu wiederholen. Wir haben dies oft genug gesagt.</p>
				<p>Soweit, meine Damen und Herren, der Bericht, der heute von mir zu geben ist. Ich bitte gleich um die Ergänzung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, damit das dann insgesamt zur Debatte steht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Meine Damen und Herren, das Plenum dieser Woche wird voraussichtlich nur den Donnerstag vormittag in Anspruch nehmen, d.h., daß der Donnerstag nachmittag und der Freitag für allenfallsige Ausschußsitzungen zur Verfügung stehen. In der Tagesordnung dieser Woche wird sich, entgegen dem Plan, den ich Ihnen mitgeteilt habe, noch folgende Veränderung ergeben, daß der unter Ziffer 3c unserer heutigen Tagesordnung aufgeführte Punkt, auch auf Vorschlag unserer fachkundigen Kollegen, ohne Debatte überwiesen werden soll, so daß sich also eine Aussprache hierzu erübrigt. Wir haben im heutigen <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> dann noch über 3 Fragen gesprochen. Das eine: Wir werden morgen zum zweiten Mal diese Unterrichtung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> über die Kabinettssitzung haben. Wir haben dabei klar zum Ausdruck gebracht, daß dieses neue Instrument nicht allein dazu benutzt werden kann, bekannte Standpunkte der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zu erhärten und zu vertiefen, ohne Neues zu bieten. Und daß gleichzeitig es untragbar erscheint, daß die Opposition und vielleicht auch alle Fraktionen des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> nur die Möglichkeit haben, in Fragen sich dazu zu äußern, aber eine zusammenhängende Meinung nicht abgeben können. Nach einer längeren Debatte hin und her sind wir so verblieben, daß wir diese Unterrichtung morgen und in der Woche der Haushaltsberatung noch abwarten wollen, um dieses Thema dann erneut nach der Osterpause auf die Tagesordnung zu setzen und einen brauchbaren Weg zu finden.</p>
				<p>Ebenfalls nach der Osterpause soll dann ein Thema geregelt werden, das einige Unruhe verursacht hat, das ist die Frage Telefonanschlüsse in den Appartements der Kollegen. Der Beschluß, der besteht, wird nach unserer heutigen Vereinbarung nicht vollzogen, sondern es wird versucht, eine grundsätzliche Regelung zu finden, die gerechter ist wie das, was bisher ist. Ich meine damit beispielsweise Telefonanschluß im Appartement und Telefonanschluß in einer privaten gemieteten Wohnung ebenfalls hier in Bonn. Diese Überlegung wird angestellt. Wir werden Ihnen dazu nach Ostern Vorschläge machen. Jedenfalls bis dahin bleibt es bei den bisherigen Regelungen. Der Beschluß, der gefaßt wurde, ist bis dahin nicht vollzogen.</p>
				<p>Das dritte, wir haben der Präsidentin auch erklärt, daß wir es nicht für nützlich halten, im Zusammenhang mit der Nutzung des Reichstagsgebäudes in Berlin Vorschläge, die nicht mit den Fraktionen besprochen sind, zu bringen. Sie selbst hat erklärt, sie hätte einen solchen Vorschlag nicht gebracht, sondern lediglich erklärt, man müßte eine solche Überlegung auf Fragen hin prüfen und in den Fraktionen erörtern. Es gab eine Vereinbarung, daß alle Vorschläge, die es in dieser Richtung überhaupt gibt, zunächst einmal mit den Obmännern aus Berlin besprochen werden, in den Fraktionen erörtert werden und dann erst wieder im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> versucht wird, zu einer gemeinsamen Meinung in dieser Frage zu gelangen. Die Fraktion wird also in diesem Thema als nächstes am Zug sein.</p>
				<p>Eine weitere Unterrichtung erfolgte durch die Präsidentin im Zusammenhang mit dem Rentenreformgesetz. Sie kennen die Unterrichtung durch die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, die Drucksache 7/307. Hier hat der Bundeskanzler die Präsidentin aufgefordert, eventuelle Mängel im Gesetzgebungsverfahren zu vermeiden dadurch, daß er empfiehlt, die verfassungsrechtlich für die Behandlung eines Einspruchs vorgesehenen Verfahren durchzuführen. Die Präsidentin hat dem nicht stattgegeben, sondern erklärt, sie sehe bei der Rechtslage keinen Anlaß, diese Frage erneut im Bundestag zu erörtern.</p>
				<p>Letzter Punkt: Die Woche Haushaltsberatung, also dann die Woche vom 3. bis 6. Mai […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN012" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »(muß heißen April)«.</p>
						</note></seg>, es ist vorgesehen, am Dienstag, den 3. Mai um 11 Uhr den Haushalt einzubringen. Damit haben wir am Dienstag nachmittag und den gesamten Mittwoch – bitte? April, jawohl! – 3. April, vormittag 11 Uhr. Damit haben wir den gesamten Dienstag nachmittag und den gesamten Mittwoch die Möglichkeit, in der Fraktion und in den Gremien über den Haushalt und die 1. Lesung zu beraten. Der Donnerstag ganztägig und der Freitag bis Mittag sollen dann für die Aussprache zur Verfügung stehen. Die Schwerpunkte hat der Herr Vorsitzende bereits genannt. Die Koalition hat uns gebeten, zu prüfen, ob im Zusammenhang mit der Aussprache über den Haushalt auch die 1. Beratung über das Steueränderungsgesetz 1973, die 1. Beratung über das Änderungsgesetz zum Mineralölsteuergesetz, die 1. Beratung 5. Anpassungsgesetz und die 1. Beratung des 16. Rentenanpassungsgesetzes und gegebenenfalls auch das Bundesbesoldungsgesetz erörtert werden sollen. Es sind dies Themen, von denen ich annehmen möchte, daß die in unserer Aussprache sowieso eine große Rolle spielen, so daß ich persönlich an sich empfehlen möchte, dem keinen Widerstand entgegenzusetzen. Die Mehrheitsverhältnisse sind an sich klar. Ich würde also empfehlen, diese Dinge formell mit zu erledigen, aber in der Sache im Zusammenhang mit der Haushaltsdebatte zu diesen Fragen zu debattieren. Ich wäre dankbar, wenn Sie dazu Ihre Meinung äußern würden. Vielen Dank!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> für den Bericht. Wird das Wort gewünscht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Zu der Frage, ob wir einverstanden sein sollten, daß die 1. Lesung der Steuererhöhungsgesetze mit den Haushaltsberatungen verbunden wird, möchte ich bloß sagen, daß wir schon vorhaben, hier eine regelrechte Aussprache mit mehreren Rednern durchzuführen. Diese beiden Steuererhöhungsgesetze dürfen wir nicht bloß en passant in 1. Lesung verschwinden lassen. Da haben wir wirklich was dazu zu sagen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dann möchte ich […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN013" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »auf«.</p>
						</note></seg> einen zweiten Punkt – nicht in diesem Zusammenhang, aber weil ich grad dran bin – ansprechen. Ich habe heute erfahren, daß in diesen Tagen im Präsidium des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> personelle Entscheidungen für das Haus, [die]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN014" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p>
						</note></seg> Mitarbeiter des Hauses fallen, etwa was die Pressestelle des Hauses anbelangt. Ich habe erfahren, daß von den 36 Mitarbeitern dort 4 CDU-Mitglieder sind und daß sogar beabsichtigt sei, von den 4 CDU-Mitgliedern den einen oder andern hier wegzuschieben. Ich glaube, unsere 2 Vizepräsidenten sind leider nicht anwesend, aber ich habe doch die Bitte, unseren Mitgliedern des Präsidiums hier ganz deutlich zu machen, daß wir wirklich alles, was geht, jetzt tun müssen für unsere Leute.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wir haben dies heute in diesem Sinne im Vorstand erörtert und den Auftrag entsprechend vergeben. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> wird dazu berichten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg): Meine Damen und Herren, das betrifft nicht nur die Pressestelle, sondern die SPD versucht, durch entsprechende Umorganisation den gesamten Einfluß auf die Personalbesetzung voll in die Hand zu bekommen. Sie wissen, daß diese Entscheidungen im Präsidium kollegial seit der Großen Koalition gehandhabt werden. Wir werden mit unseren beiden Mitgliedern im Präsidium, [den]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN015" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p>
						</note></seg> beiden Vizepräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> und Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, sprechen müssen, daß sie sich dringend […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN016" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »um«.</p>
						</note></seg> dieser Sache annehmen, um das zu verhindern.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich möchte auch aus der Sicht des Haushaltes dringend darum bitten, daß wir uns nicht bereit finden, hier die 1. Lesung dieser Steuergesetze mit der Haushaltslesung zu verbinden. Das wäre ein Präzedenzfall, und man kann sich sehr gut vorstellen, daß die Regierung sehr gerne für sie unangenehme Gesetzeslesungen unterschieben würde in die allgemeinen Haushaltsberatungen. Wir müssen uns auf den Standpunkt stellen, daß es bisher noch immer so war, daß die Lesung des Bundeshaushaltes für sich gesondert durchzuführen ist und nicht mit jeglichen andern Gesetzen verbunden werden soll. Ich würde dringend bitten, daß wir absolut darauf bestehen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich glaube, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, das zunächst, das ist uns völlig klar. Sekunde, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>, ich habe erst Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, dann Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, dann sind Sie dran. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> – verzichtet. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Ich möchte nur zwei ganz kurze Bemerkungen machen. Wenn wir die Überfülle an Plenarsitzungen in den nächsten Wochen und auch in dieser Woche wieder sehen, habe ich gar kein Verständnis dafür, daß hier die Idee aufkommen kann, man müsse die 1. Lesung des Bundeshaushaltes mit sonstigen Punkten noch anreichern, die dann dabei untergingen oder die die Problematik des Haushaltes etwas in den Hintergrund drängen. Ich bin also der Meinung, in unserm eigenen Interesse als Opposition müßten wir dringend Wert darauf legen, nur Haushalt, und alles andere jeweils getrennt zu behandeln.</p>
				<p>Eine zweite Bemerkung zu der Personalpflege hier im eigenen Hause. Viele von uns hatten ein außerordentlich ungutes Gefühl, als damals quasi die Wahl des Präsidenten verknüpft wurde – sagen wir das ruhig unter uns – mit der Erpressung, daß er nicht mehr alleine entscheiden könnte, sondern daß das immer mit dem Veto der andern versehen werde. Ich bitte ganz dringend darum, daß die beiden Vizepräsidenten das so ernst nehmen wie der Vizepräsident, der mit hervorragender Raffinesse geradezu die Personalien in diesem Hause seither behandelt hat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, wir sind in beiden Fragen einer Meinung, aber es war die Pflicht von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, die Absicht einmal vorzutragen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Herr Vorsitzender, ich würde auch eine Debatte darüber nicht scheuen, und zwar möchte ich noch einmal nicht vom Haushalt, so bedeutsam wie das ist, sprechen. Darüber hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> schon [das Wesentliche] gesagt. Ich bin auch der Meinung, daß [es] bei dem Steueränderungsgesetz ‘73 – darauf möchte ich besonders abstellen – Probleme gibt, die in den Bundestag hineinspielen, wo die CDU/CSU-Länder sich gar nicht so einfach tun. Die Abstimmung, die ist dann Freitag. Es ist für uns gar nicht so einfach, dann bis 3, 4 Tage später alles schon so besprochen zu haben, daß wir von der 1. Sekunde an taktieren, richtig. Und zwar, lassen Sie mich, bitte, noch folgendes sagen. Sie müssen sich doch darüber klar sein, daß in dem Steueränderungsgesetz ‘73 einmal die Dinge stecken, die die Regierung mit mehr oder weniger Recht – von der Regierung aus gesehen – möglichst schnell über die Bühne haben will, weil das ihre Steuererhöhungen sind. Es stehen aber auch andere Sachen drin, wie zum Beispiel das Investitionszulagengesetz, [das sind]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN017" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p>
						</note></seg> ja Änderungen, die das ganze Gesetz in seinem Charakter verändern, und da müssen wir uns ganz genau mit den CDU-Ländern abstimmen, auf die wir uns am Schluß ja wieder stützen müssen. Also bin ich der Meinung, aus all diesen Gründen heraus sollten wir bis zum Letzten darum kämpfen, daß das getrennt wird. Und wenn, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, dann bitte aber so, daß es zwar gleichzeitig in der Woche kommt, aber nicht mit verbundener Tagesordnung. Und das Schlimmste für die Opposition ist, wenn der eine dazu redet, der andere dazu. Dann kommen die noch mit dem Vorrecht der Minister, und am Schluß ist ein völliges Kuddelmuddel. Das wirkt sich in den Zeitungen draußen immer zum Nachteil für uns aus. Danke sehr!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>, ich würde empfehlen, daß Sie die Anregung dazu noch dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> in einem Gespräch geben. Der wird Ihnen etwas über den bisherigen Stand der Abstimmung mit den Ländern sagen können. Das Wort wird nicht gewünscht. Dann bitte ich den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> um seinen Bericht bezüglich des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StroehmCarlGustaf">Ströhm</name> – ich bitte um Aufmerksamkeit –, des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StroehmCarlGustaf">Ströhm</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Seit dem vergangenen Dienstag haben 3 Besprechungen stattgefunden, die sich mit diesem Thema befaßt haben. Die erste vergangenen Dienstag, abends, mit den der CDU angehörigen Journalisten der Deutschen Welle. Bei dieser Besprechung ergab sich zweierlei, einmal, daß auch dieser Kreis berechtigt die Sorge zum Ausdruck gebracht hat, daß mit dem sog. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MonahanJames">Monahan</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN018" type="comment">
							<p>James <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MonahanJames">Monahan</name>, ehemaliger BBC-Direktor für Europa.</p>
						</note></seg>-Bericht, das ist ein Bericht, der die Effizienz der Organisation der Deutschen Welle –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Eine Sekunde! Meine Damen und Herren, es kommt hier in der Tat auf den Tatbestand an, bevor man eine Würdigung erreichen kann. Es hat in der vergangenen Fraktionssitzung eine große Rolle gespielt. Ich bitte, dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> den Vortrag zu erleichtern, er muß, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, er muß sehr differenziert vortragen. Ich bitte also um Gehör für einen wichtigen Bericht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>: Schönen Dank! Diese Freunde in der Deutschen Welle haben berechtigt die Sorge, daß über diesen Bericht und seine Auswertung der Versuch unternommen werden könnte und unternommen werden soll, durch Umorganisation in der Deutschen Welle ganz bestimmte Stellen freizumachen, um mehr politische Einflußmöglichkeiten für die andere Seite zu bewirken.</p>
				<p>In diesem Bericht stand außerdem, stehen außerdem Passagen drin, die in der Tat mit dem gesetzlichen Auftrag der Deutschen Welle nicht in Einklang zu bringen sind, indem nämlich empfohlen wird, daß die Deutsche Welle in ihrer Berichterstattung wesentlich stärker der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zugeordnet werden müßte. Gegen diesen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MonahanJames">Monahan</name>-Bericht hat der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StroehmCarlGustaf">Ströhm</name> einen Artikel in der »<name type="Organisation" ref="#Welt">Welt</name>« geschrieben, gegen den der Aussage und der Tendenz nach m. M. nach nichts einzuwenden ist. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StroehmCarlGustaf">Ströhm</name> hatte aber einige Wochen zuvor schon einen Artikel in der »<name type="Organisation" ref="#Welt">Welt</name>« geschrieben über die Deutsche Welle, mit der Überschrift: »Moskau an der Deutschen Welle mit am Tisch«. Diese beiden Artikel zusammen haben bei der Leitung der Deutschen Welle schon dazu geführt, daß man sich mit Überlegungen beschäftigte: Geht es eigentlich an, daß jemand, der so fortlaufend in der Presse gegen die Deutsche Welle polemisiert, bei uns weiterhin auf Honorarbasis als Freier Mitarbeiter tätig sein kann?</p>
				<p>Ich möchte hier vorweg eines feststellen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StroehmCarlGustaf">Ströhm</name> war Angestellter der Deutschen Welle, Leiter der Südosteuropaabteilung, und ist im Oktober vorigen Jahres aus freien Stücken ausgeschieden. Ja, ich muß sagen, er ist gegen unseren Rat und gegen unseren Wunsch ausgeschieden, weil wir ja immer damit rechnen müssen, wenn in einer solchen Anstalt eine solche Stelle in einer solchen Zeit frei wird, daß die andere Seite versucht, sie mit jemandem zu besetzen, der ihr genehm ist. Ich muß hier gleich sagen, der Nachfolger vom Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StroehmCarlGustaf">Ströhm</name> ist kein Sozialdemokrat. Es wurde der Journalist mit der Nachfolge betraut, den Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StroehmCarlGustaf">Ströhm</name> selber empfohlen hatte.</p>
				<p>Nun ist vor etwa 8 Tagen ein weiterer Artikel erschienen. Der trägt die Überschrift: »Maulkorb für die Deutsche Welle« und ist gezeichnet von einem Herrn Andreas Wild, ein Journalist, den es nicht gibt. Und hier ist nun die Vermutung bei der Deutschen Welle sehr nachdrücklich zum Ausdruck gebracht worden, daß dieser Artikel entweder von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StroehmCarlGustaf">Ströhm</name> stamme oder daß er hinter ihm stünde. Dieser Artikel allerdings, der ist nicht nur unsachlich, sondern der geht ans Verleumderische heran. Auf diesen Artikel hin hat nun Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteignerWalter">Steigner</name>, der Intendant, reagiert. Der war in München bei der Intendantenkonferenz und hat fernmündlich angeordnet, daß die freie Mitarbeit mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StroehmCarlGustaf">Ströhm</name> eingestellt werden solle.</p>
				<p>Das, meine Damen und Herren, ist der Sachverhalt. Dann hat sich der Intendant in dieser Angelegenheit in seiner wöchentlichen Sendung »Ein Wort zur Sache« geäußert, und zwar deswegen, weil Radio Moskau die Deutsche Welle – wieder einmal, muß ich sagen; das ist seit Jahr und Tag die Regel –, die Deutsche Welle als einen Kalten Krieger-Sender angegriffen habe. In diesem Kommentar hat der Intendant zweierlei getan. Er hat sich in der Tat nicht auf eine Personaldebatte mit dem Sender Moskau eingelassen, aber den Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StroehmCarlGustaf">Ströhm</name> angesprochen, indem er sagte: »Wie schlecht Ihr informiert seid und wie schlecht Ihr Euch informiert, das könnt Ihr daran ersehen, daß Ihr hier den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StroehmCarlGustaf">Ströhm</name> zitiert. Der ist bereits im Oktober vorigen Jahres bei der Deutschen Welle ausgeschieden.« Im übrigen ist dieser Kommentar von Herrn Intendant <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteignerWalter">Steigner</name> eine sehr harte Zurückweisung der Tendenzen Moskaus, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN019" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »und«.</p>
						</note></seg> die Deutsche Welle zu einem Kalten Krieger-Sender abzustempeln. Ich lese nur die zwei letzten Sätze vor:</p>
				<p>»Man sollte es sich in Moskau nicht gar zu leicht machen, schlicht zu erklären, ›was die Deutsche Welle sendet, ist Kriegspolitik, das, was aus Moskau kommt, dient dem Frieden‹. Wer sich der Wahrheit verpflichtet fühlt, muß schon bereit sein, zu prüfen. Und da hapert es beim Moskauer Rundfunk, der größten Kurzwellenstation der Welt.«</p>
				<p>Das ist der Sachverhalt. Mit diesem Problem hat sich am vergangenen Samstag der Rundfunkrat auf seiner Sitzung befaßt und zunächst allgemein zu dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MonahanJames">Monahan</name>-Bericht festgestellt, daß selbstverständlich [durch] die Tätigkeit als Angestellter bei der Deutschen Welle die bei uns vom Grundgesetz her garantierte Freiheit der Journalisten nicht eingeschränkt werden darf, auch wenn sie außerhalb der Deutschen Welle tätig sind. Der Verwaltungsrat hat sich konkret mit dem Problem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StroehmCarlGustaf">Ströhm</name> befaßt, und ich muß hier sagen, daß der Verwaltungsrat, unabhängig ob es sich um Vertreter der Parteien handelt oder Vertreter der Regierung, in einer Richtung auf den Intendanten eingewirkt hat, nämlich 1., daß er doch sich überlegen solle – ich hab’ ihm mit Nachdruck empfohlen, [daß er] sich künftighin auf eine Polemik mit Radio Moskau die Personalpolitik betreffend, seine Mitarbeiter betreffend nicht einlassen möge. In [die]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN020" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p>
						</note></seg> Richtung ist die Meinung der übrigen Mitglieder des Verwaltungsrates auch gegangen, und wir haben übereinstimmend dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteignerWalter">Steigner</name> auch empfohlen, einen Weg zu suchen, nun diese etwas vorschnelle und eben durch einen Artikel mit einem Pseudonym nicht gedeckte Reaktion wieder ins Gleis zu bringen. Nun, unter dem Eindruck dieser übereinstimmenden Meinung im Verwaltungsrat hat der Intendant dann erklärt, er werde den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrossJohannes">Gross</name>, den Chefredakteur, beauftragen, mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StroehmCarlGustaf">Ströhm</name> in einem Gespräch zwei Dinge zu klären und zu regeln: 1. sein Verhältnis zur Deutschen Welle im allgemeinen und 2. seine weitere Mitarbeit speziell in dem Bereich, für den Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StroehmCarlGustaf">Ströhm</name> früher als hauptamtlich Tätiger gewirkt hat, für den Bereich Jugoslawien.</p>
				<p>Ich glaube, daß damit die Dinge – bitte? Ja, also, das soll in dem Gespräch wiederum geregelt werden. Meine Damen und Herren, ich möchte dann noch ein zweites doch kurz anfügen, weil in dieser Debatte aufgrund einer falschen Information auch eine nicht richtige Aussage hier über die Personalverhältnisse in der Deutschen Welle gemacht worden ist. Wenn ich das korrigiere, dann will ich damit nicht zum Ausdruck bringen, daß die Sozialdemokraten sich nicht bemühen, in der Deutschen Welle mehr Einfluß zu gewinnen. Wir können davon ausgehen, daß das die Sozialdemokraten in sämtlichen Rundfunkanstalten tun und so auch hier. Aber sachlich ist die Lage bei der Deutschen Welle so: Der Intendant ist Sozialdemokrat. Sein Stellvertreter und Chefredakteur gehört zu uns. Der Verwaltungsdirektor gehört zu uns. Darunter gibt es 3 zentrale Dienste, zur Information, zur Politik und für Kultur. Das sind die Dienste, die für die Programmreferate die Materialien liefern. Sämtliche 3 zentralen Dienste sind von CDU-Journalisten besetzt. Und dann erst kommen die 9 Länder- und Regionalreferate. Bei denen sieht es so aus, daß 4 dieser Referatsleiter Sozialdemokraten sind, 1 gehört zur CDU, 1 zur FDP und der Rest ist parteilos. Soviel zu Ihrer Information.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> für den Bericht, der den Sachverhalt klarstellt, und für die Konsequenz, die aufgrund dieser Lage er hat dort erzielen können. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Darf ich den Bericht vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> noch ganz kurz ergänzen? In der Rundfunkratssitzung am vergangenen Freitag, wo das Thema <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StroehmCarlGustaf">Ströhm</name> auch behandelt wurde – auf Malta, ja, auf Malta –, auch behandelt wurde, wurde in einem mir wesentlich erscheinenden Punkt völlige Übereinstimmung erzielt: daß es Aufgabe der Deutschen Welle ist, ein Bild von der Bundesrepublik Deutschland nach außen zu vermitteln und daß zu dieser Darstellung auch die Aufgabe gehört, die Stellung der Opposition darzustellen. Er darf also nicht nur ein Regierungssender sein.</p>
				<p>Und das zweite ist das, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> hier vorgetragen hat, daß für die Betätigung von Mitarbeitern der Deutschen Welle außerhalb der Deutschen Welle völlige Freiheit der Meinungsäußerung gesichert sein muß, wobei allerdings hinzugefügt wurde in einer etwas verklausulierten Form, daß ein gehöriges oder angemessenes Stück Takt dann auch dazu gehört bei den Äußerungen, die man außerhalb der Deutschen Welle tätigt.</p>
				<p>Eine letzte Anmerkung, meine Damen und Herren: Natürlich müssen wir, wie überall, auch bei der Deutschen Welle auf die personalpolitischen Entscheidungen Einfluß zu nehmen versuchen, weil überall dort, wo ein CDU- oder CSU-Mann ausscheidet, die Sozialdemokraten durch ihre Personalpolitik versuchen, sofort einen Mann ihrer Prägung hinzusetzen. Hier wird es aber von unserer eigenen Aktivität und der Bereitstellung entsprechender Leute [abhängen] – was nicht ganz leicht ist –, dafür zu sorgen, daß unser Einfluß an den Rundfunkanstalten und vor allem auch beim Deutschlandfunk und der Deutschen Welle nicht geschwächt wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>: Zunächst bitte ich um eine sachliche Aufklärung. Soweit ich informiert war, ist der Artikel [von] Andreas Wild nachher geschrieben worden, nachdem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StroehmCarlGustaf">Ströhm</name> die Mitarbeit gekündigt worden war, und war nicht – wie ich hier eben gehört habe – der auslösende Artikel.</p>
				<p>Das zweite: Es geschah nicht ohne Grund, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StroehmCarlGustaf">Ströhm</name> im Oktober seinen Hut genommen hat. Und wir werden bald ähnliches bei Herrn Botho <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirschBotho">Kirsch</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN021" type="comment">
							<p>Journalist und Leiter der Osteuropa-Redaktion der »Deutschen Welle«.</p>
						</note></seg> erleben. Das Klima bei der Deutschen Welle ist von Monat zu Monat schlechter geworden. Hier wird also tatsächlich ein Druck ausgeübt.</p>
				<p>Drittens: In dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MonahanJames">Monahan</name>-Bericht steht doch drin, daß Journalisten, wenn sie außerhalb des Senders irgendwas veröffentlichen, das tunlichst unterlassen sollten, falls sie eine andere Meinung außerhalb des Senders vertreten als in den Sendern. Ich habe deswegen eine Frage in der vorigen Woche gehabt. Der Herr Innenminister hat eigentlich dieses Bedenken unterstrichen, unterstützt. Aber nicht ohne Grund ist dieser <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MonahanJames">Monahan</name>-Bericht in dieser Passage auch im Deutsche-Wellen-Report veröffentlicht worden. Das sollte, soweit ich aus dem Hause informiert worden bin, zu einer gewissen Domestizierung der freien Meinung bei der Deutschen Welle führen.</p>
				<p>Und, was heißt jetzt viertens, daß Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StroehmCarlGustaf">Ströhm</name> die Chance eingeräumt werden soll, eventuell für Jugoslawien mitzuarbeiten, für diesen Teil? Das heißt also zunächst einmal eine gewisse Einschränkung. Er hat ja mehr bearbeitet als nur Jugoslawien, und dann weiß man ja auch nicht, wie lange das halten wird, nachdem er schon einmal dieser abgestempelte Mann ist, den man auch jetzt verdächtigt, er sei dieser Andreas Wild gewesen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>, kann man dazu was sagen? Bitte!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>: Dieser Artikel des Herrn Andreas Wild, der spielt eine gewisse Rolle bei der Frage, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN022" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »die«.</p>
						</note></seg> das Arbeitsverhältnis wieder so herzustellen, wie es bisher war. Es ist also vorgesehen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrossJohannes">Gross</name> mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StroehmCarlGustaf">Ströhm</name> so abkommen soll, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StroehmCarlGustaf">Ströhm</name> in der gleichen Weise wie bisher als Freier Mitarbeiter tätig sein soll. Voraus ging, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StroehmCarlGustaf">Ströhm</name> bei seinem Ausscheiden – ich berichte jetzt, was der Intendant sagte – zunächst die Bitte geäußert hat, [daß er] ganz allgemein, auch außerhalb des Bereiches, für den er früher in der Deutschen Welle zuständig war, einen festen Kommentar regelmäßig zugesagt bekommt. Und das wurde abgelehnt, weil es in der Deutschen Welle generell so nicht praktiziert wird. Jetzt geht es darum, daß das Arbeitsverhältnis unter dem Stichwort Freier Mitarbeiter im gleichen Umfang, in der gleichen Weise wiederhergestellt wird, wie es bestanden hat, bevor dieser Zwischenfall gekommen ist.</p>
				<p>Was Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirschBotho">Kirsch</name> anlangt, glaube ich nicht, daß die Absicht von seiten des Intendanten besteht, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirschBotho">Kirsch</name> aus der Deutschen Welle hinauszudrängen. Ich kenne die Gerüchte, die hier in Umlauf sind, im Zusammenhang mit einem Prozeß, der z.Z. läuft. Ich bin der Sache nachgegangen. Ich glaube, sagen zu können, daß das Befürchtungen und Vermutungen sind, die nicht stichhaltig begründet werden können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name>, dazu oder was andres? Danke! Dann noch mal Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ich möchte noch zwei Anmerkungen machen. Erstens, der Rundfunkrat war einmütig der Meinung, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteignerWalter">Steigner</name> sich selbst und der Sache einen schlechten Dienst erwiesen hat, überhaupt sich in eine Diskussion über personalpolitische Entscheidungen mit Radio Moskau einzulassen. Und das zweite, meine Damen und Herren: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteignerWalter">Steigner</name> hat auf meine sehr konkreten Fragen keine Antwort darauf geben können, daß es bei der Abstellung der Freien Mitarbeit von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StroehmCarlGustaf">Ströhm</name> sachlich berechtigte Einwände auf seiner Seite gegeben hat. Und das ist meiner Auffassung nach mit der Anlaß, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN023" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note></seg> der jetzt am Montag im Verwaltungsrat wieder eingelenkt hat und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrossJohannes">Gross</name> nun seinerseits Gespräche mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StroehmCarlGustaf">Ströhm</name> führt. Denn ein Beweis dafür, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StroehmCarlGustaf">Ströhm</name> hinter diesem Artikel steht, den er zum Anlaß genommen hat, kann er nicht erbringen, so daß also der Zusammenhang mit der Intervention Radio Moskaus nicht aus der Welt geschafft werden konnte, und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteignerWalter">Steigner</name> befindet sich da in einer sehr schwachen und schlechten Position.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Noch mal Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>: Also die Kausalität ist dennoch eine andere gewesen. Ich hab’ das hier eben auch bestätigt bekommen von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>. Aber ich würde doch vorschlagen, weil ich die Sache Botho <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirschBotho">Kirsch</name> für dramatischer halte – schon seit 2 Jahren läuft ein Prozeß, weil er jemanden gefeuert hat in der Rußlandabteilung, von dem er den Eindruck hatte, das war einer von der 5. Kolonne der Sowjetunion –, es wird hier ein gewisses Kesseltreiben gegen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirschBotho">Kirsch</name> vorgenommen, wenn man sich möglichst frühzeitig mit Herrn Botho <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirschBotho">Kirsch</name> in Verbindung setzt, damit nicht ein zweiter Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StroehmCarlGustaf">Ströhm</name> entsteht!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Damit, meine Damen und Herren, ist der Punkt erledigt. Der Rest gehört in die Gremien. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> (Göttingen).</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> (Göttingen): Ich darf vielleicht die Bitte äußern, daß wir über den Fortgang dieser Angelegenheit hier wieder informiert werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>, Sie denken daran: mündlich oder schriftlich. Danke schön! Der Punkt ist für heute erledigt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name>: Herr Vorsitzender! Die Einbringung unseres Initiativgesetzentwurfs über Naturschutz und Landschaftspflege im Plenum dieser Woche gibt Anlaß, darüber noch einmal zu sprechen, wieweit das Vorhaben der Koalitionsparteien, insbesondere durch ihre Einlassungen im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>, auf die Verminderung der mit zu beteiligenden Ausschüsse bei den Beratungen und das Verweisen auf lediglich das Votieren-Können, das jedem Ausschuß zusteht, berechtigt ist und von uns mitgemacht werden soll.</p>
				<p>Dieses Beispiel war ursprünglich vom Präsidium, von der Geschäftsführung des Präsidiums mit mehreren Ausschüssen zur Mitberatung vorgesehen. Auf Intervention der SPD, die darauf verweist, daß sie nur wenige mitberatende Ausschüsse haben will, generell, und dem wir nicht allgemein widersprechen können und wollen, aber in bestimmten Fällen einfach widersprechen müssen, folgt für den speziellen Fall, daß dieses Naturschutz- und Landschaftspflegegesetz außerordentlich raumbedeutsame Maßnahmen zum Inhalt hat – raumbedeutsam im Sinne des Bundesraumordnungsgesetzes und der Folgegesetze, nämlich nicht nur die Aufstellung von Landschaftsplanungen. D.h., daß nach der Geschäftsordnung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> dafür heute zuständig ist nicht nur der federführende Bundesminister für Ernährung als der Naturschutzminister – wenn ich ihn so nennen darf –, sondern darüber hinaus auch der Raumordnungs- und Städtebauminister. D.h., daß das Petitum, der Raumordnungs- und Städtebauausschuß müßte eigentlich in diesem Fall mitberatend mit eingesetzt werden, berechtigt und begründet ist.</p>
				<p>Es sollte deshalb von unserer Fraktion im Plenum der Antrag gestellt werden, neben dem federführenden Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft, Forsten und dem mitberatenden Innenausschuß, der eigentlich nicht mehr diese Zuständigkeit für die Raumordnung hat, gegenüber der letzten Wahlperiode, nunmehr wenigstens den Ausschuß für Raumordnung, Städtebau und Bauwesen mitberatend im Plenum noch einsetzen zu lassen. Ich halte dieses Anliegen für berechtigt und bitte, daß die Fraktion diesen Antrag stellt, unabhängig, ob wir im Plenum dabei überstimmt werden. Wir müßten das bei diesem konkreten Beispiel rechtzeitig deutlich machen, weil in der Zukunft mehrere solcher Fälle dann an uns vorbeilaufen würden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Damit sind wir bereits bei 3 a der Tagesordnung. Zu dem Anliegen des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Ja, meine Damen, meine Herren, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name> hat richtig vorgetragen, daß es im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> nicht zu erreichen war, denn wir hätten dann die Aufsetzung auf die Tagesordnung nicht bekommen, und das war ja wohl der Wunsch derjenigen, die den Antrag eingebracht haben. Ich halte es für zweifelhaft, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name>, daß wir einen Fraktionsantrag stellen. Ich würde es für besser ansehen, wenn die Kollegen, die im Ausschuß für Raumordnung sind, mit den Kollegen der Koalition dort gemeinsam einen Antrag stellen, denn dann haben wir ihn sicher durch. Ich halte das interfraktionell für besser, denn ich bin sicher, daß die Kollegen des Raumordnungsausschusses, auch von den andern Fraktionen, das wollen, und würde also bitten, so zu verfahren. Ich glaube, damit kommen wir besser zurecht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>. Meine Damen und Herren, ich bitte doch um die Liebenswürdigkeit, doch sich möglichst auf den Verlauf der Beratungen – sie gehen ja wirklich schnell genug – zu konzentrieren oder die, die hier wirklich mitmachen wollen, alleinzulassen. Wir haben jetzt noch 7 solche Sitzungen, dann ist das erste Jahr dieser Arbeitszeit vorbei, meine Damen und Herren. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Ich würde gerne, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>, Ihrem Rat folgen. Ist das noch nicht zu einer Prestige-Angelegenheit im Ältestenausschuß geworden?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Nein, ich würde es nicht so sehen. Ich bin sogar davon überzeugt, wenn der Ausschuß den Antrag stellt, werden wir so verfahren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Schön! Dann werden wir’s morgen im Ausschuß ansprechen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wird sonst zu diesem Punkt das Wort gewünscht? Nicht der Fall. 3b) wie Berta. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> – Gerichtsverfassungsgesetz –, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> ist das, wie ich höre. Ja, irgendwas sollten wir dazu schon hören hier. Das steht in der Satzung, sogar Kontroversberichterstattung. Also, ist die Diplomatensache, bei der sich keine Probleme ergeben, wie man sagt. Trotzdem sollte es einen Berichterstatter geben. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name>: Meine Damen und Herren! Es handelt sich hier um einen Gesetzentwurf, zu dem die Fraktion im Herbst vergangenen Jahres erstmals ihre Zustimmung gegeben hatte. Ziel des Gesetzentwurfs ist es, das Gerichtsverfassungsgesetz hinsichtlich der zivilrechtlichen Immunität der diplomatischen, der untergeordneten Angehörigen der Missionen dem Wiener Übereinkommen anzupassen.</p>
				<p>Im Moment sieht es so aus, daß nach dem Gerichtsverfassungsgesetz auch die Dienstmädchen, Kraftfahrer und Pförtner der diplomatischen Missionen zivilrechtlich immun sind. Das hat dazu geführt, daß hier in Bonn allein etwa 1 000 Fälle vorliegen, in denen Versicherungssummen für die Haftpflichtversicherung von Kraftfahrzeugen nicht bezahlt sind, in denen alle möglichen Schulden bei Handwerkern und Geschäftsleuten gemacht worden sind, in denen Ordnungswidrigkeiten im Straßenverkehr begangen werden, und zwar nicht von Diplomaten, sondern von untergeordneten Bediensteten der Missionen. Wir wollen mehr Rechtssicherheit für die Bevölkerung in der Bundeshauptstadt in diesem Gesetzentwurf erwirken. Ich habe die Bitte, eine kurze Erklärung dazu im Plenum abgeben zu können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Einverstanden. So beschlossen. Ziffer c) wie Cäsar, GmbH – entfällt, ohne Debatte. d) wie Dora – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, ist leider erkrankt, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> wird der Hauptsprecher im Plenum sein, und zwar wird er grundsätzlich den vorliegenden Entwurf bejahen, wird aber herausstellen, daß weitere Probleme einer Regelung bedürfen, beispielsweise die grundsätzliche Milderung der Verwandtenheranziehung, und einen Hinweis [geben] auf die heute schon unzumutbare Belastung der Gemeinden und Gemeindeverbände durch steigende Sozialhilfeaufwendungen und auf die Notwendigkeit, die Aufteilung der Finanzmasse der Gebietskörperschaften so vorzunehmen, daß die Gemeinden ihre Aufgaben bewältigen können.</p>
				<p>Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name> wird dann noch unser Anliegen aus der vorigen Legislaturperiode – Nichtanrechnung, also Anrechnung von Freibeträgen für Kleinrentner und bei Heimunterbringung auf die Sozialhilfeleistungen – noch einmal vorbringen. Wobei da die Frage zu klären ist, ob wir dieses Problem durch einen Antrag zu dem vorliegenden Gesetzentwurf oder als einen eigenen Gesetzentwurf wieder einbringen. Das brauchen wir aber heute nicht zu entscheiden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wird das Wort gewünscht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name>: Meine Damen und Herren! Ich werde im Plenum unseren alten Gesetzentwurf, Schaffung eines Rentenfreibetrages bei der Sozialhilfe, ansprechen. Durch die große Rentenreform haben wir den Kleinrentnern geholfen, aber die Härte bei Kleinrente in der Sozialhilfe nimmt ständig zu, dadurch daß der Rentenbetrag vollkommen in der Sozialhilfe angerechnet wird. Ein Beispiel: Ein Rentner, der 350 Mark Sozialhilfe bezieht und eine Rente von 300 Mark hat, muß die 300 Mark abführen, um 50 Mark zu bekommen. Seine Leistungen werden bestraft statt honoriert. Aus diesem Grunde werde ich ganz hart dieses Problem erneut ansprechen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Einverstanden? Danke schön! Das Wort wird weiter nicht gewünscht, damit erledigt. e) wie Emil. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid): Eine Erklärung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>. Das ist unser Antrag, der hier in der Fraktionssitzung bereits entschieden ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das Wort wird nicht gewünscht. Wird so verfahren. f) Berufs- und Laufbahnreform, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalzHanna_1969-10-20">Walz</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WalzHanna_1969-10-20">Walz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Der Antrag ist schon im letzten Bundestag eingebracht worden. Er wurde dort zunächst von den Koalitionsfraktionen abgeschmettert als »verfehlt und völlig am Ziel vorbei«, aber dann hat sich sowohl der Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN024" type="comment">
							<p>Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name>, MdB (SPD) und Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung.</p>
						</note></seg> den Koalitionsparteien gegenüber sehr positiv geäußert und unser Antrag wurde als ein zentrales Anliegen des Bildungsgesamtplanes angesehen. Er ist jetzt um so wichtiger, weil er das Ziel hat, bei den vermehrten Zulassungsbeschränkungen für Abiturienten Berufswege ohne Studium zu schaffen, also die Abiturienten zu einem eigenen Ausgang zu ermutigen und die Hochschulen auf diese Weise zu entlasten. Der Staat darf das nicht der Wirtschaft überlassen, die hier schon vorgezogen ist und gute Modelle entwickelt hat. Er muß in seinen eigenen Berufs- und Laufbahnordnungen für dieselbe Sache sorgen. Darum geht es in diesem Antrag.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Ja, meine Damen und Herren, es ist bekannt, daß der Antrag alt ist. Ich wollte nur bitten, bei der Diskussion zu diesem Antrag, wo immer, darauf aufmerksam zu machen, daß das eigentliche Problem überhaupt nicht liegt bei den Abgängen und Wegen nach dem Abitur, sondern bei der Attraktivität der Laufbahnen nach der Mittleren Reife. Erst wenn das im Dreiklang gesehen wird, das Laufbahnrecht nach der Hauptschule, nach der Mittleren Reife und nach dem Abitur, kann man überhaupt auf eine wirkungsvolle Entlastung hier rechnen. Denn daß Sie selbstverständlich mit dem Abitur II, wenn wir’s mal so nehmen, die Laufbahnerwartung in den akademischen Beruf hinein einmal geschaffen haben – das kann nicht rückgängig gemacht werden. Hier ist ein bestimmtes Rollenverständnis. Das Hauptproblem ist es, ob es uns gelingt, nach der früheren mittleren Reife, oder künftig Abitur I, wenn man diese Sprache nimmt, weiterführende berufliche Bildungswege zu finden, damit diese Engpässe nach dem Abitur möglichst abgebaut werden, d.h., man muß das System vorher staffeln. Und ich glaube, auf diese Vorstellungen, die an sich ja auch schon bekannt sind, sollten wir etwas stärker zurückkommen, weil die Konzentration unseres Antrages auf das Abitur alleine bildungspolitisch langfristig verfehlt sein müßte – langfristig!</p>
				<p>Und ich wollte das nur noch ergänzen, weil sonst der Eindruck entstehen könnte, wir sähen im Abitur die entscheidende Kopplungsstelle. Das ist nicht der Fall, nämlich auf die Masse bezogen müssen wir sehen, daß wir vorher schon solche Schaltstellen schaffen müssen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalzHanna_1969-10-20">Walz</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WalzHanna_1969-10-20">Walz</name>: Das ist vorgesehen, Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wir hören, dies sei vorgesehen. Damit ist der Punkt erledigt. g) wie Gustav, BGB 313, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, hier ist eine Erklärung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> (Sasbach), eine Sache, die in der vorigen Legislaturperiode bereits vorgelegen hatte und einige Verbesserungen im Bereich der Grundstücksgeschäfte bringt, die keine politisch besondere Bedeutung haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Damit ist Ziffer 3 erledigt. Ziffer 4, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg): Meine Damen und Herren, in den Buchstaben, das heißt in den Ziffern 2, 3, 4 und 5 der Verhaltensregeln der Mitglieder des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> sind die Themen vergütete Nebentätigkeit, Anzeigepflicht von Verträgen, dann Einnahmen aus Gutachten und über Spenden, die dem einzelnen für seine politische Arbeit zur Verfügung gestellt werden, angesprochen. Unter der Ziffer 9 heißt es, Umfang und Grenze der Anmeldepflicht gemäß Nr. 2 bis 5 werden jährlich vom <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> auf Vorschlag des Präsidiums festgelegt. Das Präsidium hat uns nun einen Vorschlag zugeleitet, der sagt, daß hierunter fallen, also für die Meldepflicht, Vergütungen, die monatlich 1 500 Mark übersteigen oder bei den Spenden im Jahr 10 000 Mark. Wir haben uns die Zustimmung vorbehalten nach Diskussion hier in der Fraktion. Ich würde Ihnen an sich empfehlen, diesen Beträgen zuzustimmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich kann mich dem nur dringend anschließen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name>: Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Eine Frage scheint mir dabei noch nicht zu Ende gedacht zu sein, und zwar die: Wenn solche Beträge geschäftsordnungsmäßig öffentlich festgelegt sind, werden sie über kurz oder lang Bedeutung auch für das Steuerrecht, für die Einkommensteuerpflicht vom Abgeordneten, soweit sie einkommensteuererklärungspflichtig sind oder auf andere Weise steuerpflichtig sind, erlangen. Ich kann mir einfach nicht vorstellen, daß auf Dauer gesehen dies dann nicht anders gehandhabt werden kann. D.h. also – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, ich geb’ Ihnen recht, theoretisch muß das jetzt schon versteuert werden, aber in aller Praxis möchte ich annehmen, daß dies nicht der Fall ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starke Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich mag mir deshalb die Anregung erlauben, daß vor der bindenden Zustimmung doch diese Frage von unseren Experten noch einmal erläutert oder darüber nachgedacht wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte der Fraktion empfehlen, diesem Vorschlag des Bundestagspräsidiums ohne Geräusch und bald zuzustimmen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Ja, lieber Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name>, ich will auch meinen, wir sollten so verfahren, wie der Vorsitzende es hier vorschlägt, damit die Sache nicht »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>«-reif wird, nicht. Und zwar aus folgendem Grund. Wenn man die Verhaltensregeln durchsieht, sind davon ja nicht die Einkünfte betroffen, die man aus der Berufstätigkeit hat, in der man sich noch befindet. Damit das also völlig klar ist. Die sind also nicht betroffen, sondern lediglich solche Tätigkeiten, die über die angegebene Berufstätigkeit hinausgehen. Das einzige Bedenken, das angemeldet werden könnte, wäre, wegen der Spenden, denn da unterschreiten wir die Grenze, die im Parteiengesetz festgelegt ist, nämlich von zwanzig- auf zehntausend Mark. Nur, wenn hier ein Vorschlag der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name> in dieser Form auf den Tisch kommt – wir sind ja noch offen, das wird im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> ja noch beschlossen –, dann werden wir, glaub’ ich, kaum anders handeln können, als diese Grenzen so anzuerkennen, denn sonst haben wir gleich die Diskussion wieder voll im Gange, daß es heißt: Aha, da sind ja alle diejenigen, die hier die Spenden von irgendwoher beziehen. Ich warne also dringend davor und bitte, so zu verfahren, wie es der Vorsitzende vorgeschlagen hat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, das Wort wird nicht gewünscht. So beschlossen. Ziffer 5, Berichte aus den Arbeitskreisen. Arbeitskreis IV, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name>, erledigt, glaub’ ich? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name>?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid): Eine Frage noch, Herr Vorsitzender, im Zusammenhang mit dem §218. Der Arbeitskreis hat beschlossen, die Arbeitsgruppe Jugend-Familie-Gesundheit und die Arbeitsgruppe Familie zu bitten, in Verbindung mit dem Arbeitskreis I Initiativentwürfe vorzubereiten, die positive soziale Maßnahmen für Familien, insbesondere für unvollständige Familien, zum Inhalt haben. Das, was heute morgen auch im Vorstand eine Rolle gespielt hat, damit nicht nur die Frage der Indikationslösung, sondern der begleitenden Maßnahmen dabei eine Rolle spielt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wird das Wort gewünscht? So verfahren! Vielen Dank! Arbeitskreis V – kein Bericht, danke! Arbeitskreis VI, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Meine Damen und Herren, der Arbeitskreis VI hat sich heute morgen u. a. mit einem Problem befaßt, das ich doch mal kurz darstellen möchte, nämlich der weiteren Finanzierung des Verbandes Deutscher Studentenschaften durch die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>. Wie Sie wissen, hat die Große Koalition im Jahre 1969 den Beschluß gefaßt, dem VDS keine Zuschüsse mehr zukommen zu lassen, und zwar deshalb, weil er seine Arbeit nicht auf dem Boden unserer Verfassung einrichtet und bezieht. Inzwischen hat der VDS an die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, nachdem in den letzten 3 Jahren die Regierung diese Linie der Großen Koalition durchgehalten hatte, inzwischen hat der VDS einen neuen Antrag auf Finanzierung gestellt. Diesen Antrag hat die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zunächst, nach den Informationen, die uns vorliegen, mit einem Zwischenbescheid dahin beantwortet, daß man sich zu einem Gespräch bereit erklärt hat.</p>
				<p>In der Sache selbst bereitet sich aber etwas anderes vor. Es war bereits in der letzten Sitzung des Wissenschaftsausschusses so, daß die Koalitionsfraktion, vor allem die SPD den Vorschlag gemacht hat, doch künftig bestimmte Projekte, die der VDS veranstaltet, zu finanzieren, und es hat sich inzwischen herausgestellt, daß es hier ein ganz konkretes Projekt gibt, nämlich die beabsichtigte Abhaltung eines Studienreformkongresses. Die Initiative dazu ging vom VDS aus. Die Bundesassistentenkonferenz hat sich angeschlossen. Und nun hat sich auch angeschlossen, das ist zunächst etwas verwunderlich, die Westdeutsche Rektorenkonferenz und der Hochschullehrerverband. Man spricht von einem Zuschuß, den die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> geben will, in der Höhe von 250 000 Mark.</p>
				<p>Wir haben uns nun natürlich überlegt, was man hier tun kann, und zwar deswegen, weil Klarheit darüber bestehen muß, wenn es zu einem Kongreß in dieser Form kommt, ist der VDS wieder als Vertretung der Studentenschaft hoffähig geworden, auch bei den anderen Organisationen. Das hat zunächst eine Rolle gespielt im Bundeskulturausschuß. Dort wurde einer unserer Kultusminister beauftragt, mit der Westdeutschen Rektorenkonferenz und dem Hochschullehrerverband zunächst einmal ein Gespräch zu führen in eine ganz bestimmte Richtung. Das brauche ich hier im einzelnen nicht auszuführen.</p>
				<p>Das zweite, was sich jetzt aber ergibt, ist die Frage, die ich so formulieren will: Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, oder, ich habe den Verdacht und wir haben Anzeichen dafür, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> jetzt zunächst in diesem Jahr über die Förderung einer Reihe von Projekten dem VDS wieder Geld zugibt und dann im nächsten Jahr, nachdem das in der Öffentlichkeit entsprechend vorbereitet ist und der VDS auf 2 Bundestagungen die entsprechende Begleitmusik geliefert hat, er stehe auf dem Boden des Grundgesetzes und dergleichen, dann die allgemeine Förderung wieder aufgenommen wird. Aus diesem Grunde ist der Arbeitskreis der Meinung, daß wir jetzt uns des Mittels bedienen sollten, den Verfassungsminister, also Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN025" type="comment">
							<p>Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, MdB (FDP), Bundesminister des Innern und stellvertretender FDP-Bundesvorsitzender.</p>
						</note></seg>, wieder stärker in diese Sache einzuschalten, also die Frage der Verfassungsmäßigkeit der Arbeit des VDS hier im Parlament wieder zur Sprache zu bringen. Wir wollen in der nächsten Sitzungswoche dazu nach der Tagung des VDS eine konkrete Initiative starten. Meine Bitte geht nun dahin, daß die Fraktion und einzelne Mitglieder der Fraktion nicht von sich aus zu Initiativen in der Fragestunde oder sonstwo greifen, die möglicherweise von diesem Zusammengehen der Kultusminister und unseres Arbeitskreises VI, dieses Zusammengehen etwas stören würden. Deswegen habe ich die Bitte: Wenn jemand eine Initiative in Sachen VDS beabsichtigt, und sei es auch nur in der Fragestunde, daß er doch vorher zunächst einmal etwas Kontakt mit dem Arbeitskreis VI aufnimmt. Das ist die Bitte, die ich an die Fraktion richten wollte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Sehr gut, sehr gut! Meine Damen und Herren, das kann ich nur bestätigen, was am Schluß gesagt worden ist. Wird das Wort gewünscht? Ist nicht der Fall, wird so verfahren. Arbeitskreis I, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, zunächst bitte ich, daß wir den Punkt Entschließungsantrag Bundessportplan zurückstellen. Hier muß der Arbeitskreis III noch votieren. Das hat bisher nicht erfolgen können. Die beiden anderen Punkte, vorläufige Richtlinien für Berichterstattung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> im Plenum, darüber haben wir in der vorigen Woche gesprochen. Der Arbeitskreis I ist gebeten, sich mit der Frage zu beschäftigen. Wir sind zu dem Ergebnis gekommen, daß wir zunächst einmal nach dem eingeschlagenen Verfahren bis zur Sommerpause verfahren sollten, dann die Erfahrungen auswerten sollten. Wir sind heute schon der Auffassung, daß wir dann zu konkreten Vorschlägen zur Verbesserung kommen müssen. Ich glaube aber, daß wir diesen Punkt, dabei es heute bewenden lassen könnten, Herr Vorsitzender, wenn die Fraktion nicht eine andere Auffassung hat. Dies ist, glaube ich, ein Punkt, der uns einen –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Augenblick, eine Sekunde! Wollen wir das erst einmal festhalten. Wird dazu das Wort gewünscht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> – meine Damen und Herren, ich bitte um Aufmerksamkeit.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich bin nicht ganz sicher, ob ich das richtig verstanden habe, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> eben gesagt hat. Es handelt sich offenbar um die Berichterstattung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> am Mittwoch um 14 Uhr. Ich hab’ gar nichts dagegen, daß man noch weitere Erfahrungen sammelt, ich möchte nur sagen, daß nach meinem Eindruck das letzte Experiment von unserem Standpunkt aus unbefriedigend verlief.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Man kann doch, wie die Erfahrung zeigt, in Fragen keine Gegenposition aufbauen. Und ich möchte zu überlegen geben, ob es nicht gut wäre, die Sache dahingehend fortzuentwickeln, daß jemand von uns im Anschluß an die Regierungserklärung sprechen kann. Wir brauchen das ja nicht jedesmal zu tun, aber wenn sich die Regierung in ihrer Erklärung eine Blöße gibt oder wenn eine Möglichkeit besteht, da einzuhaken, dann sollte man das in einer kurzen, sagen wir 10 Minuten langen Ausführung tun können und nicht auf Fragen angewiesen sein. Ich möchte nur diese Anregung geben. Ich bin mir darüber im klaren, daß [es] wahrscheinlich noch zu früh ist, jetzt darüber zu entscheiden, aber ich wollte die Gelegenheit benutzen, das zu sagen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>, dazu.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Herr Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, richtig, wir haben genau schon so vorgetragen und haben gesagt, wir seien generell sonst nicht bereit, das länger durchzuhalten. Aber es ist gebeten worden, die Erfahrung bis über die Osterzeit hinaus auszudehnen, und wir werden also nach Ostern im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> neu darüber sprechen und hier auch entsprechend berichten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke schön! Nächster Punkt, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Vielleicht darf ich zu Herrn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> noch sagen, daß das exakt das ist, was ich versucht habe, hier zum Ausdruck zu bringen, daß wir in die Richtung die Sache weiterentwickeln müssen. Meine Damen und Herren, ich glaube, es ist notwendig, daß wir einen Augenblick uns bemühen, mit Aufmerksamkeit den weiteren Punkt hier zu betrachten. Der Strafrechtssonderausschuß wird in dieser Woche die Beratungen zum 4. Strafrechtsreformgesetz abschließen, d.h. also die Beratung des Sexualstrafrechts. Wir haben uns heute in der Sitzung des Arbeitskreises mit der Frage befaßt, wie wir endgültig Position beziehen sollen, haben dabei insbesondere die Frage erörtert, ob es eine Möglichkeit gibt, unter bestimmten Voraussetzungen uns mit der Koalition zu einigen. [Es]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN026" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wir«.</p>
						</note></seg> sind dabei auch konkrete Erwägungen angestellt worden, wie das erreicht werden könnte. Diese Erwägungen schließen an an Überlegungen, die es in der vorigen Legislaturperiode gegeben hat, wo eine Basis für eine Übereinstimmung erkundet worden war. Bei der Abstimmung über diese Frage hat es im Arbeitskreis Stimmengleichheit gegeben, was bedeutet, daß von uns aus Bemühungen in die Richtung, wie man zu einer übereinstimmenden Lösung kommen kann, nicht mehr angestellt werden sollen. Das heißt, daß wir in all den kontroversen Punkten, die Gegenstand von Anträgen im Sonderausschuß gewesen sind, die von der Mehrheit der Koalition abgelehnt worden sind, in der 2. und 3. Lesung diese Anträge im wesentlichen wieder aufgreifen sollen und damit eine kontroverse Debatte im Plenum führen sollen. Das würde bedeuten, daß unsere Bundesländer im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> den Vermittlungsausschuß anrufen. Ob es im Vermittlungsausschuß eine Möglichkeit geben wird, wird sich erst dann herausstellen, wenn das Verfahren bis zum Vermittlungsausschuß gediehen ist. Wichtig wird sein, daß wir mit den Bundesländern versuchen, in dieser Frage uns abzustimmen, um sicherzustellen, daß unsere Bundesländer dann auch bereit sind, den Vermittlungsausschuß anzurufen.</p>
				<p>Ich darf ganz kurz die Punkte nennen, über die wir uns im Ausschuß, im Arbeitskreis unterhalten haben. Meine Damen und Herren, nach den bisherigen Beratungsergebnissen des Strafrechtssonderausschusses ist einer der kontrovers gebliebenen Punkte das Pornographieverbot. Hier muß man feststellen, daß die vom Ausschuß beschlossene Fassung weit abweicht von dem, was die Regierung eingebracht hat in Richtung auf mehr Verbote. Dennoch sind wir grundsätzlich der Auffassung, daß auch das noch nicht ausreichend ist. Die Frage, die sich für uns stellt, ist, ob wir für eine Zustimmung zu der jetzt erarbeiteten Fassung andere Positionen aufrechterhalten können. Hier geht es einmal um eine wesentliche Vorschrift des Gesetzes für jugendgefährdende Schriften, die eine Indizierung auch bei fahrlässigem Verhalten möglich macht. Das ist der eine Punkt. Diese Vorschrift wird nach den Vorstellungen der Koalitionsmehrheit gestrichen.</p>
				<p>Das zweite ist die weitere Strafbarkeit der Ehegattenkuppelei in einer Fassung, die von unseren Ländern im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> vorgelegt worden ist. Auch diese Vorschrift wird nach den Vorstellungen der Koalitionsmehrheit im künftigen Sexualstrafrecht nicht mehr enthalten sein. Das dritte ist die Frage, inwieweit es ein Privileg von Erziehern und von ihnen Beauftragten im Rahmen der Kuppeleibestimmungen gegenüber Kindern geben soll. Hier gibt es eine weitgehende Privilegierung nicht nur der Eltern, sondern auch der von ihnen Beauftragten. Auch hier ist erwogen worden, ob man hier nicht zumindest eine erhebliche Einengung erreichen kann. Das wären im wesentlichen die Positionen gewesen, die wir hätten fordern müssen, um der Fassung des Pornographieparagraphen in der jetzigen Fassung zuzustimmen. Das hat eine längere Diskussion im Arbeitskreis ausgelöst, mit dem hier schon vorgetragenen Ergebnis, bei Stimmengleichheit einen solchen Versuch nicht zu unternehmen, sondern unsere Position weiterhin zu vertreten, in dieser Frage kontrovers zu bleiben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Dies ist eine so wichtige politische Frage, daß ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> für die Information danke. Bevor wir Beschluß fassen, würde ich darum bitten, die Sache noch einmal in den Vorstand zu bringen, damit wir auch genau wissen, welche Punkte wir – bitte? – Das stand nicht auf der Tagesordnung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Es steht dieser Punkt auf der Tagesordnung des Strafrechtssonderausschusses in dieser Woche. Der Strafrechtssonderausschuß wird abschließend beraten diese Woche.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das heißt also, daß wir uns in dieser Frage nicht mehr bewegen können? – Aber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Herr Vorsitzender, dieses Problem schleppt sich wie eine üble Krankheit seit 6 Monaten durch diese Fraktion. Heute steht es auf der Tagesordnung, und ich meine, wir sollten heute entscheiden. Schönen Dank!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, entschuldigen Sie mich: Kein Vorstand, halbe-halbe im Arbeitskreis, und dann soll ich also mit den Ländern mich abstimmen, ob die in den Vermittlungsausschuß gehen! Und das alles hängt davon ab, wie Sie jetzt im Ausschuß votieren. Und so, wie Sie votieren, wünschen Sie, daß die Fraktion sich hinterher verhält und die Länder! Ein bißchen viel auf einmal! Ich bin gerne bereit, wenn’s brennt – wann ist der Ausschuß, morgen? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Meine Damen und Herren, ich teile hier die Meinung des Fraktionsvorsitzenden, möchte allerdings in diesem Zusammenhang, weil das ein klassisches Beispiel für die Informationsbräuche ist, die hier laufen, doch noch einmal meinen in Berlin gemachten Vorschlag in einem solchen Verfahren hier wiederholen, wenigstens die Berichterstattung im Wege von pro und contra zu geben. Es ist völlig unmöglich – ich nehme an, daß sehr viele Kollegen hier im einzelnen die Vorschriften, nämlich dieses Vorschriftenpaket, nicht kennen. Es müßte zumindest ja möglich sein, bei Stimmengleichheit im Arbeitskreis hier wenigstens zu eröffnen – ich gehöre dem Arbeitskreis nicht an –, warum z.B. wir bei der Haltung in der Ehegattenkuppelei bleiben wollen, denn es gibt ja sehr wohl kriminalpolitische Erwägungen anhand der Tatsache, daß es hier kaum noch zu Anklagemöglichkeiten kommt, hier zu sagen: Ehegattenkuppelei nein. Ich will das nur mal aufbauen. Zumindest muß doch die Fraktion die Alternativen kennen, über die sie sich entscheiden soll. Und das um so mehr, als wir keinen Konsens im Arbeitskreis haben. Das ist nicht jetzt, ich bitte nur – Entschuldigung, das ist kein Vorwurf, aber sollte generell für die Fraktion gelten, überhaupt zu wissen, über welche Position wir denn hier ja oder nein sagen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Es gibt zwei Möglichkeiten, entweder wir hören uns einen Bericht zur Sache an, um dann zu entscheiden, oder wir bitten die Kollegen im Strafrechtssonderausschuß, zu entscheiden, wie sie es für richtig halten, und dann anzumelden, daß die Fraktion sich schlußendlich eine Gesamtwürdigung vorbehält. Das sind die beiden Möglichkeiten, die wir haben. Wenn Sie’s zu entscheiden wünschen, müssen wir jetzt einen Bericht zur Sache etwas sorgfältiger hören. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, ich glaube, daß das für – ich darf jetzt im Singular sprechen –, für den Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>, der im wesentlichen die Stellung im Strafrechtsonderausschuß hält, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN027" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note></seg> auf sich zu nehmen, daß er jetzt praktisch entscheidet, wie die Fraktion sich in dieser Frage verhält. Das wäre seine Position im Strafrechtssonderausschuß. Wir haben im anderen Zusammenhang das Problem der Präsenz im Strafrechtssonderausschuß angesprochen –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich verstehe jetzt. Also wollen wir die Sache in der Sache entscheiden. Dann bitte ich um einen Bericht zur Sache und die Aufmerksamkeit aller Kolleginnen und Kollegen. Das wird ‘ne Rolle spielen über Wochen, wenn wir das draußen gefragt werden, und noch nach Monaten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Ich würde vorschlagen, daß Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name> aus dem Strafrechtssonderausschuß hier einen Sachbericht gibt und daß jemand aus dem Arbeitskreis, der eine andere Position vertritt, hier einen Gegenbericht erstattet. Das ist sofort möglich. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> wäre in der Lage, das sofort zu tun.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Also erst Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>. Ich bitte um Aufmerksamkeit.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Der Bericht beschränkt sich im wesentlichen auf die noch strittig gebliebenen Fragen, insgesamt etwa vier. Ich nenne die erste Frage, die uns am meisten beschäftigt hat und die im Zusammenhang mit dem 4. Strafrechtsreformgesetz – zu Recht oder Unrecht – in den Vordergrund gestellt worden ist, nämlich die Frage der Pornographie. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat zu Beginn der Beratungen einen Entwurf vorgelegt, hat gesagt, wir geben die Pornographie frei, und hat diese Freigabe dann auch versucht, durchzuhalten.</p>
				<p>Wir haben im Ausschuß es fertiggebracht, daß diese Haltung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> differenzierter geworden ist. Nr. 1), wird unterschieden zwischen der sog. weichen und der sog. harten Pornographie, d.h. der Pornographie, die – was die harte Pornographie angeht –, die etwa Darstellung des Verkehrs mit Tieren oder mit Gewalt und dergleichen enthält und hat seinen Niederschlag gefunden in einem §184 und einem §184a. Der §184a geht davon aus, daß die sog. harte Pornographie für jedermann verboten sein soll, sie zu beziehen und zu verbreiten. Die sog. weiche Pornographie soll einem beschränkten Verbot unterliegen, und zwar soll grundsätzlich der Zugang Jugendlicher zu dieser Art der Pornographie unterbunden sein und verboten sein. Es soll darüber hinaus verboten sein, sie in öffentlichen Kinovorführungen [oder] etwa durch Versandhandel oder ähnliche Institute [zu verbreiten]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN028" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »verbreitet zu werden«.</p>
						</note></seg>, um so zu gewährleisten, daß tatsächlich nur derjenige an diese Art der Pornographie herankommt, der es haben möchte.</p>
				<p>Wir haben im Laufe der Beratungen dann auch die Frage erörtert, ob das genügt, um den Jugendschutz zu gewährleisten, und sind zu dem Ergebnis gekommen, insbesondere aufgrund der Beratungen in Schweden und in Dänemark, also in Schweden und Dänemark, daß ein Jugendschutz dadurch nicht gewährleistet sein könne, weil natürlich der erleichterte Zugang der Erwachsenen zugleich auch zu einem erleichterten Zugang für Jugendliche führen wird. Hinzu kam, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> und die Koalition in den Beratungen den § 6 des Gesetzes über jugendgefährdende Schriften gestrichen haben, und zwar einen Paragraphen, der im wesentlichen gewährleistet, daß sowohl unterhalb der Schwelle der Pornographie als auch der [weichen] Pornographie und der harten Pornographie Schriften beschlagnahmt und eingezogen werden können, ohne daß ein Indizierungsverfahren vorangeht. D.h., ein erleichterter Zugriff auf solche Schriften – die Indizierungsverfahren dauern oftmals 8 und 14 Tage und haben dann keinen Sinn mehr, die Einziehung der noch verbleibenden Schriften hat im Grunde genommen einen Wert gleich Null.</p>
				<p>Dieser §6, der das alles ermöglicht, soll nach dem Willen der Koalition gestrichen werden. Damit wäre ein Jugendschutz überhaupt nicht mehr möglich, und das Argument der Regierung, sie wolle mit diesem Entwurf erst einen wirksamen Jugendschutz gewährleisten, ist im Grunde genommen bare Heuchelei.</p>
				<p>Nun gibt es drei andere Fragen. Ich möchte sie infolge[dessen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN029" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »dem«.</p>
						</note></seg>, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> bereits gesagt hat, kurz antippen nur. Da ist die Frage der Ehegattenkuppelei. Die Ehegattenkuppelei ist strafbar nach derzeitigem Recht. Die Koalition möchte die Strafbarkeit der Ehegattenkuppelei ganz aus dem Gesetz herausnehmen. Wir selber haben uns im wesentlichen im Arbeitskreis und auch in der Gruppe des Sonderausschusses dahin verständigt, daß wir den Antrag der Länder, die im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> dafür votiert haben, übernehmen, in dem es heißt, daß Ehegattenkuppelei dann strafbar sein soll, wenn ein Ehegatte den anderen zu einer solchen Handlung bestimmt. Wir wollten damit gewährleisten, daß dann, wenn beide Ehegatten mit diesen Handlungen einverstanden sind, der Staatsanwalt und der Richter nichts damit zu tun haben sollten. Wir wollten aber in jedem Fall die geschlechtliche Selbstbestimmung der Ehegatten dadurch aufrechterhalten wissen, daß wir gewährleisten, daß dann, wenn auch ein noch so geringer Druck – und es gibt in der Ehe bekanntermaßen eine sehr feine Abstimmung von Druckmöglichkeiten in dieser Richtung –, daß, wenn auch nur ein geringer Druck auf den einen der Ehegatten ausgeübt wird, dann die Strafbarkeit gewährleistet sein sollte. Das entspricht einem Antrag der Länder Bayern, Saarland und, glaube ich, Schleswig-Holstein.</p>
				<p>Der 2. Punkt war die Frage des sog. Erzieherprivilegs. Ich darf das anhand eines Falles sagen – sonst weiß man nicht so recht, was man eigentlich mit dem Erzieherprivileg anfangen soll. Das Erzieherprivileg bedeutet, daß, wenn Eheleute ihre Kinder, auch unter 16 Jahren, ihren Kindern die Möglichkeit geben, mit jemandem sog. sexuelle Handlungen vorzunehmen und dagegen nicht einschreiten, daß dann diese Eltern entgegen dem bisherigen Recht nicht mehr strafbar sein sollen. Diese Regelung, meine Damen und Herren – ich muß das hinzufügen, weil es sicherlich nachher in der Gegenposition eine Rolle spielt –, diese Regelung entspricht nicht dem romanischen, dem Recht der romanischen Länder, wo eine Verkupplung der Kinder eine Strafschärfung zur Folge hat. Bei uns soll es eine Strafmilderung bzw. einen Ausschluß der Strafbarkeit herbeiführen. Ich möchte sagen, ich bin der Meinung, wir sollten das auch in das Gesetz hereinnehmen, und zwar aus folgendem Grunde: Es mehrt sich immer mehr die Zahl der Fälle, in denen Kinder unter 16 Jahren, hauptsächlich Mädchen, von zuhause weggehen, von sehr gewissenlosen Elementen dann benutzt werden, um in irgendwelchen Etablissements nun eingesetzt zu werden, und wir haben gesagt, wenn dann ein solches Mädchen nach Hause kommt und einen Freund mitbringt, daß es dann möglicherweise zu Konfliktsituationen kommen kann bei Eltern, wenn sie dieses Mädchen nun, wenn sie ihm verbieten sollten, mit diesem jungen Mann zusammenzusein. Und [wir] haben deswegen in das Gesetz auch aufgenommen die Formel, daß das Erzieherprivileg natürlich dort eine Grenze haben muß, wo es gegen die Erziehungspflichten verstoßen würde.</p>
				<p>Ich gebe gerne zu, daß natürlich sehr viele Kollegen schon allein darin eine gröbliche Verletzung ihrer Erziehungspflicht sehen, wenn die Eltern einem solchen Tun ihrer Kinder nicht gerade entgegentreten. Aber, wie gesagt, der Konfliktfall sollte hier erfaßt werden und eine Möglichkeit der Privilegierung geschaffen sein.</p>
				<p>Anders, und dagegen haben wir uns von Anfang an gewehrt, ist es mit dem erweiterten Erzieherprivileg. Das erweiterte Erzieherprivileg besagt, daß nicht nur die Eltern, sondern auch solche von den Eltern beauftragte Personen straffrei sein sollten, wenn sie sexuelle Handlungen von Kindern unter 16 Jahren nicht nur dulden, sondern auch herbeiführen. Das sind die berühmten Fälle des Lagerlebens, in denen sexueller Unterricht erteilt wird und hinterher nicht selten zur Praxis übergegangen wird, wie […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN030" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p>
						</note></seg> es nicht nur in sozialistischen – wenn das vielleicht beruhigt oder etwas wachrüttelt hier –, sondern auch in kirchlichen Lagern mitunter an der Tagesordnung zu sein pflegt. Das haben wir geglaubt, daß man einer solchen Ausweitung des Erzieherprivilegs nicht zustimmen sollte und das Erzieherprivileg auf die Eltern selbst beschränken muß. Soll nun, Herr Vorsitzender, und das war der Punkt der Auseinandersetzung heute im Arbeitskreis I, daß, wenn uns die Koalition Zugeständnisse macht im Bereich des § 6 des Gesetzes über jugendgefährdende Schriften, wenn sie weiter mit uns der Meinung ist, daß die Ehegattenkuppelei dann, wenn einer der beiden Ehegatten den anderen dazu bestimmt, und wenn sie 3. der Meinung ist, daß das Erzieherprivileg tatsächlich nur auf die Eltern beschränkt sein soll, daß wir für das Entgegenkommen in diesen drei Punkten dann zustimmen der beschränkten Freigabe der sogenannten weichen Pornographie, und zwar deshalb – ich sag’ es Ihnen ganz offen –, weil wir im Grunde genommen nur zwei Möglichkeiten haben. Die eine Möglichkeit lautet nämlich so: Wir stellen uns dem entgegen, und die Koalition wird weder die Ehegattenkuppelei noch das Erzieherprivileg, noch den § 6 des Gesetzes über jugendgefährdende Schriften in ihren Entwurf aufnehmen, und wir werden gar nichts haben außer das Bewußtsein, daß wir bis zuletzt auf der einmal eingenommenen Haltung bestehen geblieben sind, allerdings damit auch in Kauf genommen haben, daß dann allerdings diese drei Punkte nicht in das Gesetz aufgenommen werden können.</p>
				<p>Man kann – ich muß es sagen – natürlich praktisch der Meinung sein, und ich bin es, daß es ein Vorteil wäre, wenn wir diese drei Punkte im Gesetz hätten und deswegen dann dem zustimmen sollten, was wir ohnehin nicht verhindern können. Ich verkenne nicht, daß es draußen in der politischen Wirklichkeit außerordentlich schwierig sein wird, den Leuten klarzumachen, daß wir im Grunde genommen nur etwas getan haben, was wir ohnehin nicht verhindern konnten, und daß diese Leute draußen natürlich nicht in der Lage sein werden, so zu differenzieren und dann festzustellen, daß wir im Ergebnis doch etwas gewonnen haben. Das gebe ich gerne zu. Nur muß ich hier sagen, wäre es mir persönlich lieber, wir hätten ein besseres Gesetz und hätten die Möglichkeit, den Leuten auch draußen dann zu sagen, warum es besser geworden ist, als wir haben ein schlechtes Gesetz und möglicherweise noch den Vorwurf später nach einem halben oder einem Jahr oder anderthalb Jahren: Ihr hättet damals das Gesetz besser machen können, wenn Ihr einen Kompromiß gesucht hättet. Und ich möchte nicht verschweigen, daß dieser Vorwurf ganz besonders aus der Ecke kommen wird, die mit der Anwendung dieses Gesetzes zu tun haben werden. Insbesondere seitens der Staatsanwälte und Richter, die uns dann sagen: Ihr hättet im Grunde genommen die Möglichkeit gehabt, noch eine Barriere aufzubauen mit dem § 6 des Gesetzes über jugendgefährdende Schriften, und wir dann erkennen müssen, daß der Vorwurf von dort kommt, der dann möglicherweise auf uns zurückfällt, weil wir noch nicht einmal das getan haben. Das waren die Überlegungen. Ich habe das Contra gegen diese Lösung ebenso offen dargestellt, weil ich glaube, daß es für eine Entscheidung wie diese außerordentlich wichtig ist. Lassen Sie mich am Schluß bemerken, meine Damen und Herren Kollegen, es ist nicht ganz einfach, in dieser Frage eine Entscheidung zu treffen. Ich wäre dankbar, wenn wir hier ein klares Votum bekämen für den Sonderausschuß für die Strafrechtsreform, weil wir nur mit diesem klaren Votum dort unsere Anträge stellen [können] und schließlich dann nicht im Plenum vor einer Situation stehen, wo wir dann bekennen müssen: Ja, wir haben zwar Anträge gestellt oder Anträge nicht gestellt, und jetzt kommt doch eine andere Entscheidung dieser CDU/CSU zustande. Und es wird notwendig sein, dann hinter [der]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN031" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p>
						</note></seg> einmal gefaßten Entscheidung dann zu stehen, auch dann, wenn von allen Seiten, möglicherweise von der einen und der anderen Seite dann, irgendwelche Druckmittel auf uns zukommen werden. Herzlichen Dank!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke Ihnen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>, für diesen sehr klaren und präzisen Bericht, wie überhaupt für die Arbeit, die Sie dort weitgehend,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>weitgehend alleine leisten! Mein Rat, nachdem wir diesen Vortrag und den von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> gehört haben, ist der, so verlockend dies klingt, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>, zu Ziffer 1 ein Angebot zu machen, um in den 3 anderen Dingen durchzukommen, für den Fall der Ablehnung dann in allen 4 Punkten Krieg zu führen. Sie können das dann nicht mehr, wenn Sie sich nicht durchgesetzt haben. Ich kann deshalb nur empfehlen, [in] allen diesen 4 Punkten eine sehr, sehr feste Haltung einzunehmen. Es wird kein Mensch verstehen, wenn wir in diesen Fragen des Sexualstrafrechts irgendwie rumfackeln würden. Dies ist meine Auffassung</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>zur Sache. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Bad Schwalbach): Herr Vorsitzender, meine Kolleginnen und Kollegen! Wir waren und sind uns alle darüber einig, daß das Gesetz besser wäre, wenn die streitigen und von uns besonders hervorgehobenen Punkte im endgültig verabschiedeten Gesetz stehen würden. Wenn also die, weniger als heute, aber immer noch im Prinzip die Strafbarkeit ausgesprochen würde der Ehegattenkuppelei, wenn die Kuppelei bei Abhängigen und Kindern in einer Weise geregelt wäre, wie sie mit dem Kompromiß erreicht werden soll, und wenn die Pornographie in einer gewissen Weise eingeschränkt gegenüber dem jetzigen Entwurf strafrechtlich sich darstellen könnte. Ob die Koalition dazu überhaupt echt bereit ist, ist nicht gänzlich ausgelotet. Es spricht nicht sehr viel dafür, daß alle Punkte durchsetzbar wären von diesen wesentlichen.</p>
				<p>Es gibt aber noch eine Reihe anderer Punkte, die zu einer Ablehnung des Gesetzes auch dann führen müßten, wenn diese 3 Punkte erreicht würden. Oder mindestens, die es uns schwermachen würden, dieses so verbesserte Gesetz noch vertreten zu können. Und das ist die Grundlage der echten Problematik, in der wir stehen. Wir sagen, die Pornographie soll verboten bleiben. Sie wird in einer gewissen Weise durch den geänderten Entwurf, der uns jetzt also vorliegt, auch tatsächlich unter Verbot, unter Strafdrohung gestellt. Aber es muß mit dem Begriff der Pornographie im Verhältnis zum heute noch geltenden und heute nicht angewendeten Recht – ich halte mich für verpflichtet, das letztere dazu zu sagen –, und dem heute nicht angewendeten Recht unterschieden werden. Unser heutiges Recht verbietet viel mehr, als wir draußen und sonst in der Öffentlichkeit sehen. Wenn die Vorschriften über Pornographie, so wie sie in dem Gesetzentwurf stehen, Wirklichkeit werden, könnten wir uns damit, und damit etwa mit dem Zustand, wie er jetzt ist, abfinden. Wir müßten aber dabei in Kauf nehmen, daß z.B. die Darstellung des Geschlechtsverkehrs auch in 10 oder 12 Meter großen Plakaten nicht mehr unter Strafdrohung steht, also nicht mehr verboten und deswegen unterbunden werden könnte, und auch alles, was sonst in diese Richtung normaler menschlicher Vorgang wäre, würde nicht mehr als Pornographie zu bezeichnen sein. Heute würde es als unsittlich oder unzüchtig gelten, wäre als selbstverständlich vom Strafrecht toleriert. Das muß man also wissen, wenn man zu diesen Vorschriften über Pornographie ja sagen will.</p>
				<p>Es würde dann außerdem durch das Gesetz zulässig werden, daß der in der Öffentlichkeit vollzogene Geschlechtsverkehr, der nicht in der Absicht [geschieht], einen anderen zu ärgern, also öffentliches Ärgernis zu erregen, nicht mehr unter Strafdrohung steht. Das nur am Rande zur Ergänzung dessen, was man sonst darstellt. Man darf’s also auch tun.</p>
				<p>Bei der Ehegattenkuppelei wird, auch wenn der Vorschlag, der vom <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> aus dem Lande Bayern formuliert und von uns aufgenommen [wurde], Wirklichkeit würde, nicht etwa jede Ehegattenkuppelei unter Strafe [stehen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN032" type="comment">
							<p>Korrigiert aus: »stellen«.</p>
						</note></seg> wie jetzt, sondern es würde nur noch die Ehegattenkuppelei unter Strafe stehen, wo auch noch mehr als Anstiftung, sondern sogar direkte mündliche Bestimmung des anderen Ehepartners zum Geschlechtsverkehr mit einem andern ermöglicht und durchgesetzt [wird], nur noch das würde bestraft werden – also die Bestimmung des andern. Das Gewährenlassen, die Gelegenheit verschaffen, alles das wäre schon nicht mehr mit der Strafdrohung belastet.</p>
				<p>Ein sehr wichtiger Punkt scheint mir – der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name> hat ihn angesprochen – im Bereich der Kuppelei [zu liegen,] er ist aber genausogut auch im Bereich der unmittelbar selbst vollzogenen sexuellen Handlung in ähnlicher Richtung zu sehen, nämlich in dem Bereich der Schutzaltersgrenzen, wo ab 16 Jahren Kuppelei normal ohne besondere weitere Elemente, also z.B. Mißbrauch einer Erzieherposition, normaler Vorgang, also Kuppelei an 16jährigen Verkuppelten generell nicht mehr unter Strafe stehen soll. Auch unter 16 Jahren soll die Kuppelei nicht mit Strafe bedroht werden, wenn die Kuppelei vorgenommen wird von denen, die für den zu Verkuppelnden in einem besonders engen Verhältnis stehen, nämlich von den Erziehungsberechtigten, vor allem den Eltern. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name> hat mit Recht eben gesagt, in einem anderen Bereich, nämlich in den gesamten sonstigen europäischen und sonstigen Rechtsbereichen wird die nähere Stellung der Pflichten, nämlich die Erziehungspflichten der Eltern auf jeden Fall als strafschärfend hervorgehoben, während wir hier die Strafe gänzlich wegnehmen. Und ich betone: Der Verkuppelte muß unter 16 Jahre alt sein! Und dieses Recht soll außerdem auch noch weitergegeben werden können. Hier ist die Bedingung, das letzte Stückchen, wohin wir uns zurückgezogen haben, so möchte ich’s mal bezeichnen, als Kompromißbereitschaft, wenn dieses Privileg nicht weitergegeben werden darf, dann würden wir es schlucken. Und ich meine, ich jedenfalls kann nicht dazu bereit sein, so weite Erleichterungen für Eltern, die ihre Kinder verkuppeln wollen, auch vom Strafrecht her vorzusehen. Nach meiner Ansicht gehören Eltern mindestens im Alter bis 16 Jahren ihrer Kinder unter scharfe Strafen gestellt, die sie in diesem Alter verkuppeln. Wie man [das] verfahrensrechtlich</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>regelt, steht dahin.</p>
				<p>Im Einzelfall, weil das Mädchen längst nicht mehr unbescholten ist, weil sonstige besondere Vorkommnisse und Tatsachen vorliegen, [ob man] von einer Strafe absehen kann im Einzelfall, ist eine Frage, die mehr ins Prozeßrecht als ins Strafrecht hineingehört. Wir haben eine – das gleiche gilt dann in etwa für die Schutzaltersgrenzen bei der sexuellen Handlung, daß man also auch hier die Dichte der Abhängigkeiten weitgehend weniger unter Strafe stellt und ab 18 Jahren, sogar z. T. ab 16 Jahren auch da alles freigeben will, also z.B. auch im Arbeitsverhältnis. Gut, das ist eine Nebenfrage, wollen wir jetzt nicht vertiefen!</p>
				<p>Ich bin der Meinung, wir sollten hier eine klare und deutliche, diesen Vorstellungen der Koalition entgegengesetzte Position einnehmen, die sich auf die wesentlichen Punkte beschränken sollte, nicht auf allen andern herumwursteln braucht, und daß wir die aber durchhalten mit ganz konkret gestellten Anträgen, wie sie auch ohnehin bereits im Ausschuß gestellt und abgelehnt worden sind. Und ein Kompromiß, Herr Vorsitzender, ein Kompromiß, der eine Fülle von dem, was ich gesagt habe, aber dann doch Gesetz werden läßt und dann der SPD auch noch die Absicherung gibt, daß wir sie nicht angreifen können – wenn das der Bevölkerung wirklich einmal deutlich geworden ist, was da Gesetz geworden ist, halte ich [das] politisch für uns für viel schlechter noch als die Enthaltung bei den Ostverträgen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich hab 4 Wortmeldungen und bin natürlich jetzt versucht, noch mal einen Vortrag zu halten über die Enthaltung bei den Ostverträgen. Ja, wenn das aufgeführt wird, dann frißt sich sowas fest, was dann mit den wirklichen Vorgängen gar nichts zu tun hat. Ich möchte nur sagen: Wenn von denen, die sich zu Wort gemeldet haben, [jemand] die Position, wie sie jetzt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> in Übereinstimmung mit mir vorgetragen hat, unterstützen will, können wir vielleicht darauf verzichten. Ich wäre nur dankbar für andere Positionen oder für ergänzende Hinweise, weil wir noch ein paar andere Sachen haben. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich will gern sagen, daß ich durch die zwei sachkundigen Ausführungen in meiner Meinungsbildung ein Stück vorangekommen bin. Ich will auch hinzufügen, daß man ja seit Monaten weiß, daß dieses Problem einmal auf einen zukommt. Aber ich wußte nicht, daß ich heute schlußendlich darüber meine eigene Meinung gebildet haben müßte. Und deshalb fühle ich mich jetzt zu dieser Stunde überfordert. Ich kann heute nicht so oder so entscheiden. Es geht mir nicht um 3% mehr oder eine andere Auslegung irgendeines Gesetzes, was wir dann einmal auch wieder korrigieren können. Auch wenn ich nicht so weltfremd sein dürfte, daß ich nicht weiß, daß hier gewisse Dämme nicht mehr halten – in dem Bereich unserer Mitgliederschaft da stehen noch Dämme, die eingerissen werden könnten. Und diese Entscheidung, die jeder einzelne von uns hier jetzt heute zu treffen hat, die habe ich dann zu verantworten den Mitgliedern gegenüber, der Öffentlichkeit gegenüber, dem engsten Freundeskreis gegenüber. Ich bitte mir abzunehmen: So weit bin ich heute noch nicht. Ich darf die Anregung von Herrn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> aufgreifen. Ich wäre sehr dankbar, wenn man schriftlich Pro und Contra noch einmal mit nach Hause mitnehmen könnte.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name> (München): Herr Vorsitzender, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich möchte nur ganz kurz ein Argument in diesem Zusammenhang anführen, das ich auch im Arbeitskreis genannt habe. Ich glaube, daß durchaus manches für Überlegungen sprechen mag, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name> hier angeführt hat. Allerdings sind das Erörterungen, die in erster Linie [von] den Intellektuellen und Akademikerkreisen gepflegt werden mögen, die sicher für die breite Masse unserer Mitbürger nicht nachvollziehbar sind. Wenn [wir] hier nach den Wahlen im vergangenen Jahr in unseren Reihen auch davon gesprochen haben, daß wir uns mehr um den Arbeitnehmer, um den kleinen Mann in unserem Volke kümmern müssen, dann, glaub’ ich, ist auch hier ein Ansatzpunkt, wo wir eine klare Stellungnahme beziehen müssen. Der Teil unseres Volkes, der noch am ehesten bereit ist, gegen gewisse modernistische Strömungen, die uns von Illustrierten und anderen aufgeschwätzt werden, in diesem Bereich der Pornographie Widerstand zu leisten, ist der Arbeitnehmer.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und wenn wir die Glaubwürdigkeit des »C« in unserem Namen behalten wollen, dürfen wir in dieser Frage keinen Kompromiß eingehen. Es würde unsere Argumentation draußen im Volke sehr, sehr schwierig werden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>: Meine Freunde, wenn ich die Vorträge richtig verstanden habe, dann sind alle Mitglieder des Arbeitskreises der Meinung, daß das, was von den Beratungen herauskommen kann, nicht von uns aus die Note verdient: gut. Es geht lediglich um die Frage, ob wir im Hinblick für gewisse Mindestkonzessionen der anderen Seite bereit sind, dann das Ganze mit zu verabschieden. Und ich möchte doch bitten, dabei daran zu denken, daß wir nicht die Regierung sind, sondern die Opposition. Nein zu sagen ist häufig eine wundervolle Sache. Es ist nicht nur verdienstvoll, sondern auch nützlich. Wenn wir nein sagen – ich möchte umgekehrt sprechen: Wenn wir ja sagen, dann tragen wir die Mitverantwortung für das Ganze und werden genauso wie die Regierung für all das haftbar gemacht, was auch danach nicht akzeptabel ist. Und ich sehe nicht ein, daß eine Opposition sich diese Last aufbürdet. Wenn wir dagegen nein sagen, dann können wir die Gründe für das Nein aussuchen, und zwar an den Punkten, die allgemein überzeugend sind, und haben damit die Gelegenheit, nach der Verabschiedung nun mit den andern streitig zu fechten, statt uns dauernd bei unsern Freunden und vor der Öffentlichkeit entschuldigen zu müssen, daß wir die Mitverantwortung für das Ganze übernommen haben. Ich möchte aus unserer Rolle als Opposition heraus bitten, daß wir nein sagen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Das, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> gesagt hat, ist sicherlich der Weg, der uns am einfachsten draußen stehen läßt. Völlig klar! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>, trotzdem haben wir immer wieder gesagt, obwohl wir wissen, wie schwierig die Probleme der Rechtspolitik und der rechtspolitischen Entscheidungen sind, daß wir uns bemühen wollen, rechtspolitische Entscheidungen nach Möglichkeit mit breiten Mehrheiten in diesem Parlament zu treffen. Wir haben unsere Bereitschaft dazu bekundet. Frage ist, wie weit das geht. Das ist die Frage.</p>
				<p>Ich kann es mir sehr viel einfacher machen, wenn ich sage: Hier ist unsere Position, mit diesen Positionen ziehe ich jetzt in die Schlacht und diese Positionen werden von Anfang bis Ende durchgehalten. Ich bitte dennoch um Verständnis auch für diejenigen, die eine andere Auffassung haben, die hier eine Abwägung vornehmen und fragen: Was ist für mich das wichtigste? Die der Auffassung sind, der Jugendschutz im Gesetz über jugendgefährdende Schriften, die Ehegattenkuppelei, die weitere Strafbarkeit der Ehegattenkuppelei, das Nicht-Ausufern des Erzieherprivilegs ist für mich so wichtig, daß ich bereit bin, dafür ein Opfer an anderer Stelle zu bringen, wo es vielleicht nicht so wichtig ist. Ich halte das für eine vertretbare Position und möchte das auf jeden Fall hier auch gesagt haben, damit nicht Kollegen in einen falschen Verdacht geraten oder falsch verstanden werden könnten. Meine Damen und Herren, ich glaube, daß wir das auf jeden Fall konzedieren müssen bei denjenigen, die dieser Auffassung sind.</p>
				<p>Wir haben darüber gesprochen. Das Ergebnis aus dem Arbeitskreis hab’ ich vorgetragen. Ich bin der Auffassung, nachdem im Arbeitskreis in dieser Frage Stimmengleichheit gewesen ist, daß wir hier in der Fraktion jetzt nicht anders beschließen können, als daß wir eben in den strittig gebliebenen Punkten den Krieg führen und daß wir das auch dann durchhalten, ich würde sagen, zunächst – auch hier würde ich sehr vorsichtig sein in der Festlegung –, zunächst bis zum Durchgang im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name>. Wir werden sehen, ob wir dann zum Vermittlungsausschuß kommen oder nicht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name> – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> noch, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name> dann am Schluß.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Sie merken alle, dieses Problem hat eine politische und eine rechtliche Seite. Es ist tatsächlich so, daß das, wenn das durchgeführt würde, was unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name> alles durchsetzen würde, würde es eine Verbesserung gegenüber dem jetzigen faktischen Zustand, eine Verschlechterung gegenüber der jetzigen Rechtslage sein. Ich sage Ihnen ganz offen, so sehr man das unter rein rechtlichen Gesichtspunkten vertreten könnte, man muß diese Sache politisch sehen. Und so habe ich auch im Arbeitskreis argumentiert. Es wird nach diesen Gesetzen, mögen sie ausfallen, wie sie wollen, mehr Pornographie hier geben. Es wird also keine Besserung des Zustandes eintreten, und das wird uns dann in der politischen Diskussion angelastet werden. Das scheint mir hier die entscheidende Frage zu sein. Es wird ein Punkt kommen, wo selbst liberale Bürger sagen: Also, jetzt wird es langsam reichen. Langsam ist’s – auf schwäbisch gesagt – eine Schweinerei! Und dann wird gesagt: Ja, Entschuldigung, die CDU/CSU hat ja das Ganze mitgetragen. Hier sehe ich die Schwierigkeit. Ich lehne diese Gesetze nicht aus rechtlichen Gründen ab, sondern aus politischen, weil sie an der, das müssen wir auch ganz offen sehen – sie bringen keine Verbesserung des jetzigen Zustandes, sondern sie bringen eine Verschlechterung in der praktischen Auswirkung. Und dies sollten wir nicht mitverantworten, nachdem wir das nicht durchsetzen können, was wir uns wirklich hier an möglicher und vernünftiger Liberalisierung vorstellen können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Ich finde es etwas unbefriedigend, meine Damen und Herren, daß wir uns über diese Frage heute abend entscheiden müssen, obwohl einige von uns eigentlich ihre Entscheidung längst gefällt haben. Ich sage es deshalb, weil ich außerordentlich viel Verständnis für diejenigen habe und besonders für den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name> und für die Kollegen im Arbeitskreis, die seit Monaten sich eine unendliche Mühe machen, bei der sog. Pornographiereform etwas mehr herauszuholen, als Regierung und Koalition von sich aus anbieten. Und das darf man, glaube ich, bei der Diskussion nicht unterschätzen. Trotzdem bin ich der Meinung – und ich bitte um Verständnis für diejenigen, die sich seit langem darum bemühen, dieses Mehrherausholen hinzukriegen –, bin ich der Auffassung, daß wir – ich möchte beinahe sagen: unter keinen Umständen – uns, selbst wenn es möglich wäre, mehr herauszuholen, als die Regierung und die Koalition freiwillig anbieten, unter keinen Umständen uns mit diesem Gesetz selber – sagen wir einmal – identifizieren dürfen. Ganz einfach deshalb, weil wir notwendigerweise nicht Möglichkeiten suchen müssen, um mit der Regierung, wenn auch in einem erträglichen Kompromiß, übereinzustimmen, sondern weil wir gerade in weltanschaulich fundierten Fragen die Konfrontation suchen müssen in unserem eigenen Interesse. Und, wenn wir das schon müssen, dann muß es uns eigentlich leichtfallen in einer Frage, die, wenn sie einmal in ihren Auswirkungen in der breiten Öffentlichkeit wirklich zum Tragen kommt, sicher mit einer Mehrheit in der Bevölkerung unser Verhalten und unsere Stellungnahme begrüßt und akzeptiert. Ich bin darin absolut sicher.</p>
				<p>Ich möchte meinen, meine Freunde – wir stehen jetzt am Anfang einer beinahe noch vier Jahre dauernden Legislaturperiode –, nach meinem Verständnis gehört ein solches Verhalten mit zur langfristigen Strategie der CDU/CSU in diesem Bundestag. Wenn man Umfragen trauen darf oder glauben darf, sind wir ja weit abgeschlagen gegenüber dem Verhältnis bei der Bundestagswahl am 19. November [1972], und wir müssen uns die Frage stellen, wie kommen wir denn aus diesem Tief heraus. Aus diesem Tief kommen wir unter keinen Umständen heraus, wenn wir gerade in solchen entscheidenden Fragen, weltanschaulich begründbaren Fragen, den Eindruck erwecken, als hätten wir nicht mehr die Kraft, eine eigene Position zu beziehen. Ich danke Ihnen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name> als letzter.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>: Meine Damen und Herren, ich kann mich ganz kurz fassen, nachdem ja Pro und Contra bereits hier gesagt worden sind. Aber zwei Dinge könnte man, glaube ich, noch ergänzen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> sprach davon, daß es dann die großen Plakate geben wird, bei denen man alles darstellen könne, was immer es nun auch gebe. Dazu ganz kurz, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, es gibt auch einen Artikel 2 Nr. 3 in diesem Gesetzentwurf, der solches verbietet. Ich gebe zu, es ist ’ne Ordnungswidrigkeit, aber bis zu 10 000 Mark, meine ich, geht man auch nicht, wenn’s ein Vergehen wäre. Und eines – und das jetzt an die Adresse all derer, die von einer Verbesserung nachher oder einer Verschlechterung reden –, meine Damen und Herren Kollegen, es geht auch – die Glaubwürdigkeit ist mal wieder bemüht worden –, es geht auch um die Glaubwürdigkeit der Generalstaatsanwälte und der Justizministerien, die in unseren Ländern tätig sind und die es auch nicht fertigbringen, immer den Zustand herbeizuführen, der unserm Gesetz gemäß ist und den man herbeiführen kann, wenn man energisch genug durchgreift und energisch genug die Dinge in die Hand nimmt. Das muß man auch sagen.</p>
				<p>Und vielleicht zum Abschluß, wie gesagt, Pro und Contra sind hier genannt, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name>, vielleicht zum Abschluß etwas zur Glaubwürdigkeit. Sie haben sicherlich nicht die gemeint, die eine von Ihnen abweichende Meinung haben, aber, um es hier klarzustellen, die Frage der Glaubwürdigkeit kann sich nicht nur daran orientieren, welche Position man mal eingenommen hat und auf welcher man auch stehen bleibt dann, wenn man sieht, daß man mit dieser Position sicherlich keine Mehrleistung von der anderen Seite erreichen kann. Diejenigen, die glauben, mit diesem Kompromiß unseren Staatsanwaltschaften, unseren Jugendämtern, denen, die sich tagtäglich bemühen um einen praktischen Jugendschutz, denen den § 6 des Gesetzes über jugendgefährdende Schriften wenigstens zuzubilligen, ich glaube, denen sollte man das Stück Glaubwürdigkeit nicht abstreiten, das Sie für sich selbst in Anspruch nehmen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen herzlichen Dank! Meine Damen und Herren, wünschen Sie eine Abstimmung? Ich glaube, der Gang der Debatte spricht für sich selbst, ja? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>, ich glaube, Sie fühlen sich hinlänglich legitimiert für das morgige Verhalten im Strafrechtssonderausschuß? Oder wollen wir abstimmen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>: Ich entnehme der Reaktion in der Fraktion, daß – um es konkret zu fassen –, daß wir eine Kompromißlösung nicht eingehen sollten, daß wir keinen Vorschlag machen und auch keinem Vorschlag entgegenkommen sollten. Das entnehme ich der Reaktion, wiewohl es mir lieber gewesen wäre, eine Abstimmung hätte das konkretisiert.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>, können Sie gerne haben. Ich dachte, die Mehrheit ist so klar. Ich wollt’ – die paar Kollegen, die sich anders geäußert haben, haben nur gesagt, sie sähen sich heute nicht im Stande. Möglicherweise hab’ ich mir’s überlegt, aber – also, meine Damen und Herren, Sie wünschen, abzustimmen. Wer dafür ist, daß wir dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name> empfehlen, morgen die von ihm selbst als Eindruck aus der Versammlung geschilderte kompromißlosere Linie zu fahren, den bitte ich um ein Handzeichen. – Ich bitte um die Gegenprobe. – Enthaltungen. Ich glaube, das ist eine klare Situation, ja?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Große Mehrheit für.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, Sie hatten noch andere Punkte aus Ihrem Arbeitskreis. Ist erledigt, danke schön! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Meine Damen und Herren, ich bitte noch für einen Moment um Ihre Aufmerksamkeit, und zwar für eine, wie ich glaube, sehr wichtige Sprachregelung. Auch wenn wir heute selbstverständlich nicht über den [§] 218 [StGB] diskutieren, sondern das ein andermal sein wird, so bitte ich doch gerade nach dem, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> – der leider nicht mehr hier ist – gesagt hat, zu beachten: Wir sollten die positiven Maßnahmen, als da sind Beratungsstellen, Adoptionsrecht, Hilfen, bitte nicht als begleitende oder flankierende Maßnahmen nennen, sondern wir werden überhaupt nur weiterkommen, wenn wir diesen Maßnahmenkatalog der positiven Gestaltung zu den zentralen Maßnahmen rechnen und die strafrechtliche Behandlung selbst stärker als flankierendes Unternehmen bezeichnen. Dann entschärfen wir die Diskussion, ohne im Kern etwas aufzugeben. Die Kirchen legen großen Wert auf diese Regelung, weil wir nämlich sonst uns ohne die gestaltenden Elemente unseres Lebensschutzes, nicht wahr, in eine schlechte Ausgangsposition begeben. Ich würde dringend empfehlen, das, was im Familienrecht selbstverständlich ist, auch hier zu betonen, daß uns die positiven Maßnahmen die Zentralmaßnahmen sind, und angesichts dieser Maßnahmen hat das Strafrecht in der Tat dann einen notwendigerweise flankierenden oder begleitenden Charakter. Ich glaube, das sollten wir etwas stärker in der Diskussion beobachten, als das bisher der Fall ist. [Dazu]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN033" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Das«.</p>
						</note></seg> jetzt schon so viel. Über die Sache selber werden wir ja später noch eingehend reden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>. Genau dies war Gegenstand der Behandlung im Fraktionsvorstand, der diese Auffassung vertritt. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>: Ich möchte hier dazu etwas sagen. Wir werden am Donnerstag früh in einer Kommission, der Strafrechtskommission der Partei, eine Meinungsbildung herbeiführen, die dann zu einer weiteren Meinungsbildung in dem Bundesparteivorstand und schließlich auch hier führen soll. Ich hätte nur eine große Bitte: Wir sollten eine Entscheidung in der Frage des §218 so schnell als möglich herbeiführen, weil draußen es nicht mehr verstanden wird, wenn wir länger darauf hinweisen, daß wir jetzt dann bald mal eine Entscheidung fällen wollen. Das ist eine – das wird immer wieder gesagt, wissen Sie, die Schwierigkeit ist eben die, seit 2 Jahren ist dieses Thema virulent und seit 2 Jahren gehen wir nun mit diesem Thema um, haben im letzten Jahr, wie wir wissen – ja, schwanger gehen wir mit dieser Sache seit 2 Jahren. Wir haben letztes Jahr eine Bundesvorstandsvorlage gehabt und haben uns darauf verständigt, aber wir sollten’s auch hier in der Fraktion, wo wir die Meinungsbildung damals, Herr Vorsitzender, abgebrochen haben, wegen Umständen, die nicht von uns allein zu vertreten waren, die sollten wir so schnell als möglich wieder herbeiführen, damit wir draußen ein geschlossenes Bild darstellen können in dieser Frage 218.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Also, meine Damen und Herren, da möchte ich doch noch mal ein bißchen was dazu sagen, weil offensichtlich hier unter uns nicht klar ist, was wir hier beschlossen haben. Zunächst hat die Partei der CDU, insofern, glaube ich, auch abgestimmt mit der CSU, wenn ich mich recht erinnere, nach Beratung mit unsern Juristen, mit unsern Damen, mit unsern Ärzten, was alles die Partei hat, im Dezember 1970 eine Handreichung für alle Abgeordneten und für alle Kollegen draußen im Lande beschlossen. Da wird genau das gesagt, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> jetzt ausgeführt hat, nämlich: Strafrecht kann bestenfalls flankierend sein. Im Mittelpunkt sind folgende Maßnahmen, sehe ich das Papier vor mir, also positive Maßnahmen, und zum 218 wird gesagt: Das muß neu geregelt werden, aber bitte nicht im Sinn der Fristenlösung. Das ist die grundsätzliche Auffassung, die wir alle haben. Die hat jeder in der Hand gehabt. Die hat jeder in der Tasche gehabt. Die war Wahlkampfunterlage für uns alle.</p>
				<p>Wir haben uns dann in der Fraktion verständigt, daß wir hier in dieser Frage aus sehr viel gutem Grund, die wir alle wieder merken werden, als Stimmen, wenn wir uns über den wirklichen Umfang der Indikationen und deren Punkte unterhalten werden, daß wir gesagt haben: Wir werden Abstand nehmen davon, dies zum Gegenstand von Propaganda, Mehrheitsentscheidungen von Parteitagen oder Fraktionen zu machen. Ist im einzelnen schon hier vorgetragen worden. Die Formulierung zu dieser Frage am 18. Januar in meiner Rede ist hier und im Fraktionsvorstand erörtert worden. Entscheidender Satz: Die Entscheidung über die Neufassung des Abtreibungsparagraphen ist also, wie wir meinen, in ganz besonderer Weise eine Gewissensentscheidung eines jeden einzelnen und nicht die Entscheidung von Fraktionsmehrheiten oder Parteitagen. Damals haben wir an die anderen Fraktionen appelliert, damals hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gesagt: Genauso denken wir. Heute hat er dann darauf geantwortet nach dem gestrigen Beschluß, und ich hab’ heute morgen daran erinnert mit einem ganz bemerkenswerten Erfolg. In der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">sozialdemokratischen Bundestagsfraktion</name> ist heute anders als in deren Vorstand nicht nur der Mehrheitsbeschluß für die Fristenlösung zustande gekommen, sondern zugleich eine Minderheiten-Gruppeninitiative des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> zugunsten von Indikationen.</p>
				<p>D.h., wenn wir jetzt halbwegs vernünftig auf dem Damm sind und wir mit dem Gruppenantrag, von dem ich vorhin gesprochen habe, zugunsten der Indikationen arbeiten, könnten wir in diesem Hause möglicherweise einen ganz, ganz kleinen – möglicherweise könnten wir einen Erfolg erreichen. Ich persönlich bin nicht ganz sicher, weil ich fürchte – dies will ich hier offen aussprechen –, daß der Kreis derer, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> und Indikationen unterstützen, die drüben gegen die Fristenlösung stimmen, aufgewogen wird durch Kolleginnen und Kollegen aus unserer Fraktion, die für die Fristenlösung sein werden. – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>, ich freue mich, daß Sie so sicher sind. Wenn ich Ihre Sicherheit in der Frage hätte, was hier alle betrifft, dann wäre mir auch wohler. Bin ich aber nicht. Nach allem, was ich sehe und höre.</p>
				<p>Deshalb herzliche Bitte: Wir bleiben prinzipiell bei der Aussage, dies ist keine Sache für Mehrheitsentscheidungen, sondern eine Sache für jeden einzelnen. Ich habe so oft erklärt, wofür ich bin und wogegen, daß ich’s gar nicht mehr hören kann. Ich bin natürlich nicht für die Fristenlösung, schon wegen der britischen Erfahrung, aber auch – darf ich dies einmal sagen für spitze Ohren –, ich kann an der Stelle nicht weiter gehen, weil ich höre, daß von denen, die für das Verfassungsrecht in der Bundesrepublik Deutschland noch mehr zuständig sind als wir selber, immer mehr der Eindruck erweckt wird, daß die Fristenlösung jenseits der verfassungsrechtlichen Möglichkeiten liegt. Sie verstehen, was ich damit meine. Das heißt, hier haben wir eine ganz interessante Position. Ich stimme Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name> zu, wenn er sagt, wir sollten bald einen Laut geben. Wir haben deshalb heute – ich hab’ dies vorhin vorgetragen – den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> gebeten, nun bald mit eigenen Gruppenanträgen zu der Indikation rüberzukommen, von denen sicher der überwiegende Teil hier fast einstimmig durchgehen wird, ein anderer Teil wahrscheinlich nicht. Dies ist bald nötig. Also verlassen Sie sich darauf – ich bin nun wirklich draußen unterwegs genug und kriege jeden Tag siebenmal diese Frage –, daß diese Position, wenn wir sie auch moralisch wirklich vortragen und sagen: »das ist keine Sache für Propaganda, sondern das geht jeden Einzelnen etwas an; das gilt auch für unsere Fraktion«, [daß] wir damit eigentlich einen ganz guten Eindruck machen. Wir sehen, wie gereizt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> heute reagiert hat und welchen Erfolg wir bereits mit diesen paar Sätzen auf ihn gehabt haben.</p>
				<p>Aber herzliche Bitte an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, nun bald – und das ist ja alles, wie wir wissen, vorbereitet – mit den Indikationstatbeständen hier in die Fraktion zu kommen, und je nachdem, wie morgen natürlich die Presse ist, würde ich Sie einladen, ein Informationsgespräch morgen zu machen, um etwas von unseren Gedanken schon zu lancieren, damit wir nicht so Pik-Solo, oder wie immer Sie das wollen, dastehen. Ich glaube, jetzt haben wir uns in dieser wichtigen Frage so weit verständigt, wie das hier möglich ist. Wir können hier nicht versuchen, alle auf einen Leisten zu kommen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, damit haben wir diesen Punkt erledigt. Arbeitskreis II, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren, wir haben heute vormittag im Arbeitskreis den Leiter der Wirtschaftsabteilung der amerikanischen Botschaft bei uns gehabt. Ich müßte Ihnen eigentlich ausführlicher über das Referat, Thema »Währungs- und Handelspolitik«, berichten, aber ich glaube, die fortgeschrittene Zeit macht das nicht möglich. Ich will versuchen, die Genehmigung zu bekommen, daß das Referat der Fraktion zugeleitet werden kann, obwohl […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN034" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es«.</p>
						</note></seg> dort einige vertrauliche Details enthalten waren. Auf jeden Fall müssen wir uns, glaube ich, darauf einrichten, daß der amerikanische Kongreß dem Präsidenten umfassende Vollmachten geben wird, um bei den Verhandlungen über Währungs- und Handelsfragen nicht nur mit dem Zaunpfahl zu winken, sondern – wie das ein Kollege heute meinte – auch mit einem ganzen Zaun.</p>
				<p>Ich möchte mich dann beschränken auf die Beschlüsse, die wir gefaßt haben und zu denen ich das Votum der Fraktion brauche. Das ist einmal eine Kleine Anfrage als Fraktionsinitiative über die sozialen Folgewirkungen aus der Lage der Seeschiffahrt. Hier ist eine Anfrage vorgelegt worden, die noch abgestimmt werden muß in der Formulierung. Die betrifft im Grunde die Aufrechterhaltung des Status für Seeleute bei Schiffen, die die Flagge wechseln. Ich bitte also hier zunächst einmal um Zustimmung.</p>
				<p>Das zweite ist eine Kleine Anfrage, die vom Planungsstab vorbereitet war zur Lage der Arbeitnehmer im Konjunkturaufschwung, die letztlich hinausläuft auf konkrete Fragen an die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, was sie auf dem Gebiete der Vermögensbildung vorhat oder wieweit sie die Vorschläge der Opposition unterstützen will. Aber auch diese Anfrage muß anders formuliert werden, weil sie in der jetzigen Formulierung leicht interpretiert werden könnte als ein Anstoß an den <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>, mit den Lohnforderungen noch einmal massiver aufzutreten, und ich glaube, das sollten wir auch nicht gerade auf unsere Schultern laden. Hier bitte nur im Grundsatz Genehmigung für die Einbringung der Kleinen Anfrage.</p>
				<p>Ein letzter Punkt betrifft die Verabschiedung der Mineralölsteuererhöhung durch das Parlament, welche ja irgendeines nahen Tages kommen muß. Hier würden wir vorschlagen, wenn die Entscheidung durch die Koalitionsfraktionen getroffen ist, die Regierung selbst nun wegen ihrer Glaubwürdigkeit über die Verwendung dieser Mittel in eine schwierige Situation zu bringen, indem wir nach einem vollzogenen Beschluß über die Anhebung der Mineralölsteuer dann fordern, daß 3 von den 5 Pfennigen tatsächlich [von] den Gemeinden für die Ausweitung und Verbesserung ihrer Infrastruktur auf dem Verkehrsgebiet verwandt und zugeführt werden. Das Thema sollten wir aber noch zurückstellen und erst einmal die Entscheidung im Parlament über die Vorlage der Regierung abwarten.</p>
				<p>Ich bitte also jetzt konkret [um]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN035" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »über«.</p>
						</note></seg> die Genehmigung für die Einbringung der beiden Kleinen Anfragen, die noch nicht völlig ausformuliert worden sind.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich glaube, das Vertrauen ist hinlänglich, daß wir beides beschließen sollten. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgassGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OrgassGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich darf nur sagen, daß betreffend der Kleinen Anfrage wegen der sozialen Folgewirkungen aus der Lage der deutschen Seeschiffahrt im Arbeitskreis IV heute morgen grünes Licht gegeben wurde mit der Empfehlung, sie einzubringen. Im Arbeitskreis II, hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> berichtet, waren da einige Bedenken. Die sind in der Zwischenzeit ausgeräumt. Es ist gesprochen worden mit dem dafür zuständigen Obmann der Arbeitsgruppe Verkehr. Wir haben uns darauf geeinigt, und ich bitte deswegen, daß grünes Licht gegeben wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das wollen wir alle –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OrgassGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>: Sonst laß ich’s als Gruppenantrag laufen. Ich hab’ 70 Unterschriften, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>. Ich bin gerne bereit, auch in der Sache zu diskutieren. Dann würden wir vielleicht einige Formulierungen –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgassGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>, die Behauptung »sonst laß ich’s als Gruppenantrag laufen« kann der Vorsitzende nicht gelten lassen. Er ist verpflichtet, auf die Satzung hinzuweisen. Selbst Gruppenanträge müssen hier erörtert werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OrgassGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>: Wir haben uns hier geeinigt, Herr Vorsitzender.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das höre ich gerne, vielen Dank! Wird das Wort gewünscht? So beschlossen. Danke schön! Arbeitskreis III, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren, einige wichtige Entscheidungen und Vorschläge aus dem Arbeitskreis III. Wir müssen damit rechnen, daß in dieser Woche die Grundsteuer verabschiedet wird. Die Koalition drängt sehr darauf, und wir haben sehr viele Ausschußzeiten. Wir wissen genau, daß eine große Masse bewegt wird von mehr als 800 Millionen. Es gibt neue Schätzungen, die dahin laufen, daß das Ergebnis weit darüber liegen sollte. Wir schlagen Ihnen folgendes vor: Einmal, daß wir beantragen, daß die Hausbesitzer auf der einen und die Kommunen auf der anderen Seite gehört werden. Ich bin der Erwartung, daß dieser Antrag durchgeht, aber ich glaube, es ist wichtig, diese beiden wichtigen Gruppen zu hören.</p>
				<p>Zweitens werden wir u. U. eine Veränderung vorschlagen, und zwar in der Form, daß die Steuermeßzahl gesenkt wird angesichts des größeren Aufkommens, das zu erwarten ist, und dem Multiplikator von 1,4. Insgesamt gesehen möchten wir angesichts der Präjudizien auf unserer eigenen Seite im letzten Bundestag in der Schlußabstimmung zustimmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wird das Wort gewünscht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Ich kann vielleicht kurz den wenigen, die noch hier sind, sagen, daß wir hier mit der Grundsteuer eine ganz wichtige Entscheidung in der Frage Bodenreform verabschieden. Die unbebauten Grundstücke werden z.T. bis zum 10fachen belastet. Da haben wir also eine einschneidende Maßnahme im Interesse der Bodenreform. Wenn dann dieses Gesetz durch ist, wenn der Finanzausschuß das Gesetz genehmigt hat und wir in diesen sauren Apfel gebissen haben, dann müssen wir ihn auch voll vertreten und der Öffentlichkeit sagen, daß wir hier den Mut gehabt haben, allerdings hier mit der SPD zusammen, hier einen sehr harten Eingriff in die – sagen wir mal –, in die Substanz der Eigentümer vorzunehmen, weil wir mit dieser Bodenreform etwas machen wollen. So ist das also eine wichtige Phase in der Entwicklung einer Bodenreform. Das wird im allgemeinen nicht so gesehen. Wir können dann hinterher unsere Argumente aus dem Wahlkampf, daß wir die Bodenzuwachssteuer des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> ablehnen, mit viel mehr Argumenten vertreten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, eine Sekunde, weil das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> sagt, ja interessant für alle ist. [Können wir] zu diesem Punkt noch ein Stück Papier für uns alle für die Reden draußen haben, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>?</p>
				<p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Ja, das wird geschehen.)</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>:]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN036" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Höcherl:«.</p>
						</note></seg> Das ist recht unterschiedlich. Es kann bis zum Zehnfachen in den ungünstigsten Fällen gehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, bitte weiter.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Ja, Sie wissen, die Bemühungen, die Fraktion und die Länder in der Steuerpolitik zu harmonisieren. Es hat eine ganze Reihe von Besprechungen stattgefunden, die letzte mit den Ministerpräsidenten und Vertretern aus der Fraktion. Die Länder haben zwei große Anliegen, einmal die Umwandlung des Stabilitätszuschlages in einen Einkommensteuerzuschlag, damit sie später bei der Auflösung ihre 43% bekommen. Genauso wie der Bund und 14% die Gemeinden. Das wird wohl der Eckpunkt sein bei den Überlegungen der Länder. Die Länder sind dann 2. sehr interessiert an einer KFZ-Steuer-Novelle, um endlich die längst gewünschte und notwendige Vereinfachung zu erreichen. Es gibt einen Vorschlag von Baden-Württemberg, der auch vorgelegt werden wird im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> und dem wir uns gerne anschließen möchten, der ein Plakettenverfahren vorsieht, und zwar in zwei Ausgaben, eine Einheitsplakette und dann ab 130 PS eine Doppel- oder möglicherweise auch eine Dreifachplakette. Wobei der einfache Satz rund 150 Mark ausmachen würde. Das setzt aber voraus, daß die Mineralölsteuer um 3 Pfg. angehoben wird. Das soll der Gegenantrag zu den 5,5 Pfg. sein, die uns ja die Regierung auf den Tisch gelegt hat. Wir würden Sie bitten, dem zuzustimmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wenn’s soweit ist, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Wenn’s soweit ist, ja. Dann wurden einige haushaltspolitische Dinge erörtert. Auf der Tagesordnung dieser Plenarwoche am Donnerstag ist ein Antrag aus einer Entschließung, die früher von uns vorgelegt worden ist, betreffend das Haushaltsgebaren. Wir sind der Meinung, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name> sich dazu kritisch in einem Kurzbeitrag äußern soll. Dann wurde der Bundessportplan von ehedem, Sie kennen ihn mit seinen finanziellen Verpflichtungen, vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name> neu auf den Tisch gelegt. Wir haben folgendes empfohlen, daß wir diesen Vorschlag, der noch einmal in Einzelheiten, was die finanzielle Seite betrifft, zwischen einigen Experten abgestimmt wird, dem Vorstand mit einem positiven Votum zugeleitet wird. Dasselbe gilt für den Antrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">Fircks</name> u. Gen., die Lastenausgleichsrente genau so zu behandeln wie alle übrigen, eben die Anpassung ab 1. 7., wobei zu berücksichtigen ist, daß zunächst die Leistungen aus den Reserven des Lastenausgleichsfonds zu leisten sind und erst ab ’81 Haushaltsmittel beanspruchen würden.</p>
				<p>Und dann wurde ein umfangreicher Vorschlag zum Bundesbesoldungsgesetz vorgetragen vom Arbeitskreis I, der bereits das grüne Licht gegeben hat, der eine ganze Reihe von Vorschlägen [umfaßt], aber im Kern darauf hinausgeht, daß die 6% plus 40 Mark, die ja die Regierung verspricht, daß die wirklich gegeben werden, und zwar mit der echten Bezugsgröße innerhalb des Besoldungsbereichs. Aber auch ein Votum, das dem Vorstand noch einmal vorgelegt werden wird.</p>
				<p>Dann haben wir die Steuerreformkommission personell etwas besprochen, die ja Ende April mit ihrer Arbeit beginnen will. Das wären die wesentlichsten Dinge gewesen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Ist nicht der Fall, dann verfahren wir, wie hier besprochen. Einiges ist beschlossen, das andere, deshalb die Zurufe, verdammt noch mal mit Rücklauf über den Vorstand, weil wir sonst die Kontrolle über die Geldausgaben nicht haben. Arbeitskreis V, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, ich versuche, ganz kurz zu sein, möchte aber, wenn Sie erlauben, vorher eine Bemerkung machen. Wenn ich den Saal hier ansehe und mich frage, wie wir eigentlich die vielen, sehr wichtigen Informationen, die man hier ja aus erster Hand bekommen kann, vor allen Dingen bei denjenigen, die sie nicht erhalten, dann draußen in unsere eigene Partei hineinbringen sollen, dann ist das für mich eine schleierhafte Sache –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das sind dann die Kollegen, die bei der allgemeinen Aussprache rügen usw.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Ja, es ist ganz schlimm, Herr Vorsitzender, und ich meine, wir sollten uns und Sie sollten sich auch die Freiheit nehmen, mit aller Härte darauf hinzuweisen. Wir sprechen davon, daß wir draußen in der Bevölkerung eine sehr breite Informationsarbeit betreiben wollen. Ich frage mich: Mit welchen Argumenten eigentlich? Wenn die eigenen Kollegen, die mit so viel Mühe gewählt worden sind in den Bundestag, es nicht fertigbringen, zweieinhalb Stunden einmal in der Woche hier in der gemeinsamen Fraktion zu sein.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Nicht einmal in der Woche, sondern nicht mal jede zweite Woche im Jahr!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Nicht mal in der Woche! Ich muß also sagen, ich versteh’ das wirklich nicht und werde aus diesem Grunde von meiner Seite her auch nur ganz kurz berichten, um die Geduld nicht zu überstrapazieren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ja, das ist eine neue Formulierung vom »C«: Leere Kirchen – leere Fraktion!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Ja, aber so gewinnen wir keine Wahlen. Das wird uns ganz sicher dann nicht gelingen!</p>
				<p>Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Der Arbeitskreis hat sich 1. damit beschäftigt, daß wir ab dieser Woche im Auswärtigen Ausschuß das Problem des Beitritts zu den <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> behandeln werden. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> wird Berichterstatter sein. Wir werden drei Unterausschüsse, und zwar einen Auswärtiger Ausschuß und Verteidigung einsetzen, von denen die [Fraktion der] Sozialdemokraten uns mitgeteilt hat, daß sie nun nicht mehr zuläßt, daß der Vorsitz bei uns sei, sondern sie reklamiert ihn. Und zwar ist das der Ausschuß, den wir bereits hatten, der Unterausschuß für Abrüstung und Rüstungskontrolle, der also aus beiden Ausschüssen, Auswärtiger Ausschuß und Verteidigung, zusammengestellt wird. Es wird zwei weitere geben, Humanitäre Hilfe und Rundfunkfragen. Auch diese beiden gab es früher. Sie werden en bloc dieses Mal eingesetzt. D.h., die Fraktion der CDU/CSU wird noch einen Vorsitz haben und die Sozialdemokraten zwei. Wir haben votiert für den Unterausschuß Humanitäre Hilfe aus vielen Gründen.</p>
				<p>Ich möchte gerne sagen, daß die Arbeitsgruppe für Deutschland- und Berlinpolitik eine Kleine Anfrage vorbereitet, weil sie viele Anzeichen dafür hat, daß […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN037" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sich«.</p>
						</note></seg> der Reiseverkehr in Deutschland aus kulturellen, sportlichen und religiösen Anlässen – das ist die Formel aus den Verträgen – in den letzten Wochen stark zurückgegangen ist. Die Arbeitsgruppe wird weiter, Herr Vorsitzender, und vielleicht können wir das benutzen auch über die Partei oder die Parteien, ein eigenes Informationspapier erstellen über den Grundvertrag, weil wir den Eindruck haben draußen in der Öffentlichkeit, daß in unseren eigenen Parteigliederungen eine zusammenfassende Darstellung und Würdigung fehlt. – Ich kenne es, aber wir sind ja mittlerweile in der Diskussion, Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, schon ein schönes Stück weiter und [wollen] auch das, was in dieser Diskussion sich niedergeschlagen hat, verständlich machen.</p>
				<p>Wir wollen auch weiterhin eine Dokumentation recht bald herausbringen, und zwar über die neu aufgetretenen Behinderungen. Ich nenne jetzt einmal als Stichwort die Briefe, die in den letzten Tagen im Berliner »<name type="Organisation" ref="#Tsp">Tagesspiegel</name>« und vielen anderen Zeitungen abgedruckt [wurden]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN038" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. dafür gestrichen: »haben«.</p>
						</note></seg>, aus denen hervorgeht, daß viele Bindungen und Verbindungen, wie sie 20 Jahre hindurch auf dem persönlichen und familiären Bereich durch den Austausch von Briefen und Paketen in dem gespaltenen Deutschland möglich waren, jetzt nicht mehr möglich sind. Wir haben selbst im Arbeitskreis eine große Anzahl von solchen Briefen gesammelt, in denen Leute drüben in der DDR ihren Verwandten schreiben, bitten dringend, nun nicht mehr sich an sie zu wenden, sie seien zum Staatssicherheitsdienst bestellt worden. Man habe ihnen dort geöffnete Briefe übergeben und gefragt, wie lange eigentlich diese Sauerei noch weitergehen solle. Daß man sie bedroht hat in ihrer beruflichen Existenz. Daß man ihnen Hinweise gegeben hat, ihre Kinder würden angestrebte Verwendungen in irgendwelchen Arbeitsplätzen nicht erreichen, wenn man diese Kontakte mit der westdeutschen kapitalistischen Bundesrepublik weiter beibehalte.</p>
				<p>Ich übergehe vieles andere, Herr Vorsitzender, und möchte gerne noch sagen, daß ja zu diesem Thema zumindest in die Fragestunde von uns gegangen wird. Die Fragen, die wir eingebracht haben, sind z. T. zur Beantwortung dem <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name>, z. T. dem innerdeutschen Ministerium übergeben worden. Wir haben heute einen Versuch gemacht, der nach einigem Zögern gelungen ist, durch unsere Geschäftsführer, nämlich dafür zu sorgen, daß eine ursprünglich für Donnerstag vorgesehene Fragestunde auf den Freitag verlegt wird. Ja, ich wollte es einfach sagen den Kollegen, die Fragestunde ist für manchen zu nachtschlafender Zeit, nämlich um 8 Uhr, und es besteht die Möglichkeit, daß daraufhin eine Aktuelle Stunde zum Thema Menschliche Erleichterungen, konkret also zur Frage der Kinderüberstellungen, zur Frage der Einschränkung von Besuchsmöglichkeiten usw., von unserer Seite noch einmal benutzt wird. Wir haben es vorbereitet und werden es weiter vorbereiten, wobei, Herr Vorsitzender, unser Ziel auch in diesem Falle sein muß, diese Aktuelle Stunde zu gewinnen. Ich halte die Aktuellen Stunden für die Möglichkeit, die die Opposition heute hat, im Blick auf eine weithin unsere eigenen Darstellungen verzerrende oder überhaupt nicht mehr bringende Presse. Wir haben bei den letzten Stunden wohl auch im Fernsehen, auch bei linken Kommentatoren, eine recht gute Kritik bekommen. Und ich glaube, daß wir auf diese Weise auch der Öffentlichkeit klarmachen müssen, daß das, was die Regierung vor den Wahlen gesagt hat, sie nach den Wahlen nicht halten kann und das, was wir warnend vor den Wahlen gesagt haben, sich hinterher als richtig bestätigt. Zumindest diesen Versuch sollten wir machen, [das] in der Öffentlichkeit deutlich zu machen.</p>
				<p>Und es ist zweitens unser Anliegen, daß wir jedesmal versuchen, zwei neu in den Bundestag gekommene Kollegen mit aufs Pult zu bringen. Ich denke, daß dies notwendig ist, um die Breite, eher würde ich sagen, der Begabungen in der Fraktion deutlich zu machen. Und bitte, meine Freunde, wenn Sie die letzte Aktuelle Stunde [nehmen und] sich noch einmal daran erinnern, welche [Redner die] Sozialdemokraten und mit welcher Art von Argumenten nach vorne gebracht haben und wer für die Fraktion der CDU/CSU sprach, so war das tatsächlich doch [ein] erheblicher und für jedermann – übrigens auch für die Sozialdemokraten und für die FDP, die ja die Peinlichkeit der Stunde empfunden hatten – bemerkbarer großer Abstand.</p>
				<p>Herr Vorsitzender, ich möchte gerne noch einen Hinweis geben in diesem Zusammenhang. Ich meinerseits habe mir erlaubt, eine Frage einzubringen, nämlich den Bundeskanzler aufzufordern, seinen Brief, den er am 9. November an die Eltern der 308 Kinder geschrieben hat und in dem er diesen Eltern mitgeteilt hat, daß es der Kunst seines Verhandlungsführers gelungen sei, diese Dinge zu regeln, denn die DDR habe zugesagt, daß die Kinder jetzt herüberkommen, diesen Brief möchte ich gerne, daß er der Öffentlichkeit überstellt wird. Es sind ja nicht die 308 Kinder da, sondern nur 214. Es gab am 11. November hier eine Pressekonferenz, daß weitere 900 Kinder jetzt herüber dürften. Die Klärung ihres Schicksals, hieß es, stehe unmittelbar bevor. Von diesen 900 Kindern ist seit der Zeit überhaupt nicht mehr geredet worden. Und ich glaube, wir sollten auf diesem Felde das, was wir hier in der Fraktion immer gesagt haben, auch in der Öffentlichkeit sagen: daß hier mit dem Schicksal von Menschen Wahlpropaganda, abgestimmt zwischen dem Vertreter der Regierung und der SED, betrieben worden ist und daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> nicht in der Lage ist, die angedeuteten Zugeständnisse hinterher überhaupt noch einzuklagen, da sie auf alle möglichen politischen Trümpfe, dies eventuell erreichen zu können, ja im Vertrag und in der Art, wie sie ihn ausgehandelt hat, verzichtet hat.</p>
				<p>Schlußbemerkung: Wir wollen im nächsten Arbeitskreis, Herr Vorsitzender, über MBFR, <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name> und <name type="Organisation" ref="#SALT">SALT</name> two sprechen, weil wir glauben, daß diese Probleme uns in der Zukunft außerordentlich eingehend beschäftigen werden. Mein Vorschlag ist, daß wir analog dem Unterausschuß Abrüstung und Rüstungskontrolle im Rahmen des Arbeitskreises eine kleine Arbeitsgruppe zusammenstellen, die sich permanent up to date hält bei diesen Fragen, so daß wir in der Lage sind, wo immer es nötig ist, die entsprechenden Papiere bzw. die entsprechenden Hinweise zu geben für die Fraktion, mit andern Worten, für diejenigen aus der Fraktion, die sich für ein solches Problem interessieren.</p>
				<p>Schlußbemerkung: Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> trug vor in einer sehr ernsten Darstellung das Verhältnis der Amerikaner zu den Europäern, das Verhältnis der Deutschen zu den Amerikanern. Ich kann das hier gar nicht wiederholen, diesen sehr materialreichen Vortrag. Ich glaube aber, wir sollten uns überlegen, ob wir nicht das Thema des Verhältnisses zwischen uns und der stärksten verbündeten Macht, den Amerikanern, einmal zum Gegenstand einer abendlichen Unterhaltung mit jenen Kollegen der Fraktion machen, die für dieses Thema sich interessieren. Herr Vorsitzender, wenn Sie dazu einladen würden und wenn Sie’s dann auch in der Öffentlichkeit bekannt [geben] würden, würde ich dies für einen weiteren wertvollen Beitrag in einem Augenblick halten, da sich der Antiamerikanismus sogar der allgemeinen Regierungspolitik oder derjenigen, die dort großen Einfluß haben, bemächtigt. Ich bedanke mich.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, die letzte Anregung ist sicher gut. Aber, Sie sehen, wir haben noch eine Arbeitswoche, dann beginnt die Osterpause. Und wenn ich in der Osterpause einlade – und in der Haushaltswoche wird ein Abend überhaupt nicht zur Verfügung stehen, weil dann die Vorbereitung der Debatte sein wird. Aber wir wollen dies erwägen. Ich habe außer dem Punkt mit der neuen Dokumentation über die Argumentation über Sachen Grundvertrag, die wir sicher miteinander noch ansehen, bevor die rausgeht, eine Bitte. Wenn ich die letzte Aktuelle Stunde, die ich sehr positiv gewürdigt habe, mir ansehe, da steht denn also am Schluß der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> auf und hält die Rede, die wir alle gehört haben. Wir müssen deshalb, obwohl wir es nicht mehr hören können, noch mal sagen, was vor dem Grundvertrag auch in Deutschland an humanitären Sachen möglich war. Da müssen wir die Zahlen nennen. Wir haben sie alle im Wahlkampf bereit gehabt von dem gelben mit dem roten Strich. Wir haben sie selbst aufgearbeitet. Wir haben hier keinen Grund, unser Licht unter den Scheffel zu stellen. Die Sache ist ganz schlimm. Früher hatten wir überhaupt keine Beziehungen, da haben wir das, wie sich das inzwischen rumgesprochen hat, mal durch Anwälte geregelt, als ich der Minister war. Jetzt haben wir Beziehungen. Da darf das nicht erörtert werden. Darum versuchen die Anwälte es wieder, und dann wird das auch gestoppt. Nun wird die ganze Sache sehr viel schlimmer, als sie vorher war. Und deshalb muß man, wie bei Polen, auch hier die Zahlen auf den Tisch legen. Selbst in der Familienzusammenführung mit den Kindern, in der Gefangenenbetreuung ist viel mehr vorher gewesen, als ohne diesen Vertrag jetzt passiert ist oder als in der Zeit dieser Regierung passiert ist. Das muß immer wieder auf den Tisch, weil sich sonst die andere Propaganda festsetzt: Jetzt wird überhaupt erst angefangen. Das ist meine Bitte. Und ich glaube, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> kann dies auch noch bestätigen. Jetzt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Zwei ganz kurze Punkte zum Vortrag vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>! 1. Punkt, Unterausschüsse: Es fällt auf, daß Unterausschüsse überall eingerichtet werden dort, wo die CDU/CSU den Vorsitz hat. Wir haben im Rechtsausschuß auch so ein Dingen auf uns nehmen müssen. Wir haben dort eine Vereinbarung – Vereinbarung, nicht eine Abstimmung – bei der anderen Seite über die Arbeitsweise dieses Unterausschusses getroffen, [die]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN039" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p>
						</note></seg>, glaube ich, soweit das in der Minderheit überhaupt möglich ist, unsere Rechte wahrt. Ich kann also den Kollegen in den anderen Ausschüssen nur sagen: sich an den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> wenden! Der hat die Unterlagen. Wir brauchen uns da nicht majorisieren zu lassen. Wir können da durch Verhandlungen noch was erreichen.</p>
				<p>2. Punkt, deutsch-französische Beziehungen, speziell Deutsch-Französisches Jugendwerk: Mir sind Informationen zugegangen, daß beabsichtigt sei, den deutschen Sitz des Deutsch-Französischen Jugendwerkes aufzugeben und das Ganze nach Versailles zu transferieren. Was das für die Arbeit des Jugendwerkes bedeuten würde, brauchen wir, glaube ich, nicht im einzelnen darzulegen. Ich werde die Unterlagen dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> zuleiten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Dem müssen wir widerstehen! Das kann man gar nicht machen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, eine kurze Bemerkung zu der Frage der Beziehung zu den Amerikanern. Wir hatten – ich kann es in diesem Kreise sagen – vor einigen Wochen eine Besprechung in einem Privathaus mit dem Botschafter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HillenbrandMartinJ">Hillenbrand</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN040" type="comment">
							<p>Martin J. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HillenbrandMartinJ">Hillenbrand</name>, US-Botschafter in Bonn.</p>
						</note></seg>, dem amerikanischen Botschafter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HillenbrandMartinJ">Hillenbrand</name>. Es waren anwesend auch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN041" type="comment">
							<p>Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>, MdL Nordrhein-Westfalen (FDP) und Innenminister.</p>
						</note></seg> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RauJohannes">Rau</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN042" type="comment">
							<p>Johannes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RauJohannes">Rau</name>, MdL Nordrhein-Westfalen (SPD) sowie Minister für Wissenschaft und Forschung.</p>
						</note></seg> von der nordrhein-westfälischen Regierung. Und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommsenErnstWolf">Mommsen</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN043" type="comment">
							<p>Gemeint ist wahrscheinlich Ernst Wolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommsenErnstWolf">Mommsen</name>, Industrieller sowie 1972 Staatssekretär im <name type="Organisation" ref="#BMWi">Bundesministerium für Wirtschaft</name> und Finanzen und von 1970–1972 Staatssekretär für Technik und Beschaffung im <name type="Organisation" ref="#BMVg">Bundesministerium der Verteidigung</name>.</p>
						</note></seg> war da, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN044" type="comment">
							<p>Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>, MdB (SPD).</p>
						</note></seg> war da. Und bei der Gelegenheit hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HillenbrandMartinJ">Hillenbrand</name> sich schon damals sehr beschwert gegen den Antiamerikanismus in Deutschland. Es war damals Dortmund und Frankfurt passiert, Antivietnam und diese Dinge. Und da hab’ ich ihn gefragt: Wie wäre das, wenn 51% der Deutschen sagen, »Ami go home!«? Und da sagte er, sie hätten natürlich sehr große Bedenken, aber sie würden dann gehen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name> sagte, das sei alles ganz uninteressant. Ich mach’ das mit meiner Polizei. Also die FDP-Leute spielten das runter. Aber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HillenbrandMartinJ">Hillenbrand</name> war außerordentlich bedenklich. Ich glaube, daß diese Frage, die Sie hier angeschnitten haben, dringend weiter vertieft werden sollte, denn die Amerikaner sind sehr viel kritischer als unsere Bevölkerung in dieser wichtigen Frage.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wir werden dem nachgehen. Der Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-03-20-t1609_WZ_FN045" type="comment">
							<p>Richard M. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name>, US-Präsident.</p>
						</note></seg> ist ein Mann eines guten Gedächtnisses, wie er jedermann wissen läßt. Meine Damen und Herren, dann der Punkt Verschiedenes – danke herzlich! Die Sitzung ist geschlossen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
