<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (1. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1033/2</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 12. September 1973</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>190 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			<stdVals> 					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p> 				</stdVals> 			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1973-09-12"><time type="start" when="10:00:00"/><time type="end" when="13:10:00"/></date><name type="Ort">Berlin</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
            <change when="2022-08-03" who="#RochowSylvia" status="draft" n="3">Korrektur Auszeichnung "Benedix-EnglerUrsula_1972-12-13" in "BenedixBenedix-EnglerUrsula_1972-12-13"</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_div_SVP-1">A. Begrüßung durch den Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_SVP-2" corresp="#cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_div_SVP-2">B. Bericht des Berliner CDU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>. – Bericht des Mitglieds des Betriebsrats der Adam Opel AG, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Powitz">Powitz</name>. – Bericht des Mitglieds des Betriebsrats von Rheinstahl, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Brockerhoff">Brockerhoff</name>.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_SVP-3" corresp="#cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_div_SVP-3">C. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> zur Lage (Reorganisation der Fraktionsarbeit; Linksradikalismus; <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Beitritt; Deutschlandpolitik; Inflation; Bildung und Wissenschaft; Reform des öffentlichen Dienstes; Streik der Fluglotsen; <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>-Untersuchungsausschuss).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_SVP-4" corresp="#cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_div_SVP-4">D. Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> (Lob für die Arbeit des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>; Doppelstandards bei der Berichterstattung über die SPD und die CDU/CSU; Europapolitik; sowjetische Deutschlandpolitik; Furcht der westlichen Nachbarn vor einem deutsch-russischen Zusammengehen).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_SVP-5" corresp="#cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_div_SVP-5">E. Aussprache zu den Berichten (Reise einer Delegation des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> nach Moskau; Kontakt mit sowjetischen Dissidenten; deutsch-amerikanische Beziehungen; Politik in der Bundesrepublik als Theaterspiel; Einfluss der FDP auf die Außenpolitik; unterschiedliche Auffassungen in der CDU zur Außenpolitik; Haltung der Drei Mächte zur Ostpolitik). – Termine.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Ich eröffne die erste Sitzung der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> nach der Sommerpause. Ich hoffe, daß Sie eine schöne erholsame Sommerzeit hinter sich haben. Jedenfalls konnten Sie alle und können wir alle die Erholung gebrauchen, im Hinblick auf sicherlich anstrengende Wochen, die jetzt vor uns liegen. Es ist mir eine besondere Freude, den Landesvorsitzenden der CDU Berlin, unseren Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>, herzlich zu begrüßen; ebenso herzlich begrüße ich den Fraktionsvorsitzenden der CDU im Berliner Abgeordnetenhaus, unseren Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LummerHeinrich_1987-02-18">Lummer</name>. Wir haben für den Beginn der sich gleich anschließenden Sitzung vorgesehen, daß zwei Herren von den Betriebsräten, von Betrieben, die wild bestreikt worden sind, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Powitz">Powitz</name> von der Adam Opel AG und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Brockerhoff">Brockerhoff</name> von der Firma Rheinstahl, anschließend einen kurzen Bericht über ihre Erfahrungen bei diesen wilden Streiks geben. Ich begrüße Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Powitz">Powitz</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Brockerhoff">Brockerhoff</name> herzlich. Ich begrüße den Generalsekretär der CDU, unseren Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>, den ich zwar im Moment nicht sehe, ebenfalls sehr herzlich. Schließlich ist es mir ein besonderes Vergnügen, am heutigen Tage unserer Kollegin Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenedixBenedix-EnglerUrsula_1972-12-13">Benedix</name> zum Geburtstag zu gratulieren. Meine Damen und Herren, wir möchten die heutige Sitzung so abwickeln, daß nach einem Grußwort unseres Freundes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name> die beiden Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Powitz">Powitz</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Brockerhoff">Brockerhoff</name> zu Worte kommen und anschließend ich den Bericht zur Lage gebe, dann würde eine Diskussion folgen. In der zweiten Hälfte der Diskussion ist vorgesehen, daß unsere Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> zu den europapolitischen Problemen sprechen, das wird am Nachmittag: der Fall sein. Wir wollen um 13 Uhr eine Mittagspause machen, um 14 Uhr wieder anfangen. Um 16 Uhr 45 muß die Sitzung hier zu Ende gehen, weil viele von uns Maschinen gebucht haben, die kurz nach 5 oder halb 6 gehen. Ich darf also in diesem Zusammenhang die Bitte aussprechen, daß wir uns in der Diskussion nachher einer gewissen Kürze befleißigen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich freue mich ganz besonders darüber, daß wir wieder einmal in Berlin versammelt sind. Gestern abend haben einige von uns Veranstaltungen durchgeführt und haben, so glaub’ ich sicher, alle einen ganz nachhaltigen Eindruck davon mitgenommen, nämlich den der Verbundenheit der Bevölkerung dieser Stadt mit uns, mit den Westdeutschen im allgemeinen und uns und unserer Fraktion im besonderen. Sie rechnet es uns hoch an, daß wir jetzt regelmäßig zweimal im Jahr hier tagen. Und wir wollen daran, so meine ich, unter allen Umständen festhalten. Das Wort hat zu einem Begrüßungswort unser Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Liebe Freunde? Herzlich willkommen in Berlin im Namen der Berliner CDU. Wir freuen uns immer wieder, daß Sie diese Tradition fortsetzen. Sie machen es, wie wir ja gehört haben, gern, aber Sie nehmen dabei auch ein Recht in Anspruch, das Ihnen das Viermächteabkommen gibt. Wir wissen alle, daß Rechte verlorengehen, wenn sie nicht in Anspruch genommen werden. Auch deshalb ist es wichtig, daß Sie regelmäßig hierherkommen, und auch deshalb ist es notwendig, daß wir die anderen Fraktionen auffordern, nun endlich auch einmal ihre Zurückhaltung aufzugeben und dieses Recht hier in Berlin wahrzunehmen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Es ist besonders erstaunlich, daß die SPD das nicht tut, denn die hat ja seinerzeit, als wir den Abbau der Bundespräsenz durch das Viermächteabkommen beklagt haben, erklärt, eine solche – wie sie es nannte – demonstrative Bundespräsenz sei ja nicht mehr erforderlich, weil ja nunmehr die Zusammengehörigkeit Berlins mit dem Bund von der Sowjetunion endgültig anerkannt worden sei.</p>
				<p>Man muß ja nun demnach den Rückschluß ziehen, daß, wenn diese Zusammengehörigkeit offensichtlich wieder bestritten wird, erst recht die Bundespräsenz auch der Fraktionen und des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> in Berlin hier in diesem Reichstag notwendig ist. Und die Bindungen, liebe Freunde, werden bestritten. Sie werden, wie Sie alle wissen, in einem sehr bemerkenswerten Umfange bestritten. Wir hatten bei den Verhandlungen – ich habe das Anfang des Jahres in einem Bericht über die Praxis des Abkommens hier schon einmal dargelegt –, wir hatten während der Verhandlungen versucht, die Westalliierten dazu zu bewegen, Bestimmungen festzuschreiben, nach denen das freie Berlin in gleichem Maße in die Bundesrepublik Deutschland integriert wird wie Ostberlin in die DDR. Leider ist uns das nicht gelungen. Wir konnten es nicht durchsetzen. Und nun nimmt die Sowjetunion die Formulierung des Vertrages, Berlin ist kein konstitutiver Teil der Bundesrepublik Deutschland und wird von ihr nicht regiert, zum Anlaß, die andere Formulierung ständig zu bestreiten und zu unterlaufen, wonach Bindungen zwischen Westberlin und dem Bund bestätigt werden und weiterentwickelt werden sollen. Hier ist der Ansatzpunkt für ständige politische Einwirkungen und den Versuch der Einflußnahme auf die Entwicklung auch des Westteils unserer Stadt. Und hier ist es notwendig, daß wir mit aller Macht dem entgegentreten.</p>
				<p>Es gibt eine Fülle von Beispielen, die ich wahrscheinlich jetzt in der Kürze der Zeit nicht besonders aufzuführen brauche. Und es gibt eine Reihe von neuerlichen Drohungen auch – und zwar im Zusammenhang mit der Fluchthilfediskussion – jetzt auch schon in bezug auf die Praxis auf den Transitwegen. Es gibt eine ganze konzertierte Aktion nach der Gipfelkonferenz der kommunistischen Führer des Ostblocks, die sich ganz besonders deutlich in dem einverständlichen Verhalten Ungarns, der Tschechoslowakei und Polens in bezug auf die konsularische Vertretung Westberlins durch den Bund deutlich macht. Und angesichts dieser Tatsache ist eine Erklärung des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN002" type="comment"><p>Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>, MdB (SPD), Staatssekretär im <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> und Bevollmächtigter der Bundesrepublik Deutschland in Berlin.</p></note></seg> ganz besonders dumm und ganz besonders naiv. Der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> hat hier nämlich erklärt, die beim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN003" type="comment"><p>Leonid Iljitsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>, Generalsekretär des Zentralkomitees der <name type="Organisation" ref="#KPdSU">KPdSU</name>.</p></note></seg>-Besuch in Bonn gefundene Berlinformel habe bisher noch keine Wirkung zeigen können, weil auch in Moskau während der Ferienzeit manches liegengeblieben sei. Ich kann nur sagen, in meiner ganzen politischen Laufbahn ist mir eine solche dumme Verniedlichung wirklicher politischer Schwierigkeiten noch nicht vorgekommen,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>und ich würde nur wünschen, daß die Bundesrepublik in den Ferien mit genau der gleichen Intensität die deutschen Interessen vertritt, wie die Sowjetunion uns gegenüber ihre Interessen vertritt.</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Deshalb ist es erforderlich, daß wir alle gemeinsam nachhaltig und mit Nachdruck die Zusammengehörigkeit des freien Berlin mit dem Bund auf allen Gebieten vertreten. Die CDU/CSU muß sich mit allen geeigneten Mitteln dafür einsetzen, daß das Viermächteabkommen voll angewandt und eingehalten wird. Das ist ganz besonders auch in bezug auf die Lebensfähigkeit Berlins notwendig. Wir brauchen neue Aufgaben. Lange Zeit war im Bewußtsein vieler junger Menschen im Westen unseres Vaterlandes Berlin eine nationale Aufgabe. Man sollte sich vorbereiten auf die Wiedervereinigung der Stadt und ihre Funktionen als Hauptstadt eines wiedervereinigten Deutschland.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, liebe Kollegen, ich bitte, daß wir in Ruhe den Ausführungen unseres Freundes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name> zuhören.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>: So, meine Damen und Herren, war’s für viele eine Aufgabe von nationalem Wert, hierher zu kommen und mit uns zu leben und zu arbeiten. Jetzt nach dem Grundvertrag, nach den Ostverträgen ist für unabsehbare Zeit an eine Wiedervereinigung unserer Stadt und eine Hauptstadtfunktion für ein ganzes Deutschland nicht zu denken. Das schadet uns natürlich. Es schadet uns auch, daß der andere Teil der Stadt zur Hauptstadt eines international anerkannten Staates aufgewertet worden ist und ständig weiter aufgewertet wird. Aus diesem Grunde brauchen wir in neuer Weise die Hilfe unserer westdeutschen Landsleute und der Westmächte, und wir brauchen neue Aufgaben. Wir sehen insbesondere die Notwendigkeit, den Versuch zu machen, internationales Dienstleistungszentrum zu werden und Standort bedeutender überregionaler Institutionen hier auf dem Boden des freien Berlins. Das heißt, auch europäischer Institutionen. Bei den Römischen Verträgen haben [sich]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN004" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »es«.</p></note></seg> die Vertragsstaaten verpflichtet, alles für die Lebensfähigkeit Westberlins zu tun. Es wäre jetzt an der Zeit, sie daran zu erinnern. Und ich bitte alle, die in europäischen Gremien tätig sind, sich dafür einzusetzen, daß nun auch einmal nach Westberlin europäische Einrichtungen hergelegt werden.</p>
				<p>Insbesondere gilt das natürlich auch für Bundeseinrichtungen. Wir begrüßen die Bemühungen des Bundesinnenministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, das Bundesamt für Umweltschutz hierher zu holen. Und wir wollen auch die Treuhandstelle für den Innerdeutschen Handel hier in Westberlin behalten und nicht nach Ostberlin in die Botschaft verlegen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich bitte Sie alle recht herzlich, weiter mitzuhelfen mit allen Kräften, die Lebensfähigkeit und Unabhängigkeit des freien Berlin zu sichern, und ich möchte Ihnen gleichzeitig unsern herzlichen Dank für alles sagen, was Sie bisher für uns getan haben und für die vielfältigen Beweise der Solidarität mit dem freien Berlin und der Berliner Bevölkerung. Herzlichen Dank!</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke unserm Kollegen Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name> sehr herzlich für seine Begrüßungsworte. Sie können sicher sein, daß die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> sich in dem Sinne, wie Sie es hier ausgesprochen haben, für die Berliner Interessen einsetzen wird.</p>
				<p>Meine lieben Kolleginnen und Kollegen, wir kommen nun zu dem außerhalb der Tagesordnung figurierenden Punkte, einem Bericht über die wilden Streiks bei der Adam Opel AG und bei Rheinstahl. Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Powitz">Powitz</name>, Mitglied des Betriebsrats der Adam Opel AG. Bitte schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Powitz">Powitz</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Powitz">Powitz</name>: (Mit starkem Beifall begrüßt.)</p>
				<p>Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte mich zuerst einmal recht herzlich bedanken für die Einladung, hier über die betriebliche Situation berichten zu dürfen. Die wilden Streiks und die Schlagzeilen hierüber haben die Öffentlichkeit auf bestimmte Vorgänge in den Betrieben aufmerksam gemacht. Sie haben dadurch das Interesse an der politischen Entwicklung in den Betrieben gesteigert, und die gegenwärtige Situation – das kann man hier sagen – ist die Entwicklung vieler Jahre. Wir stellen fest, daß etwa seit dem Jahre 1970 von den Universitäten her Einfluß auf die Betriebe verstärkt genommen wurde. Viele Gruppierungen haben die Warnungen der Pragmatiker aus den Betrieben nicht ernst genommen und haben die Betriebsarbeit vernachlässigt. Dazu gehört zu meinem Bedauern auch die CDU/CSU. Wir müssen unsern Blick in dieser Situation auf das Jahr 1975 richten, wo die Betriebsratswahlen stattfinden. Das sind für die gesamte wirtschaftliche und betriebliche Entwicklung Schlüsselwahlen, und ich kann hier ganz offen sagen, daß die Auseinandersetzungen in den Betrieben versteckt oder offen in vollem Gange sind. Wir können bei der Beurteilung der Situation nicht jeden Betrieb über einen Kamm scheren, denn es gibt verschiedene Ausgangsbasen. Wie ist die Struktur des Betriebes? Wie hoch ist z.B. der Anteil der ausländischen Arbeitnehmer? Denn wir wissen alle, daß gegen diese Agitation der Linken in der Regel die ausländischen Arbeitnehmer anfälliger sind, und je größer dieser Anteil ist, desto unsicherer kann die Situation sein.</p>
				<p>Zweitens kommt es dann darauf an, wie ist die politische Zusammensetzung des Betriebsrates. Welche Gruppierungen sind dort vorhanden? Drittens, welche Strategie und Taktik hat der Betriebsrat bei den Betriebsratswahlen und bei der Konstituierung des Betriebsrates angewandt? Wurden da Fehler gemacht, oder ist man klug vorgegangen? Taktik und Strategie des Betriebsrates in der sachlichen und täglichen Kleinarbeit ist ein weiteres Kriterium, das wir bei der Gesamtbetrachtung beobachten müssen.</p>
				<p>Und hinzu kommt jetzt noch die Arbeit der politischen Gruppen im Betrieb. Haben wir eine starke christlich-demokratische Gruppe? Wie sind die Sozialdemokraten zusammengesetzt, sind es Sozialdemokraten oder Systemüberwinder? Dann haben wir die verschiedensten Spielarten von radikalen Gruppen von der <name type="Organisation" ref="#DKP">DKP</name> bis zu den Maoisten oder Chaoten, wie man sie bezeichnen möchte. Und ein Drittes sollte man auch noch sehen, wie arbeiten – ich betone bewußt — Sozialdemokraten und Christdemokraten in diesem Betriebsrat zusammen? Sie wissen alle, daß in den Betrieben eine gewisse Unzufriedenheit herrscht, einmal durch die Preissteigerungen, zum zweiten, das haben wir in der vergangenen Woche gesehen, als die Lohnabrechnungen herausgegeben wurden, eine sehr starke Diskussion durch die steigenden Steuerlasten durch den steigenden Anteil an Abzügen, je höher das Einkommen steigt, zu geringe Tarifabschlüsse, Bandarbeit, all das führt zu Unzufriedenheit.</p>
				<p>Hinzu kommt noch, und da spreche ich jetzt für Bochum, wie sieht es in den Nachbarbetrieben aus? Das Opelwerk von Bochum ist umgeben von Montan-Betrieben, in denen Teuerungszulagen gefordert wurden und gezahlt wurden. Opel alleine nicht. Obwohl ich, wir als Gesamtbetriebsrat immer wieder die Erklärung gegeben haben, die Forderung auf Teuerungszulage ist bei Opel nicht opportun. Ein zweites, und das gilt auch für Bochum: Bildet der Betriebsrat gegenüber diesen Agitatoren Angriffsflächen? Und hier muß ich zu meinem Bedauern gestehen, daß dort in Bochum der Betriebsrat genügend Angriffsflächen geboten hat; aus diesem Grunde wurde dort die Stimmung schon seit etwa anderthalb Jahren angeheizt und kam jetzt zu einem Höhepunkt. Ich bin mir nicht ganz sicher, ob die Chaoten diesen wilden Streik erst mal initiiert haben oder ob es andere Kräfte waren. Hinweise deuten dahin, daß es nicht die Chaoten waren, die erst einmal zu dem wilden Streik aufgerufen haben oder gewisse Zellen dort gebildet haben. Denn ein anderer Hinweis deutet für mich als Signal zur Arbeitsniederlegung hin. Aber nach wenigen Stunden war diesen Initiatoren der wilde Streik in Bochum aus den Händen geglitten, und Sie wissen alle, daß ein Flächenbrand, wenn er einmal entstanden ist, schwer zu löschen ist.</p>
				<p>Von Stunde zu Stunde wuchs also der Einfluß der Radikalen, indem sie die Gefühle geweckt haben und Stimmung weiter gemacht haben. Von Stunde zu Stunde stieg die Gewalt, d.h. Schlägertrupps in einer Stärke von 100 bis 200 Mann wurden gebildet und haben alle Arbeitswilligen an der Arbeit gehindert, von der Arbeit weggezerrt, Maschinen z.T. zerstört. Das war also eine langvorbereitete Agitation.</p>
				<p>Und wenn wir wissen, daß z.B. das Mitglied des Betriebsrates [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaumbergWolfgang">Schaumberg</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN005" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Schauenburg«. – Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaumbergWolfgang">Schaumberg</name>, Opel-Betriebsratsmitglied für die Gruppe oppositioneller Gewerkschafter (GoG). </p></note></seg>, von Beruf Religionslehrer, acht Semester Theologie, sechs Semester Soziologie, jetzt in dem Betrieb als Arbeiter dort beschäftigt ist, ist das einer der Chefideologen, ebenso der Volksschullehrer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmitzHansPeter_1972-12-13">Schmitz</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN006" type="comment"><p>Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmitzHansPeter_1972-12-13">Schmitz</name>, Opel-Ersatz-Betriebsratsmitglied für die Gruppe oppositioneller Gewerkschafter (GoG).</p></note></seg>, der als Ersatzmann des Betriebsrates fungiert.</p>
				<p>Der Betriebsrat wurde also – eigene Liste! –, der Betriebsrat wurde also zum Spielball dieser Kräfte und konnte sich nicht mehr erwehren. Wir haben bei den Betriebsratswahlen 1972 erlebt, daß etwa in Bochum 40% der Wahlberechtigten Oppositionswähler waren. Die hatten dort 11 Listen, und die Chaoten kamen mit drei Mandaten in den Betriebsrat hinein. Sie hatten also dadurch mehr Informationen, mehr Möglichkeiten, Anträge zu stellen, und konnten dann auch mehr agitieren. Wenn ich also hier an diese Teuerungszulage denke, wo die Forderung aufkam – und der Betriebsrat hatte die Forderung gestellt –, dort 250 Mark zu zahlen, war es denen nicht genug. Sie wollten das Doppelte haben und noch eine Stundenlohnerhöhung, die dann vom Betriebsrat abgelehnt wurde. Und da gingen sie hinaus und sagten: Wir wollten ja mehr haben, aber der Betriebsrat hat mit Mehrheit abgelehnt. So auf diese Art und Weise wird Stimmung gegen die gewählten Vertreter der Belegschaft gemacht.</p>
				<p>Wir müssen auch in Bochum noch sehen, daß die Roten Zellen der Uni Bochum hier Patenschaft haben und durch Druckschriften usw. diese Kräfte im Betrieb unterstützen. Selbst die Evangelische Studentenpfarrgemeinde, vertreten durch ihre Pfarrer, hat mit einem offenen Brief an die Streikenden, an die gewerkschaftlichen Vertrauensleute, sich hier solidarisiert und diesen wilden Streik für rechtens erklärt.</p>
				<p>In Rüsselsheim dagegen haben wir eine ähnliche Situation seit 1970 gehabt, aber durch harte Maßnahmen, die 1971 eingeleitet wurden, haben wir den Kern dieser revolutionären Kämpfer wesentlich verringern können. Das kam daher, weil wir im Betriebsrat eine andere Strategie haben, weil wir eine sichere Mehrheit von Christdemokraten und Sozialdemokraten besitzen. Wir haben außerdem über unsere CSA ein gutes Informationsnetz aufgebaut, so daß, wenn sich irgendwo etwas im Keime rührt, wir schnellstens informiert werden.</p>
				<p>Ich sage es ganz offen: Lehrmeister war für uns die alte <name type="Organisation" ref="#KPD">KPD</name>. Nun, den Radikalen, diesen radikalen Gruppen, Chaoten usw. messe ich nicht so die Gefahr bei wie z.B. den Systemüberwindern. [Unter]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN007" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Der«.</p></note></seg> Systemüberwinder verstehe ich <name type="Organisation" ref="#DKP">DKP</name>-Anhänger, Jusos und Juso-Anhänger. Die sind m.E. gefährlicher. Wenn wir nämlich die Propaganda der <name type="Organisation" ref="#DKP">DKP</name> sehen, dann wirken deren Flugblätter seriös und loyal und im Gegensatz zu den Flugschriften der Chaoten wie religiöse Sonntagsblätter. Wir stellen weiterhin fest, daß in den gewerkschaftlichen, betrieblichen Gremien eine Aktionsgemeinschaft zwischen den Jusos und den <name type="Organisation" ref="#DKP">DKP</name>-Leuten immer offensichtlicher wird. Und wir haben nach genauen Untersuchungen z.B. in Rüsselsheim etwa 8 bis 10%, einen Kader von etwa 8 bis 10% von gewerkschaftlichen Vertrauensleuten als Systemüberwinder, die versuchen, mit aller Macht an Einfluß zu gewinnen, ihren Einfluß weiter auszudehnen.</p>
				<p>Wir haben ferner Hinweise, daß sie auch inoffiziell mit andern linken Radikalengruppen zusammenarbeiten. Ich möchte vielleicht in diesem Zusammenhang noch auf ein Ergebnis hinweisen, was in Bochum gewesen ist. Dort standen Neuwahlen zu den gewerkschaftlichen Vertrauensleuten bevor, und es hat sich dort ein ganz starker Ruck nach links abgezeichnet. Als Vorsitzender standen zur Wahl ein Sozialdemokrat und ein <name type="Organisation" ref="#DKP">DKP</name>-Funktionär – Altkommunist [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaszczykPeter">Jaszczyk</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN008" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Jaschik«. – Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaszczykPeter">Jaszczyk</name>, Opel-Betriebsratsmitglied und <name type="Organisation" ref="#DKP">DKP</name>-Funktionär. </p></note></seg>. Und der Sozialdemokrat hat bei etwa 53 abgegebenen Stimmen nur einen Stimmenvorsprung von 25 gehabt. Das ist ein ernstes Alarmzeichen in Bochum. Ich sagte bereits, diese Systemüberwinder versuchen, Einfluß bei den gewerkschaftlichen Vertrauensleuten zu gewinnen, denn die sind maßgebend für die Aufstellung der Betriebsratskandidaten. Sie wollen mit aller Macht diese Betriebsratswahlen 1975 gewinnen, denn diese Mehrheit, die jetzt in den Betrieben z.T. herrscht, wollen sie brechen und damit auch die Macht in den Betrieben übernehmen. Wenn ich an bestimmte Äußerungen von Jusos in unserm Betriebe denke, wie in Bochum der wilde Streik losging, war deren Tendenz: Jetzt muß auch hier in Rüsselsheim der Riemen runterfallen.</p>
				<p>Wir als Christdemokraten, meine Damen und Herren, können nichts weiter tun, als konkrete Betriebsgruppenarbeit betreiben, d.h. vorrangig Leute ausbilden in Schulungen, zu unseren Schulungen schicken, damit sie fähig sind, in den Betrieben zu diskutieren, daß sie fähig sind, Aufgaben zu übernehmen. Denn darüber sind wir uns doch alle im klaren, meine Damen und Herren, daß die CDU durch diese Betriebsräte dann in den [Betrieben] präsent wird. Das können wir aber nicht aus eigener Kraft tun, denn wir brauchen dazu die Unterstützung der Partei, einmal ideell und materiell. Denn eine Wochenendschulung mit 35 bis 40 Mann kostet für uns rund 1 000 Mark. Und je mehr wir geschult haben, desto besser ist der Erfolg.</p>
				<p>Wir müssen auch in Zukunft die Koalition der Vernunft erhalten, weiter ausbauen und stärken, d.h. die Zusammenarbeit mit den Sozialdemokraten – nicht mit den Sozialisten in der SPD, sondern mit den Sozialdemokraten – muß weiter ausgebaut werden, denn nicht nur wir sind die Angriffsziele dieser Linken und Systemüberwinder, sondern auch die Sozialdemokraten, die diesen Leuten ein Dorn im Auge sind.</p>
				<p>Meine Redezeit ist abgelaufen. Lassen Sie mich deshalb schließen. Wir müssen die radikalen Kräfte bekämpfen unter dem Motto, auch wenn es unchristlich erscheint: Auge um Auge, Zahn um Zahn.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Lieber Parteifreund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Powitz">Powitz</name>, ich danke Ihnen sehr herzlich für Ihre Ausführungen. Der Beifall hat Ihnen gezeigt, mit welcher Aufmerksamkeit Ihnen die Fraktion zugehört hat. Ihre Probleme sind unsere Probleme. Der Linksradikalismus, die Systemüberwinder, alles dies sind Fragen, die uns genauso auf den Nägeln brennen wie Ihnen. Aber ich glaube, es war für uns alle von großem Wert und von großer Wichtigkeit,</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>von Ihnen zu hören, was Sie dazu zu sagen haben. Wir haben noch einen zweiten Bericht von unserm Freunde Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Brockerhoff">Brockerhoff</name> von der Firma Rheinstahl. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Brockerhoff">Brockerhoff</name>, Sie haben das Wort. Am besten nehmen Sie das Mikrophon, ich stell’s vor Sie.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Brockerhoff">Brockerhoff</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte mich auch bei Ihnen recht herzlich bedanken, daß ich vor Ihnen sprechen darf. Ich wurde gebeten, über das Thema wilde Streiks bei uns und auch über Informationen, die ich aus andern Betrieben habe, zu sprechen. Die Firma Rheinstahl AG Umformtechnik und Bergbautechnik in Duisburg-Wanheim ist ein Werk der metallverarbeitenden Industrie. Die Belegschaftsstärke beträgt ca. 1950 Kolleginnen und Kollegen, davon 650 Angestellte. Hier kann ich also von Selbsterlebtem informieren. Aus dem Werk Ratrieden liegen mir einige Informationen durch den Betriebsrat Rheinstahl vor. Nun, meine Damen und Herren, was war passiert?</p>
				<p>Hier möchte ich einen kleinen Rückblick halten über den Streikablauf in unserem Werk. Am Donnerstag morgen, 23. August, legen die Kolleginnen und Kollegen aus der Frühschicht um 9 Uhr bzw. 9.15 Uhr nach der Frühstückspause ihre Arbeit nieder. Sie verließen ihre Arbeitsplätze, formierten sich und kamen gemeinsam zum Betriebsrat. Eine Delegation von acht Belegschaftsmitgliedern, überwiegend Vertrauensleute der IG-Metall, kamen ins Betriebsratsbüro, teilten uns mit, daß alle Betriebe ruhen. Das stimmte zwar nicht ganz, denn die angestellten Kollegen haben ihre Arbeit nicht niedergelegt. Auf die Frage, welche Forderung die Kollegen haben, sah man sich etwas ratlos an, und dann kamen verschiedene Forderungen, die sich zwischen 280 DM und 400 DM bewegten. Also keine einheitliche, abgesprochene Forderung.</p>
				<p>Das, meine Damen und Herren, beweist, daß in unserem Werk die Arbeit spontan niedergelegt wurde. Die Kollegen haben also ihren Arbeitsplatz verlassen, sind zum Betriebsrat marschiert, ohne feste Vorstellungen über ihre Forderungen zu haben. Die Forderungen der Kollegen aus dem Rheinstahlwerk Brackwede – in Bielefeld ist das –, die am Mittwoch schon die Arbeit niedergelegt haben, betrug 400 DM Teuerungszulage. Wir, die Betriebsräte, diskutierten über diese Forderung mit der Delegation. Man einigte sich, wenn schon eine Forderung, dann eine realistische! 280 DM, wie sie in der Stahlindustrie im Mai des Jahres gezahlt wurden, waren das Ergebnis. Der Betriebsrat kam vor die Belegschaft und teilte ihnen dieses Gesprächsergebnis mit. Gleichzeitig informierte er die Belegschaft und teilte ihnen von einer Konzernbetriebsratssitzung, die ein paar Tage vorher stattgefunden hatte, mit, daß der Geschäftsbereichsvorstand, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmückerToni">Schmücker</name>, ihm nicht erlaubt, mit den Betriebsräten der einzelnen Werke zu verhandeln.</p>
				<p>Zwei Betriebsratskollegen sowie vier Belegschaftsmitglieder, die per Akklamation gewählt wurden, sind daraufhin bei der Geschäftsführung vorstellig geworden. Dort wurde den Kollegen mitgeteilt, daß die Geschäftsführung sich an den Beschluß Rheinstahl halten würde, keine eigenen Verhandlungen führen zu können. Die Entscheidung alleine könne von der Konzernspitze in Essen getroffen werden. Auch im Werk Brackwede würden keine Verhandlungen geführt.</p>
				<p>Das Geschäftsbereichsvorstandsmitglied Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Dahlen">Dahlen</name> informierte auch die Belegschaft über Megaphon von dem Gesprächsergebnis. Er forderte die Belegschaft auf, die Arbeit wieder aufzunehmen. Der Betriebsrat berief eine Sondersitzung ein. Dort wurde mitgeteilt: Wenn die Arbeit wiederaufgenommen wird, ist die Geschäftsführung bereit, über die Arbeitsausfallzeit zu verhandeln. Während der Sitzung rief die Geschäftsleitung an und teilte mit, die Ausfallzeit sollte als verlängerte Pause betrachtet werden, wenn bis 11.30 Uhr die Arbeit wieder aufgenommen sei. Wer nicht arbeitet, wird von den Betrieben aufgeschrieben und erfaßt, denn diese bekommen diese Zeit nicht bezahlt. Dies teilte der Betriebsrat auch den Kollegen mit. Die Kollegen faßten das als Druck und als Drohung auf. Die Arbeit wurde nicht aufgenommen. Bei Schichtwechsel, der bei uns in der Zeit von 14 Uhr bis 14.30 Uhr stattfindet, informierten sich die Kollegen der Mittagsschicht bei den Kollegen der Frühschicht. Diese Diskussionen fanden entweder am Werkstor, wo noch einige Kollegen standen, oder in den Umkleideräumen statt. Daraufhin erklärten sich die Kollegen der Mittagsschicht mit denen der Frühschicht solidarisch und nahmen die Arbeit auch nicht auf.</p>
				<p>Am nächsten Tag, Freitag, den 24. August, wurde die Arbeit nicht aufgenommen. Im Laufe des Vormittags kam der Geschäftsbereichsvorstandsvorsitzende Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Rosch">Rosch</name> und forderte noch mal die Kollegen auf, die Arbeit wieder aufzunehmen, nochmals mit dem Hinweis, daß in Wanheim nicht entschieden werden kann, sondern nur in Essen.</p>
				<p>Die Arbeitnehmer erklären sich dazu bereit, wenn die zusätzliche Forderung erfüllt würde, die ausgefallene Arbeitszeit zu bezahlen. Diese Forderung wurde von der Geschäftsführung auch in Gesprächen mit dem Betriebsrat abgelehnt. Daraufhin wurde von der Frühschicht und auch von der Mittagsschicht die Arbeit nicht mehr aufgenommen. Im Laufe des Nachmittages wurde nur noch mitgeteilt, daß der Konzernvorstand am Montag, den 27. August, zusammenkommen würde und am Dienstag, den 28. August, der geschäftsführende Vorstand des Gesamtbetriebsrates mit dem Konzernvorstand, [um] über die Forderung der Kollegen aus Brackwede und Wanheim zu beraten.</p>
				<p>Auch am Montag morgen wurde die Arbeit nicht aufgenommen. Erst als der Betriebsrat gegen 7.30 Uhr über die bevorstehenden Sitzungen informierte und gleichzeitig darauf hinwies, daß auch die Tarifvertragsparteien zusammentreffen würden und die Belegschaft noch mal aufforderte, die Arbeit aufzunehmen, um die Verhandlungen möglich zu machen, lösten sich die Kollegen in kleinen Gruppen auf. 8.30 Uhr lief der Betrieb wieder auf vollen Touren.</p>
				<p>Nun, meine Damen und Herren, Sie werden fragen, welche Rolle haben radikale Gruppen bei uns gespielt? Über das Werk Brackwede ist mir bekannt, daß dort Ferienhelfer der Universität Bielefeld den Streik mit angeheizt haben. Für den Betrieb Rheinstahl in Duisburg-Wanheim kann man mit Bestimmtheit sagen, daß keine politisch-radikalen Kräfte dort eine Rolle gespielt haben. Es trifft aber zu, daß arbeitswillige Kollegen an ihrer Arbeit gehindert worden sind, aber nicht mit Schlägen oder andern handgreiflichen Mitteln, sondern sie wurden von der Arbeit weggedrängt. Es wurde mit Zurufen z.B. »Arbeiterverräter« tituliert. Ein Beispiel oder einige Beispiele, was ich unter »von der Arbeit weggedrängt« verstehe:</p>
				<p>Dem Transporteur werden die Anschlagseile wieder abgehängt, dem Schweißer wird der Strom abgeschaltet, und dem Schlosser wird der Hammer geklaut. So ungefähr. Bei uns nennt man das, »zur Solidarität gezwungen«. Auch trifft es zu, daß die <name type="Organisation" ref="#DKP">DKP</name> und die <name type="Organisation" ref="#KPD">KPD</name> vor den Werkstoren Flugblätter verteilt haben. Aber diese Leute wurden von der Belegschaft ignoriert. Ein paarmal versuchten diese Leute, mit den Kollegen vor den Werkstoren zu diskutieren, aber die Kollegen machten ihnen klar, daß dieser Streik ihre Angelegenheit und nicht das Geschäft der <name type="Organisation" ref="#DKP">DKP</name> oder <name type="Organisation" ref="#KPD">KPD</name> sei.</p>
				<p>Auch wir waren natürlich Empfänger eines Briefes der Jungsozialisten, in dem die Forderung als gerechte Sache gelobt wurde.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, in Anbetracht des Beschlusses aus Essen konnte die Geschäftsbereichsleitung bei Rheinstahl in Duisburg kaum anders verfahren. In dieser Situation ist nur die Frage zu stellen: Mußte der Konzern so langsam reagieren, mußte Rheinstahl solch einen harten Kurs fahren? Denn rechts und links andere Firmen, die über Nachzahlungen intern mit ihren Betriebsräten verhandelten oder [bei denen] Nachzahlungen gewährt wurden. Der Vorwurf bleibt dem Arbeitgeberverband und seinen Mitgliedern nicht erspart, daß auch hier keine einheitliche Position bezogen worden ist und auch erst so spät reagiert wurde. Denn viele Arbeitnehmer werden sich fragen, ob sie die Gewerkschaften noch nötig haben. Wissen Sie, da hat sich so ein Gefühl, so ein Erfolgsgefühl bei den Kollegen breitgemacht, und sie werden zu jeder Zeit die Arbeit niederlegen, um ihren Forderungen Nachdruck zu verleihen. Ob das zur Beruhigung in den Betrieben führt, bitte ich Sie einmal selbst zu überlegen. </p>
				<p>Solch eine Situation würde allen radikalen Kräften in der Bundesrepublik nur recht sein!</p>
				<p>Zusammenfassend möchte ich sagen: Die Arbeitnehmer spüren, daß die Tarifvertragsparteien ihre Situation nicht mehr richtig im Auge haben. Zweitens, die Geschäftsleitung einschließlich des Arbeitsdirektors und, so bedauerlich das auch ist, auch die Gewerkschaften hatten keinen Einfluß mehr auf die Arbeitnehmer. Der gewerkschaftliche Vertrauenskörper war in ihrer Meinung gespalten, daß auch von hier keine Anstöße zu erwarten waren. Die einzigen, die die Situation noch in der Hand hatten, waren die Betriebsräte. Nur ihnen ist es zu verdanken, daß nicht noch größere Unruhe im Betrieb herrscht, die heute ja noch drin ist. Die Beruhigungstaktik, nach der die Betriebsräte verfahren, hat ihnen schon schwer zu schaffen gemacht. Mit Bemerkungen »Ihr habt uns verkauft!« und »Ihr seid Drecksäcke, denen man sowieso nicht mehr glaubt«, »Die nächste Wahl wird es Euch schon zeigen!« haben wir Betriebsräte den schwarzen Peter zugeschoben bekommen.</p>
				<p>Was muß nun getan werden? Die Tarifvertragsparteien müßten sich überlegen, wie sie bei solchen Preissteigerungen die Laufzeit von Tarifverträgen setzen. Und für Sie, meine Damen und Herren, für die politischen Parteien: Verlassen Sie sich nicht auf Zwischenträger zu Ihrer Information! Rufen Sie Ihre CDU-Betriebsräte und Vertrauensleute selbst an! Lassen Sie sich von ihnen umfassend informieren, ehe Sie eine Stellungnahme abgeben!</p>
				<p>(Starker, lang anhaltender Beifall.)</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Lieber Parteifreund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Brockerhoff">Brockerhoff</name>, ich danke auch Ihnen sehr herzlich für den Bericht, den Sie hier gegeben haben. Ich glaub’, meine Damen und Herren, es war für uns wertvoll, einmal sozusagen von der Basis her, um diesen Ausdruck zu gebrauchen, die Probleme zu hören, vor denen letztlich wir alle stehen. Lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Powitz">Powitz</name>, lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Brockerhoff">Brockerhoff</name>, nochmals herzlichen Dank. Ich darf Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Werr_MitarbeiterCDUCSU">Werr</name> vielleicht bitten, Sie beide wieder herauszugeleiten. Wir haben keine Zeit, über Ihre Referate zu diskutieren, aber Sie können ganz sicher sein, daß wir das in den späteren Diskussionen verwerten werden, was Sie uns gesagt haben. Noch mal vielen Dank!</p>
				<p>Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich darf nun den ersten Punkt der Tagesordnung aufrufen, meinen Bericht zur Lage. Vielleicht darf ich mit einigen Vorbemerkungen beginnen. Ich habe die Sommerpause zu vielen Gesprächen mit Fraktionskollegen benutzt und habe mir ein Bild gemacht über die Vorschläge, die ich der Fraktion unterbreiten möchte zum Thema Reorganisation und Verbesserung der Struktur und der Arbeitsweise der Fraktion. Ich möchte erreichen, daß diese Vorschläge der Fraktion in der nächsten Woche, am 19. September, vorliegen und daß wir sie in der nächsten Woche wenn möglich verabschieden können. Das hängt selbstverständlich davon ab, ob die Fraktion diesen Vorschlägen zustimmen wird.</p>
				<p>Ich möchte weiter um Ihr Einverständnis damit bitten, daß wir in der nächsten Woche am 19. September die Wahl der Parlamentarischen Geschäftsführung durchführen. Ich glaube, Sie werden verstehen, daß es aus meiner Sicht von ganz entscheidender Bedeutung ist, daß ich mit der Parlamentarischen Geschäftsführung für die nächsten drei Jahre die dann folgenden Phasen der Vorarbeiten und der Arbeit in der Fraktion gemeinsam bewältigen kann. Deswegen habe ich die Bitte, daß wir die Parlamentarische Geschäftsführung vorab in der nächsten Woche, wie gesagt, am 19. September wählen, während ich den Vorschlag machen möchte, den Gesamtvorstand in einer der Sitzungen im Oktober zu wählen. Dazu werde ich Ihnen dann noch einen genaueren Terminvorschlag machen.</p>
				<p>Vielleicht darf ich heute – nur damit Sie ungefähr erkennen, wohin meine Überlegungen gehen – zum Thema Reorganisation, Verbesserung der Struktur und Arbeitsweise der Fraktion nur drei Bemerkungen machen. Ich möchte erstens der Fraktion vorschlagen, daß zwischen dem Fraktionsvorsitzenden und dem Fraktionsvorstand ein kleineres Gremium gebildet wird, welches der Fraktionsvorsitzende kurzfristig zur Beratung dringender Fragen einberufen kann. Sie wissen, daß es früher eine Institution gegeben hat, die sich »Elferrat« nannte. Ich weiß nicht genau, ob man auf die Zahl 11 abkommen wird. Das ist eine Sache, die noch zu überlegen ist. Aber aus meiner Sicht besteht das Bedürfnis, zwischen dem Fraktionsvorsitzenden und dem Fraktionsvorstand ein solches kleineres Gremium zu bilden.</p>
				<p>Der zweite Punkt, auf den sich meine Vorschläge konzentrieren werden, wird sich mit der Planung befassen. Es hat eine große oder eine größere Zahl von Fraktionskollegen an mich den Wunsch herangetragen, daß wir doch diese neue Dimension – wenn ich so sagen darf – der parlamentarischen, überhaupt der öffentlichen Tätigkeit auch in unserer Fraktion verankern möchten, und ich werde mir erlauben, einen Vorschlag dazu zu machen, von dem ich glaube, daß er praktikabel sein wird. Die näheren Einzelheiten werden wir dann in der nächsten Woche anhand einer schriftlichen Vorlage, die Ihnen vorgelegt werden soll, diskutieren können.</p>
				<p>Und der dritte Punkt, der dritte Hauptpunkt neben einigen weniger wichtigen Dingen bezieht sich auf die notwendige Koordinierung der wirtschafts-, finanz-, währungs- und konjunkturpolitischen Tätigkeiten in unserer Fraktion und darüber hinaus in unseren Parteien und in den Ländern, in denen die CDU/CSU regiert. Auch hier hoffe ich, einen Vorschlag vorlegen zu können, der Ihre Billigung finden wird. Ich habe während der Sommerpause eine Reihe von Gesprächen außerhalb geführt. Ich habe dem Bundeskanzler meinen Antrittsbesuch gemacht, wobei es zu einem Tour d’Horizon gekommen ist. Der Bundeskanzler hat sich in diesem Gespräch große Mühe gegeben, den Nachweis zu führen, daß er sich um die europäische Einigung bemüht hat. Er sprach von seinen Kontakten mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeathEdward">Heath</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN009" type="comment"><p>Edward <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeathEdward">Heath</name>, Premierminister des Vereinigten Königreichs von Großbritannien und Nordirland, Abgeordneter im Unterhaus und Vorsitzender der Konservativen Partei.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PompidouGeorges">Pompidou</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN010" type="comment"><p>Georges <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PompidouGeorges">Pompidou</name>, Staatspräsident der Französischen Republik.</p></note></seg> und auch mit den Amerikanern.</p>
				<p>Ich habe meinerseits die Aufmerksamkeit des Bundeskanzlers auf die meiner Ansicht nach – und das haben mir diese beiden Referate eben wieder unzweideutig gezeigt – immer größer werdende Gefahr eines zunehmenden Linksradikalismus auch in seiner eigenen Partei gelenkt. Der Bundeskanzler äußerte am Schluß des Gesprächs den Wunsch, dieses Gespräch gelegentlich fortzusetzen. Ich habe daraufhin gesagt, dieses Gespräch würde ich dann nach den internen Vereinbarungen unserer Fraktion mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> zusammen führen wollen, worauf der Bundeskanzler sagte, dann würde er seinerseits den Außenminister, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, hinzuziehen, woraufhin ich gesagt habe, damit sei ich selbstverständlich einverstanden. Ich denke, wir werden nun abwarten, ob eine neue Initiative zu einem solchen Gespräch ergriffen wird. Ich selbst sehe im Augenblick – das muß ich ganz offen sagen – dazu keine zwingende Veranlassung.</p>
				<p>Ich habe außerdem Gespräche mit dem Außenminister, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, geführt über die Beteiligung der CDU/CSU an der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Delegation. Darauf gehe ich gleich in meinem Bericht ein, wenn ich zum Thema <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name> komme. Ich habe ein Gespräch mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> geführt. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> suchte mich auf seinen Wunsch auf, um mich über den Gang der Verhandlungen mit der DDR zu unterrichten. Darauf komme ich auch gleich anschließend in meinem Bericht zurück. Und ich habe dem Präsidenten der <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlasenKarl">Klasen</name>, einen Besuch in Frankfurt abgestattet, als ich ohnehin in Frankfurt war, und muß dankbar registrieren, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlasenKarl">Klasen</name> die volle Bereitschaft der <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> erklärt hat, uns alle für uns nützlichen und wichtigen Informationen, über die die Bank verfügt, voll zur Verfügung zu stellen. Und das ist ein wichtiger Punkt, meine Damen und Herren, denn wir alle wissen, daß die volkswirtschaftliche Abteilung der <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> hochqualifizierte Mitarbeiter hat, daher über ein aufbereitetes Informationsmaterial verfügt, wie es nach meiner persönlichen Kenntnis der Verhältnisse an keiner Stelle der Bundesrepublik besser zur Verfügung steht. Soviel zu einigen äußeren [Dingen] – ich möchte nun zum eigentlichen Bericht der Lage kommen, zum Bericht über die politische Lage, so wie ich sie sehe, und möchte beginnen mit einer Darstellung der außenpolitischen Situation und einige Folgerungen daraus für die Außenpolitik, die Entspannungspolitik, die Deutschlandpolitik der Bundesrepublik aus der Sicht der CDU ziehen.</p>
				<p>Ich glaube, daß die weltpolitische Lage während des letzten Jahres und verstärkt während der letzten Monate weiterhin gekennzeichnet ist durch dieses merkwürdige Verhältnis, welches sich zwischen den Vereinigten Staaten und der Sowjetunion entwickelt – ein Verhältnis, welches immer mehr Züge der Kooperation, man könnte sogar sagen, der Annäherung bekommt, ohne daß ich deswegen verkenne, daß es zwischen den beiden Supermächten weiterhin Bereiche gibt, in denen sie Gegner sind und in denen sie als Opponenten einander gegenüberstehen. Aber immerhin, das Abkommen vom 22. Juni 1973 über die Verhinderung nuklearer Kriege hat doch [zu] weitgehenden Verpflichtungen beider Supermächte geführt, daß sie sich konsultieren wollen, daß sie ihre Handlungsfreiheit in einem bestimmten Sinne einschränken wollen. Ich glaube schon, daß dies ein sehr bemerkenswertes Ereignis ist.</p>
				<p>Was mir fast noch bemerkenswerter zu sein scheint, ist, daß bei dieser Gelegenheit Kooperationen auf den verschiedensten Gebieten vereinbart worden sind, der Wirtschaft, des Handels, der Technik, der Industrie, worunter auch Kooperation auf dem Gebiet der Kernfusion zählt. Jeder, der sich mit nuklearen Fragen irgendwann einmal befaßt hat, weiß, daß das Thema Kernfusion, Gewinn von Energie durch Fusion von Nuklearkernen, eines der schwierigsten, eines der wichtigsten technischen Probleme ist, die sich überhaupt – würde ich sagen – in unserer Zeit stellen. Hier wird eine Zusammenarbeit, ein Austausch der wissenschaftlichen Erkenntnisse zwischen den beiden Supermächten vereinbart. Ich sage das gar nicht, um es mit einem negativen Akzent zu versehen, sondern nur, um darauf hinzuweisen, wie weit diese Vereinbarungen gehen. Ich glaube nicht, daß man sagen kann – wie das zunächst vielleicht gelegentlich geschah –, daß die Vereinigten Staaten durch diese Vereinbarungen ihre Bündnisverpflichtungen gegenüber ihren europäischen Partnern verletzt hätten. Das Abkommen enthält den üblichen Vorbehalt zugunsten der Bündnisse, und die Amerikaner haben, das muß wohl auch hervorgehoben werden, die sowjetische Forderung abgelehnt, den Ersteinsatz nuklearer Waffen überhaupt zu verbieten. Sie haben beruhigende Erklärungen an die Adresse ihrer europäischen Partner abgegeben, aber das Bündnis wird natürlich überlagert durch diese direkte Vereinbarung, die zwischen beiden steht.</p>
				<p>Ich fürchte, daß die Tendenzen zum Abzug amerikanischer Truppen aus Europa dadurch verstärkt werden, denn unseligerweise argumentiert ja <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FulbrightJamesW">Fulbright</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN011" type="comment"><p>James William <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FulbrightJamesW">Fulbright</name>, Senator des US-Bundesstaats Arkansas und Vorsitzender des Senatsausschusses für auswärtige Angelegenheiten.</p></note></seg> u.a. seit Jahr und Tag damit, daß die Anwesenheit dieser Truppen angesichts der fortschreitenden Entspannung und der immer besseren Beziehungen zur Sowjetunion überhaupt nicht mehr nötig wären. Was andererseits der Abzug amerikanischer Truppen aus Europa auf die innereuropäische Lage an Wirkungen zeitigen wird, darüber werden wir noch des längeren zu sprechen haben. Ich will nicht verkennen, daß das Abkommen, wie mir scheint, eine sehr wichtige Reflexwirkung auf China hat. Man hat den Eindruck, daß die Sowjetunion sich auch in etwaigen militärischen Operationen gegenüber China an eine vorherige Konsultation mit den Vereinigten Staaten gebunden hat. So jedenfalls muß der Text des Abkommens interpretiert werden. Wenn demnächst der neue Außenminister Henry <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name> nach China reisen wird, so wird er sicherlich diesen Teil des Abkommens den Chinesen gegenüber als einen besonderen Erfolg im Interesse Chinas zu präsentieren versuchen, und da wird er wohl sogar recht haben.</p>
				<p>Ich würde glauben, daß wir aus dieser Situation, so wie ich sie in sehr groben Zügen notgedrungen schildere, eine Reihe von Folgerungen für die deutsche Politik ziehen müssen. Und ich würde damit beginnen, zu sagen, daß nach meiner Auffassung die Bemühungen um Entspannung fortgesetzt werden sollten. Ich würde glauben, daß aus der neuen Konstellation im Verhältnis der USA und der Sowjetunion sich ganz klar ergibt, daß die beiden Mächte ihre Entspannungsbemühungen fortsetzen werden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN012" type="comment"><p>Richard M. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name>, US-Präsident.</p></note></seg> wird im nächsten Jahr in Moskau sein. Ich würde glauben, daß auch aus unserer Sicht, aus der Sicht der CDU/CSU, alle Veranlassung besteht, die Linie der Entspannungspolitik, so wie wir sie in der Mitte der 60er Jahre konzipiert haben, fortzusetzen. Aber ich glaube, daß wir an diese Entspannungspolitik essentielle Forderungen stellen müssen, und zwar erstens die Forderung, daß Leistungen und Gegenleistungen innerhalb der Entspannungspolitik ausgewogen sein müssen, daß sie in einem vernünftigen Verhältnis zueinander stehen müssen, daß also nicht diese Politik der letzten Jahre fortgesetzt werden darf, die im wesentlichen in einseitigen Leistungen unserer Seite bestanden hat.</p>
				<p>Das bedeutet im militärischen Bereich, daß der nukleare Schutz der Vereinigten Staaten für Europa erhalten bleiben muß, denn ohne diesen nuklearen Schutz wären militärische Arrangements zwischen Ost und West nach meiner Auffassung nicht ausgewogen.</p>
				<p>Die deutsche Frage, das ist die zweite Forderung an die Entspannungspolitik, muß offengehalten werden. Die Bundesrepublik muß weiterhin darüber hinaus aktiv für Selbstbestimmung und Einheit des deutschen Volkes eintreten. Ich glaube, daß wir in diesem Zusammenhang den immer noch vorhandenen Bestrebungen, den 17. Juni als nationalen Feiertag abzuschaffen – nicht als nationalen, als gesetzlichen Feiertag abzuschaffen –, daß wir diesen Bestrebungen entschieden entgegentreten müssen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich glaube, es wäre das falsche Opfer – und unter diesem Gesichtspunkt wird es doch von der andern Seite in unserem eigenen Lande gesehen –, wenn wir durch Abschaffung des gesetzlichen Feiertages den Eindruck erwecken würden, als wenn Einheit und Selbstbestimmung für uns nicht mehr die Bedeutung hätten, die sie früher hatten.</p>
				<p>Die dritte Forderung bezieht sich auf Berlin. In alle Entspannungsvereinbarungen muß Berlin – soweit es möglich ist – einbezogen werden. Darüber hinaus muß die Entspannung Berlin zugute kommen. Wenn der Vorschlag gemacht worden ist und von unserm Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name> vorhin unterstützt worden ist, das Amt für Umweltschutz nach Berlin zu verlegen, so ist dies ein aus meiner Sicht sinnvoller Bestandteil einer Entspannungspolitik, und wir sollten aus dem Grund uns dafür einsetzen.</p>
				<p>Schließlich würde ich sagen, viertens müßte die Entspannungspolitik zu einem Mehr an Menschenrechten und einem Mehr an menschlichen Freiheiten in den osteuropäischen Ländern und in der DDR führen. Und unter diesem Gesichtspunkt, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, ergibt sich, so scheint mir, eine Reihe von Folgerungen, die man ziehen muß. Wir können nicht zulassen, daß Fluchthilfe generell verdammt wird,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>denn Fluchthilfe ist Hilfe zur Ausübung eines Menschenrechtes, nämlich des in der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name> verankerten Menschenrechts, jedes Land, auch das eigene, jederzeit zu verlassen. Wir können die dringenden Appelle, die aus der Sowjetunion an uns gelangen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SacharowAndreiDmitrijewitsch">Sacharow</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN013" type="comment"><p>Andrej Dmitrijewitsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SacharowAndreiDmitrijewitsch">Sacharow</name>, russischer Atomphysiker und Regimekritiker.</p></note></seg> und andern, nicht mit Stillschweigen übergehen unter dem Zeichen der Entspannungspolitik, sondern ich glaube, wir sollten auf diesen Appell antworten, wir sollten erklären, daß wir den betroffenen sowjetischen Bürgern unsere moralische Unterstützung geben. Wir sollten an die Sowjetunion appellieren, im Zuge der Entspannungspolitik mehr Menschenrechte auch in ihrem eigenen Lande zu verwirklichen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich glaube, daß dies ein völlig legitimer Teil der Entspannungspolitik, so wie ich sie verstehe, ist. Und schließlich sollten wir unverändert selbstverständlich die Aufhebung des Schießbefehls an der Mauer fordern und uns gegen solche Äußerungen mit Entschiedenheit und Leidenschaft wenden, daß man – ich glaube, Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> hat es vor kurzem gesagt – von der DDR nicht verlangen könnte, den Schießbefehl aufzuheben.</p>
				<p>Schließlich als fünfte Forderung, die an die Entspannungspolitik zu stellen wäre, muß die Priorität des Bündnisses und der europäischen Einigung gewahrt bleiben. In diesem Punkte befinden wir uns nominell in Übereinstimmung mit der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>. Auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN014" type="comment"><p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, MdB (SPD), SPD-Bundesvorsitzender und Bundeskanzler.</p></note></seg> läßt keine Gelegenheit vorübergehen, ohne zu erklären, daß diese Prioritäten für ihn gelten. Aber es scheint mir notwendig zu sein, die Situation doch etwas genauer und etwas kritischer unter die Lupe zu nehmen, ohne sich durch diese Erklärungen allein beruhigen zu lassen. Ich möchte vielleicht auch einen Satz aus der »Iswestija« von vorgestern vorlesen dürfen, wo nun natürlich aus sowjetischer Sicht die Dinge folgendermaßen dargestellt werden. Die Zeitung kritisierte den CDU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, nach dessen Meinung ein gesamteuropäisches Sicherheitssystem die westeuropäische Integration nur ergänzen, nicht aber ersetzen könne. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> – so die »Iswestija«– hatte sich noch deutlicher ausgedrückt und die westlichen Länder aufgefordert, zur Zusammenarbeit auf politischem und militärischem Gebiet überzugehen. Derartige Aufrufe mahnten die Öffentlichkeit, noch einmal wachsam zu sein. Und nun kommt der für mich entscheidende Satz: Die positiven Veränderungen, die sich in Europa vollzögen, müßten unumkehrbar werden. Mit anderen Worten, hier kommt mit einer Deutlichkeit, die nicht zu überbieten ist, die diametral entgegengesetzte Zielsetzung der sowjetischen Entspannungspolitik gegenüber diesen beiden Prioritäten, von denen ich eben gesprochen habe, zum Ausdruck. Es kommt darauf an, daß wir bei unserer Entspannungspolitik diese Priorität nicht nur jederzeit verbal hervorheben – was natürlich an sich in Ordnung ist –, sondern sie auch effektiv realisieren.</p>
				<p>Derjenige Punkt, an dem ich während der letzten Wochen dieses Thema sozusagen zugespitzt, ich gebe zu, etwas zugespitzt dargestellt habe – aber ohne eine gewisse Zuspitzung, meine Kolleginnen und Kollegen, kann man in der Politik keine Resonanz finden,</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>wenn man sich – ich bitte mir das nachzusehen, aber es ist wirklich, ich habe die Sache zugespitzt formuliert im Hinblick auf die MBFR-Gespräche in Wien. Die MBFR-Gespräche in Wien sollen ja, wie Sie wissen, in zwei Etappen verlaufen. Erste Etappe, Reduzierung der Streitkräfte der Sowjetunion und der USA – nun gut, das ist auch eine gefährliche Phase, darüber sind wir uns klar. Kein Mensch glaubt mehr, daß das ein wirklich ausgewogener Abzug von Truppen sein wird. Aber auf der anderen Seite kennt jeder von uns die innere Lage in Amerika, und ich glaube, man kann hier nicht mit der äußersten Energie jede Bewegung verhindern. Man wird halt versuchen müssen, die Sache so gut zu gestalten wie möglich. Aber man wird wohl einem gewissen Kompromiß, der sich da abzeichnet, am Schluß zustimmen müssen.</p>
				<p>Ganz anders, viel gravierender, ist nach meiner Auffassung die ins Auge gefaßte zweite Phase der MBFR-Verhandlungen, wo es sich nämlich um die Reduzierung einheimischer Truppen in einem zentraleuropäischen Raume handelt: Bundesrepublik Deutschland, Dänemark, Belgien, Holland von westlicher Seite, DDR, Polen und ČSSR auf der anderen Seite – haargenau der Neutralitätsraum, von dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> 1969 in dem Interview mit Herrn [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HahnWalterF">Hahn</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN015" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Bahr«. Walter F. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HahnWalterF">Hahn</name>, US-amerikanischer Politologe. </p></note></seg> gesprochen hat. Ein Interview, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, von dem man uns jetzt zumutet, so zu tun, als wenn das Hirngespinste eines Halb-Irren gewesen wären, anstatt Dinge so beim Namen zu nennen, wie sie da geäußert wurden.</p>
				<p>Hier beginnt nach meiner Auffassung eine schwere Gefahr für die westeuropäische Integration. Meine Auffassung deckt sich in diesem Punkte völlig mit der Auffassung des französischen Außenministers, der ganz ähnliche Besorgnisse vor einigen Wochen im französischen Parlament ausgedrückt hat. Wenn wir zustimmen, daß die Bundesrepublik Deutschland in eine zentraleuropäische Sicherheitszone eingebunden wird, mit Truppenreduzierung, mit Inspektion, mit Kontrollrechten der Sowjetunion, dann errichten wir eine Mauer, eine Grenze zwischen uns und unseren westeuropäischen Partnern, mit denen wir doch die westeuropäische Union zusammen realisieren wollen und müssen, mit Frankreich und mit England, und es wäre eine, wie ich glaube, nicht wiedergutzumachende Behinderung der westeuropäischen Integration damit verbunden.</p>
				<p>So habe ich aus all dem – und das wäre die weitere Folgerung, die ich daraus ziehen würde –, was ich vortrage, mehrfach erklärt, und ich würde gerne dazu die Zustimmung der Fraktion nachträglich erbitten, weil all dies sich in der Sommerpause abgespielt hat, daß im Hinblick auf diese gefährlichen Pläne es [im]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN016" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ist«.</p></note></seg> Grunde nur ein Mittel gibt, ihnen entgegenzuwirken, nämlich, die westeuropäische politische Einigung zeitlich vorzuziehen.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Wir können damit nicht bis zum Jahre 1980 warten, so wie das ursprünglich konzipiert gewesen ist, denn bis zum Jahre 1980 sind Tatsachen, Fakten geschaffen worden, von denen ich befürchte, daß sie dann die Einigung erschweren oder gar unmöglich machen würden.</p>
				<p>Ich würde gerne noch ein paar weitere Punkte in diesem Zusammenhang mit der Außenpolitik behandeln wollen. Vielleicht sollte ich aber sagen, daß zum Thema westeuropäische Einigung eine besondere Debatte heute nachmittag stattfinden wird, daß die Fraktion hierzu eine Große Anfrage vorbereitet im entsprechenden Arbeitskreis V unserer Fraktion, die noch im Laufe des Herbstes gestellt werden und an die Regierung gerichtet werden soll. Außerdem werden wir morgen früh eine kurze außenpolitisch-europapolitische Debatte haben. Der Außenminister wird eine Erklärung abgeben, nachdem er von Kopenhagen zurückgekehrt sein wird. Und es ist vorgesehen, daß von seiten unserer Fraktion zunächst ich, dann unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> und in einem dritten Durchgang die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> – das ist wohl im Augenblick noch offen – sprechen sollen. Ich glaube, daß wir in drei Durchgängen eine solche Debatte gut werden bewältigen können.</p>
				<p>Nun noch ein paar Worte zum <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Beitritt! Ich erwähnte eben schon, daß der Außenminister in dem Gespräch, das ich vor einigen Wochen mit ihm geführt habe – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> nahm an dem Gespräch teil –, uns das Angebot gemacht hat, daß sich zwei Mitglieder unserer Fraktion an der deutschen Delegation zur <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name> beteiligen sollen. Ich möchte Ihnen vorschlagen, auf diesen Vorschlag einzugehen. Es ist ein Vorschlag, der natürlich, wie jeder Vorschlag, auch seine bedenklichen Seiten haben kann, vor allen Dingen, weil man noch gar nicht recht sieht, was in New York zur Sprache kommen wird, welche Themen in den verschiedenen Ausschüssen der Versammlung behandelt werden. Ich bin der Meinung, daß wir vor der Reise – ich darf den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> freundlich bitten, das in die Hand zu nehmen –, vor der Abreise der Delegation klären sollten, welche Erklärungen die beiden deutschen Delegationsleiter, zunächst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, dann der Bundeskanzler selbst, vor der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name> abgeben wollen. Und natürlich sollten wir nur dann reisen, wenn wir diesen Erklärungen im großen und ganzen unsere Zustimmung geben können. Ich erwarte das, daß das so sein wird. Aber dann sollen wir für die Mitglieder der Fraktion, die sich an dieser Delegation beteiligen, die Forderung stellen, daß sie Gelegenheit erhalten, in den Ausschüssen der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name> zu politisch relevanten Fragen zu sprechen. Und zu den politisch relevanten Fragen rechne ich in erster Linie das Thema Menschenrechte. Wir sollten den dringenden Wunsch aussprechen, daß unsere beiden Kollegen, die wir benennen, die Möglichkeit erhalten, zum Thema Menschenrechte und natürlich Menschenrechte in Deutschland dort Erklärungen abzugeben. Es kann der Regierung, wenn sie vernünftig eingestellt ist, nur recht sein, wenn wir dies tun.</p>
				<p>Der Vorstand schlägt vor, daß die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StauffenbergFranzLudwigSchenk_1972-12-13">Graf von Stauffenberg</name> die beiden Mitglieder der Fraktion sind, die sich an der Delegation beteiligen.</p>
				<p>Ich komme zu einem weiteren Thema, nämlich zum Thema Nichtverbreitungsvertrag. Wir rechnen damit – darf ich um etwas mehr Aufmerksamkeit bitten, meine Damen und Herren? Es sind zwar nicht für alle Damen und Herren in gleicher Weise wichtige Themen, die ich jetzt behandle, aber für einige Kolleginnen und Kollegen ist jedes dieser von mir behandelten Themen wichtig, und ich glaube, es wäre sehr viel angenehmer, wenn Sie dann in Ruhe zuhörten.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich rechne damit, daß wir noch im Laufe dieses Monats die Vorlage der Regierung zum Nichtverbreitungsvertrag erhalten werden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> hat es übernommen, zusammen mit einer kleinen Kommission, die Stellungnahme der Fraktion zu erarbeiten. Ich darf Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> bitten, diese Vorarbeiten möglichst zu beschleunigen, damit wir, wenn es irgend geht, noch im Laufe dieses Monats die Stellungnahme der Kommission bekommen. Ich wäre sehr dankbar, wenn ich meine Bitte hier noch einmal wiederholen dürfte, sich mit öffentlichen Äußerungen zu diesem Thema bis zum Vorliegen des Berichts der Kommission des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> zurückzuhalten. Die Sache ist äußerst schwierig. Das ist gar kein Zweifel. Ich glaube, es wäre nützlich, sich erst dann zu entscheiden, wenn man alle Aspekte in Ruhe hat diskutieren können.</p>
				<p>Ein Wort vielleicht noch zu unserm Verhältnis zu den Vereinigten Staaten von Amerika. Es gibt, glaub’ ich, für uns keinen Zweifel daran, daß wir an dem Bündnis festhalten und auf gewisse amerikanische Wünsche, so wie wir das jahrelang immer getan haben – off[set,] burden sharing –, eingehen. Ich begrüße, daß anscheinend in Kopenhagen eine weitgehende Einigung der neun <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name>-Staaten über die Stellungnahme erzielt worden ist, die man bei dem bevorstehenden Besuch von Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> zu europäisch-amerikanischen Fragen abgeben wird. Ich begrüße insbesondere, daß Frankreich sich an der Gruppe durch seinen Außenminister beteiligt hat und offenbar auch den jetzt gefaßten Beschlüssen zugestimmt hat. Ich möchte darauf hinweisen, daß Henry <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name> bei seiner Vernehmung oder Anhörung oder wie man das nennen will, im amerikanischen Senat, die jetzt seiner Ernennung vorausgeht, erklärt hat, daß die amerikanisch-europäischen Beziehungen für ihn weiter die höchste Priorität hätten.</p>
				<p>Ein Wort zu Chile! Der Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AllendeSalvador">Allende</name> ist offenbar in der vergangenen Nacht durch Selbstmord aus dem Leben geschieden. Es ist das tragische Ende eines Mannes, der den Versuch gemacht hat, Marxismus und freiheitliche Demokratie gleichzeitig zu realisieren. Er ist an diesem Versuch gescheitert, weil offenbar dieser Versuch nicht nur in Chile, sondern auch anderswo zum Scheitern verurteilt ist.</p>
				<p>Ein Wort zur Türkei, zu Griechenland und zu Portugal. Ich möchte sagen, daß ich nur mit tiefer Verbitterung feststellen kann, wie die gegenwärtige <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> alte, durch Jahrzehnte hindurch ausgebaute Freundschaften mutwillig und sinnlos zerschlägt.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Nun noch ein paar Worte zur Deutschlandpolitik. Ich würde sagen, das bedeutendste Ereignis im Bereich der Deutschlandpolitik ist das Karlsruher Urteil vom 31. Juli. Ich möchte meiner großen Befriedigung darüber Ausdruck geben, daß die Richter des Zweiten Senats des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name> eine einstimmige Entscheidung gefällt haben entgegen allen Prognosen. Dadurch hat dieses Urteil wirklich ein sehr großes Gewicht erhalten. Und ich möchte weiter meiner großen Befriedigung darüber Ausdruck geben, daß die 7 andern Richter, nein, da waren’s allerdings wohl nur 4, von den andern Richtern den Mut gefaßt haben, einen ihrer Kollegen wegen Befangenheit von der weiteren Beteiligung an diesem Rechtsstreit auszuschließen, nachdem dieser Kollege sich in der Tat in einer für einen Richter ganz seltsam anmutenden Weise zu den entscheidenden Fragen dieses Rechtsstreites vorher in einer bestimmten Weise eindeutig festgelegt hatte.</p>
				<p>Ich möchte wiederholen, was ich schon in unserer Sitzung am 31. Juli gesagt habe: Ich bin der Auffassung, daß denen, die dieses Urteil erstritten haben, ein großes Verdienst zukommt,</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>und ich beziehe diese Bemerkung auf die bayrische Staatsregierung und auf unsern Kollegen Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>.</p>
				<p>(Erneuter Beifall.)</p>
				<p>Vielleicht, meine Damen und Herren, darf ich – ich kann vielleicht hin und wieder die Dozentenallüren noch nicht ganz ablegen, aber ich verspreche Ihnen, daß es nicht länger als 3 Minuten dauern wird –, darf ich Ihnen die 9 wichtigsten Kernthesen dieses Urteils noch einmal in die Erinnerung zurückrufen. Ich meine, daß wir sie in der politischen Auseinandersetzung sozusagen täglich brauchen:</p>
				<p>Das Deutsche Reich – so sagt das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> – existiert fort. Es ist zwar nicht handlungsfähig, aber es ist rechtsfähig.</p>
				<p>Die Bundesrepublik Deutschland ist für den Bereich ihrer räumlichen Ausdehnung mit dem Deutschen Reich identisch.</p>
				<p>Die DDR ist kein Ausland.</p>
				<p>Alle Verfassungsorgane der Bundesrepublik Deutschland müssen auf die Wiedervereinigung Deutschlands hinwirken als eine verfassungsrechtlich ihnen auferlegte Pflicht, und zwar sowohl im Innern wie nach außen.</p>
				<p>Wer sagt, die deutsche Nation sei eine Sprach- und Kulturnation, gibt damit eine unverzichtbare Rechtsposition auf – sagt das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name>.</p>
				<p>Die Grenze zwischen den beiden deutschen Staaten – zwischen den beiden Staaten in Deutschland – ist keine völkerrechtliche, sondern eine staatsrechtliche Grenze.</p>
				<p>Die Bürger der DDR sind Deutsche im Sinne des Grundgesetzes.</p>
				<p>Berlin muß in jeder Vereinbarung mit der DDR kraft Verfassungsrecht einbezogen werden – soweit nicht die alliierten Vorbehalte entgegenstehen. Dies gibt unserer Position in der Berlinfrage, in der Frage der Einbeziehung Berlins, die ja immer eine völlig eindeutige, eine politische Position war, eine zusätzliche Stärkung.</p>
				<p>Schließlich, die Praxis an der Grenze, an der Mauer, der Schießbefehl usw. sind weder mit dem Grundgesetz noch mit dem Grundvertrag vereinbar.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich erwähnte schon, daß Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> mich vor einigen Tagen – 14 Tage etwa – unterrichtet hat über den Fortgang der Gespräche zwischen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> und der DDR. Diese Gespräche sind nach seiner Darstellung sehr schwierig. Im Bereich des Rechtshilfeabkommens dreht es sich darum, daß die DDR den Staatsangehörigkeitskomplex einbeziehen will, den die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> nicht behandeln kann, weil hier die Situation aufgrund des Grundgesetzes völlig eindeutig ist; und im Bereich des andern Komplexes, nämlich der Errichtung der Vertretungen in Bonn einerseits und Ostberlin andererseits, geht es um den Streit und die Frage, wem diese Vertretungen unterstellt sein sollen. Die DDR-Vertretung soll dem DDR-Außenministerium unterstellt werden. Das will die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> nicht akzeptieren.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> hat dann weiter das Angebot gemacht, mich laufend über diese Verhandlungen weiter zu informieren. Ich habe ihm gesagt, dieses Verfahren hielte ich nicht für zweckmäßig, ich hielte es für richtiger, wenn diejenigen Kollegen unserer Fraktion unterrichtet würden, die mit der Sache zu tun haben, und nicht ich, der ich dann in die Rolle eines Transmissionsriemens komme, der die mir zugeleiteten Informationen an die anderen Kolleginnen und Kollegen weitergeben muß. Ich möchte dem Bundeskanzler, mit dem ich in dieser Frage ja, wie ich meine, den Gesprächskontakt erhalten, aufrechterhalten sollte, einen Brief schreiben und ihm sagen, daß für die Information über die Verhandlungen mit der DDR in erster Linie der oder die zuständigen Ausschüsse in Betracht kommen. Sollte ein Thema von besonderer Geheimhaltungsbedürftigkeit zu erörtern sein, würde ich vorschlagen, daß die zuständigen Ausschüsse einen Unterausschuß bilden, meinetwegen einen kleinen Unterausschuß, der vielleicht nur aus fünf Mitgliedern insgesamt besteht, und daß diesem Unterausschuß diese Information zugeleitet wird.</p>
				<p>So allein ist m.E. ein ordnungsgemäßes Informationsverfahren möglich. Ich möchte dann allerdings hinzufügen, daß nach meinem Verständnis die auf diese Weise im Unterausschuß unterrichteten Mitglieder unserer Fraktion das Recht haben müssen, ja vielleicht sogar die Pflicht hätten, diejenigen ihrer Fraktionskollegen von sich aus zu unterrichten, die mit dem Thema befaßt sind. Ich glaube, wir müssen verhindern, daß durch die Information, sei es des Fraktionsvorsitzenden allein, sei es einer kleinen Gruppe von einem oder zwei Fraktionsangehörigen, ein Kern geheimzuhaltenden Materials entsteht, von dem die andern Fraktionskollegen nichts wissen und der dann je nach Bedarf in der politischen Auseinandersetzung – wie wir das oft erlebt haben – von der Regierung gegen uns ausgespielt werden kann.</p>
				<p>Meine Kolleginnen und Kollegen, soviel zum Thema Außenpolitik und Deutschlandpolitik! Ich möchte ganz gern in einem zweiten Teil auf einige innenpolitische Themen eingehen, als erstes auf das Thema Inflation und Stabilität. Die heute veröffentlichten Augustzahlen – ist mir gerade gesagt worden – zeigen wieder eine Preissteigerungsrate von 7,2, wie die Julizahlen. Ob das eine wirkliche Tendenzwende ist oder nur eine Folge der saisonalen Preissenkungen vor allem auf dem landwirtschaftlichen Sektor, das bleibt zu prüfen. In keinem Fall ist das Problem der Inflation gelöst, und es zeigt sich in erschreckender Weise und die Berichte der beiden Betriebsratsmitglieder haben es ja wieder gezeigt, daß diese Inflation – und die mit ihr verbundenen Sekundärfolgen – nicht nur ungerecht ist, nicht nur die brutalste Steuer ist, wie wir oft gesagt haben, sondern daß sie auch eine der Ursachen der wilden Streiks bildet, mit denen wir uns jetzt auseinanderzusetzen haben. Das war auch die bisherige Haltung der Fraktion. Ich möchte nun vorschlagen, daß an ihr wenigstens z.Z. keine Änderung ins Auge gefaßt wird, daß der Stabilitätskurs durchgehalten werden muß trotz mancher Risiken, Gefahren und Rückschläge, die damit verbunden sind. Es gibt Branchen und Regionen in der Bundesrepublik, die unter diesem restriktiven konjunkturpolitischen Kurs schwer leiden. Und man muß da vielleicht gezielte Maßnahmen der Abhilfe ins Auge fassen, nicht aber den Restriktionskurs als solchen schon aufgeben.</p>
				<p>Im Herbst drohen uns neue Gefahren für die Stabilität, resultierend einmal aus den offenbar nicht stabilitätsgerechten Haushalten, die vorgelegt werden, vor allen Dingen auch dem Bundeshaushalt mit einer 10,5%igen nominellen Steigerung, von der man aber gar nicht weiß, ob nicht in Wirklichkeit ungedeckte Risiken die Steigerungsrate noch erheblich über 10% hinaufdrücken werden. Und die zweite – »sicherlich!« sagt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> –, die zweite Gefahr, die der Stabilität droht, geht von der Lohnrunde, von den bevorstehenden Lohnrunden in diesem Herbst aus. Ich glaube, daß unter diesem Gesichtspunkt unser Beschluß vom 31. Juli, eine steuerliche Entlastung für die kleinen und mittleren Einkommen vorzusehen, nach wie vor ein richtiger Beschluß war.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich würde sehr herzlich bitten, daß die beteiligten Kolleginnen und Kollegen uns möglichst bald einen einbringungsreifen Antrag vorlegen.</p>
				<p>Wir müssen auf diese Weise in der Diskussion bleiben. Aus vielen Äußerungen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> geht hervor, daß sie ihrerseits sehr mit diesem Vorschlag sympathisiert. Erst vor wenigen Tagen hat Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN017" type="comment"><p>MdB (SPD) und Bundesminister der Finanzen.</p></note></seg> gesagt, man wollte zwar den vorgezogenen Teil der Steuerreform per 31.12.’74 oder 1.1.’75, aber er wollte nicht ausschließen, daß man gewisse Erleichterungen zeitlich vorziehen könnte. Ich glaube, wir liegen mit diesem Vorschlag, den wir damals im Juli gemacht haben, genau auf der richtigen Linie.</p>
				<p>Uns wird dann in Kürze eine Novelle zum Bundesbankgesetz beschäftigen. Hier handelt es sich darum, daß der <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> neue kreditpolitische Kompetenzen zugewiesen werden sollen, Dinge, die im einzelnen darzustellen jetzt zu weit führen würde. Bei Zuweisung dieser neuen Kompetenzen soll eine entscheidende Veränderung der Struktur der <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> herbeigeführt werden, nämlich dergestalt, daß die Ausübung dieser Kompetenzen von der Zustimmung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> abhängig gemacht werden soll. Dies stellt nach meiner Auffassung einen Eingriff in die Unabhängigkeit der Bank dar. Wir sollten ihm mit allen Kräften entgegenwirken.</p>
				<p>In dem großen Bereich der Bildung und Wissenschaft steht das Hochschulrahmengesetz des Bundes an. Man muß leider befürchten und hat den Eindruck, daß mit diesem Hochschulrahmengesetzentwurf das Karlsruher Urteil unterlaufen werden soll, welches ja bekanntlich die bis dahin in Hannover und einigen anderen Ländern praktizierte Parität als verfassungswidrig bezeichnet hatte. Jetzt soll das Karlsruher Urteil dadurch unterlaufen werden, daß die ordentlichen Professoren und die Assistenzprofessoren in einer Gruppe zusammengefaßt werden, und dann soll dieser Gruppe die Parität mit den andern Gruppen zugewiesen werden. Das kann [nicht sein] und ist mit Sicherheit nicht der Sinn des Urteils.</p>
				<p>Bremen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, unsere gemeinsame Heimat, scheint das Urteil des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name> überhaupt ignorieren zu wollen und sich auf den Standpunkt zu stellen, das Bremer Universitätsmodell sei ein Versuchsmodell und für dieses Versuchsmodell gälten die verfassungsrechtlichen Grundsätze nicht. Ich halte das für einen völlig unmöglichen Standpunkt, und ich glaube – das darf ich vielleicht an die Kollegen sowohl des Arbeitskreises I wie auch des Bildungs- und kulturpolitischen Arbeitskreises gerichtet sagen –, ich glaube, daß hier die Bundesaufsicht angesprochen ist. Der Bund ist dafür verantwortlich, daß die Länder Bundesrecht, Bundesverfassungsrecht anwenden. Wenn das Land Bremen das nicht tut, mit einer offensichtlich unhaltbaren Begründung nicht tut, dann müßte der Bund, glaube ich, darauf hingewiesen werden, daß ihm hier gewisse Pflichten auferlegt sind.</p>
				<p>Die Studienreform wird ein Thema sein, mit dem wir uns werden beschäftigen müssen. Es droht die eigentlich große Abiturientenlawine erst 1975. Alles, was wir bisher erlebt haben, ist nur ein kleiner Vorgeschmack dessen, was im übernächsten Jahr auf uns zukommt. Es genügt aber nicht, daß wir die Studienzeiten verkürzen, um dadurch eine Entlastung herbeizuführen, sondern mit einer solchen Maßnahme muß eine sinnvolle Studienreform einhergehen.</p>
				<p>Schließlich ein dritter wichtiger Komplex aus dem Bereich der Bildungspolitik und der Schulpolitik. Wir erleben in zunehmendem Maße, daß bildungspolitische Institutionen mißbraucht werden, um unsere freiheitlich-demokratische Ordnung zu erschüttern oder abzulösen oder zu ersetzen durch marxistische Systeme. Wir haben das in Hessen erlebt bei den hessischen Rahmenrichtlinien. Wir haben ähnliches jetzt erlebt in Nordrhein-Westfalen, und wir erleben es auch in den Ländern, in denen noch CDU-Regierungen regieren, bei manchen Schulen – leider Gottes muß das von Schleswig-Holstein und von Schulen meines eigenen Wahlkreises gesagt werden. Hier handelt es sich um ein Thema, das weit über den bildungspolitischen Bereich hinausgeht und mit dem wir uns unbedingt grundsätzlich befassen müssen.</p>
				<p>Auf dem Gebiet – darf ich Sie noch mal um etwas mehr Ruhe bitten, meine Damen und Herren –, auf dem Gebiet der Sozialpolitik und der Familienpolitik stehen wir vor einigen, wie mir scheint, sehr gravierenden Entwicklungen. Es gibt eine Kostenexplosion bei den gesetzlichen Krankenkassen von 10 Milliarden im Jahr bis auf 40 Milliarden Mark im Jahre 1973. Also eine Vervierfachung der Kosten der gesetzlichen Krankenkassen in vier Jahren. Es gibt verheerende Wirkungen der Inflation auf das gesamte Sozialgefüge. Die Rentenanpassungen kommen angesichts dieser Inflationsraten sicherlich zu spät, das ist nicht zu leugnen. In jeder meiner Versammlungen werde ich mit dieser Frage konfrontiert. Und ich glaube, wir müssen überlegen, was man da machen kann, ohne daß ich Ihnen jetzt dafür ein Rezept bieten kann. Die Sozialhilfeschwelle steigt in einer geradezu erschreckenden Weise. Ein Arbeiter, meine Damen und Herren, mit vier Kindern muß mehr als 1800 Mark brutto verdienen, damit er ein Nettoeinkommen behält, welches höher als das eines Sozialhilfeempfängers ist. Mit anderen Worten, ein Arbeiter mit vier Kindern, der weniger als 1800 Mark brutto verdient, würde sich besser stellen, wenn er nicht arbeiten würde, sondern Sozialhilfe in Anspruch nehmen würde. Daß dies ein groteskes System ist, wenn man sich vergegenwärtigt, wie wenige Arbeiter mehr als 1800 Mark brutto verdienen, liegt auf der Hand. Es hat natürlich unmittelbaren Einfluß auf die Geburtenzahlen und führt zu einer völligen Verzerrung unseres gesamten Einkommensgefüges. Hier sind wichtige Fragen, die der Arbeitskreis IV unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> in Angriff genommen hat und zu denen wir eine Anfrage, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, für Anfang des nächsten Jahres erwarten können.</p>
				<p>Ein Wort zur Reform des öffentlichen Dienstes. Seit Mai dieses Jahres liegt das Gutachten der Studienkommission vor, die die Regierung eingesetzt hatte. Die Kommission ist sich einig darin, daß das öffentliche Dienstrecht vereinheitlicht werden sollte. Sicherlich ein immer lobenswertes Ziel! Aber die Kommission fällt ungefähr halbe-halbe auseinander in der Frage, ob die Vereinheitlichung auf beamtenrechtlicher Grundlage stattfinden soll, d.h. kein Streikrecht für die öffentlichen Bediensteten und Festlegung der Bezüge durch Gesetz, oder umgekehrt auf arbeitsrechtlicher Grundlage, d.h. also Streikrecht für die öffentlichen Bediensteten und Aushandlung der Bezüge in Tarifverhandlungen. Ich persönlich möchte Ihnen sagen, daß ich in dieser Frage eher der beamtenrechtlichen Lösung zuneige. Aber ich erkenne an, daß das kein einfaches Thema ist, und ich denke, wir bitten unsern Arbeitskreis, uns möglichst bald dazu eine Stellungnahme zu geben.</p>
				<p>Die fünf großen Reformprojekte, die der Gegenstand so vieler Diskussionen während der letzten Wochen und Monate gewesen sind und es auch während der kommenden Wochen bis zu unsern beiden Parteitagen der CSU und der CDU bleiben werden, sind die Mitbestimmung in Großunternehmen, die Eigentums- und Vermögensbildung, die Reform des Bodenrechts, die Reform der Berufsausbildung und die Medienpolitik. Hier haben, wie Sie wissen, zu diesen Themen die dazu eingesetzten Kommissionen Papiere vorgelegt, die jetzt in den Parteien in der Diskussion stehen. Zum Thema Mitbestimmung war keine Kommission gebildet worden. Hier hat der Generalsekretär der CDU vor einigen Tagen ein eigenes Modell als seinen persönlichen Diskussionsbeitrag vorgelegt. Die Diskussion darüber hat alsbald in den Parteien eingesetzt.</p>
				<p>Ich möchte mich auch jetzt noch zu diesem Thema sachlich nicht äußern. Zu den Themen der fünf großen Projekte möchte ich mich sachlich nicht äußern. Das ist ein nicht ganz einfach durchzuführender Entschluß. Ich kann Ihnen sagen, daß keine Versammlung vorübergeht, ohne daß nicht irgend jemand mich fragt, wie ich dazu stehe. Wenn ich dann sage, ich möchte mich nicht äußern, da ich die Möglichkeit haben möchte, in einem späteren Verfahren, bei einem späteren Zeitpunkt des Verfahrens vermittelnd in die Diskussion einzugreifen, dann wird das natürlich vielfach als Ausweichen interpretiert und manche bescheinigen mir geradezu Feigheit oder einige halten einen für dumm.</p>
				<p>Es ist also keine – ich möchte sagen – beneidenswerte Rolle, in die ich mich hier selbst hineinbringe, aber das ist aus meiner Sicht die einzige Rolle, die ich spielen kann. Ich würde es wirklich für falsch halten, wenn ich jetzt öffentlich für die eine oder andere Lösungsmöglichkeit Partei nehmen würde und damit meine Möglichkeiten zu Gesprächen mit den verschiedenen Gruppen einengen würde. Ich bitte Sie dafür gütigst um Verständnis.</p>
				<p>Ein weiterer Punkt, der uns hoffentlich noch in der Oppositionsarbeit einige Früchte eintragen wird, betrifft den Fluglotsen-Bummelstreik. Seit Anfang Juni – meine lieben Damen und Herren, ich würde doch bitten, daß wir, ich nähere mich dem Ende. Ich bin zwar noch nicht ganz am Ende – es gibt ja Redner, die sagen: »Jetzt kommt mein letzter Punkt«, und sagen das fünfmal hintereinander, nicht? Also, so weit möchte ich nicht gehen. Aber ich möchte doch die feste Zusage geben, daß der größere Teil meiner Ausführungen jetzt hinter Ihnen liegt.</p>
				<p>(Lachen und fröhlicher Beifall.)</p>
				<p>Fluglotsen! Die Fluglotsen befinden sich in diesem merkwürdigen Bummelstreikzustand seit Anfang Juni. Verluste der Lufthansa werden auf über 300 Millionen veranschlagt. Kleinere Luftverkehrsunternehmen sind in Konkurs gegangen. Hunderttausende von deutschen Bürgern haben schwer gelitten auf den Flugplätzen, in glühender Hitze. Ich bin selbst mal hingefahren nach Düsseldorf; hab’ da die weinenden Kinder und Mütter angesehen. Das war wirklich ein fast tragisch zu nennender Anblick! Und alles das geschieht angesichts einer völligen Hilflosigkeit der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, insbesondere des zuständigen Ministers.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich möchte nicht die Fluglotsen in Schutz nehmen. Ich brauch’ das hier nicht zu wiederholen, ich halte ihr Verhalten für rechtswidrig und werde das immer bei jeder sich bietenden Gelegenheit auch mit voller Klarheit sagen. Aber, meine Kolleginnen und Kollegen, wir müssen diese Gelegenheit ergreifen, um – wie ich meine, massiv, wenn Sie wollen, brutal, hier Auge um Auge, Zahn um Zahn, [um] das Stichwort aufzugreifen – der Regierung ihre Versäumnisse vorzuhalten, die ich ja hier nicht alle wiederholen brauche. Also ein derartiges Bild von Unentschlossenheit und Hilflosigkeit, [das]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN018" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p></note></seg> der Bundesverkehrsminister in dieser Frage geboten hat, habe ich von keinem Bundesminister, seitdem die Bundesrepublik besteht, jemals erlebt.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Wir hatten in der Sitzung im Juli beschlossen, daß ein öffentliches Hearing veranstaltet werden sollte. Vielleicht müssen wir diesen Beschluß noch einmal unter die Lupe nehmen. Jedenfalls, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, wenn ich Sie richtig verstehe, soll in der nächsten Woche eine Aktuelle Stunde zu diesem Thema veranstaltet werden, und ich würde bitten, daß vielleicht unsere aggressivsten Kollegen in die Arena steigen. Wenn es ein Thema gibt, das sich wirklich für eine aggressive Behandlung eignet, dann würde ich sagen, ist es dieses. Ich würde das bis zu einem gewissen Grade auch von dem folgenden Thema, dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN019" type="comment"><p>Julius <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name>, 1969–1972 MdB (CDU).</p></note></seg>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN020" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, MdB (SPD) und Parlamentarischer Geschäftsführer der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name>.</p></note></seg>-Komplex sagen, obwohl das zwar nicht ganz so einfach ist.</p>
				<p>Zunächst möchte ich den Kolleginnen und Kollegen unserer Fraktion, die in dem Untersuchungsausschuß sitzen, in der Spitze dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, sehr herzlich danken für das riesige Arbeitspensum, das sie bewältigt haben</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>und das nach meiner Auffassung doch zu einer Reihe für uns wichtiger Erkenntnisse geführt hat. Natürlich besteht keine volle Klarheit. Das ist zuzugeben. Und natürlich muß man auch zugeben, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> nicht gerade das ist, was man in der Sprache des Juristen einen »klassischen Zeugen« nennt.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>Aber immerhin, er hat die 50000 Mark an dem betreffenden Tage gekriegt. Er hat sie auch bei der Bank eingezahlt. Und er hat in vielen Punkten, die er gemacht hat, unklare und einander widersprechende Äußerungen gemacht. Aber in einem Punkte bleibt er jedoch ganz klar und ganz entschieden und ganz fest und sagt: »50000 Mark hat mir der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> gegeben.« Und wenn man nun den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> mal unter die Lupe nimmt, dann muß man sagen, daß er eben gerade in diesem Punkte seiner Beziehungen zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> viermal nachweislich eine unwahre Erklärung abgegeben hat.</p>
				<p>Und das möchte ich Ihnen vielleicht [schildern], weil ich meine, daß es sich lohnt, diese vier Erklärungen noch einmal ganz kurz an sich vorbeiziehen zu lassen, weil sie für die Argumentation wichtig sind. Am 1. Juni 1973 sagte Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> zum »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>«: »Ich kenne <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> nicht.« Am 4. Juni 1973 sagte er in der »Tagesschau«, es könne sein, daß er mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> irgendwann einmal gesprochen hat. Am 6. Juni 1973 – inzwischen waren so alle möglichen Sachen bekannt, die ihn immer wieder veranlaßten, seine Aussagen fortzuentwickeln, fortzuschreiben nennt man das, glaub’ ich –, am 6.6.1973 sagte er im »<name type="Organisation" ref="#ZDF">ZDF</name>-Magazin«, er habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> dreimal getroffen, wußte dann auch ganz genau, wo es gewesen war, aber von Geld sei niemals die Rede gewesen. Im Juli 1973 vor dem Untersuchungsausschuß rückte er noch ein Stück weiter und sagte, es sei zwar von Geld die Rede gewesen, da bei dem Treffen in der Wohnung des Ehepaars <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaeuchleHans-Joachim_1969-10-20">Baeuchle</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN021" type="comment"><p>Hans-Joachim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaeuchleHans-Joachim_1969-10-20">Baeuchle</name>, 1969–1972 MdB (SPD).</p></note></seg>, aber nur abstrakt. Man habe sich darüber unterhalten, wieviel ein Abgeordneter wohl in einer Legislaturperiode an Bezügen erhalte. Und demgegenüber sagt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name>, aber, was ja noch viel wichtiger ist, sagt das Ehepaar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaeuchleHans-Joachim_1969-10-20">Baeuchle</name>, es war in ganz konkreter Form von Geld die Rede. Es war nämlich davon die Rede, daß ein Oppositionspolitiker, der zur Koalition stoßen würde oder mit der Koalition stimmen würde, um die 200000 Mark entweder Cash oder auf ein Schweizer Konto oder in Gestalt einer Lebensstellung erhalten würde.</p>
				<p>Wenn ich dazu nehme, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> jetzt ein Ermittlungsverfahren der Staatsanwaltschaft in Bonn eingeleitet worden ist wegen der falschen uneidlichen Aussagen, die er in der vorigen Legislaturperiode vor dem Ausschuß Paninternational gemacht hat, dann muß ich allerdings sagen, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, daß man die Behauptung aufstellen kann, daß in der Person des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> jemand Geschäftsführer der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name> ist, der fünfmal – wenn ich den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>-Komplex dazu nehme – die Unwahrheit gesagt hat. Und warum deckt ihn trotzdem die SPD? Die SPD, die so oft – wir alle haben das ja noch in der Erinnerung – angetreten ist unter dem Motto Sauberkeit, Klarheit, Wahrhaftigkeit in den politischen Äußerungen, warum deckt sie diesen Mann? Ich glaube, es ist eine legitime Frage, die jeder zu stellen berechtigt ist. Ich glaube, der gesunde Menschenverstand kann darauf nur eine Antwort geben, nämlich die: Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> das sagen würde, was er wirklich weiß, hätte es für die SPD verheerende Folgen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich meine, zu diesem Punkte hat der Untersuchungsausschuß bisher die Dinge vorantreiben können, und das sehe ich als ein wichtiges Ergebnis an, und vielleicht ist ja noch nicht aller Tage Abend. Im übrigen ein Wort noch zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN022" type="comment"><p>Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, MdB (SPD) und Bundesminister für Forschung und Technologie sowie für das Post- und Fernmeldewesen und 1969–1972 Bundesminister für besondere Aufgaben und Chef des <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramtes</name>.</p></note></seg>! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> ist ja ein Mann von außerordentlicher Wendigkeit und zugleich ziemlich beträchtlicher Unverfrorenheit. Immer dann, wenn er irgendwelche krummen Sachen macht, erklärt er, er machte das genauso, wie ich es früher gemacht hätte.</p>
				<p>(Schallendes Gelächter.)</p>
				<p>Und ich werde wohl mal eine Gelegenheit nehmen, um da auch einmal das Notwendige zu sagen. Zum Beispiel behauptet er, ich hätte ohne eine Ermächtigung auch über den Fonds verfügt, wie er das getan habe. Das ist absolut falsch. Ich hatte eine Ermächtigung des damaligen Bundeskanzlers, unseres jetzigen Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>. Und ich habe nur im Rahmen dieser Ermächtigung gehandelt, und zwar durch eine schriftliche Ermächtigung, so wie das m.M. nach für – die er natürlich nicht braucht –, für jeden ordnungsgemäßen Apparat notwendig ist.</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Ich komm nun also wirklich zum letzten Punkt, das ist das Thema des Vordringens antifreiheitlicher, antidemokratischer Kräfte, das Thema der marxistischen Unterwanderung. Ich glaube, die beiden Referate heute morgen von den Betriebsratsmitgliedern haben dies Thema in der Weise und aus ihrer Sicht mit großer Deutlichkeit uns allen vor Augen geführt. Ich sehe eine Fülle einzelner Tatsachen, die alle zusammengenommen, wie ich finde, ein alarmierendes Bild bieten. Ich möchte Sie hinweisen auf die Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeichmannHerbert">Weichmann</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN023" type="comment"><p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeichmannHerbert">Weichmann</name>, MdHB (SPD) sowie 1965–1971 Erster Bürgermeister der Freien und Hansestadt Hamburg.</p></note></seg> in Kiel im Juni dieses Jahres, wo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeichmannHerbert">Weichmann</name> niedergeschrieen wurde. Er wollte über das Thema Grundgesetz in Not sprechen. Er kam nicht zu Wort. Der AStA der Universität Kiel feierte dieses Ereignis als den Sieg der fortschrittlichen Studenten über die Feinde des Volkes. Die SPD in Schleswig-Holstein sagte acht Tage lang gar nichts zu dem Vorfall und rang sich dann mit Mühe zu einer Erklärung durch, worin sie rechtsradikale und linksradikale Gruppen in gleicher Weise verurteilte, obwohl rechtsradikale Gruppen mit diesem konkreten Vorfall überhaupt nichts zu tun hatten, und in der sie sich zu der Erklärung verstieg, die legitime Vertretung der demokratischen Studenten an der Universität Kiel sei der SHB, der Sozialdemokratische Hochschulbund, dem, wie Sie wissen, die Sozialdemokratische Partei schon vor längerer Zeit die Führung des Namens »sozialdemokratisch« verboten hat, weil er nach Auffassung der Sozialdemokratie selbst sich von ihr gelöst hat. Der Bundeskanzler schwieg zu diesem Thema.</p>
				<p>Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN024" type="comment"><p>Juso-Bundesvorsitzender.</p></note></seg> in seiner Rede vor den Weltjugendfestspielen in Ostberlin biederte sich in einer mir unglaublich erscheinenden Weise bei den Kommunisten an und diffamierte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN025" type="comment"><p>Axel Cäsar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name>, Verleger (u.a. »Bild«, »Die Welt«, »Hamburger Abendblatt«).</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und die konservativen Kräfte im allgemeinen. Der Bundeskanzler schwieg dazu.</p>
				<p>Als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN026" type="comment"><p>Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name>, MdL Nordrhein-Westfalen (SPD) und Ministerpräsident.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN027" type="comment"><p>Diether <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name>, MdL (SPD) Nordrhein-Westfalen und 1968–1972 Minister für Bundesangelegenheiten.</p></note></seg> in Nordrhein-Westfalen das Mitglied und den Funktionär der <name type="Organisation" ref="#DKP">DKP</name> <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN028" type="comment"><p>Volker <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, Rechtsanwalt.</p></note></seg> zum Richter machen wollten, habe ich keinerlei Einwendungen von seiten des Bundeskanzlers dagegen gehört, sondern die Sache ist verhindert worden durch die entschiedene Opposition unserer eigenen Freunde in Nordrhein-Westfalen, aber, das muß man zugeben, auch des FDP-Koalitionspartners in Nordrhein-Westfalen. Und das ist meiner Meinung nach ganz charakteristisch. Als dann innerhalb der SPD von Nordrhein-Westfalen an der FDP Kritik geübt wurde, meldete sich der Bundeskanzler zu Wort und sagte, daß diese Kritik ja ganz unangebracht sei, sie gefährde die Politik mit der FDP. Mit andern Worten, nicht die Tatsache, daß Kommunisten in den Staatsdienst von Nordrhein-Westfalen eingestellt wurden oder werden sollten, veranlaßte den Bundeskanzler zu einem negativen Kommentar, sondern nur die Tatsache, daß durch Äußerungen seiner Parteifreunde die Koalition mit der FDP in Gefahr geraten könnte.</p>
				<p>Dann, das Thema der hessischen und nordrhein-westfälischen Rahmenrichtlinien habe ich hier so oft vorgetragen, daß ich darauf nicht noch einmal zurückkommen möchte. Das ist der Versuch der Einführung eines marxistischen Systems in unserm Lande auf dem Weg über eine Bewußtseinsveränderung in den Schulen. Es ist so eindeutig, wie überhaupt nur etwas sein kann. Und es ist in der Tat, worauf Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> hingewiesen hat, in Nordrhein-Westfalen noch schlimmer als in Hessen. In Hessen sind diese Richtlinien zunächst, glaube ich, auf der Grundlage eines Experimentierversuches [eingeführt worden], aber ich sage es Ihnen, in einem entscheidenden Punkte gehen die nordrhein-westfälischen Formulierungen über die hessischen hinaus. Aber wir wollen ja keinen edlen Wettstreit zwischen Nordrhein-Westfalen und Hessen entfachen. Ich wollte Ihnen nur den einen Satz aus den nordrhein-westfälischen Richtlinien vorlesen: »Das Fernziel in diesem Unterrichtsfach Gesellschaftskunde soll es sein, zu erkennen, daß es Situationen gibt, in denen es zur Verbesserung demokratischer Verhältnisse notwendig ist, formaldemokratische Spielregeln/Rechte vorübergehend außer Kraft zu setzen.«</p>
				<p>Nicht wahr, das ist ganz klar das Vokabular der Revolution, so wie sie in den marxistisch-leninistischen Theorien gelehrt wird. Und dann sagt der Bundesdeskanzler – das ist m. M. [nach] doch von außerordentlichem Interesse, die Reaktion des Bundeskanzlers dazu – in seiner Rede in Segeberg, da beschäftigt er sich mit der Frage, was an den Schulen gelehrt werden soll, und da sagt er mit Bezug auf diese ganze Diskussion um die Rahmenrichtlinien: »Ich kann im einzelnen nicht wissen, ob nicht hier und da auch Unrichtiges ins Auge gefaßt wurde.« Meine Damen und Herren, dies scheint mir zu wenig! Dies scheint mir ein deutliches Anzeichen dafür zu sein, daß der Bundeskanzler nicht gewillt ist, in dieser Frage eine klare und eindeutige Position zu beziehen. Und dazu sollten wir ihn zwingen.</p>
				<p>Ich glaube, ich bin der Meinung, daß wir als die Oppositionsfraktion des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> nicht nur das Recht, sondern ich würde sogar so weit gehen und sagen, die Pflicht haben, diesen ganzen Komplex im Bundestag zur Sprache zu bringen und die Verantwortung des Mannes dabei herauszustellen, der die Verantwortung tragen müßte,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>sie aber nicht wahrnimmt.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Und ich möchte den Arbeitskreis I bitten – wir haben das gestern besprochen, soweit es sich um die bildungspolitischen Dinge handelt –, wohl im Zusammenhang mit Arbeitskreis VI, eine solche Große Anfrage vorzubereiten, die wir – oder einer andern Initiative, das will ich jetzt gar nicht verifizieren –, die es uns ermöglichst, noch vor Weihnachten, ich würde sagen, im November zu dieser Frage eine große Debatte im Bundestag zu führen.</p>
				<p>Meine Kolleginnen und Kollegen! Ich bin damit am Ende. Ich darf noch einmal die wichtigsten Gesichtspunkte zusammenfassen. Ich glaube, es ist unsere Pflicht, als Oppositionsfraktion im Bundestag auf die außenpolitischen Gefahren hinzuweisen, die insbesondere mit der Entspannungspolitik verbunden sind. Wir sollten die Einigung Europas fordern, und zwar konkrete Vorschläge in dieser Richtung machen. Wir sollten, wie wir es immer getan haben, für das Bündnis eintreten. Wir sollten die Aufmerksamkeit der deutschen Öffentlichkeit auf die Gefahren hinlenken, die von den antidemokratisch-freiheitlichen Kräften ausgehen, und die Regierung stellen. Wir sollten uns dem dringendsten wirtschaftlichen Problem der Preisstabilität widmen. Wir sollten auf dem Bildungssektor, auf dem Sozial- und Familiensektor diejenigen Initiativen ergreifen, von denen ich gesprochen habe, und, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, meine verehrten Damen und Herren, wir sollten uns bemühen, in den vor uns liegenden Wochen und Monaten, ja, ich würde sagen, in den vor uns liegenden 3 Jahren dieser Legislaturperiode ein Höchstmaß an Geschlossenheit und Einigkeit zu demonstrieren.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Dies ist für unsern Erfolg oder Mißerfolg von entscheidender Bedeutung, und ich möchte Sie herzlich bitten, mich bei der schwierigen Aufgabe, die mir in dem Zusammenhang zugefallen ist, Ihrerseits zu unterstützen. Ich danke Ihnen.</p>
				<p>(Langanhaltender, starker Beifall.)</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich zunächst – und ich glaube, das kann ich ohne Überschreitung meiner nichtvorhandenen Kompetenzen sagen – dem Fraktionsvorsitzenden, Herrn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, für die während der Ferien geleistete Arbeit, für die Ergebnisse seines Denkens und seiner Bemühungen und für die umfassende Darstellung der uns gestellten politischen Probleme hier, ich denke in Ihrer aller Namen, wenn auch in Geschäftsführung ohne Auftrag, recht herzlich danken. Ich möchte auch nicht in den häufig geübten und für jedermann leicht begehbaren Fehler verfallen und nunmehr wiederholend, unterstreichend zu betonen, zusammenzufassen oder etwas ähnliches.</p>
				<p>Aber lassen Sie mich zu dem, was er gesagt hat – nicht in Widerspruch, aber in dem Fall in Ergänzung – einige Bemerkungen machen. Wenn wir uns für die politische Arbeit dieses Herbstes, nächsten Frühjahrs in dieser Sitzung und in der nächsten Woche politische Schwerpunkte suchen, dann ist es ohne Zweifel richtig, rein einmal organisatorisch, strukturell, arbeitstechnisch die Voraussetzungen innerhalb der Fraktion so zu gestalten, daß die von uns gewählten Schwerpunkte auch in der Öffentlichkeit bewußt werden. Hierfür hat Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> einige Vorschläge gemacht, die in Kürze geprüft und nächste Woche, damit die sachliche Arbeit beginnen kann, von der Fraktion beraten und verabschiedet werden sollen. Denn einer der am häufigsten gehörten Vorwürfe – und ich glaube, daß das nicht nur für eine Region in der Bundesrepublik zutrifft; ich darf sagen, daß ich wohl durch alle, wenn auch mit unterschiedlicher Präsenz komme –, ist es ein häufig gehörter Vorwurf, daß man – wenn auch ungerechter Vorwurf; und wir wissen auch, warum er erhoben werden kann. Das ist nicht nur objektiv etwa unsere Schuld oder subjektiv unsere Schuld. Daran sind auch gewisse objektive Verhältnisse schuld –, daß man von der CDU/CSU als Oppositionspartei nichts höre, daß sie in den letzten Monaten geschlafen habe, daß sie sich zu wenig bemerkbar mache usw. Das wird wohl Ihnen allen so gegangen sein. Daran ist etwas Richtiges und daran ist viel Unrichtiges. Wir vermissen als Oppositionspartei zwei Unterstützungsfaktoren, die die SPD immer gehabt hat, nämlich die Unterstützung mächtiger Massenorganisationen, auf die sie sich während ihrer Oppositionszeit verlassen konnte – ich brauche das nicht im einzelnen zu schildern. Sie wissen, was ich meine. Was man früher als unsere Hilfstruppen bezeichnet hat, ist z.T. zum Feind übergelaufen. Wenn ich hier an gewisse konfessionelle Verbände denke, z.B. an das Auftreten gewisser Vertreter des Bundes der Deutschen Katholischen Jugend bei den Weltjugendfestspielen in Berlin oder auch an das Verhalten anderer sogenannter kirchlicher Verbände, mit denen, die für uns in keiner Weise einen Ersatz oder ein Gegenstück für das darstellen, was Massenorganisationen auf der anderen Seite bedeuten. Und wir haben nicht, wir können uns nicht darauf verlassen, daß das alte Gesetz, ich darf sagen, die Lebensaufgabe der Publizistik in einer parlamentarischen Demokratie, nämlich der Opposition als Ersatz und Ausgleich für das Minus, das sie hat, nämlich nicht in der Regierungsverantwortung zu sein, für das Minus, das sie gegenüber den Mächtigen im Lande mit ihren vielzähligen Möglichkeiten nun einmal auf sich nehmen muß, durch ihre Tätigkeit auszugleichen.</p>
				<p>Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> hat dafür einleuchtende Beispiele geboten. Ich möchte mir nur erlauben, einmal Ihre Phantasie zu beschäftigen. Stellen Sie sich einmal vor, es gäbe einen Kanzleramtsminister nun einmal auf unserer Seite – er mag heißen wie er will, aber nehmen Sie einmal mich im Zweifelsfall dafür, weil das kein denkbarer Vorschlag ist,</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p>darum ist er um so leichter hypothetisch durchzuexerzieren –, und es gäbe einen aus unseren Reihen, der von einem Dissidenten der SPD beschuldigt würde, er hätte ihn mit 50 000 Mark bestochen, damit ein Kanzler der CDU/CSU in einer kritischen Phase an der Regierung bleibt. Und – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> hat das dem »Kölner Stadt-Anzeiger« gesagt, weil er Angst hatte, daß es rauskommt; denn das Ergebnis seiner Bemühungen im <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> ist ja ein rein CDU-orientierter Personalrat. Er hat so erfolgreich mit seinem Freunde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JochimsenReimut">Jochimsen</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN029" type="comment"><p>Reimut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JochimsenReimut">Jochimsen</name>, Staatssekretär im Bundesministerium für Bildung und Wissenschaft sowie 1970–1973 Leiter der Planungsabteilung des <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramts</name>.</p></note></seg> gewirkt, daß er die ganze, durchaus nicht unbedingt unionsfreundlich orientierte Belegschaft des <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramtes</name> so vollzählig auf uns beinahe konzentrieren konnte – mit Ausnahme der Spitzenpositionen –, wie das keinem der vorangegangenen Kanzler und Mitarbeiter in den ersten zwanzig Jahren</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p>gelungen ist. Insoweit also eine wertvolle Stütze.</p>
				<p>Aber er hat ja dem »Kölner Stadt-Anzeiger« gegenüber – und er geht ja immer in den Angriff über, wenn er ein schlechtes Gewissen hat; er geht immer forsch in die Vorhand und stellt Dinge als völlig natürlich, selbstverständlich und harmlos dar, von denen er weiß, daß er ihretwegen ein rabenschwarzes Gewissen haben müßte. Das hat er auch gemacht mit seinen privaten Verhältnissen, wie Sie wissen. Sogar, als er den <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name> mißbrauchte, um eine Familienzusammenführung aus der Tschechoslowakei heraus durchzuführen und damit seine Harmlosigkeit zu beweisen. Wenn das einer von uns gemacht hätte! Nicht auszudenken, was hier in der deutschen Publizistik sich für ein Wellenschlag erhoben hätte!</p>
				<p>Aber angenommen, ein Kanzleramtsminister von uns hätte am Tage bevor dieses Geld laut den vorliegenden Zeugenaussagen übergeben worden ist, zufällig 50000 Mark abgehoben, zufällig aus dem Reptilienfonds, er hätte darüber eine Quittung sich selber ausgestellt, wiederum die Quittung dann lange vernichtet, viele Monate vor der sogenannten Prüfung durch den Bundesrechnungshof – denn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchäferHans">Schäfer</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN030" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchäferHans">Schäfer</name>, Präsident des Bundesrechnungshofs (FDP).</p></note></seg> hat man hier nur eingespannt aus Augenauswischerei, als Feigenblatt, als Lendenschurz. Steht doch gar nichts dahinter. Und wenn der im Dezember 1972 zu prüfen beginnt und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> in der Zwischenzeit aus der eigenen Kasse Geld entnommen hat und dafür sich selber eine Quittung ausgestellt hat und damit seine Harmlosigkeit beweisen möchte – stellen Sie sich einmal umgekehrt vor, das wäre bei uns passiert! Ein Kanzleramtsminister, der politisch was im Kreuzfeuer steht, hätte ausgerechnet am Tag vorher 50000 Mark entnommen. Am nächsten Tag hätte ein bestochener SPD-Abgeordneter wunschgemäß die Stimme für einen CDU/CSU-Kanzler abgegeben! Wir bräuchten gar nicht – da würde kein Mensch mehr sagen, da muß ein Beweis geführt werden. Da wär schon angeklagt, verurteilt, hingerichtet und beerdigt!</p>
				<p>(Schallendes Gelächter und starker Beifall.)</p>
				<p>Aber das meine ich an diesem Beispiel – es gäbe noch andere Beispiele dieser Art –, das meinte ich, wenn ich sagte, daß heute ein großer Teil der Publizistik die ihr in einer parlamentarischen Demokratie zufallende nicht nur Kontrollfunktion, sondern auch Ausgleichsfunktion zugunsten der Opposition gegenüber den Mächtigen nicht erfüllt. Das sind die beiden großen Handikaps neben manchen anderen, die in unseren eigenen Reihen liegen. Aber das sind solche, für die wir nur zum Teil etwas […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN031" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »dafür«.</p></note></seg> können.</p>
				<p>Daraus ergibt sich sicherlich einmal 1. die Frage unserer Orientierung zu den Verbänden. Ich möchte das hier nicht näher beleuchten, aber nur mehr als Problem hinstellen. 2. die Frage einer konzertierten – das Wort kann ich schon fast nimmer hören –, einer wohlüberlegten, ausgearbeiteten, gründlich durchdachten, aber dann auch konsequent angewandten Strategie der im Rahmen der gegebenen personalen und technischen und finanziellen Möglichkeiten optimalen Ausnutzung der Massenmedien in unseren Diensten. Ob hier von seiten unserer Freunde in den Honoratiorenposten und Führungsfunktionen der verschiedenen Massenmedien, vor allem der öffentlich-rechtlichen, das Mögliche geschieht, möchte ich nicht nur bezweifeln, sondern zum großen Teil mit Nein beantworten.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>In den Spitzenetagen ist man höflich zueinander, und man glaubt paritätisch bedient zu sein, wenn man den Intendanten kriegt, wenn man einen Chefredakteur kriegt, wenn man einen Abteilungsleiter kriegt. Was heute geschieht in diesen Medien mit ihrem unübersehbaren Einfluß, der so mächtig ist wie die Atombombe im militärischen Bereich, das wird ja weitgehend bestimmt vom unteren und mittleren Management in diesen Betrieben. Die Spitzenleute haben entweder keinen Einblick und im Zweifelsfall hüten Sie sich, einzugreifen, weil sie keinen Ärger haben wollen. Nämlich das wohllöbliche Bestreben, ohne Ärger durch die Welt [zu gehen, um] unmittelbar in den Schoß des lieben Gottes später aufgenommen zu werden, gehört zu den christdemokratisch überzeugendsten Tugenden, die wir 25 Jahre also mit sichtbarem Erfolg</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>nach unten geübt haben.</p>
				<p>Und hier, wenn man den inneren Zusammenhang der Sozialdemokraten sieht, auch wenn sie unter sich zerstritten sind in zwei Parteien – grob gesagt: Kommunistenfreunde und Kommunistengegner –, dann sind wir, die wir eine viel homogenere Einheit bilden als die SPD von heute, in der Durchsetzung dieses unseres politischen Willens und in der bewiesenen, aus diesem Willen kommenden Kampfesbereitschaft noch weit davon weg, diese Regierung ablösen zu können. Bei aller Berechtigung der Kritik und aller ihrer Punkte, die heute der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> vorgebracht hat.</p>
				<p>Das sind einmal zwei Anmerkungen. Es kommt eine weitere Anmerkung, Schwerpunkt Europapolitik. Ich möchte also nichts sagen von der Notwendigkeit der europäischen Einigung angesichts der weltpolitischen Konstellation usw. usw. usw. Ich möchte aber – oder halt, vorhergehend möchte ich noch eines sagen. Ich bin nicht ganz Ihrer Meinung, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> – und das ist kein Streit, den ich hier mache. Ich glaube, ich halte es für einen Fehler, wenn, wie es auch in dem kleinen, uns freundlich gesinnten Teile der Publizistik heute zu lesen ist, ich mein’, gut, die Tragik des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AllendeSalvador">Allende</name> scheint groß zu sein, und er scheint vielleicht möglicherweise auch Selbstmord begangen zu haben. Aber ich halte es für falsch, ihn als einen redlichen Mann zu bezeichnen, der versucht hat, mit demokratisch-parlamentarischen Mitteln eine Umwandlung der Gesellschaft herbeizuführen. Das stimmt nicht! Wer die Verhältnisse in Chile kennt, der weiß, daß dort vom ersten Tage an mit Enteignung, Gewaltanwendung, Verprügelung, sogar mit Vergewaltigungen gearbeitet wurde, daß hier systematisch der Mob inszeniert und mobilisiert worden ist, um damit die bestehende Gesellschaftsordnung zu ändern.</p>
				<p>Wenn das nicht so revolutionär auf einen Schlag geschehen ist, dann nicht, weil Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AllendeSalvador">Allende</name> es nicht wollte, sondern deshalb, weil die Gesellschaft dieses Landes noch so strukturiert war, daß sie diesen Schlag nicht ermöglicht hat. Und daran ist er gescheitert, nicht etwa an seinem Willen. Ich lese heute in der Springerzeitung »Berliner Morgen[post]«, die Redlichkeit muß man ihm bestätigen usw. Ich hoffe, uns wird genau so viel Redlichkeit bestätigt, wie die Bereitschaft besteht, die Redlichkeit auf der anderen Seite zu bestätigen!</p>
				<p>Noch ein Beispiel dazu! Sie haben mit Recht, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, erwähnt die Debatte im Landtag. Wenn ich nach dieser Debatte im Landtag Nordrhein-Westfalen die Zeitungen angesehen habe – ich konnte es nur im Urlaub tun in beschränkter Auswahl –, dann stand drüber: Also, keine Linksradikalen, überhaupt keine Radikalen im Staatsdienst, im Ziel einig, in den Methoden Auseinandersetzungen. Das stimmt doch einfach nicht, und das dürfen wir uns auch nicht aufzwingen lassen! Das ist doch nicht wahr, wenn man Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> testiert, daß er im Ziel einig gewesen sei. Er hat nachgegeben gegenüber dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN032" type="comment"><p>Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>, MdL Nordrhein-Westfalen (FDP) und Innenminister.</p></note></seg>, weil er sonst als Ministerpräsident möglicherweise gestürzt worden wäre, aber nicht, weil er ursprünglich gegen Herrn Volker <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> als Richter gewesen wäre. Da hat er zuerst Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name> ja gestützt. Wenn dann noch – ich beziehe mich auf Zeitungsberichte, ich war ja nicht dabei, bei der Debatte und hab’s Protokoll nicht gelesen –, wenn dann noch von allen Seiten des schönen Hauses in Düsseldorf dann dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name> demokratische Integrität bestätigt worden ist, da wäre ich sehr vorsichtig, mit diesem Prädikat einen so sorglos verschwenderischen Gebrauch zu machen. Ich meine, ich brauche nicht an die advokatische Tätigkeit des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name> zu erinnern. Sie wissen, welche Objekte er im besonderen betreut hat. Gut, da kann man sagen, das ist die Arbeit des Advokaten, des Anwalts. Aber, wenn er auf den Vorhalt hin, daß Herr Volker <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> ja sich bemüht habe, für sechs Monate als Richter auch probeweise in der DDR Dienst tun zu können, geantwortet hat, das sei doch ein völlig natürlicher Vorgang, das sei sogar wünschenswert, das sei sogar zu begrüßen, daß ein Richter auch im anderen Teil Deutschlands Erfahrungen sammle – das hat für mich nichts mehr mit demokratischer Integrität zu tun!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Und hier muß notfalls auch der Konflikt gegenüber der Bequemlichkeit der gegenseitigen Verbeugung bevorzugt werden, auch in einer parlamentarischen Auseinandersetzung! Ich hab’ mir erlaubt, im Evangelischen Arbeitskreis gestern im Vorstand meiner Phantasie, die ja, wie immer, ungehemmt und zügellos ist, triebhaft ist, etwas freien Lauf zu lassen, und mir vorgestellt, es gäbe statt eines kommunistischen Deutschland einen nationalsozialistischen deutschen Staat, und zwar nicht im Norden, sondern im Süden natürlich. Und es gäbe ihn und da gäbe es eine nationalsozialistische Ordnung und eine nationalsozialistische Führung und nationalsozialistisches Recht – und das ist auch, wie Sie wissen, zwar kein Klassenrecht, sondern ein Rassenrecht oder wie man es nennen mag. Und wir hätten einen demokratischen deutschen Staat. Und da gäbe es einen Justizminister – aber da möchte ich mich nicht nennen dafür, weil ich nicht Volljurist bin; aber sicher gäbe es einen wackeren Würdenträger aus unseren Reihen, der würde dann also einen wackeren jungen Nationalsozialisten, dessen Herz im anderen Teil Deutschlands schlägt, einstellen als Richter. Da käm’s zu einer Debatte, weil eine mannhafte sozialdemokratische Opposition sich dagegen erheben würde oder der Koalitionspartner Schwierigkeiten machen würde. Dann käme heraus, daß der junge Mann Gelüste gehabt hätte, sechs Monate im NS-Staat als Richter tätig zu sein. Und dann würde ein Justizminister von unserer Seite sagen oder ein Ministerpräsident es decken: Das wär’ doch sehr wünschenswert! Das sei doch durchaus zu begrüßen, daß der auch im anderen Teil Deutschlands als Richter hätte Erfahrung sammeln wollen und NS-Recht sprechen würde. Dann würde die SPD aufstehen und sagen: Bravo, bravo! Demokratische Integrität muß man ihnen durchaus bestätigen. Sie haben es gut gemeint, nur falsch gedacht! Usw.</p>
				<p>Solange wir nicht die Auseinandersetzung in solchen Punkten grundsätzlicher führen, werden die anderen vor uns nicht allzuviel Angst haben.</p>
				<p>(Lang anhaltender Beifall.)</p>
				<p>Nächster Punkt! Der Betrifft Schwerpunkt Europapolitik. Ich mochte nicht wiederholen, warum und wieso. Ich stimmte all dem zu, was Sie gesagt haben, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>. Zu diesen unseren Bemühungen kommt nach den vielfältigen Gesprächen, die ich jetzt im Lauf der letzten Monate, auch während meines Urlaubs, vor allen Dingen in Frankreich und England gehabt habe, bei alten Freunden und neuen Freunden ergibt sich folgender Eindruck. Der Oberflächenbeifall für die Politik <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> ist aus diplomatischen Gründen der Höflichkeit – das ist ja die sublimste Form der Lüge – ja nach wie vor ungebrochen. Und wenn man Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> darauf anspricht, dann wird er einem sicherlich den Briefwechsel zeigen, in dem der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PompidouGeorges">Pompidou</name> ihm bestätigt, wie sehr er mit ihm im Kampf um die Erhaltung des Friedens und Entspannung und Sicherheit übereinstimmt. Für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeathEdward">Heath</name> gilt das gleiche. Auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name> werden nicht zurückstehen, das gleiche zu bestätigen. Das ist die offizielle Etage, deren offizielle, öffentlich erkennbare Formulierungen ohne jede Aussagekraft sind, im Gegenteil sogar, eher eine Bestätigung des Gegenteils sind. Was sich nämlich hinter dem Vorhang in Wirklichkeit vollzieht – dort vollzieht sich eine mit rapider Geschwindigkeit zunehmende Mißtrauensentwicklung gegenüber diesem Teil Deutschlands, weil man Angst hat, daß er nunmehr in einen Sog geraten ist, in eine Zangenbewegung geraten ist, bei der vormarschierender linker Radikalismus im Inneren und zunehmende Sogeinwirkung der sowjetischen Westpolitik auf der anderen Seite in Verbindung mit den Dingen, die Sie gesagt haben, eine neue Militärgrenze durch Europa zu ziehen, durch Westeuropa zu ziehen, dann sowohl die atlantische Basis in Europa, die ohnehin schmal genug ist, zerschlagen wird, psychologisch wie faktisch zerschlagen wird und darüber hinaus das Zusammenwachsen der nunmehr mit verschiedenem militärischen Status in Zukunft etwa aufweisenden Teile Europas zu einer politischen Union unmöglich machen würde.</p>
				<p>Natürlich haben die Franzosen einen erheblichen Teil Schuld daran. Das allerfalscheste von uns wäre, zu sagen, die Franzosen haben in allem Recht und sie wären gute Vorbilder gewesen. Auch war der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChiracJacques">Chirac</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN033" type="comment"><p>Jacques <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChiracJacques">Chirac</name>, französischer Minister für Landwirtschaft und Ernährung.</p></note></seg>, der ohne Zweifel von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PompidouGeorges">Pompidou</name> vorgeschickt war – das haben mir schon alle bestätigt, die überhaupt was wissen in Frankreich –, aber das war das falsche Sprachrohr, denn der Landwirtschaftsminister ist in Frankreich nicht unbedingt glaubwürdig dafür. Wir haben den Franzosen im Herbst ’69 zu schnell nachgegeben, damals die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, [hat] zu schnell nachgegeben. Aber wer im Osten reiten will, muß im Westen zahlen. Das ist eine gängige Formel. Die haben wir auch begriffen. Nur, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN034" type="comment"><p>Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>, MdB (FDP) und Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten.</p></note></seg> hat sie in den Dienst gestellt, ohne zu merken, was los war. Aber das ist bei ihm ja anscheinend Berufsschicksal oder Lebenserfahrung oder Mitgift, die er unabänderlich mitbekommen hat.</p>
				<p>Wenn wir aber die Frage stellen, warum haben wir die Bundestagswahlen verloren im letzten Jahr, gut, da kann man viele Gründe anführen. Ich möchte einen Grund anführen, der ohne Zweifel einer der gewichtigsten ist. Weil unsere Warnungen vor der Politik dieser <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> in ihrer weiteren Konsequenz, in den zu befürchtenden Zwischenergebnissen und Endetappen durch den lauten Beifall unserer westlichen Freunde und auch der christlich-demokratischen Politiker der westlichen, südlichen, nördlichen Staaten des freien Europas unglaubwürdig gemacht worden sind.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Wenn uns Kommunisten und Sozialisten, wenn uns die Volksfront <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MitterrandFrançois">Mitterand</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN035" type="comment"><p>François <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MitterrandFrançois">Mitterand</name>, Abgeordneter in der französischen Nationalversammlung und Erster Sekretär der Sozialistischen Partei.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarchaisGeorges">Marchais</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN036" type="comment"><p>Georges <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarchaisGeorges">Marchais</name>, Generalsekretär der Kommunistischen Partei Frankreichs.</p></note></seg> in Frankreich angreift, ja gut, das ist leichter zu widerlegen. Wenn man aber konfrontiert wird mit den Stimmen der Konservativen, des Zentrums, der Democrazia Cristiana, der katholischen und evangelischen und was es auch immer gibt an Volksparteien, dann ist das eine wesentlich schwierigere Situation. Wir sind jetzt an einem Punkt angelangt nach meiner Auffassung, wo wir mit mehr Glaubwürdigkeit hier können einzuwirken beginnen. Sowohl in USA – aber die spielen das Spiel der ganz Großen in dieser Welt, dem wir gegenüber distanziert werden. Ich teile auch nicht die Auffassung – ich sag’s nur hier oder in kleinem Kreise – etwa, daß der Vertrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name>–<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> die Substanz des Bündnisses nicht verändert oder nicht beeinträchtigt hätte. Täuschen wir uns nicht darüber hinweg! Die Glaubwürdigkeit der atomaren Abschreckung hat erheblich nachgelassen und selbst, wenn Peking informieren würde, wir haben heute morgen, selbst, wenn Moskau Washington informieren würde, wir führen keinen Nuklearkrieg gegen Rotchina, dafür haben wir uns erlaubt, eine kleine konventionelle Aktion mit entsprechenden Mitteln der Luftwaffe und der Raketentechnik zu führen, um die gefährlichen chinesischen Raketen und Atomwaffenvorbereitungen aus der Welt zu schaffen, liegt doch im gemeinsamen Interesse, dann haben sie das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>-Abkommen sogar in vollem Umfange erfüllt. Dabei ist doch nicht die Gefahr ein russischer Atomüberfall auf China – so dumm sind doch die Russen voraussichtlich wirklich nicht, sind sie auch nie gewesen. Sondern, daß sie gegenüber einem in der Luftverteidigung bis jetzt noch ziemlich hilflosen China mit den sehr mächtigen konventionellen Waffen von heute die für sie gefährlichen Zentren, in langfristiger Entwicklung gefährlichen Zentren ausheben. Dies stammt nicht aus meiner apokalyptischen Phantasie, sondern hat vor wenigen Monaten Herr George <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BallGeorgeW">Ball</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN037" type="comment"><p>1961–1966 Staatssekretär im US-Außenministerium.</p></note></seg> in einem Vortrag ja in Zürich in aller Offenheit dargestellt, daß das die eigentliche Gefahr sei. Und da haben sie sich oben versichert gegen den Atomkrieg und haben unten damit den konventionellen Krieg wieder leichter als Mittel der Auseinandersetzung und Erpressung in die Weltbühne eingeführt.</p>
				<p>In dem Zusammenhang braucht man nur einmal zu fragen, was wird denn, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TitoJosipBroz">Tito</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN038" type="comment"><p>Josip Broz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TitoJosipBroz">Tito</name>, Staatspräsident der Sozialistischen Föderativen Republik Jugoslawien.</p></note></seg> die Augen schließt? Oder wenn ihn der Schlag trifft oder er sonstwie nicht mehr aktionsfähig ist? Die Tatsache, daß der Westen Ungarn aus den ganzen MBFR-Verhandlungen ausgeklammert hat, weil Ungarn nicht zum mitteleuropäischen Militärschauplatz gehöre, ist eine Leistung, die ich zwar nicht verstanden habe, aber andere werden’s vielleicht besser verstehen, weil sie bessere Einsichten auf diesem Gebiete haben. Aber daß der Schatten Moskaus über Jugoslawien liegt und daß Moskau in seiner Mittelmeerstrategie, nachdem es mit den Arabern nicht allzuviel Freude mehr erlebt, nachdem sie bei den Griechen trotz der Verdammung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PapadopoulosGeorgios">Papadopoulos</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN039" type="comment"><p>Georgios <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PapadopoulosGeorgios">Papadopoulos</name>, griechischer Oberst und Staatspräsident der Republik Griechenland.</p></note></seg> durch die übrigen <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Mächte trotzdem ned reinkommen – wofür wir Grund haben, weiterhin ihn in den Hintern zu treten, um unsere demokratische Zuverlässigkeit zu beweisen, wie [es]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN040" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wir’s«.</p></note></seg> ja immer in solchen Fällen von unserer Seite zu geschehen pflegt –, auf die Mittelmeerposition Jugoslawiens den größten Wert legen, all das dämmert jetzt auch bei unseren westlichen Freunden. Und daran müssen wir stärker ansetzen.</p>
				<p>Ich habe hier kein Patentrezept. Bloß, was wir bisher getan haben, beschränkte sich – natürlich, ich schließe uns alle mit ein und mich – im Großen und Ganzen auf unsere institutionellen Verbindungen in den europäischen Gremien, bei denen aber dann die Frage von Sozialtarifen, Abschöpfungsbeträgen, Steuersätzen u. ä. oft eine wesentlich größere Rolle spielte als die großen politischen Zusammenhänge. Wir müssen systematisch unsere Weltanschauungsfreunde im Westen, die es ja gibt – die gehen von der konservativen Mitte bis zur demokratischen Linken hinein –, die müssen wir in unserem Sinne für unsere Politik mobilisieren. Schon erstens, weil es wahr ist, zweitens, weil es notwendig ist und drittens, weil’s für die nächsten Wahlen für uns unerläßlich ist. Wir müssen hier uns auf unsere Gesinnungsfreunde mindestens genauso verlassen können, wie die Sozialisten in den europäischen Ländern unter sich einen Gesinnungs- und Kampfzusammenhang aufweisen. Leider war es das letzte Mal nicht so. Warum war’s ned so? Das wissen wir ganz genau. Weil immer, wenn einer mit der Bewältigung der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name>-Schuld reist in der Welt, dann er immer noch damit den größten Erfolg aufzuweisen hat.</p>
				<p>Das hat sich auch gezeigt, daß die Sowjetunion psychologisch die raffinierteste Trumpfkarte ausgespielt hat, die überhaupt ausgespielt werden konnte, als sie ihre ganze westpolitische Offensive mit Anerkennung ihrer Kriegsbeute abgestempelt hat als einen Akt der Wiedergutmachung, den die gefährlichen, heut schon wieder fett und frech gewordenen Deutschen nun endlich zu leisten hätten, damit die Welt Ruhe hätte. Wenn es darum ginge, daß die Welt Ruhe hätte vor uns, hätten wir sowieso keinen Ansatzpunkt mehr. Es geht aber nicht darum, daß die Welt vor uns Ruhe hat. Es geht darum, daß diese Europäer in der letzten Stunde ihrer geschichtlichen Bewährungsprobe noch den Zusammenschluß vollziehen können, den sie in absehbarer Zeit wegen des wachsenden sowjetischen Einflusses nicht mehr werden vollziehen können, falls Moskau nicht die Genehmigung</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>dazu gibt.</p>
				<p>Und [um] dafür Verständnis zu schaffen, meine lieben Freunde, müssen wir unsere Beziehungen nach dem Westen hin zu unseren französischen Freunden, englischen Freunden – die Italiener sind leider, die Democrazia Cristiana, weitgehend immobil und gespalten –, müssen wir erheblich verstärken. Jetzt ist der Boden dafür günstiger als er im Herbst letzten Jahres gewesen ist. Ich traute meinen Augen nicht. Ich hab’ zuerst gedacht, das ist ein faschistisches Blatt – um im Jargon zu reden –, als ich im »Nouvel Observateur«, einer neuen französischen Illustrierten las: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PompidouGeorges">Pompidou</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MitterrandFrançois">Mitterand</name> zum ersten Mal einig: Die Politik <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> ist gefährlich für uns alle! Ich hab’ mir den gekauft, hab’ meine französischen Freunde angerufen, weil ich aus dem Text nicht ganz schlau wurde. Der sagte: Was Du jetzt liest ist ja erstaunlich. Das ist das Organ der Vereinigten Französischen Linken, die »Nouvel Observateur«. Ich stell’ die Nummer gern zur Verfügung. Oder, wer’s haben will, besorg’ ich sie auch. Hier kommt zum Ausdruck auf einmal eine gemeinsame Sorge unserer westlichen Nachbarn, wobei die Vereinigte Französische Linke minus Kommunisten – »Le Nouvel Observateur« vertritt nicht die Rußlandkommunisten und die Chinakommunisten, aber alles, was sonst an linken Schattierungen, sozialistischen Schattierungen da ist – hat das gemeinsame Sprachorgan in dieser neuen Illustrierten. Und die beziehen eine ganz scharfe Anti-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>-Position, weil sie Angst haben – jetzt einmal kurzgefaßt, kombiniert und übertrieben –, wie es im Westen ja häufig ist, vor einem Wiedererwachen der Kombination eines russisch-deutschen Militarismus. Unter dem Gesichtspunkt sehen es doch unsere westlichen Nachbarn.</p>
				<p>Die waren ja froh, daß in zwei Weltkriegen der Westen und der Osten gegen die Deutschen zusammengehalten haben. Und das war für sie die Voraussetzung des Sieges. Wenn aber jetzt eines Tages der russische Militarismus sich mit dem im neuen Potsdam in der Ordnung von heute sich wieder repräsentierenden deutschen Militarismus kommunistischer Prägung verbinden würde, dann ist doch Zapfenstreich für Europa! Da gibt’s doch dann keine Rettung mehr. Und die ganze amerikanische Atomkriegsgarantie oder Atomgarantie würde für einen solchen Fall – einer Kombination eines Zangengriffes der Radikalisierung im Inneren tendierend zu einer immer stärkeren linksradikaleren sozialistischen Bewegung einerseits und westpolitischer Expansion der Sowjetunion andererseits –, doch mit Sicherheit zu einem Ende unserer europäischen Einigungsvorstellungen führen. Was wir heute als Entspannung ansehen – wenn ich das letzte Wort noch sagen darf, weil mich Ihr Wort dazu animiert hat, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>. Wir können das Wort Entspannung nicht vermeiden, weil das eine gängige Münze geworden ist, genauso, wie man ein <name type="Organisation" ref="#BMVg">Verteidigungsministerium</name> im Jargon der Kommunisten bei uns Kriegsministerium und drüben Friedensministerium nennt. Das Schreckliche ist ja, daß wir alle Begriffe für die wirklichen Bezeichnungen und für die wirklichen Dinge verloren haben, daß wir deshalb gleiche Bezeichnungen anwenden, total Verschiedenes darunter verstehen, aber innerlich geradezu hormonale Entzückungsextasen erleben, wenn wir beide die gleichen Begriffe gebrauchen und meinen, wir seien auch im Inhalt schon einig. Dasselbe gilt auch für den Begriff der Entspannung. Was wir heute feststellen, ist die Umstellung der Sowjets – ich hab’s auch gestern in Berlin hier gesagt – von der Konfliktstrategie zur Einflußstrategie. Sie haben gerade in Sachen Berlin, in Sachen Deutschlandpolitik Konfliktstrategie betrieben – Berlinblockade ’48/’49, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN041" type="comment"><p>Nikita Sergejewitsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name>, 1953–1964 Erster Sekretär des Zentralkomitees der <name type="Organisation" ref="#KPdSU">KPdSU</name> und 1958–1964 Vorsitzender des Ministerrats der UdSSR.</p></note></seg>-Ultimatum und Mauerbau – aus einer Reihe von Gründen, die darzustellen ned notwendig ist. Erstens wissen sie es, zweitens würde es zuviel Zeit kosten, haben sie umgestellt von der Konfliktstrategie auf die Strategie des wachsenden Einflusses. Und die Strategie des wachsenden Einflusses ermöglicht es ihnen auch – unter dem Motto: Wir dürfen die Entspannung nicht stören, wir dürfen die Friedenspolitik nicht gefährden, wir müssen mehr Sicherheit schaffen –, erlaubt es ihnen, immer wieder einen Kodex aufzustellen, was unter dem Gesichtspunkt dieser von ihnen diktierten Kriterien die Westeuropäer sagen und tun oder nicht sagen und nicht tun dürfen.</p>
				<p>Und diesen Teufelskreis müssen wir durchbrechen. Wenigstens für uns selber müssen wir die Frage stellen: Was ist denn Entspannung? Gestern morgen – ich möcht’ sie ned beantworten. Sie wissen, was ich meine. Aber als ich gestern morgen zum Flugplatz fuhr nach einer kurzen Englandreise, habe ich die Rede des Armeegenerals <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannHeinz">Hoffmann</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN042" type="comment"><p>Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannHeinz">Hoffmann</name>, Armeegeneral, Mitglied des Ministerrats der DDR, Minister für Nationale Verteidigung, Mitglied des Nationalen Verteidigungsrates und Abgeordneter der Volkskammer der DDR.</p></note></seg> gehört, des Kameraden von da drüben. Und der hat also mit Triumph festgestellt, daß die Politik der Entspannung in den letzten Jahren großartige Erfolge gezeigt hat, daß die über zwei Jahrzehnte betriebene zähe, systematische Offensive der DDR und der Sowjetunion um echte Entspannung nunmehr begonnen habe, wirkliche Früchte zu zeitigen, und daß es die Aufgabe der Streitkräfte sei – er meinte nicht militärischen Einsatz –, aber die Aufgabe der Streitkräfte sei, diese Entspannungspolitik bis zum konsequenten Ende zu führen. Friede ist, wenn die Sowjetunion Europa beherrscht. Entspannung ist, wenn niemand mehr ihrem politischen Willen Widerstand entgegensetzt. Sicherheit haben wir, wenn wir im großen Wunderland der Breschnew-Doktrin als gemeinsame Patrioten endlich unsere wirkliche Heimat gefunden haben. Das ist sowjetische Entspannungspolitik.</p>
				<p>Diesen Ansatz wenigstens geistig, geschichtlich in seinen Wurzeln zu verstehen und daraus unseren Widerstand und unsere Gegenstrategie aufzubauen, ist die erste Voraussetzung, daß wir in dem Irrgarten, in der Lampionlandschaft von schillernden Formulierungen allmählich zum Opfer aller möglichen selbstbetrügerischen, gesellschaftsverändernden, außenpolitischen, Wirklichkeiten verschleiernden Fehldarstellungen werden. Das ist meine Bitte, daß wir, in zwei Etagen arbeitend, abschließend gesagt – oben ist die Etage der gedanklichen Arbeit, der ideellen Klarheit, der prinzipiellen Formulierung und der Gewinnung der Menschen durch unsere Formulierungen mit einem begrifflich klaren Inhalt; in der unteren Etage muß mit derselben Energie, um nicht zu sagen, Radikalität gearbeitet werden, wie es die Gesellschaftsveränderer auch bei den Sozialdemokraten uns gegenüber und gegenüber der gesamten Gesellschaft betreiben.</p>
				<p>Ich habe mit großer Aufmerksamkeit die beiden Vorträge heute gehört, und ich habe dem zugestimmt. Die beiden Kameraden von uns stehen an ganz schwieriger Situation. Ihre Darstellung war sehr interessant. Ich darf mir nur eine Anmerkung erlauben. Wenn man sagt, wir Christdemokraten oder wir Sozialdemokraten und die Sozialdemokraten müssen zusammenhalten in den Betrieben – hundertprozentig einverstanden! Ich war immer der Meinung, daß der sogenannte, was man früher nannte die Mehrheitssozialisten, in Bayern nannte man sie die königlich bayrischen Sozialdemokraten, zu denen auch sich gelegentlich Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN043" type="comment"><p>Hans-Jochen<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13"> Vogel</name>, MdB (SPD) und Bundesminister für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau.</p></note></seg> zählt, wenn er nicht gerade mit Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteffenJochen">Steffen</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN044" type="comment"><p>MdL Schleswig-Holstein (SPD) und Landesvorsitzender.</p></note></seg> gemeinsam durch die Landschaft schreitet, wie es im letzten Wahlkampf in Schleswig-Holstein der Fall war, daß wir mit denen viel mehr gemeinsam haben, als etwa diese Sozialdemokraten mit ihrem linken Flügel gemeinsam haben. Aber ich kann mir die kritische Anmerkung nicht ersparen: Hier hat die Generation der Väter so lange gegen diesen Staat gehetzt, so lange seine Wirtschafts- und Gesellschaftsordnung in der eigenen Familie herabgesetzt und die Jugend gegen sie aufgewiegelt oder geheimen Verführern ausgeliefert, daß sie jetzt wie der Hexenmeister vor dem Zauberlehrling stehen und mit den Geistern nicht mehr fertig werden, die sie selbst mitgerufen haben in sehr, sehr vielen Fällen. Man sehe hinein –</p>
				<p>(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Bitte nicht von Arbeitern!)</p>
				<p>ich rede nicht von Arbeitern, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>. Ich kenn’ das Problem sehr genau, weil ich in der Tiefe des Volkes lebe und mich ständig bewege.</p>
				<p>Wichtig ist aber – und ich betrachte das Problem nie einseitig; dafür bin ich doch etwas zu gut erzogen worden, nie einseitig –, richtig ist aber, daß alle Revolutionen, auch 1789, 1848 und Revolutionen in anderen Ländern, niemals von denen ausgegangen sind, in deren Interesse sie proklamiert worden sind, der Bauern, der Arbeiter, sondern, daß sie von denen ausgegangen sind, die an sich die Privilegierten der alten Gesellschaftsordnung waren, aber mit ihren Privilegien moralisch nicht fertig geworden sind oder sie nicht der nächsten Generation zu vermitteln verstanden haben. Ich danke schön!</p>
				<p>(Starker, langanhaltender Beifall.)</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>! Das Wort hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Die vier Berichte, die wir heute morgen gehört haben, hatten einen inneren Zusammenhang. Sie haben die Themen auf den Tisch gelegt, um die es in der deutschen Politik wirklich geht. Und ich stelle mit einigem Bedauern fest, daß alle diese Themen nicht auf der Tagesordnung unseres Hamburger Parteitages stehen. Und ich glaube, wir sollten überlegen, wie wir es fertigbringen, das, was die Menschen wirklich unter der Haut spüren, in die Diskussion einzuführen und das so entschlossen darzulegen, wie das heute morgen in allen vier Beiträgen der Fall gewesen ist.</p>
				<p>Ich möchte einige Ergänzungen bringen. Erstens, wenn man von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> spricht, muß man auch von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckertRainer">Eckert</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN045" type="comment"><p>Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckertRainer">Eckert</name>, Physiklehrer und <name type="Organisation" ref="#DKP">DKP</name>-Mitglied.</p></note></seg> sprechen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckertRainer">Eckert</name> war Juso, Anhänger der Stamokap-Theorie, trat dann mit anderen Jusos in Hessen zur <name type="Organisation" ref="#DKP">DKP</name> über und wurde anschließend von einem Kabinett, in dem auch die Freien Demokraten sitzen, zum Studienrat ernannt. Meine Damen und Herren, davon weiß man nichts, weil der Widerstand der Opposition nicht reicht in der Publizistik. Und wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> verhindert wurde, dann war das offenbar das Verdienst der FDP in Nordrhein-Westfalen, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiemerHorst-Ludwig_1980-11-04">Riemer</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN046" type="comment"><p>Horst-Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiemerHorst-Ludwig_1980-11-04">Riemer</name>, MdL Nordrhein-Westfalen (FDP) sowie Minister für Wirtschaft, Mittelstand und Verkehr.</p></note></seg>. Und wenn die FDP wieder an Boden gewinnt, dann verdankt sie es diesen Leuten. Aber ich glaube, um die FDP als Ganzes zu charakterisieren, müßten wir auch den Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckertRainer">Eckert</name> in die Diskussion einführen. Ich persönlich halte es für sehr viel schlimmer, einen Kommunisten zum Studienrat zu ernennen als zum Richter zu ernennen, denn hier geht es doch um die Gesinnung, um die Erziehung unserer Kinder.</p>
				<p>Zweite Feststellung! Sie bezog sich auf die beiden Berichte unserer Betriebsratsvorsitzenden. Meine Freunde, ich fand es außerordentlich erfrischend – und offenbar wir alle –, daß einmal aus der betrieblichen Praxis etwas hier in unsern Kreis getragen wird, in dem es im allgemeinen um etwas abstraktere Themen geht, vielleicht auch um Themen, die gar nicht so dringlich sind. Ich möchte eine Sache aufgreifen, die hier genannt wurde, auf die auch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> einging. Nämlich, wie verhalten wir uns in dieser Auseinandersetzung gegenüber der SPD? Das ist ja auch eine Frage für die Landtagswahlkämpfe, die vor uns stehen. Ich meine, in Hessen sollten wir wie folgt vorgehen und vielleicht anderswo auch. Wir sollten bei der SPD sehr sorgfältig unterscheiden zwischen drei Gruppen, der Gruppe der alten Sozialdemokraten, die wie wir die freiheitlich-rechtsstaatliche Demokratie vertreten und verteidigen wollen und in Hessen personifiziert in der Person des Bundesverteidigungsministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>. Dann die Gruppe der Systemfeinde, man kann auch Verfassungsfeinde sagen, die diese freiheitliche Demokratie verändern wollen, personifiziert in Hessen in der Person des Kultusministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedeburgLudwigvon">von Friedeburg</name>. Und dann die dritte Gruppe der Opportunisten. Das ist die größte Gruppe, die immer dahin läuft, wo der Trend hingeht, und die wird in Hessen repräsentiert durch den Ministerpräsidenten Albert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OsswaldAlbert">Osswald</name>.</p>
				<p>Ich glaube, wenn wir diese Unterscheidung in das allgemeine Bewußtsein rücken, dann haben wir eine ganz ausgezeichnete Basis, auch frühere sozialdemokratische Wähler zu veranlassen, jetzt nicht die SPD, sondern uns zu wählen. Denen muß klargemacht werden: Wenn sie jetzt CDU wählen, dann bleiben sie auf ihrer alten politischen Linie, während sie ihre politische Linie aufgeben würden, wenn sie diese SPD der Sozialisten, der Verfassungsfeinde, der Systemfeinde und der Opportunisten wählen würden. Und das deckt durchaus die Vorstellung des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Powitz">Powitz</name>, das ist auch in den Betrieben die einzige Chance für uns, [daß] wir mit den Sozialdemokraten, die mit uns die freiheitliche Demokratie verteidigen wollen, zusammenarbeiten und den Fuß in die Tür stellen gegenüber den Jusos und den Systemgegnern.</p>
				<p>Eine dritte Bemerkung. Ich habe mich gewundert, ich möchte meine baden-württembergischen Freunde bitten, das zu erklären, warum nun ausgerechnet die Fraktion in der Stadt, in der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaeuchleHans-Joachim_1969-10-20">Baeuchle</name> zu Hause ist, den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaeuchleHans-Joachim_1969-10-20">Baeuchle</name> anschießt. Das ist doch nun wirklich nicht zu begreifen. Wenn wir Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaeuchleHans-Joachim_1969-10-20">Baeuchle</name> nicht hätten, dann hätten wir doch wahrscheinlich nichts von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> erfahren. Vielleicht sollte die Parteiführung in Baden-Württemberg sich einmal dort einschalten.</p>
				<p>Und die vierte Bemerkung: Möglicherweise werden einige Kollegen von uns zusammen mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN047" type="comment"><p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, MdB (SPD) und Vorsitzender der SPD-Bundestagsfraktion.</p></note></seg> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN048" type="comment"><p>Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, MdB (FDP) und Vorsitzender der FDP-Bundestagsfraktion.</p></note></seg> nach Moskau fahren. Ich habe nichts dagegen. Ich halte es sogar für richtig. Allerdings unter einer Voraussetzung, daß diese Kollegen, entweder mit der gesamten Delegation oder allein, auf jeden Fall persönlichen Kontakt mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SolschenizynAlexanderIssajewitsch">Solschenizyn</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN049" type="comment"><p>Alexander Issajewitsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SolschenizynAlexanderIssajewitsch">Solschenizyn</name>, russischer Schriftsteller und Regimekritiker.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SacharowAndreiDmitrijewitsch">Sacharow</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN050" type="comment"><p>Andrej Dmitrijewitsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SacharowAndreiDmitrijewitsch">Sacharow</name>, russischer Atomphysiker und Regimekritiker.</p></note></seg> in Moskau aufnehmen. Das sollte mit amtlicher Unterstützung der sowjetischen Stellen geschehen oder ohne amtliche Unterstützung. Meine Freunde, ich weiß, daß man dagegen Bedenken geltend machen kann. Man kann sagen, man soll sich nicht in die inneren Angelegenheiten eines anderen Staates einmischen, insbesondere, wenn es sich um eine benachbarte Großmacht handelt. Und ich würde dieses konservative Element auch ernstnehmen, wenn diese Macht sich auf ihre eigenen inneren Angelegenheiten beschränken würde und nicht die Absicht hätte, ihr System auf unser Land und die weitere Welt zu übertragen.</p>
				<p>Das zweite Bedenken ist kein Argument, sondern eine Gesinnung, die eben in die Richtung zielt, auch die Sowjetunion ist links. Links ist besser als rechts. Deswegen muß man andere Maßstäbe anwenden. Das ist ja in unserer Partei nicht der Fall. Aber das ist sicherlich eine Haltung, wie wir sie bei der SPD und teilweise auch bei der FDP finden. Ich meine, daß beide Bedenken nicht durchschlagen. Die Auseinandersetzung findet nicht zwischen Staaten statt, sondern zwischen Systemen statt. Und das andere System ist offensiv und man wird auf die Dauer seine Position nicht allein defensiv behaupten können.</p>
				<p>Ich bin der Meinung, wenn der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> in Bonn die Führer der <name type="Organisation" ref="#KPD">KPD</name> und der <name type="Organisation" ref="#DKP">DKP</name> empfangen kann als Staatsgast der Bundesrepublik Deutschland, dann müssen wir, wenn wir in Moskau sind, auch das Recht haben, mit der Bürgerrechtsbewegung in Moskau zusammenzutreffen. Und ich meine, wenn die Solidarität der Kämpfer für Freiheit und Recht nicht mindestens ebenso groß ist wie die Solidarität der Kommunisten, dann werden wir die Auseinandersetzung nicht bestehen können.</p>
				<p>Man könnte vielleicht noch ein weiteres Bedenken anführen, nämlich, daß man <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SolschenizynAlexanderIssajewitsch">Solschenizyn</name> und andere gefährden könne. Wer heute in der Zeitung liest, wie sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SolschenizynAlexanderIssajewitsch">Solschenizyn</name> erneut geäußert hat, wie er die westliche Heuchelei anprangert und wenn man überhaupt seinen Kampf bewertet, dann ist doch deutlich, daß dieser Mann alle Angst hat fahren lassen und daß er bereit ist, für seine Überzeugung einzutreten und daß er darauf wartet, daß in der westlichen Welt von ihm Notiz genommen wird. Und ich meine, wenn wir das tun, daß wir dann auch eine gute, moralische Position haben in der Auseinandersetzung um die Intellektuellen und um die Jugend in unserm Lande. Das können wir nicht durch eine Nachtrabpolitik, indem wir Positionen einnehmen, die die anderen vielleicht schon zwei Jahre vorher hatten, sondern nur in einer offensiven Auseinandersetzung um Ziele, die noch zu verwirklichen sind. Vielen Dank!</p>
				<p>(Kräftiger Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>. Das Wort hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HandlosFranz_1972-12-13">Handlos</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HandlosFranz_1972-12-13">Handlos</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich darf an das anknüpfen, was die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> sagten im Hinblick auf Beziehungen zu Amerika, die sich in nächster Zeit grundlegend wandeln werden. Die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WallmannWalter_1972-12-13">Wallmann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierensteinKarlHeinz_1965-10-19">Gierenstein</name>, die hatten die Möglichkeit vor kurzem, mit dem amerikanischen Verteidigungsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlesingerJamesR">Schlesinger</name>, mit Mitgliedern des Streitkräfteausschusses, mit Sonderbotschafter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HillRobertC">Hill</name> und andern zu sprechen. Und die Tendenz geht eindeutig dahin, daß die amerikanischen Streitkräfte in den nächsten Jahren definitiv aus Europa abziehen. In Amerika macht sich eine immer stärkere Isolationspolitik bemerkbar, die mit der logischen Schlußfolgerung enden wird, daß wir in dieser Hinsicht in Europa allein sein werden. Und die Amerikaner haben dafür drei große Ausreden. Erste große Ausrede, die sie selber nicht glauben: die Gewaltverzichtsverträge. Zweite große Ausrede: Big Lift; wir kommen ja wieder. Und die dritte große Ausrede: Wir werden für Euch Atomminen installieren von Flensburg bis Passau und dann werden wir die konventionellen Streitkräfte des Warschauer Paktes aufhalten, bis wir wieder hier sind.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich glaube, daß niemand hier in diesem Saale sich für ein derartiges <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaginotAndré">Maginot</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN051" type="comment"><p>André <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaginotAndré">Maginot</name>, 1931–1932 französischer Kriegsminister.</p></note></seg>-Linien-Denken aussprechen kann, weil Aufwand und Erfolg in keinem Verhältnis stehen. Ich möchte der Debatte am heutigen Nachmittag nicht vorgreifen, aber nur das eine sagen: Unsere einzige Rettung, die wir auf diesem Sektor haben, ist eine neue Europa-Armee, ist eine neue EVG, denn nur so kommen wir über die Runden. Vielen Dank!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HandlosFranz_1972-12-13">Handlos</name>. Das Wort hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>: Meine Damen und Herren! Es ist sicher so, daß unser Vorstand in der letzten Zeit und die ganze Prominenz sehr aktiv waren, nur eines gilt eben in der Politik: Was nach außen nicht sichtbar ist, das zählt auch nicht richtig. Nun muß ich leider eine kleine Ermahnung hier anbringen aus Erfahrungen, die wir sicher alle draußen im Wahlkreis jetzt gemacht haben. Wenn man sich die gegenwärtige Szene in der Bundesrepublik vor Augen hält, bin ich versucht, einen Vergleich anzuziehen aus dem barocken Theater. Während der Barockzeit, wie viele von Ihnen sicher wissen, wurde in drei Etagen Theater gespielt: Ganz oben Gott Vater und der Heilige Geist, auf der zweiten oberen Bühne kamen dann der Papst, die Bischöfe, die weltlichen Herren und ganz unten kam dann das eigentliche Theaterstück. Wenn ich diesen Vergleich übertrage auf die gegenwärtige Szenerie der Bundesrepublik, komme ich zu folgendem Ergebnis: Ganz oben auf der Bühne Gott Vaters ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und merkwürdigerweise von uns völlig unangetastet. Ich halte das für eine ganz schlechte Sache. Auf der zweiten Bühne spielt sich das Theater ab, Regierungsparteien, Regierung, Opposition, aber, merkwürdigerweise, die Akteure sind alle die gleichen. Die Opposition wird teilweise, großenteils von der Regierung selbst miterledigt. Das macht teilweise die FDP, das machen die Jusos und die Judos. Man nehme z.B. nur wahllos irgendeine Zeitung, eine große süddeutsche Zeitung vom vergangenen Samstag und blättere sie durch. Seite 1, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN052" type="comment"><p>Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name>, Schriftsteller.</p></note></seg>; <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> greift gegenwärtig die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> viel heftiger an als die eigentliche politische Opposition. Dann Schlichtung in der Metallindustrie, SPD. Dann kommt was über die Jusos. Seite 2, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaeuchleHans-Joachim_1969-10-20">Baeuchle</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WechmarRüdigerFreiherrvon">Wechmar</name>,<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN053" type="comment"><p>Rüdiger Freiherr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WechmarRüdigerFreiherrvon">von Wechmar</name>, Ministerialdirektor und Chef des Presse- und Informationsamtes der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>.</p></note></seg> dann etwas von der IG Metall und zwei kleine Nachrichten von seiten der CDU. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN054" type="comment"><p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, MdL Rheinland-Pfalz (CDU), Ministerpräsident und Bundesvorsitzender der CDU.</p></note></seg> stellt fest, daß keine Partei mehr kirchenhörig ist. Sicher ein sehr aktuelles Thema, trotz der zehn Thesen irgendeiner Partei. Und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> wird hier zitiert, ganz kurz, immer mehr Gemeinsamkeiten mit der FDP. Seite 3 wieder SPD-Jusos, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> ganz groß, Seite 4 genau das gleiche. Von uns fast keine Rede. Das ist leider das Bild der letzten Wochen.</p>
				<p>Von einigen gelegentlichen Ausfällen abgesehen! Ich halte das für ganz schlecht, dieses Bild. Es ist leider nicht bei mir entstanden. Ich bin ja darüber informiert, über das, was bei uns alles passiert, aber es ist nach außen hin nicht sichtbar. Ich vermute, daß die Stimmung, die ich direkt gegenwärtig anspreche, die allgemeine Stimmung auch in den anderen Kreisverbänden noch ist. Diese Geschichte muß entschieden anders werden. Auf der unteren Ebene, in einem schummrigen Dämmer wenig sichtbar, von gelegentlichen, im übrigen sehr wirren Geräuschen begleitet und von kiependen Mißtönen – darauf komme ich gleich noch zu sprechen –, dort spielt sich das Theater der Opposition ab.</p>
				<p>Ich bin deswegen auch nicht der Ansicht, daß die These stimmt, die unser Parteivorsitzender sagte, daß gegenwärtig die Situation sich für uns maßgeblich verbessert habe. Ich glaube das nicht. Ich glaube zwar, daß die anderen alle in riesigen Schwierigkeiten sind, personeller, programmatischer, sonstiger Art, aber ich glaube nicht, daß sich die Schwierigkeiten der anderen für uns zu Vorteilen bisher umgemünzt haben.</p>
				<p>Hier bin ich bei einem anderen Thema, es ist bereits angeklungen mit der FDP. Eine ganze Reihe von Leuten von uns meint ja, das sei eventuell unser Ausweg. Das reicht von vorsichtigen Andeutungen bis teilweise zu plumper Anbiederung. Ich bin nicht ganz darüber im klaren, die Zeitungen berichten das ja auch alles gar nicht so wörtlich, was es heißen soll, mehr Gemeinsamkeit mit der FDP. Aber ein solcher Satz kann auch Mißverständnissen ausgesetzt sein, etwa derart: Ja, dann kann man ja gleich FDP wählen. Wieso denn dann die CDU? Ich weise nur auf eine Möglichkeit hin. Im übrigen ist für mich, das muß ich gleich noch sagen – auch einem anderen Kollegen, mit dem ich mich dann, leider, und zwar eben von der sachlichen Kompetenz in dieser Fraktion her gesehen, ein bißchen auseinandersetzen muß –, für mich ist die FDP in keiner Weise irgendein Richtmaßstab, und ich würde es für ganz schlecht halten, wenn unsere Programmkommission etwa eine mögliche Koalition mit der FDP als entscheidende Richtschnur für ihre Beratungen in den nächsten Wochen und Monaten ergreifen würde, zumal ich bei der FDP überhaupt gar keine große programmatische Richtschnur entdecken kann.</p>
				<p>Außenpolitisch entdecke ich so gut wie gar keine. Die Freiburger Thesen haben dazu nichts Entscheidendes geliefert, und danach wurde auch nichts beigesteuert, was sich im übrigen auch in der praktischen Politik zeigt. Die Außenpolitik ist doch nicht gemacht worden von der FDP. Ich glaube, der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN055" type="comment"><p>Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, MdB (FDP), Bundesminister des Auswärtigen und Stellvertreter des Bundeskanzlers.</p></note></seg> hatte daran allenfalls protokollarischen, aber sonst sicher keinen sehr umfangreichen Anteil. Die FDP, ob sie mit liberal noch sehr viel zu tun hat, ich weiß es nicht. Es ist ohnehin ein sehr schwierig zu definierender Begriff. Nur, die eigentlich individualistischen und liberalen Elemente werden ja immer mehr zurückgestrichen. Was von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN056" type="comment"><p>Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>, MdB (FDP) und Bundesminister für besondere Aufgaben.</p></note></seg> alles beschworen wird an Urvätern des jetzigen Liberalismus ist so kraus und wirr, daß man daraus letztlich alles herauswählen kann. [Die] FDP hat kein Programm. Sie hat auch keine Stammwähler. Wenn man jetzt die Untersuchungen darüber liest, etwa von Institut für politische Planung und Kybernetik, so zeigt sich, daß die FDP zwar anvisiert eine gewisse großstädtische, neue aufsteigende Mittelschicht, aber daß das für sie überhaupt keine Stammwähler sind, darüber ist sich die FDP auch im klaren. Wenn gegenwärtig ihre Prozentzahlen steigen, dann ganz sicher nicht aus einer positiven Entscheidung für die FDP, sondern aus einer gewissen Enttäuschung an den beiden anderen Parteien heraus.</p>
				<p>Nächster Punkt. Was man hier gehört hat bei dem Lagebericht von zwei Seiten zur Außenpolitik ist zwar sehr zu begrüßen. Ich hoffe, daß das die maßgebliche Meinung der CDU ist. Darüber sind sich die Leute nicht so im klaren, denn immerhin hören wir aus dem Munde von Präsidiumsmitgliedern und Vorsitzenden der zuständigen außenpolitischen Kommission der CDU auch ganz andere Töne. Was gilt denn nun eigentlich?</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Wenn [es] nach der Wiedergabe in der Öffentlichkeit geht, ist jedenfalls, um die Dinge gleich deutlich anzusprechen das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> von sich gibt, das sehr viel interessantere und quantitativ auch maßgebendere, als [das,] was von anderen gesagt wird.</p>
				<p>Vielleicht muß ich hier gleichsam in Parenthese noch einfügen – mir wäre fast lieber, was ich jetzt sage, hätte ein anderer gesagt. Das sind Rügen, die von oben kommen müssen. Man kann das in verschiedenen Formen machen. Ich finde im übrigen, weil ich gerade bei der Form bin, auch die Form schlecht. Nicht, daß eine abweichende Meinung in unserer Partei unerträglich wäre. Überhaupt nicht. Ich finde, wenn einer so von der zweiten, dritten, vierten Reihe, wie etwa ich, etwas Derartiges äußern würde in der Presse, weil ich ja sonst gar keine Gelegenheit habe oder wenig, mit den ganz Großen zu diskutieren, wäre das noch angängig. Aber ein Präsidiumsmitglied kann doch diese Meinung unmittelbar im Präsidium vortragen oder in diesen hohen Gremien. Dafür ist doch nicht jedesmal dieser spektakuläre Aufwand von Presseveröffentlichungen notwendig.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich habe diesen Aufsatz gelesen. Es ist gar nicht meines Amtes, diesen Aufsatz zu zensieren. Es lohnt eigentlich gar nicht, ihn zu lesen. Ich will nur ein paar Dinge herausgreifen, denn er ist so voller Widersprüche und Platitüden, daß im Grunde sehr viel Aufschluß aus dem Gesamtduktus sich gar nicht ergibt. Hier stehen verschiedene Dinge drin. z.B. ist die Rede von 3 Lektionen für die CDU und 3 Zielsetzungen der westlichen Politik. Die Zahl 3 scheint für dieses Präsidiumsmitglied ohnehin eine magische Bedeutung zu haben.</p>
				<p>Zielsetzungen der westlichen Politik sind das menschliche Leben in der Industriegesellschaft, die technologische Entwicklung auf dem Weg in die nachindustrielle Gesellschaft und die Erhaltung des Friedens. Ich kann damit nicht sehr viel beginnen. Daß das Leben eine Zielsetzung ist, wird man wohl nicht bestreiten können. Darüber gibt es Einigkeit unter uns. Was die technologische Entwicklung in der nachindustriellen Gesellschaft sein soll, selbst, wenn das von einigen Soziologen entlehnt worden sein sollte, vermag ich überhaupt nicht zu verstehen – was nachindustrielle Gesellschaft ist, wahrscheinlich ist sie noch recht weit entfernt. Aber ich komme zur eigentlichen Sache. Die 3 Lektionen für die CDU sind, daß [sie] erstens nicht rückblicken darf, sondern mit den Verträgen arbeiten, was sie nach dem ganzen Duktus nicht getan hat, denn sie muß das alles erst lernen. Ich finde, das ist ein so schwerwiegender Vorwurf gegen die CDU, daß uns dadurch die gegenwärtige außenpolitische Basis, die gerade beschworen wurde, in einer unglaublichen Weise erschwert wird. Daß hier beschworen werden die Erfolge der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, just in einem Augenblick, wo sich die Mißerfolge auch für die breite Masse der Bevölkerung zeigen,</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>das ist mir völlig unverständlich, denn heute schildert doch die Presse, auch die uns nicht nahestehenden, reihum die Schwierigkeiten. Sagen denn diesem Präsidiumsmitglied – er liest doch die Zeitungen – Namen wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SacharowAndreiDmitrijewitsch">Sacharow</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SolschenizynAlexanderIssajewitsch">Solschenizyn</name>, wie er gerade zitiert wurde, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmalrikAndreiAlexejewitsch">Amalrik</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN057" type="comment"><p>Andrej Alexejewitsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmalrikAndreiAlexejewitsch">Amalrik</name>, russischer Schriftsteller und Regimekritiker.</p></note></seg>, überhaupt nichts? Hat er denn überhaupt nicht zur Kenntnis genommen, daß der neue Vorsitzende des KGB, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AndropowJuriWladimirowitsch">Andropow</name>, jetzt ins Politbüro aufgenommen ist und auch dadurch sich rein protokollarisch – und das spielt bei den Sowjets eine ganz entscheidende Rolle – gezeigt hat, woher der neue Wind weht? Ist ihm denn völlig unbekannt, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SacharowAndreiDmitrijewitsch">Sacharow</name> vor einer Fehleinschätzung im Westen, vor der Entspannung und vor dieser gerade praktizierten Politik mit der Sowjetunion warnt? Wir fallen doch diesen Leuten, die derart schwer dort kämpfen, in den Rücken mit solchen Äußerungen.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Ich halte das, ganz abgesehen davon, daß ich es extrem für ungeschickt halte, auch für unkollegial in dieser Partei, noch für inhuman. Natürlich kommt man auf diese Weise zu der Ehre einer Zitierung in der »Prawda«. Das ist der völlig ungeeignete Platz und der völlig ungeeignete Zeitpunkt aus unseren Reihen.</p>
				<p>Nun, die Situation für uns ist doch völlig klar. Die Ostverträge – wir brauchen gar nicht die Ermahnung, daß wir mit den Verträgen leben müßten. Wir haben zu dutzenden Malen erklärt, daß wir gedächten, diese Verträge zu halten. Aber wir haben doch, nicht nur wir, sondern auch die anderen, eine gemeinsame Entschließung im Bundestag zu den beiden sogenannten Ostverträgen verabschiedet; dies ist für uns die Basis, und die lassen wir uns auch von Ihnen nicht mehr wegnehmen! Ich kann’s leider nicht anders verstehen, diesen Aufsatz. Darüber gab’s nie Unklarheiten bei uns. Dadurch wird jetzt nur Verwirrung darüber angerichtet. Und beim Grundvertrag, finde ich, ist genau die gleiche Situation. Die maßgebliche Interpretation für uns – und deswegen ist ja eigentlich das Urteil des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name> trotz verlorenem Prozeß für uns ein großer Sieg! – ist doch eine Hervorhebung nahezu wortwörtlich und jedenfalls nahtlos all der Thesen, die wir in diesen zwei Debatten im Bundestag vorgetragen haben. Das ist für uns die Situation, und da brauchen wir doch nicht den Vorwurf, deswegen würden wir zurückblicken.</p>
				<p>Die zweite Lektion, die wir lernen müssen, ist, daß die Politik der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> sich in voller Übereinstimmung mit der Politik der drei westlichen Verbündeten und der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Partner befindet. Ich meine, hier hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> bereits das Notwendige gesagt, und es würde sich erübrigen, dazu einiges zu sagen. Im übrigen haben wir darüber ja auch schon einige Male debattiert. Ich glaube, es stimmt noch nicht mal, es stimmt noch nicht, jedenfalls nicht mehr. Ich will noch einmal, fast in einer Wiederholung dessen, was ich vor einigen Monaten gesagt habe, zu diesem Thema sagen: Wenn vorübergehend – und ich sage: heute nicht mehr; darauf werden wir noch die Sprache bringen und in einem Fall völlig unsicher – die Außenpolitik <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> unterstützt wurde, dann unter den dreien aus jeweils verschiedenen Interessensituationen heraus und sicher aus einer verschiedenen Interessensituation zu der unseren heraus.</p>
				<p>Bei den USA bin ich mir überhaupt nicht sicher, ob die noch wirklich ein entscheidender Wegweiser unserer eigenen außenpolitischen Überlegungen sind, denn die USA – wenn ich das recht sehe – haben ein tiefes Trauma wegen eines verlorenen Krieges davongetragen. Sie sind innerlich zerrissen und tasten nach neuen Ufern. Ich werde gleich dazu wenigstens eine Interpretation versuchen.</p>
				<p>Bei den Franzosen – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, Sie haben es bereits gesagt –, die Franzosen hatten eigentlich überkommenerweise eine ganz eigene, nämlich eigentlich die typisch europäische Vorstellung, wie die deutsche Landschaft auszusehen habe. Bis vor kurzem. Und die gegenwärtige maßgebliche politische Generation in Frankreich hat es immer in der Schule so gelernt, war der Westfälische Friede mit einigen dreihundert deutschen staatlichen Gebilden immer ein großes geschichtliches Ereignis. Und ich weiß nicht, ob man so weit gehen kann, aber sicher haben viele Franzosen in der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandtschen</name> Ostpolitik die Fortsetzung der eigentlich traditionellen klassischen französischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ClemenceauGeorges">Clemenceauschen</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN058" type="comment"><p>Georges <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ClemenceauGeorges">Clemenceau</name>, 1917–1920 französischer Ministerpräsident.</p></note></seg> Politik über Versailles und Potsdam hinaus gesehen. Die französische Politik, die klassische französische Politik – damit wir uns recht verstehen, ich werfe ihnen das hier gar nicht vor; wir sind nämlich in diesem Punkt mitten in einer Analyse – ging eigentlich immer von einer Schwächung des europäischen Zentrums aus.</p>
				<p>Und bei den Briten, plus minus, traditionellerweise über Jahrhunderte hinweg war genau das gleiche Bild. Nun stimmt’s aber gar nicht mehr. Denn die Franzosen sind plötzlich aufgeschreckt angesichts der Möglichkeit, daß die Schwächung des europäischen Zentrums gar nicht zu der erwünschten Stabilisierung des Status quo in ihrem Sinne führen wird, sondern, daß hier ein neues Zentrum kommen könnte, ganz anderer, für sie in hohem Maße unerwünschter Art. Und, ohne das auszuführen jetzt, denn Sie haben’s bereits besser gesagt: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChiracJacques">Chirac</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PompidouGeorges">Pompidou</name> und diese anderen Stimmen sind ein deutliches Anzeichen dafür, daß in Frankreich man sich umzuorientieren beginnt.</p>
				<p>Und nun zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name>, der gegenwärtig die amerikanische Außenpolitik versucht, versucht. Man muß ja natürlich vorsichtig sein bei einer Beurteilung. Ich selbst kenne ihn ein bißchen von Harvard her. Ich hatte seine Sachen lange vorher gelesen, ehe er in diese Position jetzt berufen wurde. Der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name> ist eigentlich in seinen ganzen Vorstellungen, finde ich, ein ganz typischer Europäer. Wenn man liest etwa seine Dissertation über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetternichKlemensLotharWenzelFürstvon">Metternich</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN059" type="comment"><p>Klemens Lothar Wenzel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetternichKlemensLotharWenzelFürstvon">Fürst von Metternich</name>, 1809–1821 Außenminister sowie 1821–1848 Haus-, Hof- und Staatskanzler des Kaiserreichs Österreich.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CastlereaghRobertStewartViscount">Castlereagh</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN060" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CastlereaghRobertStewartViscount">Viscount Castlereagh</name> (Robert Stewart, 2. Marquess of Londonderry), 1801–1822 Mitglied des Unterhauses und 1805–1806 sowie 1807–1809 britischer Kriegs- und Kolonialminister.</p></note></seg> – hoffe, der letzte Name ist richtig ausgesprochen – oder sein Essay, dann kommt man zu der Überzeugung, daß er gegenwärtig in dem großen amerikanischen Dilemma versucht, ein Gleichgewichtssystem völlig neuer Art bzw. alter Art, jetzt neuer Art, à la <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetternichKlemensLotharWenzelFürstvon">Metternich</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckOttoFürstvon">Bismarck</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN061" type="comment"><p>Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckOttoFürstvon">Fürst von Bismarck</name> († 1898), 1871–1890 Reichskanzler des Deutschen Reiches.</p></note></seg> zu konstruieren, wobei er eine Komponente leider völlig außer acht läßt, nämlich die ideologische Komponente. Er übersieht, daß, ungleich der damaligen Zeit, heute ein Partner sich mit einem Gleichgewichtssystem und einem Status quo eben nicht zufrieden geben wird. Die geistige Landschaft ist völlig anders als zur Zeit der absolutistischen Staaten des 19. Jahrhunderts, und im übrigen, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetternichKlemensLotharWenzelFürstvon">Metternichschen</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckOttoFürstvon">Bismarckschen</name> Konstruktionen haben ja auch nicht lange gehalten.</p>
				<p>Deswegen, und das wollte ich eigentlich nur sagen, der Gleichklang im westlichen Lager unter der Überschrift »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandtsche</name> Außenpolitik«, der scheint mir erstens gar nicht mehr gegeben, wenn er überhaupt je vorhanden war, aber er kann für uns unter gar keinen Umständen irgendeine Leitlinie einer außenpolitischen Konzeption für uns sein.</p>
				<p>Ich hätte noch einiges zu sagen, aber ich wollte den anderen Kollegen das Wort nicht abschneiden. Deswegen möchte ich an dieser Stelle schließen. Danke schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>!</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Um das Wort hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> gebeten, wie ich annehme, zu einer Erwiderung. Ich möchte Ihnen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>, das Wort geben. Können Sie sagen, wie lange Sie sprechen werden, wegen der Mittagspause? Wollen Sie das Mikrofon bitte nehmen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>: Ich glaube, daß das, was ich zu sagen habe, Herr Vorsitzender, in etwa 10 Minuten oder 8 Minuten –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Bitte schön, bitte schön, dann haben Sie das Wort, Herr Kollege.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>, ich darf zunächst ein Wort sagen zu der Beurteilung der Möglichkeiten von Gemeinsamkeiten mit den Freien Demokraten, die Sie am Anfang Ihres Diskussionsbeitrags angeschnitten haben, und zwar möchte ich mich beschränken auf die Fragen der Außenpolitik, die, glaube ich, ja im Vordergrund Ihres Diskussionsbeitrags standen. Ich möchte darauf hinweisen, daß sich heute für alle, glaub’ ich, erkennbar und sichtbar deutliche Unterschiede in der Vorstellung über die zukünftige deutsche Außenpolitik innerhalb der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> abzeichnen. Und ich halte es deshalb für wichtig, daß wir erkennen, daß Unterschiede, die in Richtung auf unsere Vorstellungen gehen, uns weiterhelfen, wenn wir unsere Ziele verdeutlichen und durchsetzen wollen. Ich möcht’ es an einem einzigen Beispiel deutlich machen. Die Vorstellungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> und von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, der Begriff der europäischen Friedensordnung oder der gesamteuropäischen Friedensordnung auf der einen Seite, also einer Gruppe von Nationalstaaten unterschiedlicher Gesellschaftsordnung – in Anführungsstrichen –, [die] im Rahmen eines wie immer gestalteten Sicherheitssystems nebeneinanderleben und unserer Vorstellung von der westeuropäischen Integration im europäischen Bundesstaat. Und ich glaube, daß hier innerhalb der Regierungskoalition Unterschiede sichtbar werden und daß es für uns zwar sicherlich im Sinne Ihrer Intervention völlig verfehlt wäre, etwa in der Form einer Anbiederung an diese Richtung nun ein engeres Zusammengehen zu suchen; ich wäre aber dafür, solche Gemeinsamkeiten, wo sie in Umrissen erkennbar werden, zu unterstreichen und zu betonen und insofern dazu beizutragen, daß sich Brücken ergeben, neue Brücken ergeben, die dann vielleicht im Endeffekt zu einer Veränderung der politischen Szene in Deutschland führen können.</p>
				<p>Es kann gar keine Rede davon sein, daß wir etwa unsere Außenpolitik so zu gestalten hätten, daß sie mit FDP-Vorstellungen übereinstimmt, die mit unseren Grundvorstellungen nicht übereinstimmen.</p>
				<p>Ich darf dann gleich zu dem von Ihnen zitierten Artikel in der RCDS- Zeitung »Sonde« etwas sagen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>. Dieser Artikel ist im Juno geschrieben, unmittelbar in der Zeit der Grundvertragsdebatte, und dieser Artikel stützt sich auf einen sehr ausführlichen mündlichen Bericht, den ich am 1. und 2. Mai in einer Klausurtagung der außenpolitischen Kommission in Bonn vorgetragen habe. Dieser Bericht ist auch Gegenstand einer ausführlichen Debatte gewesen, und er ist auch allen Mitgliedern der außenpolitischen Kommission zugegangen, schriftlich, nach dieser Debatte und bildete die Grundlage für den Artikel in der »Sonde«, der etwa zur gleichen Zeit entstanden ist.</p>
				<p>Sie werden bemerkt haben, daß dieser Artikel von mir in der »Sonde« als ein Diskussionsbeitrag zur parteiinternen Diskussion über die Außenpolitik der CDU zu verstehen ist und in gar keiner Weise, etwa auch im äußeren Erscheinungsbild nicht, mit meiner Funktion als Vorsitzender dieser außenpolitischen Kommission in einem Zusammenhang steht.</p>
				<p>(Explosion von ironischen Zweifelsäußerungen.)</p>
				<p>Ich darf darauf hinweisen, daß die außenpolitische Kommission,</p>
				<p>(Unruhe hält an.)</p>
				<p>ich darf darauf hinweisen, daß die außenpolitische Kommission beim Präsidium der CDU keinerlei Erklärungen abgibt, sondern lediglich ihre Arbeiten dem Präsidium zur Verfügung stellt. Eine ganze Reihe von solchen Arbeiten liegt dem Präsidium vor und das Präsidium entscheidet, was damit zu geschehen hat.</p>
				<p>Nun zu dem Artikel selber! Ich darf zunächst einmal feststellen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>, daß die 5 Essentials des Fraktionsvorsitzenden, die er heute als eine Conditio sine qua non der CDU für eine Beteiligung an der Entspannungspolitik aufgestellt hat, vollinhaltlich und ganz meinen Vorstellungen entsprechen, in dem »Sonde«-Artikel, im übrigen, der vor dem Verfassungsgerichtsurteil geschrieben ist, auch so erwähnt sind, und ich wäre Ihnen ganz dankbar gewesen – allerdings war die Zeit etwas knapp dafür –, wenn Sie den westeuropäischen und den westpolitischen Teil dieses Artikels etwas fixiert hätten. Denn hier ist ja vor allen Dingen ein Konzept für die Westpolitik vorgelegt bis hin zu der Notwendigkeit, daß die CDU sich mit dem Gedanken auseinandersetzt, das britisch-französische nukleare Potential für eine zweite Säule der Verteidigung in Europa nutzbar zu machen. Und diese 5 Essentials des Fraktionsvorsitzenden von heute sind vollinhaltlich von mir zu vertreten und stimmen mit meinen Vorstellungen, so wie ich sie vorgetragen habe, voll überein. Es gibt überhaupt gar keine Unterschiede.</p>
				<p>Es gibt allerdings eine Diskussion über die Frage, wie wir mit den Verträgen leben sollen. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hat im Bundestag gesagt: Pacta sunt servanda. Sie haben gesagt, wir müssen mit den Verträgen leben. Ich persönlich möchte einen Schritt weiter gehen und sagen: Wir müssen mit den Verträgen arbeiten. Wir müssen nämlich die ja auch in diesen Verträgen – bei aller Kritik, die ich auch geübt habe – vorhandenen positiven Ansätze im Interesse der gemeinsamen Sache nutzen, und das scheint mir außerordentlich wichtig, wenn wir, gerade auch mit unseren Beschwerden und mit unserem Einspruch und mit unserem Veto, in dieser Zeit jetzt Gehör finden wollen.</p>
				<p>Wie Sie in der »Sonde« gelesen haben, habe ich gesagt, daß Entspannungspolitik ein Unternehmen ist, dessen Ausgang nach wie vor völlig offen ist. Und ich habe weiter in der »Sonde« ausgeführt, daß der Erfolg oder der Mißerfolg der Entspannungspolitik im wesentlichen davon abhängt, ob der Westen und wir selber zu beidem fähig sind, nämlich, Spannung zu ertragen ebenso wie Entspannung. Wenn die Bundesrepublik Deutschland und die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> nicht imstande sind, eine zeitweilige Unterbrechung von Verhandlungen zu ertragen, dann ist der Ausgang der Entspannungspolitik von vornherein mehr als ungewiß und unsicher. Alles dies habe ich ausgeführt. Und ich glaube, daß das eine Position ist, die sich im wesentlichen deckt mit dem, was heute hier, auch vom Fraktionsvorsitzenden, zu unserer künftigen Politik gesagt worden ist.</p>
				<p>Sie haben dann weiterhin ausgeführt, ich hätte angesichts der immer sichtbarer werdenden Mißerfolge der Ostpolitik den Artikel geschrieben. Sie könnten eine Passage aus dem Artikel zitieren, in der ich auf diese Mißerfolge ausdrücklich hinweise. Es ist also keineswegs so, daß hier etwa einseitig eine Belobigung der Verträge stattgefunden hätte – im Gegenteil, die Schwierigkeiten und die Probleme sind von mir deutlich gekennzeichnet.</p>
				<p>Sie kommen dann zum Verfassungsgerichtsurteil. Ich hätte mich zu diesem Punkt nicht gemeldet, obwohl wir heute morgen vom Fraktionsvorsitzenden einiges dazu gehört haben. Aber ich darf sie vielleicht daran erinnern, daß das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> in seiner Begründung zu dem Urteil ganz deutlich sagt, erklärt hat, daß es keine Aussage dieser <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> gibt, keine Aussage dieser <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> gibt, die die Interpretation zuläßt, der Grundvertrag sei ein Teilungsvertrag. Und ich darf Sie daran erinnern, ich hätte das sonst nicht getan, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>,</p>
				<p>(Starke Unruhe.)</p>
				<p>daß ich mit meiner zu Protokoll gegebenen Rede im Deutschen Bundestag, an die Sie sich vielleicht erinnern werden, in 4 wichtigen Punkten genau die Argumentation als Grundlage meiner Stellungnahme angegeben habe, die nachher auch das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> bei der verfassungsrechtlichen Klärung dieses Vertrages verwendet hat. Und deshalb glaube ich, daß dieses Verfassungsgerichtsurteil für uns zwar eine wichtige Grundlage und eine unverzichtbare Grundlage für unsere neue Politik sein muß gegenüber diesem Vertrag, daß wir die Regierung anhalten müssen, auf dieser Grundlage zu bleiben, daß es aber sicherlich, glaub’ ich, nicht so überzeugend ist, wenn wir dieses Verfassungsgerichtsurteil heute als einen eindeutigen Sieg der CDU/CSU darstellen. Denn im Grunde genommen war die Ausgangsposition ja die Verfassungswidrigkeit des Vertrages, die von diesem Gericht bestätigt worden ist. Und ich fürchte, daß auch in der Öffentlichkeit diese Angelegenheit im wesentlichen so gesehen wird.</p>
				<p>Sie haben dann mir vorgeworfen, ich sähe die sowjetischen Intentionen falsch. Wenn Sie den »Sonde«-Artikel lesen, dann werden Sie einen Absatz finden, der lautet in Kurzfassung so: Diese ganze Entspannungspolitik wird solange zu nichts führen, bis die Sowjetunion nicht [ihre]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN062" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »seine«.</p></note></seg> Lektion lernt, nämlich, daß Entspannungspolitik für sie nicht ein neues, gefälligeres Mittel und Instrument zur Durchsetzung alter, bekannter, politischer Ziele [sein] darf. Und ich glaube, daß damit doch wohl völlig klar gesagt ist, daß eine Verniedlichung oder Vernachlässigung der nach wie vor sichtbaren sowjetischen Intentionen von mir nicht erkannt wäre. Und ich darf auf die Bemerkungen zur sowjetischen Rüstung verweisen, wie sie in diesem Zusammenhang von mir gemacht worden sind.</p>
				<p>Zum Schluß eine Bemerkung, die Sie gemacht haben, die mich etwas besorgt. Wenn wir heute in der Bundesrepublik Deutschland als CDU in der innenpolitischen Diskussion, in der wir uns befinden – denn die außenpolitische Diskussion ist auch eine innenpolitische Diskussion –, ernsthafte Zweifel lautwerden lassen an der Notwendigkeit, ja an der Unverzichtbarkeit des deutsch-amerikanischen Bündnisses, wenn wir Zweifel an der Fähigkeit der Vereinigten Staaten oder an ihrem Willen lautwerden lassen, die Bündnisverpflichtungen zu erfüllen, wenn wir für einen Augenblick vergessen, daß die <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> im wesentlichen ein deutsch-amerikanisches Unternehmen und sehr viel weniger ein europäisch-amerikanisches Unternehmen ist, dann, meine ich, vernachlässigen wir die Sicherheitsinteressen in unserm Lande. Denn für mich ist das deutsch-amerikanische Bündnis nach wie vor völlig unverzichtbar, unersetzlich und auf Jahre hinaus die Voraussetzung für die Sicherheit und die Freiheit der Bundesrepublik Deutschland. Und deshalb meine ich, müssen wir in der innenpolitischen Diskussion in unserm Lande, und dies ist nicht sehr populär, dieses deutsch-amerikanische Bündnis und unsere Beziehungen zu den Vereinigten Staaten zu einem Hauptaussagepunkt unserer politischen Aussage machen und dürfen nicht davor zurückschrecken, dann konfrontiert zu werden mit Vietnam und Watergate und was immer dazugehört. Ich glaube, wir haben allen Grund, diese deutsch-amerikanische Freundschaft und dieses Bündnis gerade in der jetzigen Zeit hochzuhalten.</p>
				<p>Was macht denn die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> mit Amerika? Dort erleben wir, die Parteigänger Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> zerschlagen auf den Straßen der Bundesrepublik das deutsch-amerikanische Bündnis und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> fährt dann gelegentlich nach Washington und kittet es wieder. Alle diese Dinge sind doch drüben nicht verborgen geblieben. Und ich meine, es ist eine vordringliche Aufgabe der CDU, sich neben dem Ziel Numero 1, politische Einigung Europas, dem deutsch-amerikanischen Bündnis in einer ganz anderen Intensität zuzuwenden, als wir das bisher getan haben. Vielen Dank!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>. Sie haben mich mehrfach zitiert und sich auf Übereinstimmung mit mir berufen. Ich möchte Sie bitten, doch einmal zu überlegen, wenn Sie also diese Übereinstimmung so stark unterstreichen, ob Sie dann nicht vielleicht einen Schritt weitergehen könnten und, ebenso wie ich es tue, in Ihren Äußerungen zur Außenpolitik auch jeweils Kritik an der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-09-12-t1000_WZ_FN063" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p></note></seg> üben, da, wo ihre Politik Kritik verdient.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Und ich muß Ihnen sagen, wenn man über Ostpolitik spricht und die Ostpolitik der Vergangenheit, die Ostpolitik der vor uns liegenden Zeit spricht, dann, meine ich, müssen wir alle, alle Mitglieder der Fraktion – wenn ich das so sagen darf, wenn ich hier wirklich einen dringenden Appell an Sie richten darf – den Finger auf die schwerste Wunde legen, die die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> unserer Außenpolitik dadurch geschlagen hat, daß sie in Ihrer Ostpolitik die Interessen Westberlins in, wie ich glaube, sträflicher Weise vernachlässigt hat.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Sehen Sie, dann bekommen die Erklärungen, die wir zur Außenpolitik abgeben, ein gewisses Maß an Ausgewogenheit. Natürlich gibt es immer Bereiche, wo man sich mit der Regierung auseinandersetzen muß und wo man feststellen wird, hier und da sind die Äußerungen, zumindest die verbalen Äußerungen dieselben. Aber ich meine, wir dürfen unsere Rolle als Opposition in diesem Lande nicht aus dem Auge verlieren. Und die Rolle der Opposition muß darin bestehen, zu kritisieren, wo Kritik nötig ist, und zwar, wie ich meine, immer wieder, immer wieder, so daß es jeder hört und jeder versteht.</p>
				<p>Ich möchte, wenn Sie Gemeinsamkeit und Übereinstimmung mit mir betonen, worüber ich mich natürlich freue, doch sehr herzlich bitten, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>, daß Sie diese Seite – ich möchte das einmal ganz deutlich sagen –, die Seite der scharfen, massiven Kritik an der Außenpolitik der Regierung auch in den Bereich der Übereinstimmung mit mir hineinnehmen möchten.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir müssen jetzt eine Mittagspause einlegen. Ich unterbreche die Sitzung bis 14.10 Uhr. Einen Augenblick, meine Damen und Herren, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> hat noch zwei technische Bemerkungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Meine Damen und Herren, es hat sich bisher nur ein geringer Teil in die Präsenzliste, die unten am Eingang ausliegt, eingetragen. Die Eintragung in die Fraktionsliste ersetzt nicht die dortige Eintragung. Der heutige Tag ist präsenzpflichtig. Sie kennen die finanziellen Auswirkungen.</p>
				<p>Das zweite, die Arbeitsgruppe Raumordnung trifft sich jetzt sofort im Saal 3. Und das dritte, für den Flug um 17.40 Uhr geht der Omnibus oder die Omnibusse hier ab um 16.45 Uhr. Es haben sich mehr als 100 Kollegen für diesen Flug gemeldet, wir müssen deshalb den Transport mit Omnibussen durchführen. Vielen Dank!</p>
				<p>(Unterbrechung 13.10 Uhr.)</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
