<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 09. Juni 2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1042/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll zur Fraktionssitzung vom 22. Apr. 1975</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 22. April 1975</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>169 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1975-04-22"><time type="start" when="15:03:00"/><time type="end" when="17:52:00 "/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> zur Lage mit Aussprache (Personalien; Landtagswahlen; <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> und Presse; DDR-Urteile; Vietnam; Verhältnis zu Polen; Aussagen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> vor dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name>-Untersuchungsausschuss).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_div_SVP-2">B. TOP 2 und 4: Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> und zum Plenum der Woche mit Aussprache (Kritik am Vizepräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>; Energiedebatte; Lastenausgleich; Steuerberatung; Graduiertenförderung; Wirtschaftskriminalität; Versammlungsgesetz).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_div_SVP-3">C. TOP 5: Berichte aus den Arbeitskreisen: AK V (Entwicklungspolitik; Kommission für europäische Verteidigung). – AK VI (Musikschulen). – AK I (Petitionsausschuss). – AK II (Investitionen Gebietsfremder; Gemeinschaftsaufgabe regierende Wirtschaftsstruktur; <name type="Organisation" ref="#DB">Bundesbahn</name>; Volkswagen). – AK III (BAFÖG; Ausbau der Bundeshauptstadt Bonn). – AK IV (Pflegekinderwesen).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich eröffne die Fraktionssitzung und beginne mit zwei Mitteilungen, einer bedauerlichen und einer erfreulichen. Die erste betrifft unsere beiden Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitgenGerd_1965-10-19">Ritgen</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EigenKarl_1972-12-13">Eigen</name>, die einen Verkehrsunfall erlitten haben. Sie sind beide nicht in Lebensgefahr und glücklicherweise sind wohl auch die Verletzungen nicht sehr schwer. Immerhin werden sie beide eine Zeitlang ausfallen und der Fahrer des andern Wagens, der in sie hineingefahren ist, ist tot. Das ist also doch ein ernster und schwerer Unfall. Ich denke, ich darf beiden Kollegen namens der Fraktion die besten Wünsche übermitteln.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Und die erfreuliche Mitteilung: Unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name> ist zum Vorsitzenden der Arbeitsgemeinschaft Christlicher Betriebsgruppen in den Sozialausschüssen am Samstag in Saarbrücken gewählt worden.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich beglückwünsche ihn ganz herzlich dazu. Ich sehe ihn zwar nicht – sieht ihn jemand da? Nein. Na gut, vielleicht kann ihm jemand sagen, daß wir ihm die herzlichen Glückwünsche übermittelt hätten.</p>
				<p>Dann, meine Damen und Herren, ein paar Worte zur innenpolitischen Lage. Ich möchte unsern baden-württembergischen Freunden zu dem hervorragenden Abschneiden der CDU gratulieren.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Vor allen Dingen in den Städten hat die CDU in Baden-Württemberg ganz außerordentliche Gewinne erzielt. In Stuttgart +9, in Karlsruhe +3, in Mannheim +3,5, in Heidelberg +7,2, in Freiburg +5,6, in Heilbronn +10%. Das sind immerhin ganz bemerkenswerte Erfolge, und [sie] widerlegen wohl die These von der angeblich eingetretenen Tendenzwende, meine Damen und Herren. Die FDP hat in den 6 kreisfreien Städten des Landes 1,2% gewonnen. Das hängt u.a. damit zusammen, daß sie in Heilbronn ziemlich erheblich verloren hat, aber im Durchschnitt hat sie wie gesagt 1,2% in kreisfreien Städten gewonnen. Das ist auch keine sensationelle Verbesserung. Die SPD hat schwere Verluste einstecken müssen.</p>
				<p>Was den Wahlkampf an der Saar und in Nordrhein-Westfalen anlangt, so nehmen wir daran, wie ich annehme, alle intensiv teil. Meine eigenen Eindrücke von den eigenen Versammlungen sind sehr gut. Das kann ich wirklich nicht anders sagen. Gestern abend war ich in Homburg an der Saar. Dort war eine hervorragende Stimmung, so meine ich. Zu betonen ist immer wieder, meine Damen und Herren, die enge Verfilzung zwischen SPD und FDP.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN001" type="comment"><p>MdB (SPD) und Bundeskanzler.</p></note></seg> hat in Münden offen für die FDP geworben. Er hat gesagt: »Also, wenn Sie nun schon mit aller Gewalt die SPD nicht wählen wollen, dann geben Sie Ihre Stimme bitte der FDP. Die ist unser Koalitionspartner.« Und in Saarbrücken war ein Stand auf der Bahnhofsstraße, auf der Hauptstraße aufgebaut. Da wurden Broschüren von SPD und FDP verteilt von ein und demselben Stand. Eine Gemeinschaftsaktion beider Parteien.</p>
				<p>Und in dem Zusammenhang möchte ich immer wieder darauf hinweisen, daß in Niedersachsen noch 3 Tage vor der Wahl 30% der Wähler nicht wußten, daß die SPD mit der FDP eine Koalition eingehen wollen. Das ist eine Tatsache, meine Damen und Herren. Die Bürger unseres Landes wissen weitgehend über diese Dinge nicht genug, und deswegen müssen wir sie immer und immer wieder hervorheben. Und ich meine, auch in den paar Wochen, die uns bleiben, ist dazu noch etwas Zeit.</p>
				<p>Zur innenpolitischen Lage vielleicht noch ein Wort über die Debatte der letzten Woche. Also, ich kann ja immer nur wieder staunen, wie die Presse jedenfalls durchweg über die Schwächen, die die Regierung und der Regierungschef zeigen, diskret hinweggeht, während sie also natürlich nicht verfehlen, unsere eigenen Schwächen, auch wenn es nur vermeintliche Schwächen sind, anzuprangern. Ich möchte Ihnen noch mal vorlesen, was Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> in dieser Debatte gesagt hat. Ich zitiere ihn wörtlich: »Auf eine Anzapfung hin bleibt mir nur noch übrig, zu sagen: Diese <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> und dieser Bundeskanzler haben zu keiner Zeit Auffassungen zum Ausdruck gebracht, daß es zu viele Automobile in Deutschland gäbe und daß man die Zahl der Automobile abbauen müsse, sondern ich vertrete dezidiert die Auffassung, die ich viele Male öffentlich vertreten habe und die ich hier jetzt also wiederhole, daß es ein sozialer Kurzschluß wäre, die Automobilisierung unseres Volkes just in dem Augenblick abzubrechen, in dem […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN002" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p></note></seg> nun endlich die ganze Arbeitnehmerschaft auch ihr eigenes Auto bekommen kann.«</p>
				<p>Ich habe ihm vorgehalten einen Satz aus seiner Rede auf dem Hannoverschen Parteitag vom Jahre 1973, der folgendermaßen lautete. Ich zitiere wiederum wörtlich: »Ich kann mir auch vorstellen, daß man durch hohe Besteuerung des Autos und des Benzins das Wachstum der Automobilproduktion planmäßig dämpft«.</p>
				<p>Ich meine, einen klareren Widerspruch zwischen zwei Sätzen als diesen gibt es doch nicht. Es [ist] mir nicht gelungen, irgendwo in der Presse auch nur einen Hinweis darauf zu finden. Ja, wir müssen das natürlich weiter unter die Leute bringen, aber wenn die Presse nicht selbst anspringt auf so eine eklatante Sache, ist es schwer.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ein Wort zu Berlin! In Berlin ist ja ein groteskes Ergebnis zustande gekommen – ich nehme an, alle unsere Berliner Freunde werden darin mit mir übereinstimmen. Es hat die Koalition der Verlierer gegeben, und diese Koalition der Verlierer hat noch einen kräftigen Ruck nach links vorgenommen und damit dem Berliner Wahlergebnis einen Faustschlag ins Gesicht versetzt. Es ist genau das Gegenteil von dem eingetreten, was die Berliner Wähler zum Ausdruck gebracht haben. Dazu muß man wohl bezweifeln, ob die fachliche Qualität mehrerer der neuen Senatsmitglieder, der vorgesehenen Senatsmitglieder ausreicht.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, in der DDR sind wieder unmenschliche Urteile gefällt worden. Wir haben dagegen protestiert. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GausGünter">Gaus</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN003" type="comment"><p>Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GausGünter">Gaus</name>, Staatssekretär im <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> und Leiter der Ständigen Vertretung der Bundesrepublik Deutschland bei der DDR.</p></note></seg> ist wohl vorstellig geworden in Ostberlin, aber man hat doch leider – jedenfalls ich habe den Eindruck, daß es sich da um Pflichtübungen des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GausGünter">Gaus</name> handelt und daß man so schnell wie möglich wieder über die Ereignisse hinweggeht, um in die normalen Verhandlungen einzumünden. Ich denke, es muß unsere Aufgabe sein, diese Dinge im Bewußtsein unserer eigenen Bevölkerung wachzuhalten. Ich tue das und tue das immer, wo ich es tue, auch mit einer starken Resonanz der Zuhörer.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ein weiterer Punkt betrifft Indochina. Unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> hat dazu eine Erklärung abgegeben, die ich hervorragend finde. Er hat die Massenmorde des Vietkong und der nordvietnamesischen Verbände verurteilt, hat auf den eklatanten Bruch des Pariser Waffenstillstandsabkommens hingewiesen und hat die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> aufgefordert, zusammen mit den andern verbündeten Regierungen tätig zu werden, um dem Morden in Vietnam ein Ende zu setzen. Diese Erklärung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> hat nicht genügend Resonanz in der Öffentlichkeit gefunden. Ich hab’ daher mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> heute schon gesprochen, ob wir nicht eine weitere Initiative der ganzen Fraktion ergreifen sollten.</p>
				<p>(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Noch nicht heute!)</p>
				<p>Gut, wie Sie das für richtig halten. Vielleicht können Sie nachher, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, dazu ein Wort sagen. Mir würde sehr daran liegen, daß wir in dieser Frage unsere Stimme hörbar machen. Denn, was die SPD dazu gesagt hat, empfinde ich als erschütternd.</p>
				<p>»Uns Sozialdemokraten«, sagt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN004" type="comment"><p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, MdB (SPD) und SPD-Bundesvorsitzender.</p></note></seg>, »Uns Sozialdemokraten erfüllt Mitempfinden mit den geschundenen Menschen in beiden Teilen Vietnams und in Kambodscha. Wir haben keinen Anlaß, auf die politische und militärische Entwicklung mit Jubel oder Niedergeschlagenheit zu reagieren«. Ich muß sagen, ich finde dies eine Äußerung, die in überhaupt keiner Weise der Situation, weder menschlich noch politisch, gerecht wird.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich möchte dann ganz gerne ein Wort zu Polen sagen. Es sind in der letzten Zeit eine ganze Reihe von Äußerungen zu Polen getan worden. Ich selbst hab’ mich auch mehrfach geäußert und, nachdem wir die Sache vorhin im Vorstand erörtert haben, dachte ich, daß es vielleicht nützlich wäre, wenn ich Ihnen meine Auffassung zu den deutsch-polnischen Beziehungen vortragen würde. Zunächst darf ich daran erinnern, daß es eine einstimmig angenommene Resolution der Fraktion der CDU/CSU vom Dezember 1970 gibt, in der die Grundsätze des deutsch-polnischen Verhältnisse, so, wie die CDU/CSU sie sieht, noch einmal dargestellt worden sind. Da wird die Verständigung und Aussöhnung mit Polen als wichtiges Ziel der deutschen Politik bezeichnet. Sie muß, so heißt es da, sich auf beiden Seiten moralisch, rechtlich und historisch auf Wahrheit und politischen Wirklichkeitssinn gründen. Pflicht des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> ist es, an dem Recht des deutschen Volkes auf freie Selbstbestimmung und eine frei vereinbarte friedensvertragliche Regelung mit ganz Deutschland festzuhalten. Die endgültige Festlegung der Grenzen muß dieser Regelung, im Zusammenhang mit dieser Regelung erfolgen.</p>
				<p>Dann wird die Forderung nach vertraglich geregelten Beziehungen erhoben und zum Inhalt eines solchen Vertrages soll gemacht werden die Möglichkeit einer freien Begegnung der Menschen. Die Sicherung der Menschen- und Gruppenrechte, das Recht auf Freizügigkeit, auf Austausch im kulturellen und in andern Bereichen. Das ist der wesentliche Inhalt unserer damaligen Erklärung.</p>
				<p>Heute steht nun im Mittelpunkt unserer Sorge das Schicksal von ungefähr 220- oder 240000 Deutschen, die aus Polen und den deutschen Ostgebieten in die Bundesrepublik Deutschland aussiedeln wollen, und Sie wissen, daß die Zahl der Aussiedler im Jahre ’74 wesentlich niedriger war als in den Jahren vor dem Warschauer Vertrag. Hier muß man nach meiner Auffassung den Vorwurf gegen die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> erheben, daß sie diesen aus unserer Sicht wichtigsten Punkt in den Verhandlungen zu dem Vertrag mit Polen ungenügend behandelt und ungenügend abgesichert hat. Was nun die künftige Entwicklung anlangt, so bin ich der Meinung, daß wir uns gegen die Aufnahme von Wiedergutmachungsleistungen an Polen unzweideutig aussprechen müssen. Wir können nach meiner Auffassung nicht 30 Jahre nach dem Ende des Krieges ein ganz neues Kapitel der Wiedergutmachung beginnen. Es kommt hinzu, daß Polen das deutsche Privatvermögen in den Gebieten dieser Oder-Neiße[-Linie] beschlagnahmt hat, ein Vermögen, dessen Größe schwer zu schätzen ist, aber die Schätzungen bewegen sich um 200 Milliarden D-Mark – jedenfalls in ganz außerordentlichen Größenordnungen. Es kommt drittens hinzu, daß Polen an die DDR keine Wiedergutmachungsforderungen stellt – eine Unterschiedlichkeit in der Behandlung, die wir m.E. auch nicht akzeptieren können. Und schließlich kann ich immer nur wieder darauf hinweisen, daß, wenn wir Polen gegenüber diesen Weg beschreiten, andere osteuropäische Staaten hinterherkommen werden, einschließlich der Sowjetunion. Ich bin davon überzeugt, daß die Sowjetunion eines Tages dann ebenfalls mit entsprechenden Forderungen vor uns steht.</p>
				<p>Das soll nun nicht bedeuten, daß wir uns nicht auch bemühen sollten und eintreten sollten für eine Verbesserung der deutsch-polnischen Beziehungen. Auf diesem Gebiet scheint mir besonders hervorhebenswert zu sein, daß sehr viele Deutsche aus Pommern, aus Schlesien in den letzten Jahren besuchsweise in ihre alte Heimat gereist sind, daß sie dort – in das südliche Ostpreußen übrigens genauso –, daß sie dort durchweg gute Erfahrungen gemacht haben aus den Kontakten mit der jetzt dort lebenden polnischen Bevölkerung – etwas, was wir m.E. unterstützen und auch begrüßen sollten. Und schließlich meine ich, daß wir uns für eine wirtschaftliche Kooperation mit Polen im weitesten Sinne aussprechen könnten, aber wir sollten in der Frage der Wiedergutmachungsleistungen einen klaren Standpunkt einnehmen.</p>
				<p>Ich darf dann, meine Damen und Herren, zu meinem Leidwesen noch mal eine Erklärung in eigener Sache abgeben. Ich habe es ja schon einmal getan, aber diese Polemik gegen mich setzt sich fort. Ich erlebe das zum ersten Mal. Die Kollegen, die schon länger in diesem Geschäft tätig sind, die haben das durchwegs schon häufiger erlebt. Also, es mag sein, daß ich vielleicht dadurch etwas empfindlicher darauf reagiere, aber der Vorwurf, die Unwahrheit gesagt zu haben, ist ein für mich ehrenrühriger Vorwurf, und deswegen liegt mir sehr daran, Ihnen zu sagen, wie die Sache in Wirklichkeit gewesen ist. Ich bin vor diesem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN005" type="comment"><p>Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name>, 1970–1974 Referent im <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> und DDR-Spion.</p></note></seg>-Untersuchungsausschuß überraschend plötzlich nach Waffengeschäften des <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name> gefragt worden. Ich war zu einem ganz andern Thema als Zeuge dort vernommen worden und ich muß zugeben, daß ich zunächst gewisse Schwierigkeiten hatte, mich überhaupt zu erinnern. Das sind alles Dinge, die ja nun mittlerweile auch für mich etliche Jahre zurückliegen, und deswegen sind meine ersten Erklärungen vielleicht nicht ganz gehauen und gestochen gewesen. Aber in dem vierten oder fünften Satz meiner Erklärung habe ich dann deutlich den Punkt angesteuert, der absolut richtig ist, und das ist der letzte Satz meiner Erklärung, den möchte ich noch mal vorlesen, der lautet: »Ich möchte noch einmal sagen, daß ich keinerlei Anhaltspunkte dafür habe, daß in der Zeit, als ich die Aufsicht führte, vom <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name> Waffenhandel betrieben worden ist. Aber sicherlich sollte Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WesselGerhard">Wessel</name> dazu selbst befragt werden«.</p>
				<p>Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WesselGerhard">Wessel</name> bestätigt mir, daß diese meine Erklärung objektiv vollständig richtig war. Also, ich sage das hier, um Sie in den Stand zu setzen, wenn Sie darauf angesprochen werden, diese Behauptungen, die über mich aufgestellt werden, zurückzuweisen. Der Trick beruht darauf, daß man immer nur die ersten Sätze meiner Aussage – es handelt sich um eine Aussage von fünf oder sechs Sätzen insgesamt, davon druckt man die ersten paar Sätze ab und unterschlägt jedesmal diesen letzten Satz, der den Kern meiner Aussage enthält.</p>
				<p>Also, ich bitte Sie freundlichst um Ihre Unterstützung und Ihre Schützenhilfe. Soviel, meine Damen und Herren, hätte ich einleitend vorzutragen. Wer möchte – wer bittet ums Wort? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> (Düsseldorf): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Die Polensache bringt mich dazu, ein paar Worte zu sagen. Wir haben heute morgen darüber im Vorstand gesprochen, und ich freue mich sehr, daß der Herr Vorsitzende die wichtigste Erklärung, die er heute vormittag nicht genannt hat, nämlich die, die wir hier im Dezember ’70 entwickelt und seitdem vertreten haben, hier an den Anfang seiner Ausführungen gestellt hat. In seinen Ausführungen ist vieles Richtige, aber es ist auch vieles unvollständig. Wir würden hier nicht lange über Polen sprechen und ich möchte die ganze Sache in wenige Sätze zusammenfassen.</p>
				<p>Der Auswärtige Ausschuß hat sich mehrfach mit dieser Frage befaßt. Er wird morgen wieder sowohl vormittags wie nachmittags bei verschiedener Gelegenheit über die polnische Sache sprechen. Und das, was ich hier sage, sage ich als der Mann, der der erste deutsche Minister war, der ein Abkommen über Handelsmissionen mit Warschau geschlossen hat und auf diese Weise überhaupt ermöglicht hat, daß wir in ein weitgehend konstruktives Verhältnis kamen. Und wir haben ja auch gesehen, daß wir in den Jahren eine ganz bedeutende Umsiedlungsbewegung nach Deutschland erfolgreich gehabt haben. Meine Damen und Herren! Was über die Regierung zu sagen ist, Kritisches, wo die Regierung versagt hat, auch bei dem Warschauer Vertrag, darüber brauche ich keine Belehrungen. Das weiß ich so gut wie jeder und vielleicht besser als mancher. Aber der springende Punkt ist nicht der, was können wir der Regierung alles am Zeuge flicken, was müssen wir ihr am Zeuge flicken – darüber ließe sich viel sagen und lange sprechen. Das, worauf es für uns ankommt, sind zwei Dinge. Wir müssen heute schon sehen, wohin wir übermorgen Mittel- und Osteuropa-Politik machen wollen – mit welchen Akzenten, mit welchen Aussichten. Keinen Augenblick dürfen wir vergessen, daß wir morgen und übermorgen, wenn es nach uns geht, die Verantwortung für diese Dinge wieder haben werden.</p>
				<p>Und deswegen gibt es natürlich auch die Frage Wiedergutmachung oder nicht Wiedergutmachung. Wir haben uns darüber sehr zurückhaltend geäußert und darauf aufmerksam gemacht, daß, würden wir eingehen generell auf Wiedergutmachung [eingehen], wir die Rumänen, die Ungarn, die Sowjetrussen und die Tschechoslowaken am Halse hätten – darf ich mich mal so ausdrücken? Das müssen wir auf jeden Fall vermeiden. Aber, meine Damen und Herren, es gibt eine Frage, und die muß größer geschrieben werden als das bisher geschieht, das ist der Wille von zwei-, dreihunderttausend Menschen, aus Polen nach Deutschland zu kommen. Und deswegen hat es gar keinen Zweck, daß wir uns noch lange darüber unterhalten, was kann man der Regierung vorwerfen, da und da und da, sondern man kann nur die Frage erörtern – meine ich jedenfalls –, was können wir dafür tun, daß diese Menschen tatsächlich nach Deutschland zurückkehren. Das ist das entscheidende Problem. Und ich sage Ihnen eins mit aller Deutlichkeit: Wir verwirken den Anspruch, über Menschenrechte, über Menschenwillen, über freie Entscheidung von Menschen zu sprechen, wenn wir nicht das Äußerste dafür tun, daß diese weiteren zwei- bis dreihunderttausend Leute hierher nach Deutschland kommen können. Nicht, nachdem sie tot sind, sondern bald und zügig und großzügig! Darüber ist mit Polen zu sprechen in einer Weise, für die zunächst einmal die Regierung die Verantwortung trägt. Ich halte es aber für richtig, dieser Sache konstruktiv gegenüberzustehen und sich nicht damit zu begnügen, daß es viele, viele Vorwürfe gegenüber der Regierung gegeben hat und heute gegenüber der Regierung gibt. Es geht um unsere Politik von heute hinsichtlich der Menschen, die hierherkommen wollen, und von morgen und übermorgen, was Osteuropa angeht.</p>
				<p>Entschuldigen Sie, daß ich das mit so viel Nachdruck hier sage, aber darüber wird soviel verhängnisvoll Falsches gesagt, daß ich es für nötig hielt, dies deutlich hier zu sagen. Danke schön!</p>
				<p>(Sparsamer Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>! Es haben sich mehrere Kollegen zu Wort gemeldet. Wer möchte hierzu sprechen? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>, hierzu, wie ich annehme? Bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir alle stehen nach dem Rücktritt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NguyenVanThieu">Thiệus</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN006" type="comment"><p>Nguyễn Văn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NguyenVanThieu">Thiệu</name>, 1967–1975 Präsident der Republik Vietnam (Südvietnam).</p></note></seg> und [dem]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN007" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »dessen«.</p></note></seg>, was er sagte anklagend gegen den Vertrag, den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN008" type="comment"><p>Henry Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name>, US-Außenminister.</p></note></seg> im Jahre 1973 schloß, unter dem Eindruck eines Verfahrens, bei dem von vornherein lügenhafte, betrügerische Verträge geschlossen werden, die ganze Teile der Bevölkerung opfern. Und ich meine, wir leben in einer Zeit der eklatanten Parallelen. Es ist im letzten Auswärtigen Ausschuß des öfteren daran erinnert worden, daß wir auch Verträge geschlossen haben, bei denen jede Seite sich etwas anderes vorstellt – auch Verträge, von denen wir annehmen, daß sie hinter dem Rücken der Betroffenen eingeleitet wurden und hinter dem Rücken der damaligen Regierung. [Es handelt sich] um Verträge, von denen wir annehmen, daß sie das entscheidende Prinzip, auf dem unsere Freiheit beruht, nämlich das Prinzip des Gleichgewichts auf der Ebene der politischen Potenzen und Rechtspositionen, zu unseren Ungunsten und zuungunsten des Westens geschädigt haben. Das heißt, wir haben einen ganzen Obstgarten, wie man sagt, für einen Apfel hingegeben.</p>
				<p>Und nun kann ich, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> – Sie wissen, daß ich mit Ihnen nicht aus irgendwelcher persönlicher Antipathie polemisiere, sondern von der Sache her –, einfach nicht verstehen, warum Sie erstens dieses Thema nun 12 Tage vor der Wahl in Nordrhein-Westfalen aufgreifen und entgegen Ihren Ausführungen in einem Interview mit dem »Kölner Stadt-Anzeiger« nun doch zu einem Wahlkampfthema machen. Wer in den letzten Tagen in Nordrhein-Westfalen war, der weiß, daß dieses Thema Unruhe hervorruft. Und zweitens kann ich nicht verstehen, warum Sie sich zu einem Vorreiter der sozialliberalen Regierung bei der Ausdeutung der Verträge machen.</p>
				<p>Sie sagen zwar auf der einen Seite, der Warschauer Vertrag sei schlecht, aber Sie sagen wörtlich, er sei ein Grundelement in dem Versuch, zu einer vollen Normalisierung der Beziehungen zu kommen. Ich erlaube mir, nicht zuletzt aus der Parallele mit dem Vietnam-Abkommen von ’73, zu sagen, daß er von Beginn an kein Grundelement war, sondern daß er der Vollzug des sowjetischen Konzeptes der Deutschlandpolitik gewesen ist und von vornherein darauf ausgelegt war, daß in seinen Grundsatzbeschlüssen – de facto zumindest, aber weitgehend auch de jure – auf ein Drittel Deutschlands verzichtet wurde und daß diejenigen Fragen, wo wir hätten Leistungen bekommen sollen, in einen Brief hineingesteckt wurden, der bisher nicht erfüllt wurde.</p>
				<p>Und nun haben wir mit Recht der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> den Vorwurf zu machen, daß sie die Schuld daran trägt, an diesem miserablen Vertrag, wo sie in etwa die Frage des Bevölkerungsaustausches eben nicht in den Vertrag hineingenommen hat, sondern in einen Briefwechsel. Und ich meine, wir sind jetzt fast wieder hier, wo wir im Jahre 1972 waren, nicht wahr, das halte ich nicht für gut. Aber ich halte es auch nicht für gut, wenn wir der Meinung sind, wir haben in unserm Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> [den]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN009" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »als «.</p></note></seg> Parade-Vertriebenen [und] in Wirklichkeit machen wir hintenherum eine ganz andere Politik – das möchte ich auch im Namen aller derer sagen, die hier besonders angesprochen sind. Das muß die CDU/CSU, die Fraktion sowohl als auch die Partei, vor kommenden Wahlen sagen, nicht nachher. Und ich begrüße daher die klare Stellungnahme, die unser Vorsitzender, der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, hier eingenommen hat und ich bedauere es, daß im gleichen Zug durch die Stellungnahme des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BöllingKlaus">Bölling</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN010" type="comment"><p>Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BöllingKlaus">Bölling</name>, Staatssekretär und Chef des Presse- und Informationsamts der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>.</p></note></seg> der Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> gegen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> ausgespielt worden ist. Und ich brauch’ kein Hellseher zu sein, daß morgen vormittag, wenn dieses Thema vor den Auswärtigen Ausschuß kommt, natürlich auch der Vorsitzende gegen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> und gegen uns ausgespielt wird.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, ich bin Ihnen sehr dankbar, daß Sie sowohl bei Ihrem Rundfunk- und Fernsehinterview als auch hier wieder die Frage des Schutzes der Ausreisewilligen aufgeworfen haben. Das liegt uns auch sehr am Herzen. Aber ich kann nicht nur aus der polnischen Erfahrung, sondern aus der Erfahrung mit der Tschechoslowakei, über die ich mich am vorigen Freitag in Hamburg genau unterrichtet habe, genau sagen, daß dies ein Moment ist, das vom gesamten Ostblock nur zu einem Element der Erpressung gemacht wurde. Seit die Auswanderungsverfahren in der Tschechoslowakei laufen, seit September 1945 sind 1065 Nominierungsakte übergeben worden und ganze 29 Leute ausgereist aus der Tschechoslowakei. Die Ziffern aus Polen kennen Sie ebenso. Es ist also ganz klar, daß wir hier unter das Joch der Erpressung gezwungen werden sollen und, daß die Regierung im Falle Polen – wie man heute liest – die sog. Brioni-Formel anwenden will, d.h. wie gegenüber Jugoslawien auch von uns aus gesehen diese Sache kaschieren und unseren Wählern bei der jetzigen Situation […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN011" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p></note></seg> sagen: Ihr müßt zahlen Milliarden noch und noch und wir kaschieren das unter [dem] Motto von Wirtschaftskooperation, gar Entwicklungshilfe oder sozialen Maßnahmen. Da haben wir einfach richtig zu analysieren und politisch zu analysieren und der Bevölkerung gegenüber diesen Schwindel aufzudecken und nicht, ihn zu überdecken.</p>
				<p>Ich bin also der Meinung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, daß Sie hier völlig falsch liegen, sowohl in der Analyse wie in der Auswertung. Und mir tut es vor allem leid, weil es ja auch die Parallele, die wir jetzt mit Vietnam haben, so ganz ein bißchen verwischt. Ich möchte zum Schluß nur sagen: Ich begrüße es sehr, wenn Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> einen Vorschlag gemacht hat, sich mit der diesbezüglichen Erklärung und mit dem Vorgang der SPD auseinanderzusetzen. Das ist das entscheidende Ereignis auf diesem Gebiete in der Vorwoche, als die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> sich bei den Konferenzen mit den westlichen Außenministern in Dublin und in Luxemburg nicht dazu herbeigelassen hat, den Wunsch der Amerikaner zu erfüllen und die Aggression in Vietnam zu verurteilen. Die SPD hat die berühmte Formel gebracht, man solle in Vietnam weder nach der einen noch nach der anderen Seite idealisieren.</p>
				<p>Und ich habe mir erlaubt, in dem Auswärtigen Ausschuß die Frage aufzuwerfen, was würde dann in etwa gesagt werden, wenn in einem Jahr die Amerikaner sich bezüglich Berlins auf den gleichen Standpunkt stellen und sagen, man soll weder nach der einen noch nach der anderen Seite idealisieren, wir lassen die Deutschen diese Sache selbst auskochen. Ich glaube, man müßte das Gespür für diese Parallelitäten haben, um auch in der Ostpolitik, die jetzt nicht so sehr im Vordergrunde steht, nicht noch neue Fehler wieder machen. Und ich würde meinen, [es wäre gut,] wenn es möglich ist, in den nächsten Tagen das so [zu] regeln, daß das nicht zu einem Negativum im Wahlkampf von Nordrhein-Westfalen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich denke, wir sollten vielleicht die Diskussion über dieses Thema begrenzen. Ich würde gerne die Wortmeldungen, die ich habe, noch abwickeln, einschließlich des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> und – Hierzu? – Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SauerHelmut_1972-12-13">Sauer</name> und dann die Rednerliste mit Zustimmung der Fraktion schließen wollen. Sie stehen drauf, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> wäre dann der letzte. Ich darf das Einverständnis der Fraktion damit feststellen, daß die Rednerliste mit den Namen, die jetzt hier stehen, geschlossen wird. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> hierzu? Nein, zu etwas anderem. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>: Herr Vorsitzender, ich bedanke mich dafür, daß Sie die Entschließung – ich glaube, aus dem Jahre 1970 – hier wieder in Erinnerung zurückgerufen haben. Da ist die Rede davon, daß natürlich die endgültige Grenzziehung erst in einem Friedensvertrag vorgenommen werden kann, und nach dem Urteil des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name> darf man ja wohl auch die geschlossenen Verträge so auslegen. Ich sage das deshalb, weil ich in der vorigen Woche in den »Ostmitteilungen« gelesen habe, daß wieder einmal eine polnische Stimme, in diesem Fall zu der deutsch-polnischen Schulbuch-Konferenz, sich dahin geäußert hat, daß noch immer in der Bundesrepublik Widerstand dagegen erhoben würde, die deutschen Schulbücher so zu gestalten, daß die endgültige Grenzziehung – so, wie die Polen sich das vorstellen – vorgenommen werde, und da werden insbesondere die CSU- und CDU-Kultusminister attackiert.</p>
				<p>Ich wäre dankbar, wenn wir mit unseren Kräften dahin wirkten, daß jedenfalls unsere Kultusminister, was die Schulbücher angeht, die bisherige Position beibehalten. Punkt 1 – Punkt 2.</p>
				<p>Ich bedanke mich auch, Herr Vorsitzender, für Ihre Äußerungen in den letzten Tagen, die in einer Zeitung überschrieben waren, wenn ich das richtig in Erinnerung habe, Sie wehrten sich dagegen, daß hier ein Geschäft gemacht werden solle mit den ausreisewilligen Deutschen. Ich teile Ihre Meinung, daß wir uns nicht auf ein Wiedergutmachungsgeschäft einlassen sollten und ich erhebe die Frage hier in dieser Fraktion, ob nicht auch ein von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN012" type="comment"><p>Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, MdB (FDP), Bundespräsident der Bundesrepublik Deutschland sowie 1969–1974 Bundesminister des Auswärtigen und Stellvertreter des Bundeskanzlers.</p></note></seg> und inzwischen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN013" type="comment"><p>Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, MdB (FDP), Bundesminister des Auswärtigen und Vizekanzler sowie FDP-Bundesvorsitzender.</p></note></seg> auch erneuertes Angebot auf 1 Milliarde Kredit in die Richtung läuft. Ich erinnere Sie, meine Damen und Herren, welche Argumente wir gegen den Jugoslawienkredit hatten, der zufällig dieselbe Höhe hatte. Wie die Konditionen gegenüber Polen sein sollen, darüber ist noch nichts von der Regierung gesagt worden.</p>
				<p>Die Polen, wie wir alle wissen, sind mit 1 Milliarde bislang nicht zufrieden. Ich sehe in einer solchen Kreditzusage eben eine verdeckte Form der Wiedergutmachung. Und, Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich füge hinzu: Inzwischen sind ja seit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheels</name> erstem Angebot einige Jahre ins Land gegangen, die die deutsche finanzielle Situation wesentlich verändert haben. Ich habe vor Monaten die Forderung erhoben, wir sollten doch unsere südeuropäischen Verbündeten in besonderer Weise durch wirtschaftliche Hilfe – was doch nichts anderes heißt als finanzielle Hilfe – unterstützen. Die Reaktion darauf z.B. bei der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> war so gut wie Null. Ich könnte mir vorstellen, daß wir – sollten wir so etwas tun – gar nicht das Geld hätten, wenn wir es erst Richtung Osten gegeben haben.</p>
				<p>Ich meine also, die Fraktion sollte eine einheitliche Meinung finden zu diesem gesamten Komplex. Ich glaube, wir haben allen Grund, unter dem Aspekt unserer Sicherheit zu sehen, daß wir das Geld nicht zweimal haben, und daß, wenn wir es in Richtung Osten geben, wir es denen geben, die gegen uns in einem Maße aufgerüstet haben, daß uns die Zunge zum Halse heraushängt, weil wir gar nicht nachkommen können. Danke schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen, meine Herren! Zunächst einmal die Zahlen, damit wir uns gleich auf eine feste Zahl einigen können. Die Zahl, die das Rote Kreuz jetzt im Januar nach Warschau gegeben hat, dem polnischen Roten Kreuz, beläuft sich auf 306000. Die Zahl aber, von der wir ausgehen sollten, auch nach Rücksprache mit unserm Roten Kreuz, beläuft sich auf 280000, weil ein Teil davon inzwischen schon geklärt ist. Die sind also hierhergekommen. Ich würde also bitten, daß wir uns auf eine feste Zahl einigen.</p>
				<p>Hierzu eine Anmerkung aus einem sehr nachlesenswerten Interview von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN014" type="comment"><p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, MdB (SPD) und Vorsitzender der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name>.</p></note></seg> vom letzten Freitag im »Bericht aus Bonn«. Der hat dieses Problem in einer kaum mehr zu verantwortenden Weise zynisch behandelt und hat gesagt, es müsse sich ja wohl bei dieser Familienzusammenführung um Großfamilien handeln. Natürlich ist das so, wenn jemand hier ist, daß der versucht, seine Angehörigen nachzuziehen. Das ist aber auch sein gutes Recht, wenn der im Zuchthaus drüben sitzt. Aber hier das abfällig zu behandeln mit Großfamilie! Und dazu gehört heute eine Bemerkung, die im »Generalanzeiger« drinsteht, und offenbar muß das aus Regierungskreisen stammen, weil das hier absichtlich dann in Anführungszeichen gesetzt ist. »In der Umsiedlerfrage will die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>« – wie es heißt – »keine ›maximalistische‹ Haltung einnehmen. Politische Kreise schließen nicht aus, daß es sich mit einer zeitlichen Streckung der 1973 vereinbarten Umsiedlung von 150 000 Polen-Deutschen« – das ist auch so ein fürchterlicher Ausdruck –»abfinden könnte, die ursprünglich innerhalb von 3 Jahren erfolgen sollte«.</p>
				<p>Das war das eine. Das zweite ist – ich bitte auch immer in der Diskussion zwei Punkte anzuführen, die für unseren Rechtsstandpunkt sprechen aufgrund der jüngsten Verabredung mit Polen. Das ist einmal die Information und zum andern die Erklärung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlszowskiStefan">Olszowski</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN015" type="comment"><p>Stefan <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlszowskiStefan">Olszowski</name>, polnischer Außenminister.</p></note></seg> während seines Besuches im Dezember. Da ist eine Presseerklärung herausgekommen durch den Pressesprecher des Auswärtigen Amtes nach Absprache mit dem Pressesprecher des Auswärtigen Amtes der Volksrepublik Polen, und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> hat mir das vor 3 Wochen bei dem Empfang der Mitglieder des Auswärtigen Ausschusses in seiner Villa drüben noch ausdrücklich bestätigt, daß das damals so gewesen ist, daß im Jahre ’74 50000 kommen sollten und daß man sich darauf geeinigt hat, eventuell in 3 Jahren jeweils 50000.</p>
				<p>Das dritte – ich hab’ nicht gewußt, daß wir das Problem heute hier behandeln. Ich hätte Ihnen gern vorgelesen aus einem Brief, ohne ihn überbewerten zu wollen, der mich aus Gleiwitz erreicht hat, ohne, daß ich den Schreiber kenne, aus dem Januar, wo der Schreiber ausdrücklich feststellt, den Satz: »Wir wollen nicht für Geld freigekauft werden!« Also, ich bitte das auch in die Überlegungen einzubeziehen, daß die unmittelbar Betroffenen nicht das Verlangen an uns stellen, wir sollen zahlen, damit die freikommen. Die beziehen sich auf die Erklärung, die sie da drüben durch uns zur Kenntnis bekommen haben.</p>
				<p>Viertens, ich bin ganz der Meinung des Herrn Vorsitzenden und ich bedanke mich auch für seine Ausführungen in Oldenburg und bitte doch, [zu] separieren voneinander einmal die menschenrechtlichen Verpflichtungen und unsere Verpflichtung, Anwalt für diese Menschen zu sein, und das andere, das sind die Finanzen. Das ist m.E. voneinander zu trennen. Natürlich kann man über Finanzen reden. Natürlich kann man auch über Kredite reden oder über Sozialversicherungsabkommen. Aber das darf nicht ein Junktim werden. Das ist Menschenhandel, genauso verwerflich wie unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN016" type="comment"><p>Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name>, 1933/’34 Reichskanzler und 1934–1945 »Führer und Reichskanzler« des Deutschen Reiches.</p></note></seg>!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Der wird dadurch nicht besser, daß wir ihn jetzt haben.</p>
				<p>Und das letzte, das hatten Sie auch nicht in diese vorgesehene Erklärung einbeziehen wollen, aber Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name> hat das hier gesagt. Ich wollte auch hier in der Fraktion das nur mitteilen, daß wir genau beobachten müssen, und einige der Kollegen tun das, was aus den Schulbuchkonferenzen entsteht. Die jüngste Schulbuchkonferenz, die in Braunschweig stattfand, ist offenbar eher zu Ende gegangen und da haben die Polen Beschwerde geführt, daß a) ihre Empfehlung oder die gemeinsam erarbeitete Empfehlung noch keine Rahmenrichtlinien geworden sind und 2., daß wir in unsern geographischen Bezeichnungen immer noch die deutschen Namen führen. D.h., das würde bedeuten, wollten wir dem nachkommen, daß wir auf kommunistischen Befehl Wrocław sagen müssen und nicht mehr Breslau. Hier sind vor allem in Niedersachsen unsere Freunde aufgefordert, daß aus diesem ganzen Schulbuch-Institut ein bundesweites Institut werden soll – da sind die also schon dabei. Das wollte ich bloß zur Information sagen. Die Schlußfolgerung [ist], bitte doch zu separieren das Geld und die Menschenrechte!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, würden Sie vielleicht auch gleich anschließend noch ein paar Worte zu dem Thema Vietnam sagen? Bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich wollte an sich diese beiden Themen berühren im Zusammenhang mit einem Bericht über Arbeitskreis V, aber ich kann es jetzt schon machen. Ich möchte zunächst zu Vietnam folgendes sagen. Sicherlich begrüßen wir alle eine großzügige Flüchtlingshilfe, aber wir müssen uns darüber im klaren sein, daß eine noch höhere Priorität die Frage der Erhaltung des nackten Lebens bedeutet. Das heißt, wir müssen uns also wenden gegen die Massenhinrichtungen. Ich habe dieses Problem in der vorigen Woche zur Sprache gebracht. Während die Regierung in der Frage Dublin zu Dementis ihre Zuflucht nahm, fühlte sie sich offensichtlich in der Frage Luxemburg noch nicht informiert. Wir werden also diese Frage weiter zu prüfen haben, insbesondere im Zusammenhang mit der Fragestunde übermorgen. Die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannFritz_1971-09-06">Wittmann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> haben dazu Fragen eingereicht. Außerdem erinnere ich die Kolleginnen und Kollegen nochmals daran, daß heute um 18 Uhr entweder in diesem Raum oder, wenn dieser nicht zur Verfügung steht, im Raum 117A, im Filmvorführraum also, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TruszczynskiGeorgvon">von Truszczynski</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kalthoff">Kalthoff</name>, beide vom Malteser-Hilfsdienst, sprechen und uns Informationen geben. Ich bin der Auffassung, je mehr wir Informationen haben, auf um so sichererem Boden steht man, wenn man Erklärungen abgibt.</p>
				<p>Mir scheint aber die Frage Vietnam aus einem andern politischen Aspekt heraus hier noch erwähnenswert. Ich darf da geschichtlich etwas zurückgreifen auf den Anfang der sechziger Jahre, als sich hier im Westen die Kräfte regten, die insbesondere im Zusammenhang [mit] den Zielen der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN017" type="comment"><p>John Fitzgerald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name>, 1961–1963 US-Präsident.</p></note></seg>-Administration versuchten, aus der Atmosphäre des sog. Kalten Krieges herauszukommen. Das war außerordentlich schwierig. Die ersten Verhandlungen waren sehr zähflüssig und führten erst verhältnismäßig spät zu einem Erfolg – ich denke da z.B. an das Moskauer Teststoppabkommen. Bei der Prüfung solcher Verträge stellte man nun fest, daß die Aussagen dieser Verträge resp. die möglichen Interpretationen auf beiden Seiten nicht ganz übereinstimmten. Da gab es damals Leute im Westen, vor allen Dingen auch in den USA – das soll nicht verschwiegen werden –, die sehr stolz darauf waren, daß […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN018" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sie«.</p></note></seg> sich hier eine Möglichkeit gefunden hat, trotz der Aufrechterhaltung von Meinungsverschiedenheiten und Gegensätzen, doch zu einem vertraglichen Arrangement zu kommen. Man nannte das das Prinzip des »Agree to disagree«, d.h. also, daß man das Prinzip verfolgt, übereinzustimmen, auch dort, wo keine Übereinstimmung herrschte. Die Leute glaubten, das Ei des Columbus gefunden zu haben, und m.E. war das eines der verhängnisvollsten Ereignisse in der diplomatischen Geschichte der Nachkriegszeit, denn dieses System hat sich ausgebreitet und das hat seinen Niederschlag gefunden in allen möglichen Fragen. Ich erinnere z.B. an die verhängnisvolle Differenzierung des englischen oder französischen Textes in der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Entschließung über den Nahen Osten Nr. 242. Wir haben mit diesen divergierenden Interpretationen uns zu befassen gehabt in dem Moskauer Vertrag, im Warschauer Vertrag, im Grundvertrag, im Prager Vertrag, all überall. Und hier haben wir nun denselben Fall.</p>
				<p>Die Leute haben uns damals gesagt, das Pariser Waffenstillstandsabkommen wäre nicht zustande gekommen, wenn wir nicht hingenommen hätten, daß eben Meinungsverschiedenheiten über das, was im Waffenstillstandsabkommen drinsteht, aufrechterhalten blieben. Man sah darin also einen Erfolg und ist jetzt in einer geradezu grauenhaften Art und Weise widerlegt worden. Ich will damit nicht sagen, daß nun in allen Fällen, die nach diesem Prinzip der divergierenden Interpretation abgeschlossen wurden, die gleichen Folgen eintreten müssen, aber ich glaube, Herr Vorsitzender, es wäre jetzt an der Zeit, einmal auf die verhängnisvolle Wirkung dieses Prinzips beim Abschluß internationaler Verträge hinzuweisen.</p>
				<p>Soviel dazu! Aber nun das andere, die Frage Polen! Ich glaube, man braucht niemandem in diesem Saale zu erzählen, daß eine positive Entwicklung des deutsch-polnischen Verhältnisses insbesondere in unserem eigenen politischen Interesse liegt. Ein Zweites. Ich glaube, daß bei allen offenen Fragen oder strittigen Fragen für uns die Frage der 280000 Menschen und ihre Umsiedlung nach hier in die Bundesrepublik Priorität haben soll. Denn es wäre sehr schlecht, wenn wir als christliche Partei davon abweichen würden und nicht mehr humanitären Problemen Priorität einräumen würden in unserer ganzen Politik, und gerade dadurch sollten wir uns glaubwürdig unterscheiden von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> Zynismus.</p>
				<p>Nun aber sind wir alle enttäuscht darüber, daß das, was die Regierung den Leuten versprochen hat, gestützt auf die Information, nicht in Erfüllung gegangen ist und daß die Polen eben nicht diese 280000 Menschen nach Hause ziehen lassen wollen. Hier müssen wir um der Wahrheit willen folgendes sagen. Die Hauptschuld daran trägt nicht so sehr die polnische Regierung, sondern unsere eigene Regierung. Was unsere Regierung uns damals verschwiegen hat, was wir heute wissen, ist dieses, daß die Polen, die natürlich die Frage, wer ist Pole und wer ist Deutscher mit anderen Maßstäben beantworten wie wir, bei der Aushandlung und Vorbereitung des Textes der Information unserm Verhandlungspartner, den deutschen Verhandlungspartner darüber informiert haben, daß ihnen Zahlen zwischen 40- und 50 000 vorschweben. Die haben das getan, ohne daß die deutsche Seite andere Zahlen vorgelegt hätte, ohne daß die deutsche Seite dem widersprochen hätte. So wußten sie also – nachdem das schweigend akzeptiert war, mußten sie, ist es verständlich jedenfalls, daß die polnische Seite sich hinters Licht geführt fühlte, als plötzlich Zahlen von deutscher Seite auftauchten, die die polnischen Vorstellungen, die widerspruchslos hingenommen worden waren, um das Fünf- bis Sechsfache übertrafen.</p>
				<p>Und nun müssen wir also, wenn wir Kritik üben, vor allen Dingen Kritik an unserer eigenen Regierung, die hier versagt hat, üben. Nun weiter, humanitäre Probleme gibt es auf beiden Seiten oder wird jedenfalls von beiden Seiten behauptet. Ich sagte, daß diese Priorität haben müssen, und deshalb – wenn uns wirklich ernst ist mit unserer Sorge um die 280000 Menschen – sollten wir vor allen Dingen jede Politik ablehnen, die von vornherein die Tür für diese 280000 Menschen endgültig zuwirft und keine Chance mehr läßt. Da sollten wir wenigstens so ehrlich sein, zu sagen, daß es Dinge gibt, die für uns noch wichtiger sind als die Lösung humanitärer Probleme.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> hat das Wort vom Anwalt für die Menschen genannt. Es gibt Menschen auf beiden Seiten und wir sollten uns bemühen, Anwalt der Menschen, der betroffenen Menschen auf beiden Seiten zu sein. Und wenn nun solche humanitären Probleme gegeneinander aufgewogen werden können, was u.a. einschließlich, ich betone das, auf eine sog. individuelle Regelung der Schadensersatzansprüche von polnischen KZ-Opfern, nicht eine Globalleistung an den polnischen Staat [hinausliefe], wenn eine Lösung gefunden würde, die a) für beide Seiten akzeptabel wäre und b) Teile unserer Rechtspositionen aufopfern würde, soll man sich ausschließlich beschränken auf die Lösung humanitärer Fragen, dann sollten wir uns um eine solche Lösung bemühen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> : Herr Vorsitzender, liebe Kollegen! Ich muß sagen, ich bin doch ein bißchen erschrocken über den Eingang dieser Debatte über das polnische Problem. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, es ist überhaupt kein Zweifel, daß wir alle so denken wie Sie, daß dieses menschliche Problem hohen Rang hat. Aber ich frage mich doch erstaunt: Was beabsichtigen Sie mit dieser Intervention in dieser Form, in dieser Schärfe und in diesem Augenblick? Wenn Sie mit dieser Intervention in der Öffentlichkeit z.B. [zur] Verstärkung des Standpunktes der Regierung etwas tun wollen – das kann ja durchaus einmal gerechtfertigt sein –, dann aber doch nur, wenn ein solcher Schritt zunächst zwischen den entscheidenden Persönlichkeiten dieser Fraktion abgestimmt ist.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Das scheint doch offenbar nicht der Fall zu sein.</p>
				<p>(Erneuter Beifall.)</p>
				<p>Und ich frage mich, es sind eine ganze Reihe Kollegen hier im Saal, die nicht nur den Verstand, sondern auch das Herz in die Sache investieren, und zwar wissentlich. Das ist z.T. sehr bitter, diese Investition. Was veranlaßt uns, über diese Sache in dieser Form und in dieser Tonstärke hier an diesem Ort zu sprechen, ohne daß mit diesen Kollegen darüber ein Wort geredet ist? Ich muß das mit Bedauern feststellen, weil ich mich Ihnen als einem der verdienstvollsten Männer der Union auch dann verbunden fühle, wenn Sie einige knorrige Stellen zeigen. Aber hier, meine ich, ist aus dem Knorren eine Blüte gewachsen, die ich bedauere.</p>
				<p>Sehen Sie, hier geht es doch darum, daß wir nicht einen ganzen Turn von falschen Zügen auf der deutschen und polnischen Seite jetzt pauschal gutheißen, indem wir sagen, coûte que coûte, dies muß geschehen! Und ich würde mir das dennoch gefallen lassen, wenn Sie einen Ansatz einer Lösungsmöglichkeit geboten hätten. Sie haben nichts gesagt, wie dieses Dilemma gelöst werden soll. Ich kann nicht anders, als mein Bedauern über diese Szene aussprechen, weil sie dem Bemühen um Aussöhnung mit den Polen auf dem Boden der Wahrheit, wie ich meine, nicht gedient hat.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich habe mich nur zu Wort gemeldet, weil ich nicht das Paradepferd für irgendwelche Interessen in der CDU sein will und sein werde. Ich werde mich, wenn es um die Rechte dieser Personen geht, ebenso entschieden wie argumentativ und maßvoll für die Rechte der Betroffenen einsetzen. Deshalb begrüße ich zwar das, was Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> so deutlich zur Vertretung der Menschenrechte und mit soviel Emphase gesagt hat und ich begrüße auch, daß im Auswärtigen Ausschuß darüber eingehend gesprochen werden soll, ich muß nur bedauern, daß in der Vergangenheit wiederholt Aussprachen über die menschenrechtliche Situation dieser Personen mangels Zeit, das gebe ich zu, abgebrochen oder vertagt werden mußten. Aber dies kann ja noch entsprechend nachgeholt werden. Um so weniger, und da muß ich aber doch ganz klar die Dinge zur Sprache bringen, um so weniger verstehe ich, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, daß Sie ausdrücklich in dem Interview und etwas weniger deutlich in der Fernsehsendung die Rechtslage dieser betroffenen Deutschen in den Hintergrund stellen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, solange ich hier Abgeordneter bin, werde ich mich auch für die Rechte der betroffenen Personen einsetzen und dafür, was ihnen an Rechten und an Solidarität zukommt.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Und der Vorschlag, den Sie machen, ist ja der, daß wir Opfer bringen sollen und daß wir den außenpolitischen Stillstand in Verhandlungen über finanzielle Fragen aufgeben sollen. Es bedeutet also, daß wir nicht die Rechte dieser Menschen vorrangig vertreten, sondern zum zweiten oder dritten Mal zahlen, und da stelle ich die substantielle Frage: Bedeutet das, daß wir dafür eine halbwegs gewährleistete Vereinbarung über die Freizügigkeit deutscher Staatsangehöriger und über die Erfüllung der Schutzpflicht der Bundesrepublik Deutschland gegenüber deutschen Staatsangehörigen einhandeln?</p>
				<p>Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, Sie werden mir zugeben, daß dies in keiner Weise der Fall ist, daß die Volksrepublik Polen und der ganze Ostblock auf dem Standpunkt steht: »Dies ist eine innerstaatliche Angelegenheit«. Und dies trifft mich allerdings tief. Und, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, ich appelliere an Sie und bitte Sie, daß Sie so stark, wie Sie hier mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> die Menschenrechte vertreten haben, diesen Rechtsstandpunkt auch im Auswärtigen Ausschuß vertreten. Und ich möchte hier ausdrücklich, denn das ist, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, ein sehr starker Hebel und das haben Sie mir zu – ja, hier steht es ausdrücklich. Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, Sie wenden sich etwas kritisch an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>. Hier steht, wir sollen nicht die Rechtslage in den Vordergrund stellen – steht hier im »Kölner Stadt-Anzeiger«. Ich kann nichts anderes sagen als da ist. Und ganz anders war unsere Entschließung und unser Beschluß vom 7. Dezember 1970, den ich übrigens mitformuliert und mitgetragen habe, und zu dem ich stehe.</p>
				<p>Die Rechtslage ist aber ein starker Hebel – Warum? – und es wäre höchste Zeit, daß das die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> sagt! Denn die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat hier im Auswärtigen Ausschuß und auch im Rechtsausschuß und auch im Plenum und Sie, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, haben das als besonders eindrucksvoll bezeichnet, als ich das vorgelesen habe, ausdrücklich erklärt, daß jedes Komma und jeder Satz der einseitigen polnischen Information mit der Volksrepublik Polen abgestimmt worden ist und, daß diese einseitige Erklärung eine Vertragsgrundlage ist. Und ich zitiere dann weiter: »Der Vertreter des Auswärtigen Amtes erklärte, wenn sich Polen von der Information über die Familienzusammenführung mit mehr oder weniger fadenscheiniger Begründung lossagen sollte, dann könnte von uns die Frage aufgeworfen werden, ob die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> von polnischer Seite in den Verhandlungen und insbesondere in der Schlußphase arglistig über den Wert dieser Information getäuscht worden ist. Daraus könnten sich Folgen ergeben, wie sie im Artikel 49 der Wiener Vertragskonvention für den Fall definiert sind, daß ein Staat den andern durch arglistiges Verhalten täuscht.«</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wenn für die Volksrepublik Polen die Oder-Neiße-Linie eine so eminente Frage ist, dann muß man sie dazu bringen, daß man ihr den ganzen Ernst der Entfernung von den Vertragsgrundlagen aufzeigt, und ich glaube, wenn wir das geschlossen und einmütig täten, dann würde auch bei der Volksrepublik Polen der Einfluß erzielt werden.</p>
				<p>Und lassen Sie mich noch eines dazu sagen: Ich empfinde es [als] außerordentlich bitter, daß, nachdem diese Menschen – und das geht nicht zuletzt auf [eine] Anregung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> zurück – nunmehr beim <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> ihre Rechtslage vertreten, nunmehr ausgerechnet die Opposition kommt und sagt, die Rechtslage soll in den Hintergrund gestellt werden. Meine Damen und Herren, ich frage mich, was sollen wir dann von Karlsruhe verlangen? Ich erinnere an diesen furchtbaren Ausdruck von den 8 A... <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN019" type="comment"><p>Gemeint ist ein Schimpfwort.</p></note></seg>, die sich dort bewegen, [der]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN020" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p></note></seg> von Koalitionsseite gefallen ist. Und wenn jetzt auch noch von Oppositionsseite die Antwort kommt, ja, stellen wir das zurück, dann sehe ich das gefährdet. Meine Damen und Herren, ich appelliere daher herzlich an Sie – es kann Mißverständnisse geben, aber seien wir einig in diesem Ihrem Satz, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> –, daß wir mit allen Mitteln die Menschenrechte dieser Personen vertreten. Wenn Sie, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, das habe ich Ihnen immer erklärt, wenn die Rechte, wenn die Verpflichtungen aus dem Warschauer Vertrag erfüllt werden, läßt sich über finanzielle Hilfen – nicht über Wiedergutmachung – immer reden. Aber wir können nicht eines: immer wieder neu zahlen und keinerlei Verpflichtungen und keine Erfüllung der vorherigen Verpflichtung erreichen.</p>
				<p>Und ein Letztes, meine Damen und Herren. Lassen wir uns nicht täuschen. Legen Sie doch endlich einmal alle Zahlen auf den Tisch, die Polen verlangt. In den nächsten Tagen wird über 800 oder 1 000 Millionen Rentenzahlungen, entschuldigen Sie, die den rentenberechtigten deutschen Staatsangehörigen entzogen werden und pauschaliert der polnischen Planwirtschaft zugeführt werden sollen entschieden. Es gibt die Forderung da: mindestens 3 Milliarden Finanzhilfe. Es ist die Forderung zu einer Staatsbürgschaft über 7 Milliarden Warenkredite am Anfang und es ist die Forderung zu einer KZ-Entschädigung, die mit eineinhalb Milliarden beginnt und in unbekannte Höhen angehoben werden kann. Das alles nur für Polen! Und das muß man unserer Bevölkerung einmal auf den Tisch legen, damit sie nicht wie bei den Ostverträgen Verträge der Täuschung und Entscheidungen der Täuschung hat, sondern daß das ganze Problem unserer Bevölkerung durchsichtig wird. Ich danke schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke sehr, Herr</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SauerHelmut_1972-12-13">Sauer</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SauerHelmut_1972-12-13">Sauer</name>: Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> und Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> haben als Hauptaufgabe bezeichnet die Aussiedlung der 200- bis 300000 Deutschen. Dies ist m.E. nur die eine Seite der Medaille. Ich bin in den vergangenen Jahren dreimal in Schlesien gewesen und einmal offiziell in Polen. Ich habe dabei mit sehr vielen Verwandten, mit vielen Bekannten sprechen können. Ich weiß nicht, ob alle, die nach Polen gefahren waren in den letzten Jahren, dazu die Gelegenheit gehabt oder auch genommen haben, mit den Deutschen drüben zu sprechen. Ich habe mit über 20 katholischen Geistlichen Gespräche drüben geführt, weil die am besten die Stimmung unserer Leute dort kennen, und ich darf Ihnen sagen – das ist die andere Seite der Medaille –, daß man ja gerne drüben bleiben würde, wenn ihnen die primitivsten Menschenrechte – unsern Leuten drüben – gewährt würden. Und das ist 1. die Muttersprache, das ist das Zahlen der Renten, das ist der Besuch von hüben nach drüben, und diese Forderung sollten wir m.E. an die erste Stelle stellen.</p>
				<p>Wenn wir nun über Zahlen sprechen und gerade erneut [über] die Forderungen an Polen, dann muß doch folgendes einmal in den Raum gestellt werden. Vor 3 Jahren ist die erste Zahlung für KZ-Häftlinge – die ich begrüße – gezahlt worden. Aber die Empfänger haben das Geld seit 3 Jahren noch nicht, sondern Polen nimmt dieses Geld für andere Zwecke. Und bevor diese erste globale Zahlungsüberweisung nicht geklärt ist und nicht korrekt weitergezahlt worden ist, sollten wir keine neuen Zahlen nennen. Ich meine, daß wir z.Z. auch gerade von Nordrhein-Westfalen folgendes bedenken sollten. 1. Nachdem zunächst annähernd 70% für diese Ostpolitik gewesen sind, sind es heute keine 30% mehr. Sie liegen bei 26, 27%. 2. Es kommt mehr und mehr in das Bewußtsein der Bevölkerung, daß man den betroffenen Vertriebenen die Gelder streichen will. Und wenn man sagt, man könne jetzt nur noch unterstützen mit Projekten – wenn man kein Personal hat, kann man keine Projekte durchziehen. Das ist ein Mundtotmachen dieser Organisationen und zur gleichen Zeit will man Gelder rüberzahlen. Das verstehen auch nicht nur die Vertriebenen draußen mehr und mehr. Und zum 3. in Nordrhein-Westfalen! Ich habe in dieser Woche Fragen gestellt aus sicherheitspolitischen Gründen über die hier bestehenden polnischen Organisationen Skoda, den Bund der Polen und die Deutsch-Polnische Gesellschaft. Ich bitte Sie einmal, diese Fragen nachzulesen. Ich werde jetzt konkret fragen, welche SPD-Abgeordneten in diesen von der <name type="Organisation" ref="#DKP">DKP</name> unterstützten Organisationen tätig sind. Hier in Nordrhein-Westfalen haben wir Skoda, hier haben wie Bund der Polen, hier haben wir die Deutsch-Polnische Gesellschaft. Und welche Organisationen stehen unseren Deutschen drüben zur Verfügung? Keine einzige! Ich habe selbst die Situation erlebt, daß man bei der Beerdigung des eigenen Onkels polnische Lieder singen mußte, obwohl kein einziger Pole in der Kirche ist, sondern in Hunderten von Ortschaften gerade in der Wojewodschaft Oppeln nur noch Deutsche leben. Ich kann nicht die Orte – aber die sind Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> bekannt – nennen, wo ausschließlich nur Deutsche wohnen.</p>
				<p>Das 4., wir leben im dreißigsten Jahre der Vertreibung und die Vertriebenen werden – ich weiß, welche Veranstaltungen durchgeführt werden – in Tausenden von Veranstaltungen sich in diesem Jahre zu Wort melden, gegen diese Regierung, aber für die Union. Ich meine, darum haben wir auch ein Recht für uns, auch in diesen Fragen korrekt behandelt zu werden, und daß jeder Kollege in diesem Hause mit den Kollegen, die sich besonders um die Vertriebenenarbeit kümmern, mit uns einmal die Dinge absprechen [sollte].</p>
				<p>(Kräftiger Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SauerHelmut_1972-12-13">Sauer</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich möchte 2 kurze Bemerkungen zu dem Diskussionsbeitrag machen, den der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> vorhin hier gegeben hat. 1. Ich bin nicht der Meinung von Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>, daß es zulässig und zweckmäßig ist, die Tragödie von Vietnam mit den Ereignissen im Zusammenhang mit der Polen-Frage hier zu vergleichen. Ich bin weiterhin nicht der Ansicht, daß es unsern Interessen, insbesondere auch in Berlin und im Bündnis, dient, wenn wir die Vietnam-Tragödie zum Anlaß nehmen, um die Bündnistreue und die Bündniszuverlässigkeit der Vereinigten Staaten in diesem Zusammenhang mit in die Diskussion einzubeziehen. Ich glaube, es wäre in der gegenwärtigen Lage im Zusammenhang mit Vietnam vielleicht auch zweckmäßig, daran zu erinnern, daß Amerika bei seiner sicherlich gescheiterten Vietnam-Politik immerhin 56000 gefallene Soldaten, eine tiefe innenpolitische Spaltung und einen gewaltigen materiellen Verlust, der das Land an den Rand einer Wirtschaftskrise geführt hat, in Kauf genommen hat.</p>
				<p>Ich glaube, es wäre gut, wenn wir aus der Vietnam-Krise nicht Zweifel in die Zuverlässigkeit des Bündnispartners ziehen würden, sondern im Gegenteil uns bemühen würden, klarzumachen und deutlich zu machen, daß wir erstens Solidarität und Sympathie für Amerika demonstrieren und auf der andern Seite klarmachen, daß hier in Europa auch Amerika verteidigt wird und daß gerade wir Deutsche als die größten Verbraucher von in Amerika produzierter Sicherheit ein vitales Interesse daran haben, daß die Vereinigten Staaten auch in Zukunft hier bleiben. Und dies wird nur dann möglich sein, wenn wir deutlicher als bisher auch einer neuen Generation von Politikern in Amerika klarmachen, daß hier in Europa Amerika verteidigt wird, daß es einen 3. Weg für Amerika ohne Europa ebenso wenig gibt, wie es für Europa einen 3. Weg ohne die Vereinigten Staaten gibt.</p>
				<p>Zum 2. Punkt erlauben Sie mir nur eine ganz kurze Bemerkung, weil das Problem der Deutschen in Polen, der 280000 Menschen auf das Engste zusammenhängt nach meiner Überzeugung mit unseren Vorstellungen von der Verwirklichung von Menschenrechten in dem Bereich der Gewaltherrschaft der Ostblockstaaten. Wir können auch durch die besten Verträge – und der Polenvertrag zählt sicherlich nicht zu dieser Kategorie – [nicht] erreichen, daß polnische oder andere östliche Regierungen sich in unseren Denkkategorien zu bewegen beginnen. Freizügigkeit wird von der andern Seite nicht zu erreichen sein durch Vertragsabschlüsse – und wir haben uns schon längst in der innerdeutschen Frage darauf einstellen müssen, daß wir mit diesen Leuten, ohne daß hier Rechtspositionen überhaupt zum Tragen gebracht werden können, handeln müssen für die Freizügigkeit von Menschen. Wir kaufen, meine Damen und Herren, ja ständig der DDR gegen Zahlungen Menschen ab, obwohl es Abkommen gibt, die eine andere Handhabung an sich vorsehen. Und wenn [man] hier die Frage von 280000 Deutschen in Polen, die in die Bundesrepublik Deutschland wollen, sozusagen deshalb nicht behandelt, indem man auf das Versagen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> beim Aushandeln der Verträge hinweist, stellt [man] nach meiner Überzeugung unsere Vorstellungen vom Menschenrecht, vom Selbstbestimmungsrecht und der Priorität des Menschen bei dem Bemühen um die Verbesserung der Beziehungen zu Ostblockstaaten in Frage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>, zu dem, was Sie über Amerika und die Notwendigkeit des Bündnisses gesagt haben, gibt es, glaub’ ich, keine Meinungsverschiedenheit hier. Meine Damen und Herren, die Diskussion möchte ich damit beenden und ich würde bitten, daß der Fragenkomplex noch einmal im Arbeitskreis V aufgenommen wird. Meine Damen und Herren, ich möchte die sehr herzliche Bitte an Sie alle richten, sich zu diesen empfindlichen Fragen, wie es das deutsch-polnische Verhältnis ist, nach Abstimmung in dem zuständigen Arbeitskreis zu äußern.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Dies ist das A und O für die Glaubwürdigkeit und auch für die Erfolgschance der Union, daß es uns gelingt, uns in schwierigen Fragen zu einheitlichen Aussagen durchzuringen. Dazu sind die Gremien da. Ich bitte sehr herzlich alle Kollegen, sich dieser Gremien zu bedienen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Jetzt Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, wie ich verstanden habe, zu einem andern Punkt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich werde mich zu dem Teil des Berichtes des Vorsitzenden äußern, der sich auf dessen Aussagen vor dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name>-Ausschuß bezieht. Meine Freunde, ich habe nicht den mindesten Zweifel daran, daß jeder hier in diesem Saale der festen Überzeugung ist, daß sich unser Vorsitzender in dieser Angelegenheit von vorne bis hinten total korrekt verhalten hat und von keiner Seite hier irgendwie angegriffen werden kann.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, vielen Dank, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>! Können wir damit die Diskussion des Berichts zur Lage beenden? Und kann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> zu Punkt 2 nun berichten? Bitte schön!</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Zum Plenum dieser Woche! Der Schwerpunkt dieser Woche am Donnerstag ist die Debatte zu energiepolitischen Problemen. Das sind die Punkte c), d) und e) unserer Tagesordnung, d.h. das Bevorratungsgesetz, dann das internationale Energieprogramm und das nationale Energieprogramm. Alle 3 Punkte sollen in einer verbundenen Debatte am Donnerstag – hier sind unsere zeitlichen Vorstellungen: möglichst vormittags – diskutiert werden. Die Koalition verbindet mit dieser Diskussion noch einmal die Chance, noch einmal vor den Wahlen in Nordrhein-Westfalen in diesem Bereich eine Wahl-Show [ab]zuziehen. Ich glaube, daß wir aber von unserer Seite aus nicht auf eine Ausdehnung dieser Debatte drängen sollten.</p>
				<p>Donnerstag werden dann die anderen Punkte der Tagesordnung vollends behandelt. Hier möchte ich nur zu dem Punkt k) eine Bemerkung machen, das ist der Antrag unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> zu den Verhandlungen über die Grenzmarkierung an der Elbe. Hier haben wir im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> den Antrag gestellt, diesen Antrag federführend dem Innerdeutschen Ausschuß zur Bearbeitung zu überweisen. Die Koalition hat diesen Antrag abgelehnt. Es ist also heute in der Fraktion darüber zu entscheiden und der Vorstand empfiehlt dies, daß wir im Plenum – das wird wohl gegen Abend der Fall sein – wiederum erneut den Antrag stellen, diesen Antrag dem Innerdeutschen Ausschuß federführend zuzuweisen.</p>
				<p>Freitag, und zwar die angesetzten Punkte wie aufgezeichnet. Ich darf aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> noch berichten, verehrte Kolleginnen und Kollegen, daß wir eine Beschwerde des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> vorgetragen haben, die typisch ist, weil sie sich wiederholt schon ereignet hat. Die Regierung hat eine Große Anfrage von uns, die im Herbst letzten Jahres eingebracht worden ist zur Situation der Wohnungsbaupolitik, erst vor wenigen Tagen beantwortet. Bevor die Antwort an die Fraktion gekommen ist, ist bereits in der Presse die Antwort abgedruckt gewesen. Wir haben dies im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> moniert und die Präsidentin dazu gebracht, daß sie jetzt einen Brief an die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> geschrieben hat, daß derartige Dinge künftig unterbleiben sollten.</p>
				<p>Dann wollen wir schließlich in der nächsten <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenratssitzung</name> einmal das Verhalten der amtierenden Präsidentin bei der letzten Aktuellen Stunde, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN021" type="comment"><p>Liselotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, MdB (FDP), Vorsitzende des Finanzausschusses sowie Bundestagsvizepräsidentin.</p></note></seg>, zur Sprache bringen. Hier haben einige Kollegen – ich meine zu Recht – Beschwerde darüber geführt, daß die Präsidentin entgegen der Geschäftsordnung dem Bundeskanzler mehr Zeit eingeräumt hat bei der Aktuellen Stunde, als es zulässig war. Ich möchte bei dieser Gelegenheit, verehrte Kolleginnen und Kollegen, einmal kurz darauf hinweisen, daß es immer wieder Auseinandersetzungen gibt und auch Kritik aus der Fraktion, wenn wir nicht das Verhalten der Präsidenten, der jeweils amtierenden Präsidenten während der Plenarsitzung rügen. Es ist ein Einverständnis aller Fraktionen und, wie mir gesagt wurde – ich bin in diesem Geschäft ja noch nicht so erfahren –, war [es] eine selbstverständliche Regel aller Parlamente, daß die Geschäftsführung eines Präsidenten während seiner Amtstätigkeit nicht gerügt werden sollte, daß aber hinterher die Gelegenheit im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> oder auch bei anderer Gelegenheit genommen werden kann, um so ein Verfahren zu rügen. Ich bitte deswegen um Verständnis, wenn wir dann nur protestiert haben, aber diesen Punkt jetzt hinterher erst auf die Tagesordnung des <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrates</name> setzen.</p>
				<p>Soweit, Herr Vorsitzender, mein Bericht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>! Was die Frage k) anlangt, Donnerstag der letzte Punkt, so wäre ich dafür, daß wir eine Geschäftsordnungsdebatte führten und darin begründen, weswegen wir der Meinung sind, daß dieser Antrag dem Innerdeutschen Ausschuß überwiesen werden soll. Sind Sie einverstanden, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>? Schlägt dasselbe vor. – Können wir uns dahingehend verständigen? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, nicht hierzu, wie ich annehme? Können wir uns dahingehend verständigen? Auch nicht hierzu, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name>? Dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> zu einem andern Punkt. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> auch zu einem andern Punkt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Herr Vorsitzender, ich bitte auch folgenden Vorgang einmal im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> zur Sprache zu bringen. Ich habe in der vergangenen Woche in der Fragestunde die Regierung gefragt, ob sie an den Orientierungsdaten für das Jahr 1975 festhält, und trotz wiederholter Nachfragen hat der Parlamentarische Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN022" type="comment"><p>Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name>, MdB (FDP) und Parlamentarischer Staatssekretär beim Bundesminister für Wirtschaft.</p></note></seg> gesagt: »Unbedingt, es gibt keinen Anlaß, das zu korrigieren«. Am Tag darauf hat der Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlechtOtto">Schlecht</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN023" type="comment"><p>Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlechtOtto">Schlecht</name>, Wirtschaftswissenschaftler und Staatssekretär beim Bundesminister für Wirtschaft.</p></note></seg> vom gleichen Ministerium bei einer Verbandstagung gesagt: »Die Orientierungsdaten sind völlig überholt und wir stehen vor der Notwendigkeit, sie zu korrigieren«. Ich habe das zum Anlaß genommen, an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN024" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, Bundesminister für Wirtschaft (FDP).</p></note></seg> einen Brief zu schreiben, einen sehr freundlichen Brief, wo ich hingewiesen habe auf den offenbaren Mangel an Abstimmung in seinem Hause, aber auch das Parlament habe wohl als erstes einen Anspruch darauf, korrekt und wahrheitsgemäß orientiert oder unterrichtet zu werden. Ich wäre dankbar, wenn das auch zum Gegenstand einer Besprechung im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> gemacht würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>! Das wird sicher aufgegriffen werden. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>: Ich habe nur eine Bitte. In Ergänzung der letzten Bemerkungen des Vorredners, nämlich das betrifft eine Bitte an die Mitglieder unseres Präsidiums. Vielleicht ist Ihnen aufgefallen, daß im Durchschnitt der letzten 3 Monate bei der Fragestunde am Donnerstag, wo regelmäßig Außenpolitik, gesamtdeutsche Fragen und die Fragen an den Herrn Bundeskanzler zur Erörterung kommen, immer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN025" type="comment"><p>Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>, MdB (SPD) und Bundestagsvizepräsident.</p></note></seg> präsidiert und uns mit einer sehr rigorosen Handhabung seiner Rechte zudeckt, und zwar einseitig zudeckt. Frage an den Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> und an den Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">[von] Hassel</name>, ob nicht eine Regelung möglich wäre, daß auch hier abgewechselt wird? Es ist ganz klar, daß die SPD offenbar Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> immer da an die Front schickt, um uns zu schädigen und zu schwächen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank! Dürfen wir die Bitte an die Herren Kollegen – oder, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> ist da. Wollen Sie sich gleich dazu äußern? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>: Meine Damen und Herren, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> ist heute abwesend. Ich bin also allein da. Ich möchte zum 1. Punkt, den der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> angeschnitten hat, sagen: Das ist nun absolutes Gebot des Parlaments, daß der Präsident, der im Stuhl sitzt, solange er im Stuhl sitzt, nicht kritisiert werden kann. Denn, wenn man das zulassen würde, wäre es ja nicht mehr möglich, eine geordnete Verhandlungsführung. Aber hinterher, insonderheit am nächsten Tag, können Sie sogar im Plenum oder Haushaltsberatung oder was, das tun. Es ist nun noch nie geschehen. Ich würde aber sagen, daß der <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> oder in Grundfragen der Geschäftsordnungsausschuß der richtige Weg ist, abgesehen davon, wo der einzelne Kollege sich persönlich beschwert fühlt. Da würde ich immer noch empfehlen, zu dem betreffenden Mitglied des Präsidiums hinzugehen. Die sind im allgemeinen alle ansprechbar. Das würde ich auch und vor allem vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> sagen. Privat ist er ansprechbar und es ist da vielleicht was leichter – doch, ich garantiere Ihnen dafür. Natürlich, wenn es sich um eine hochpolitische Sache handelt, hilft Ihnen nur der <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>. Da bin ich ganz Ihrer Meinung.</p>
				<p>Ich will mich jetzt aber nicht darüber äußern, bei welchem meiner Kollegen die meisten Beschwerden sind – Ich würde wie in der Schule sagen: Es sind immer dieselben. – und bei welchen das also weniger der Fall ist. Aber ich möchte zur Fragestunde kommen. Wenn die Fraktion Wert darauf legt, können natürlich Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> und ich uns drum bemühen, am Donnerstag nachmittag die Fragestunde zu kriegen. Ich habe mich in letzter Zeit nie bemüht, eine Fragestunde zu kriegen aus zwei Gründen. Mittwoch mittag tagt eine Arbeitsgruppe der CSU-Landesgruppe, deren Vorsitzender ich bin. Also, habe ich gesagt, kann ich nur zu einer anderen Zeit präsidieren. Und Donnerstag mittag ist <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>, wo man auch nicht gerne da in den Beratungen fehlt. Wenn Sie aber Wert darauf legen, werde ich mich um den Donnerstag mittag bemühen. Da soll Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> die Position einhalten, und [ich] sehe, daß ich da öfters präsidiere, damit die Dinge hinkommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, das letztere würde ich unterstützen. Ich hab’ die gleiche Beobachtung gemacht, wie Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> es wiedergegeben hat. Es wäre wirklich hilfreich, wenn Sie dort gelegentlich präsidieren würden. Ich meine, die Fragestunde ist ja doch unsere Szene. Das ist doch ganz klar. Mehr als die andern Debatten. Jetzt Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name>, wenn ich richtig verstanden habe – hierzu? Ist das richtig? Bitte, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte Herrn Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> konzedieren, daß unsere beiden Vizepräsidenten bei aller Objektivität sich bisher immer bemüht haben, die Dinge sauber, ordentlich und korrekt durchzuführen, und das sollte hier festgehalten werden. Ich muß Ihnen aber auf der andern Seite sagen, daß wir – nun, es würde nicht viel ausmachen. Ich werde auch noch gleich etwas anderes sagen. Ich würde auch etwas Gegenteiliges sagen. Ich bin aber der Meinung, daß die Verbeugung, die wir hier vor dem Amt des Präsidenten machen, nicht mehr in dieser Form aufrechtzuerhalten ist, wie dies auch, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, von Ihnen und von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> verfochten und m. Ansicht nach – ich sage jetzt was ganz Hartes – in einem Mißverständnis falscher Kameraderie aufrechterhalten wird. Wir können es uns einfach nicht mehr erlauben, uns von einigen Präsidenten hier in der Sitzung lächerlich machen zu lassen, die mit uns in der Sitzung machen, was sie wollen. Dies geht einfach in dieser Form nicht mehr durch. An der Spitze steht hier Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> und, ich würde sagen, dicht gefolgt von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>, der allerdings in seiner humorigen Art seine vorangegangenen Fehler immer wieder zu egalisieren weiß. Dieser Humor fehlt Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> völlig.</p>
				<p>(Schallendes Gelächter.)</p>
				<p>Und ich möchte dazu noch folgendes sagen. Ich bin nicht der Auffassung – wenn dies bisher Prinzip gewesen ist, dann bin ich auch bereit, mit diesem Prinzip in der nächsten Zeit irgendwann einmal bei einer passenden Gelegenheit zu brechen –, daß der Präsident nicht angefochten werden kann. Entweder verhält sich der Präsident oder der Vizepräsident, also Tagungspräsident entsprechend der Geschäftsordnung und dann hat er auch das Anrecht, die Sitzung zu leiten. Wir lehnen es aber – ich glaube, darin sollte sich diese Fraktion einig sein – ab, daß wir ständig und ständig politisch gemaßregelt werden, in einer Form unserer Rechte als Opposition im Plenum beschnitten werden, die wir in dieser Form nicht hinnehmen können. Ich jedenfalls bin nicht dazu bereit und ich weiß von vielen Kollegen dieser Fraktion, daß ich mich da mit ihnen einig fühlen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name>, in der Sache haben Sie ohne Zweifel recht. Die Frage ist nur, wo dieser Punkt behandelt werden muß. Ja, nun, ich fürchte, wenn Sie es im Plenum ansprechen in der Ihnen eigenen temperamentvollen Art, dann werden Sie sich Ordnungsrufe zuziehen, nicht wahr. So ist – na gut. Wir wollen vorschlagen, daß – ich hab’ noch ’n Paar Wortmeldungen und Sie kommen hier noch mal zu Wort. Ich glaube, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, hierzu – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name>, Kollege Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>. Sie auch hierzu – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> auch hierzu? Dann wollen wir aber jetzt die Rednerliste zu diesem Punkte schließen. Sind Sie einverstanden? – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name>, letzte Wortmeldung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Herr Vorsitzender, nur eine ganz kurze Bemerkung! Ich glaube, wir sollten uns doch bei ruhiger Überlegung dem Standpunkt anschließen, den der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> hier vertreten hat und nicht dem Standpunkt, den der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name> jetzt vertreten hat. Es tut mir leid, das so klar sagen zu müssen, aber mein Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name> wird mir das nicht übelnehmen. Ich glaube, wenn wir im Plenum eine Diskussion über das Verhalten des Präsidenten anfangen, dann werden wir bei jeder Diskussion unterliegen, denn wir sind die wenigeren im Plenum, meine Damen und Herren. Und ich glaube, deshalb sollten wir an der bewährten Übung festhalten und es hinterher deutlich sagen in einer Form, worüber ich gern bereit bin, noch nachzudenken. Aber im Plenum, glaube ich, hat das keinen Zweck, anders zu verfahren als der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> uns hier vorgeschlagen hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich neige Ihrer Auffassung auch zu, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name>: Meine Damen und Herren, ich darf zunächst darauf hinweisen, daß wir bereits schriftlich und mündlich mehrfach im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> darauf hingewiesen haben, und ich möchte diese Bitte an Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> noch mal weitergeben, daß unter den Präsidenten die Handhabung der Fragestunde eine völlig andere ist und dabei auch die Auslegung der Geschäftsordnung, und wir haben einmal zusammengestellt, was am letzten Donnerstag passiert ist. Wir glauben, daß wir exakt dem da amtierenden Vizepräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> zwölf ganz klare Verstöße gegen die Geschäftsordnung nachweisen können und eine völlig unterschiedliche Behandlung von Fragestellern aus den Reihen von CDU/CSU und aus den Reihen der SPD, und das wollen wir auch am Donnerstag noch einmal zur Sprache bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name>! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> – nein, Kollege Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> zunächst und dann Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> (Wangen).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>: Meine Damen und Herren! Zuerst, was diesen Donnerstag betrifft, so sind die Präsidien schon verteilt. Ich weiß nicht, wer die Fragestunde leitet. Es ist jedenfalls schon geschehen, weil das am Ende der vorhergehenden Woche geschieht. Dann, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name>, ich behaupte ja nicht, daß Sie in der Sache unrecht haben – ich will mich nun mal auf diese zurückhaltende Formulierung beschränken. Aber in der Sitzung zu protestieren und gar Anordnungen des Präsidenten keine Folge zu leisten, das würde ich Ihnen dringend widerraten. Nicht deshalb, weil wir die wenigeren sind, denn über die Maßnahmen des Präsidenten kann gar nicht abgestimmt werden, sondern deswegen, weil er Ihnen das Wort entzieht oder Sie aus dem Saale weist oder Sie bis zu zwanzig Tage von den Sitzungen des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> ausschließt. Das sind immerhin 150 Mark pro Tag. Dazu ist Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> durchaus in der Lage. Also, ich hoffe, daß die materiellen Gesichtspunkte Sie überzeugen, nachdem die ideellen dies nicht vermocht haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>. Sie haben ein wichtiges zusätzliches Element in die Diskussion eingeführt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>, zu diesem Punkt hab’ ich die Rednerliste geschlossen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> (Wangen) –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> (Wangen): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Nach dem, was gesagt worden ist, kann ich mich auf zwei kurze Bemerkungen beschränken. Die erste Bemerkung: Die Einschätzung der Tätigkeit unserer Präsidenten und Vizepräsidenten, wie sie der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name> in seiner Wertung der Personen getroffen hat, teile ich. Nur, das muß ich dazu sagen, die harte Auswirkung hat es insbesondere unter der Präsidentschaft von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>, weil er entweder beurteilen kann oder mindestens glaubt, beurteilen zu können, wann bestimmte Zusatzfragen sich noch in einem unmittelbaren sachlichen Zusammenhang mit Hauptfragen bewegen, während die Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> diese Übersicht nicht mehr hat und deswegen zwangläufig großzügiger ist und im allgemeinen Zusatzfragen auch dann noch zuläßt, wenn dieser enge sachliche Zusammenhang offensichtlich nicht mehr vorhanden ist. Aber bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> wird hiervon nun ein ganz unterschiedlicher Gebrauch gemacht, und das ist das, was die Kollegen, die wie ich regelmäßig in die Fragestunde gehen, besonders empört, denn hier genießen 1. einige Kollegen des Hauses offenkundige Sonderprivilegien – zu denen zählt insbesondere der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>. Der darf, ob da ein Zusammenhang auch nur entferntester Art zur Hauptfrage besteht oder nicht, darf der in jedem Fall eine Zusatzfrage stellen. Der darf sie auch dann stellen, wenn es die Geschäftsordnung und der Ablauf der Tagesordnung längst nicht mehr rechtfertigen würden und er darf bei dem, was er sagt, ausschweifen, auf Gedanken und Gesichtspunkte eingehen, die mit dem Gegenstand der Frage überhaupt nichts mehr zu tun haben. 2., und das ist bei dieser Gelegenheit nun besonders hervorzuheben, hat der Vizepräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> die außerordentlich unangenehme Angewohnheit, daß er auch bei der Frage der Einteilung, wo man sicher gelegentlich streng verfahren muß und wo sein Namensvetter, wenn der präsidiert, gelegentlich auch streng verfährt, nur mit dem Unterschied, er verfährt gerecht streng, nämlich gegen jedermann streng, aber der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> verfährt höchst ungerecht streng, weil er in einem Atemzug etwa die Zusatzfrage eines Kollegen aus unserer Fraktion überhaupt nicht mehr zuläßt, während er zwei Fragen weiter plötzlich einen Schwall von Zusatzfragen aus dem Juso-Lager wiederum zuläßt, ohne daß auch nur entfernt erkennbar wird, woher nun plötzlich dieser Sinneswandel bei der Einschätzung der Geschäftslage in der Fragestunde kommen mag.</p>
				<p>Ich bin also der Meinung, daß unsere Geschäftsführung im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> einmal diese Frage ernsthaft zur Sprache bringen müßte, denn ich muß gestehen, irgendwann wird, Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, trotz der schrecklichen Ahndungen, die uns bevorstehen, irgendwann wird eines Tages der Dampfkessel der Empörung bei den ungerecht behandelten Kollegen überkochen und dann wird es zu unerfreulichen Szenen kommen. Wenn man dem begegnen will, muß rechtzeitig gegengesteuert werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege! Aus dem Beifall können Sie schließen, wie hoch die Temperatur im Kessel schon gestiegen ist. Nein, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name> – doch nicht hierzu? Dann müssen wir zunächst Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> und Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name> – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, trotz der bedrängten Zeit ist es notwendig, daß wir uns mit den Vorgängen befassen. Ich darf also feststellen, ich hatte eine Zusatzfrage in der vorletzten Sitzung und es war die erste Zusatzfrage und es ist an sich praktisch – Herr Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, das bitte ich zu beachten – noch nie vorgekommen, daß überhaupt keine Zusatzfrage [zugelassen wurde], und daraufhin habe ich nur die Bemerkung gemacht: »Das hat’s noch nie gegeben.« Die Antwort war dann von dem Präsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>: »Ich erteile Ihnen eine Rüge!« Das ist an sich der Vorgang. Wir müssen also ganz klar feststellen.</p>
				<p>Punkt 2, ich gebe natürlich die Antwort. Die Antwort ist dergestalt in der heutigen oder morgigen Fragestunde – nachdem durch den Präsidenten keine Zusatzfrage zulässig war, stelle ich jetzt die Frage. Sie kommt, nicht nur eine, dafür vier. Aber der Vorgang ist doch ganz klar und eindeutig. Zweitens habe ich festgestellt in wiederholten Fällen, bei gleicher Sachlage, [daß] unsere Leute »nicht im Zusammenhang stehen«. Bei den andern ohne Schwierigkeit, nicht ähnlich wie bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, aber fast. Man kann also hier feststellen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, es sollten mindestens der Maßstab und [die] Grundsatzfrage geklärt werden, ob überhaupt Zusatzfragen – und die muß er nach meiner Meinung bei der Geschäftsordnung zulassen, man kann sie nicht ins Endlose [zulassen], aber keine, das hat’s nie gegeben. Und sagen Sie’s, daß hier in dieser Fraktion wegen dieser Bemerkung habe ich bestimmt keine Rüge verdient gehabt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name>, ich bitte, daß Sie diesen Vorfall in den Katalog Ihrer Beschwerde- oder Rügepunkte mit aufnehmen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name>: Meine Damen und Herren! In diesem Zusammenhang einfach eine Frage. Wir haben jetzt wiederholt in der Fragestunde feststellen müssen, daß mit diffizilen, schwierigen Fragen, nämlich dort, wo die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> mehr oder weniger zu einer Blanko-Aussage gezwungen wird, daß dann dort vom Präsidium und vom <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> die Abfolge der Fragestunde so angelegt – offensichtlich –, angelegt ist, daß man am Ende der Fragezeit abgeschmettert wird, dann nicht zum Zuge kommt und dann fadenscheinigste schriftliche Antworten bekommt, die man dann nur äußerst schwer mit großer Rabulistik und Verbalistik später wiederum einbringen kann. Hierin sehe ich – und das ging jetzt mehreren so – eine echte Beschneidung unserer originären Rechte, Fragen zu stellen und beantwortet zu erhalten. Ich meine und wäre dankbar, wenn auch der hier anwesende Präsident vielleicht an diesem Punkt einmal die Diskussion beginnen würde. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name>! Damit ist dieser Punkt beendet. Jetzt hab’ ich Wortmeldungen zu andern Punkten. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name> zunächst –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich habe eine Frage an den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>. Ich hatte in der vorigen Woche gefragt, wie es ist mit dem Güterkraftverkehrsgesetz, ob das auf die Tagesordnung komme. Ich erwähne das deswegen, dieses Spezialgesetz ist relativ unbedeutend für die Öffentlichkeit, aber wir haben den Tatbestand, daß erst einmal ein einstimmiger Beschluß des Ausschusses vorhanden war, nämlich die KFZ-Steuer vorzuziehen, dann gebremst von der Regierung – die Genossen müssen nun zurück –, und das wäre für die NRW-Wahl eine ausgezeichnete Sache gewesen, um in aller Breite darzustellen, daß diese Regierung sich total festgefahren hat und und und. Insoweit ist das taktisch also sehr bedauerlich, daß es nicht dazu gekommen ist und die anderen [das] mit einem Trick – dies auch ebenfalls im Hinblick auf die NRW-Wahl – verhindert [haben] und, soviel ich weiß, eben dadurch, daß der Berichterstatter vergessen hat – die Anführungszeichen müssen wir mithören –, seinen Bericht rechtzeitig zu unterzeichnen. Ich glaube, auf die Dinge sollten wir in Zukunft, wenn’s geht, auch ein bißchen stärker achten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name>, die Sache wird mit aufgenommen in diesen Beschwerdekatalog. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Herr Vorsitzender, ich weiß nicht, ob Sie jetzt schon die Energiedebatte</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Nein, die kommt als besonderer Punkt – nächster Punkt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> (Trier).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> (Trier): Herr Vorsitzender, was ich sagen wollte, bezieht sich auch auf den Ablauf der Fragestunde, und zwar diese Woche. Es sind eine Reihe von Fragen eingebracht worden betreffend etwaige Absichten der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, Steuererhöhungen vorzunehmen. Nach Auffassung des Arbeitskreises III ist dieses Thema politisch bedeutsam und es könnte sogar sein, daß je nach der Art der Antworten, die uns gegeben werden, eine Aktuelle Stunde beantragt werden sollte. Es besteht aber die Gefahr, da 82 Fragen am Mittwoch und am Donnerstag vor diesen Fragen liegen, daß die Fragen über die Steuererhöhungen nicht mehr drankommen – ob nun absichtlich oder nicht absichtlich, zufällig oder nicht, sind diese Fragen soweit zurückgelegt worden. Deswegen bitte ich namens der Fragesteller aus dem Arbeitskreis III die Kollegen, die zuvor liegen mit ihren Fragen, Zusatzfragen möglichst nur dann zu stellen, wenn diese Zusatzfragen wirklich bedeutsam sind, weil wir dann die Hoffnung haben, eventuell mit unseren Fragen noch dranzukommen. Ich gehe nicht soweit, Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> zu bitten, möglichst an diesen Tagen zu präsidieren und Zusatzfragen abzuwürgen. Das würde ja dem Geist der Diskussion zuwiderlaufen, die zuvor hier geführt worden ist. Ich bitte aber die Kollegen um Selbstdisziplin. Selbstverständlich sind alle Zusatzfragen bedeutsam, aber hier liegt ein politisches Problem von einer gewissen Relevanz vielleicht auch noch für Nordrhein-Westfalen vor in Form einer großen Gruppe von 10 oder 12 Fragen zu diesem Problem, und es wäre sehr gut, wenn wir damit noch drankommen könnten. Vielen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>! Dann kann ich diesen Punkt abschließen. Wir kommen zu Punkt 3 – wer berichtet dazu? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, wie ich annehme. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> – Energiedebatte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen, meine Herren! Ich will das sehr kurz machen. Zunächst stehen auf der Tagesordnung die Verabschiedung im Rahmen der Energiedebatte, die Verabschiedung des internationalen Energieprogramms, dann das Gesetz über die Mineralölbevorratung und ad 3 der Bericht respektive Antrag des Wirtschaftsausschusses zum nationalen Energieprogramm. In den Punkten a) und b), wenn Sie so wollen, gibt es keinen Dissens. Wir haben als Fraktion in den zuständigen Ausschüssen unsere Zustimmung erteilt. Im Zuge der verbundenen Debatte wird dazu der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> für uns Stellung nehmen und die entsprechenden Vorstellungen unserer Fraktion ergänzend zur Kenntnis geben.</p>
				<p>Zu dem 3. Punkt muß hier ergänzend folgendes berichtet werden. Das geht hinein in die Debatte, die vorhin schon geführt worden ist. Als wir die 1. Lesung des fortgeschriebenen Energieprogrammes und auch des 1. Energieprogrammes der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vorgenommen haben, habe ich für die Fraktion feststellen dürfen und müssen, daß wir eine intensive Beratung dieses Gesamtkomplexes aufgrund der eminenten Wichtigkeit dieses Teils der Wirtschaftspolitik für unerläßlich hielten, und daß wir deshalb sehr darauf achten würden, die Dinge bis zuletzt im Ausschuß durchzuberaten, um zu einem konkreten, nach Möglichkeit übereinstimmenden Ergebnis zu kommen. Die Koalitionsparteien haben das im Wirtschaftsausschuß faktisch verhindert. Sie haben keine Möglichkeit der umfassenden Debatte dieser Vorlage der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zugelassen insofern, als sie in der letzten Sitzung überraschend den Beschluß fassen ließen, einen Bericht fertigen zu lassen und diesen Bericht an das Plenum zu geben, damit in dieser Woche noch über das nationale Energieprogramm auch eine Debatte stattfinden kann, dies natürlich unter dem Aspekt [der] Landtagswahl in Nordrhein-Westfalen und an der Saar.</p>
				<p>Zugegeben, daß diese Debatte in diesen beiden Wahlkämpfen keine Rolle spielen wird, ist dennoch festzustellen, daß das Verhalten der Koalitionsparteien faktisch unmöglich ist. Es gibt mindestens 4 gravierende Bereiche aus dem fortgeschriebenen Energieprogramm – das überhaupt nicht angesprochen worden ist im Ausschuß –, ganz zu schweigen davon, daß wir darüber eine Debatte hätten führen können, wie etwa beispielsweise sicherlich der wichtigste Teil mit, nämlich, wie man die gesamte energieprogrammatische Zielsetzung bis 1986 zu finanzieren beabsichtigt. Darüber ist, wie gesagt, kein einziger Ton verlautet worden.</p>
				<p>Wir haben aus diesem Grunde ein Minderheitsvotum zu dem Bericht erbeten. Dies muß uns nach der Geschäftsordnung ja auch gewährt werden. Dieses Votum ist gefertigt und Ihnen im Umdruck vorgelegt. Im Zuge dieses Votums, Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, haben wir in der Arbeitsgruppe Energie beschlossen und im Arbeitskreis II den Beschluß gefaßt – und hier bitte ich die Fraktion um Unterstützung –, daß wir am Donnerstag einen Antrag einbringen zu diesem Bericht, Zurückverweisung an die bisherigen Ausschüsse, die damit befaßt waren – federführend Wirtschaft, außerdem Technologie- und Innenausschuß –, um damit der Öffentlichkeit zu dokumentieren 1., daß wir die weitere Beratung dieser Gesamtfrage realistisch ansehen, zum 2. aber auch, [um] zu demonstrieren, daß wir bisher nicht hinreichend Gelegenheit gehabt haben, über dieses Programm miteinander zu sprechen.</p>
				<p>Darf ich in Ergänzung nur noch dies eine feststellen, daß zu dem Komplex wir beabsichtigen, nunmehr, nachdem uns die Debatte aufgezwungen ist, die wir an sich nicht wollten und die von der Sache her auch nicht gerechtfertigt war, daß wir nunmehr willens sind, sehr ausführlich darüber zu diskutieren. Aus diesem Grunde werden ergänzend neben meiner Berichterstattung der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>, der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name>, wie ich höre, jetzt für Forschung und Technologie Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelsbergerMatthias_1969-10-20">Engelsberger</name> reden, so daß wir sicherlich den ganzen Vormittag, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, gebrauchen, und [ich] würde dies auch bitten, durchzusetzen, denn nunmehr sollten wir sie stellen und in aller Breite das, was versäumt wurde im Ausschuß aufgrund ihrer Beschlußfassung, jetzt hier in einer so starken Art argumentieren, daß davon die Öffentlichkeit dann auch entsprechend Kenntnis nimmt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>! Die Sache ist sehr ausführlich beraten worden in den Ausschüssen. Können wir zustimmen? Ja, ich meine, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, wenn Sie zustimmen können, würde ich gerne die weitere Diskussion abkürzen. Ja, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> meldet sich zu Wort. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, wenn Sie sich kurzfassen könnten, wäre ich Ihnen dafür dankbar.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ja, meine Damen und Herren, es tut mir leid, daß ich also in dieser Sache doch noch etwas sagen möchte, und zwar aufgrund der Beratungen des Arbeitskreises VI heute vormittag. Mit dem Verfahrensvorschlag, den Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> gemacht hat, sind wir selbstverständlich einverstanden. Das ist eine richtige und gute Sache. Aber, Herr Vorsitzender, ich meine, daß in dieser Debatte auch einmal eines dargestellt werden muß, nämlich die Doppelzüngigkeit, mit der die Koalition vor allem in den Fragen der Kernenergie sich in den letzten Wochen und Monaten verhalten hat. Ich kann das jetzt im einzelnen nicht ausführen, aber ich möchte vor allem auf folgendes hinweisen. Da hält der Wirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> bei der Einweihung des Kernkraftwerkes in Biblis eine Rede, die an Deutlichkeit nichts mehr zu wünschen übrig läßt, gleichzeitig veranstaltet die Friedrich-Naumann-Stiftung Tagungen, in denen die Bürgerinitiative-Leute, die gegen diese Kernkraftwerke angehen, sozusagen die Anweisung und die Schützenhilfe bekommen, wie man etwas Derartiges sinnvollerweise organisiert – und im Bundesinnenministerium liegt derzeit zwar ein Antrag, der noch gar nicht beschieden ist, nämlich, daß diese Tagung der Friedrich-Naumann-Stiftung für die Bürgerinitiativen auch noch finanzielle Unterstützung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> bekommt.</p>
				<p>Oder ein zweiter Punkt – ich bin dafür, auch dieses mit der gebotenen Vorsicht anzusprechen, auch das haben wir heute morgen im Arbeitskreis besprochen. Es ist offensichtlich, daß es inzwischen auch kommunistisch orientierte Gruppen gibt, die diese Bürgerinitiativen zu beeinflussen versuchen, und wir bekommen hier so etwas ähnliches, wie wir mal mit den Ostermärschen gehabt haben. Es kommt nicht von ungefähr, daß beispielsweise gewisse Bürgerinitiativen ausgerechnet in Wyhl jetzt an Ostern versucht haben, hier eine solche Organisation auf die Beine zu stellen. Das ist eine Sache, die natürlich auch im Hinblick auf die Energieversorgung der Zukunft ganz bewußt eine gesteuerte Angelegenheit ist, und es ist unerträglich, daß Sozialdemokraten immer wieder in Aktionsgemeinschaften mit diesen Organisationen eintreten. Ich meine, auch dieses muß jetzt einmal von unserer Seite aus deutlich dargestellt werden, und ich wäre sehr dankbar, wenn man auch hierauf einen starken Akzent in dieser Debatte legen würde – nicht zuletzt deswegen ist der Wunsch, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelsbergerMatthias_1969-10-20">Engelsberger</name> spricht. Ich bitte um Verständnis, wenn ich diese wenigen Sätze hier doch noch sagen wollte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, ich gehe davon aus, daß die Fraktion damit einverstanden ist. Darf ich Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> bitten, das entsprechend in die Hand zu nehmen? Danke vielmals! Können wir dann übergehen zum Plenum der Woche? Donnerstag, den 24. April, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Ich möchte dazu, Herr Vorsitzender, vielleicht eine Vorbemerkung machen zu dem Punkt a) und b). Wir hatten auch im Vorstand unsern Antrag betreffend Einsetzung eines Sonderausschusses für Jugendarbeitslosigkeit gehabt. Alle drei Punkte hat die Koalition abgelehnt, auf die Tagesordnung dieser Woche zu setzen. Die beiden Punkte a) und b), im Falle a) liegt seit Februar der Bericht des Finanzausschusses vor, im Falle b) haben wir unsern Antrag Ende Januar eingebracht. Die sind jetzt reif zur Behandlung. Die Regierung hat in Aussicht gestellt, daß sie zu beiden Anträgen eigene Gesetzentwürfe einbringen will, die aber laufend verzögert werden. Wir müssen nun klären, ob die Fraktion bereit ist, am Donnerstag vormittag um 9 Uhr eine Geschäftsordnungsabstimmung [durchzuführen] mit einem Antrag, diese beiden Punkte auf die Tagesordnung setzen zu lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich befürworte dies. Es ist allerdings erforderlich, daß dann die Fraktion in etwas größerer Zahl als jetzt versammelt ist, sich morgens um 9 Uhr dort versammelt, denn es ist unmöglich, wenn wir eine Geschäftsordnungsdebatte veranstalten und es sitzen nur ein Dutzend Leute unten – oh, Entschuldigung, ein Dutzend Kollegen von uns da. Da müßten wir noch mal entsprechende Aufrufe an die Mitglieder der Fraktion veranlassen. Können wir so uns einigen, meine Damen und Herren? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, ich kann gleich mitteilen, wer die Anträge begründen soll. Den Antrag zu a) Herr Kollege Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> und den Antrag zu b) Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannFritz_1971-09-06">Wittmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>! Können wir dann übergehen zum nächsten Punkt? c), d) und e) haben wir wohl abgehandelt, wenn ich das richtig sehe. f) Bundesversorgungsgesetz – danke schön.</p>
				<p>(Durch Zuruf geklärt.)<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN026" type="comment"><p>Hinweis in der Vorlage.</p></note></seg></p>
				<p>g) Lastenausgleich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren, es handelt sich um einen sehr lange zurückliegenden Antrag, der über den <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> von Schleswig-Holstein eingereicht worden ist, und zwar um eine Erleichterung des Lastenausgleiches für gewisse bäuerliche Bereiche. Wir sind davon ausgegangen, daß dieser Punkt nicht auf die Tagesordnung kommt. Es hat sich aber herausgestellt, daß er trotzdem behandelt wird, und zwar, daß die andere Seite eine 5-Minuten-Erklärung abgeben will, und deswegen muß von unserer Seite geantwortet werden in einer sehr geschickten Weise, so daß Randgebiete, die ja dauernd gefährdet sind [in] finanzieller Art, nicht lädiert werden. Und deswegen ist eine Arbeitsgruppe zwischen Landwirtschaft und Arbeitskreis III tätig und will einen Vorschlag ausarbeiten, der natürlich den Gremien nicht mehr zu einer ordentlichen Beschlußfassung zugeführt werden kann. Wir bitten deswegen um eine Ermächtigung, daß der Vorstand des Arbeitskreises III mit dem Einverständnis des Fraktionsvorsitzenden vor Abgabe dieser Erklärung seine Zustimmung geben kann, verbindlich für die Fraktion!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Darf ich mal eben fragen, wer das sein würde, der die Erklärung abgeben soll?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Alten-NordheimOdal_1969-10-20">von Alten-[Nordheim]</name>, bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das würde Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Alten-NordheimOdal_1969-10-20">von Alten-[Nordheim]</name> sein – könnten wir denn vielleicht kurz vorher noch einmal eine Fühlung miteinander herstellen, AK III und II, nehme ich an, und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Alten-NordheimOdal_1969-10-20">von Alten-[Nordheim]</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Ja!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, hier handelt es sich um einen Antrag des Landes Schleswig-Holstein? Ich hab’ mit der Landesvertretung gesprochen und zum Ausdruck gebracht, daß wir ja schon in der Fraktion über diese Sache beraten haben und daß die Fraktion in ihrer Mehrheit nicht bereit ist, diesem Antrag zu folgen, weil er auch erhebliche finanzielle Konsequenzen hat. Ich bin nun der Meinung – und dies nach Absprache mit Schleswig-Holstein –, daß wir im Plenum, nachdem ich zunächst eine Diskussion überhaupt verhindern wollte, aber wir können’s nicht verhindern, wenn die andern reden, ganz klar sagen, daß wir unsern Beschluß gefaßt haben, keine finanzwirksamen Initiativen mehr zu ergreifen, und aus diesem Grunde nicht bereit sind, diesem Antrag zuzustimmen. Amen!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Eine kurze Erwiderung darauf.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Wir müßten ungefähr so taktieren, daß wir sagen, die Regierungspolitik hätte zur damaligen Zeit der Einreichung es durchaus möglich gemacht, diesen Antrag zu berücksichtigen. So in dieser Richtung wollen wir taktieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, das scheint mir zu gehen, meine Damen und Herren. Das ist wohl eine Grundlage, auf der wir uns verständigen können. Dann bedarf es dieses Gespräches nicht mehr bei mir. Punkt h) ist Steuerberatung, wer spricht da? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, sprechen Sie zum Steuerberatungsgesetz? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name> – nicht kontrovers. Dann kommen wir zum Graduiertenförderungsgesetz. Darf ich mal fragen, was das ist, ein Graduiertenförderungsgesetz?</p>
				<p>(Zuruf: Doktoranden.)</p>
				<p>Die kriegen Geld für ihre Doktorarbeit? Na ja, bitte – das mußten wir aber alles selber aufbringen, das Geld! Dann kommt das 14. Strafrechtsänderungsgesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Hier spricht der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprangerCarl-Dieter_1972-12-13">Spranger</name>, ist nicht kontrovers.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Und was ist der Gegenstand?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Maßnahmen der Entwicklung über Unfallflucht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Unfallfluch[t], na ja. Dann kommt k), das hatten wir wohl schon behandelt, wie ich annehme, nicht wahr? Darüber sollte eine Geschäftsordnungsdebatte stattfinden. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Darf ich zu Donnerstag noch auf einen Punkt hinweisen, der hier nicht aufgeführt ist in der hektographierten Tagesordnung unter Punkt 11, Entschließung des Europäischen Parlaments über die 3. Seerechtskonferenz der <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name>? Hierzu sollen Erklärungen abgegeben werden u.a. von uns durch den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlberSiegbert_1969-10-20">Alber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ohne Zweifel eine sehr wichtige Sache, ja. Ich denke, die Fraktion ist damit einverstanden. Dann kommt Freitag, der 25. – Wirtschafts-, Entschuldigung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">v. Bockelberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>: Ich wollte gewisse Bedenken dagegen geltend machen, am Donnerstag am späten Nachmittag eine Geschäftsordnungsdebatte über diesen Punkt Elbe herbeizuführen. Geht das nicht morgens zu verbinden mit den andern beiden? Denn [am] Nachmittag sind die ganzen Kollegen im Wahlkampf in Nordrhein-Westfalen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> schüttelt verneinend den Kopf, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">v. Bockelberg</name>. Ich finde, das ist ’ne gute Idee, aber wenn sie nicht realisierbar ist, dann kann man es leider nicht machen. Ist nichts zu machen. Der Einwand ist überzeugend. Dann kämen wir an Freitag, den 25. April heran. Da find’ ich zunächst die Wirtschaftskriminalität – wer spricht dazu?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Das ist die 1. Lesung. Hier wird Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprangerCarl-Dieter_1972-12-13">Spranger</name> für uns sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ist das abgestimmt mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>? Ja, daran würde mir sehr liegen. – Entschuldigung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, ich spreche »beiseite«, wie das auf der Bühne heißt. Dann kommt [die]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN027" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »das«.</p></note></seg> 2. und 3. Beratung des Gesetzes zur Änderung des Arbeitsförderungsgesetzes und des Arbeitnehmerüberlassungsgesetzes – also ich muß sagen, die Namen der deutschen Gesetze werden immer furchtbarer! Bitte schön, Herr Kollege – können Sie nicht an ein Mikrophon herantreten? Hier sind Sie nicht zu verstehen. Die Kolleginnen und Kollegen bitte ich um etwas mehr Ruhe für Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götzens</name> Ausführungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Ja, da geht es also um Maßnahmen gegen die illegale Einwanderung. Dieser Gesetzentwurf war im Ausschuß nicht strittig. Es werden Erklärungen abgegeben. Für uns spricht Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Also Arbeitnehmerüberlastungsgesetz, das würde ich verstehen, aber -überlassungsgesetz verstehe ich überhaupt nicht, was das bedeutet. Dann kommt die 1. Beratung eines Gesetzes zum Versammlungsgesetz – ja, so nach der Richtung klingt das. Versammlungsgesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, darf ich die Punkte c), d) und e) zusammen machen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Bitte, gerne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: c), d) und e) sind Zusatzpunkte zum Thema Innere Sicherheit. Sie sollen klein gekocht werden am Freitag. Hier gibt’s eine Einlassung zu Punkt c) des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerlachPaul_1969-10-20">Gerlach</name>, zu Punkt d) des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name>, zu Punkt e), <name type="Organisation" ref="#BGS">Bundesgrenzschutz</name>, den der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GersterJohannes_1972-12-13">Gerster</name> behandelt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>! Wortmeldungen dazu liegen nicht vor – die Fraktion ist einverstanden. 5., Berichte aus den Arbeitskreisen. AK V, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> – Zusammenarbeit in der Entwicklungspolitik.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Der Arbeitskreis V schlägt vor, dieser Großen Anfrage zuzustimmen. Sie ist auch verhandelt worden heute morgen m. W. in Arbeitskreis II und Arbeitskreis III. Dort soll Einvernehmen erzielt worden sein. Im übrigen steht der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name> zur Verfügung, um den vorliegenden Text zu erläutern.</p>
				<p>Kleine Anfrage Hochschulen der Bundeswehr. Der Arbeitskreis schlägt ebenfalls vor, der Kleinen Anfrage zuzustimmen. Dagegen war auch ein Antrag noch vorliegend betreffend Prüfungsverfahren für Kriegsdienstverweigerer vom Vorstand heute morgen an 3 Arbeitskreise zugewiesen worden. Der Arbeitskreis V hat auf Vorschlag der Arbeitsgruppe Verteidigung beschlossen, diesen Antrag noch einmal an die Kommission für Wehrgerechtigkeit zurückzuverweisen.</p>
				<p>Aus gegebenem Anlaß möchte ich doch darum bitten, daß mündliche Fragen, wie es an sich der Geschäftsordnung der Fraktion entspricht, nur auf dem Weg über das Büro <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name> eingereicht werden. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name> wird noch in den nächsten Tagen etwas unternehmen.</p>
				<p>Und schließlich noch im Mittelpunkt der heutigen Sitzung stand eine mehrstündige Diskussion – Anlaß war ein Sachvortrag des Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> über Probleme der europäischen Verteidigung, also ein Thema, das sehr weitgehend auch außenpolitischen und sicherheitspolitischen Charakter hatte. In der Diskussion kamen Probleme zur Sprache über die Situation der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>: Wie wird die künftige amerikanische Europapolitik aussehen? Wie sieht es hier mit unseren eigenen Anstrengungen aus? Was machen die andern in Europa? In diesem Zusammenhang auch das deutsch-französische Verhältnis, die französische Sicherheitspolitik. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> hatte in Paris Gespräche geführt, über die er berichtete. Natürlich wurde auch hier gesprochen. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> trug seinen Plan vor über eine europäische Verteidigungsgemeinschaft mit atomarer Komponente. Daraus ergab sich eine Diskussion, die zeigte, daß es hohe Zeit ist, daß die Fraktion sich dieser Gesamtproblematik annimmt mit dem Ziele, zu einer einheitlichen Auffassung und Akzentuierung zu kommen. Das ist natürlich im Rahmen einer Fraktionssitzung unmöglich. Die Diskussion heute morgen konnte das Problem im Grunde genommen nur anreißen, hat aber gezeigt a), daß es notwendig ist, zu diesem Ergebnis zu kommen, b), daß der Arbeitskreis dafür in seiner Organisationsform ungeeignet ist, weil er so allein schon mit den Routineangelegenheit[en] beschäftigt ist, daß er gar nicht dazukommt, c), daß auch eine Abendveranstaltung hier nicht geeignet wäre. Wir werden nach dieser 14tägigen Pause zu prüfen haben, ob [wir] nicht in diesem Falle, um einmal das Thema gründlich auszudiskutieren, nicht den Weg wieder gehen sollen, den Fraktion und Arbeitskreis vor einigen Jahren gegangen sind, als es um die Ostpolitik ging, als eine sog. Ostkommission gebildet wurde, und werden dann der Fraktion entsprechende Vorschläge unterbreiten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>! Dem sehen wir dann also entgegen. Gibt es zu den Punkten, die Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> vorgetragen hat, irgendwelche ergänzenden Bemerkungen? Dann kann ich Zustimmung zu den beiden Punkten – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name>, an ein Mikrophon, bitte, sonst sind sie nicht zu verstehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> (Wolfsburg): Das lohnt zwar kaum, ich möchte nur darauf hinweisen, daß Einvernehmen erzielt wurde, daß in der 4. Zeile der Großen Anfrage Entwicklungspolitik das Wort »weltweit« vor Inflation entfallen soll. Das war der Wunsch des Arbeitskreises III.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ja, wir haben uns heute morgen mit der Kleinen Anfrage betreffend Hochschulen der Bundeswehr im Arbeitskreis VI befaßt. Wir hätten die Bitte, daß dieser Kleinen Anfrage noch zwei Fragen zugefügt werden, und zwar eine Frage,</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich glaube, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, das wird die Fraktion zur Kenntnis nehmen, daß dies Ihr Wunsch ist, dann wird die Fraktion es akzeptieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: eine Frage Personalstruktur und die andere Frage betrifft die Zusammensetzung der Hochschulgremien, die eindeutig nicht mehr verfassungsmäßig ist. Wir meinen, daß man, wenn man schon eine Kleine Anfrage macht, auch diese beiden Dinge noch dazu nehmen sollte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, ich nehme an, Sie sind damit einverstanden? Das sind ja sehr dankenswerte Anregungen – ah, ich bitte um Entschuldigung, daß ich Arbeitskreis I gar nicht gefragt hab’. Ich glaube, der scheint von sich aus einverstanden zu sein. Arbeitskreis VI, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> – Musikschule.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ja, wir haben uns heute morgen im Arbeitskreis mit einer Reihe von Themen befaßt, die ich jetzt also vor allem etwas – Situation Berufsbildungsgesetz –, die ich jetzt hier nicht vortragen möchte wegen der Kürze der Zeit. Wir werden die Fraktion ohnehin rechtzeitig informieren über die Art und Weise, wie wir vorgehen wollen.</p>
				<p>Ihnen liegt vor eine Kleine Anfrage betreffend Musikschulen. Das geht zurück auf ein Gespräch, das wir geführt haben mit dem Träger des Musikschulverbandes, wobei der Text gilt, der mit den Namensüberschriften versehen ist. Das ist eine redaktionelle Veränderung gegenüber dem Text, der heute morgen vorgelegen hat. Ich möchte zunächst einmal sagen, daß ich gehört habe, es hat im Arbeitskreis IV Bedenken dagegen gegeben, wie denn hier die verfassungsrechtliche Zuständigkeit sei. Dazu ist folgendes zu bemerken. Die Frage 1, die sich auf den Bildungsgesamtplan [bezieht]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN028" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »befaßt«.</p></note></seg>, ist zweifellos auch Zuständigkeit des Bundes, weil das ganze ja in der Bund-Länder-Kommission zur Bildungsplanung verhandelt wird und dort hat der Bund 11 Stimmen. Was nun die Frage der Lösung von arbeitsrechtlichen Problemen und Problemen des Sicherungsrechtes angeht, ist es schlicht und einfach so, daß diese Musikschulen systematisch versuchen, das, was an versicherungsrechtlichen und auch arbeitsrechtlichen Grundlagen da ist, zu umgehen. Und zwar deshalb zu umgehen, weil sie eben einfach auch keine genügende Finanzausstattung haben, aber man auf der anderen Seite natürlich nicht zulassen kann, daß dieses in einem solchen Maße umgangen wird, daß beispielsweise eine ausreichende Sicherung der Musikpädagogen in dem Moment, wo sie alt sind und nicht mehr unterrichten können, überhaupt nicht mehr gegeben ist.</p>
				<p>Und das ist das eigentliche Anliegen gewesen, das uns hier von den Musikschulvereinigungen vorgetragen worden ist, und alle Versuche dieser Vereinigungen, hierauf mal eine Antwort der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zu bekommen, sind bisher fehlgeschlagen, und aus diesem Grunde eben die Bitte an unsere Fraktion, jetzt doch einmal dafür zu sorgen, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> gezwungen wird, zu diesen Fragen Stellung zu nehmen. Denn das sind keine Probleme, die die Länder lösen können, wenn die Vereine sagen, wir haben – also diese Trägervereine, die ja meistens kommunale Vereinigungen sind –, sagen, wir haben hier einen Weg gefunden, um die Sache einigermaßen rechtlich zu machen, Punktum aus, dann ist ja damit denen, die betroffen sind, in gar keiner Weise geholfen.</p>
				<p>Und dann darf ich noch was Letztes sagen, das muß man auch sehen. Die SPD bemüht sich z.Z., bei diesen Künstlerorganisationen wieder Fuß zu fassen. Sie war ja da weitgehend aus dem Geschäft draußen in den letzten Jahren. Es hat ja eine Reihe von Landtagswahlen gegeben, bei denen die Künstlerorganisationen die SPD überhaupt nicht mehr unterstützt haben. Jetzt versucht die SPD, und zwar im Hinblick auf die Bundestagswahl 1976, bei diesen Künstlerorganisationen – der Bundeskanzler bemüht sich ja sehr stark darum –, bei diesen Künstlerorganisationen wieder stärker Fuß zu fassen als Vorbereitung für die Wählerinitiativen, die dann im Herbst 1976 wieder laufen sollen. Und ich meine, daß man deswegen jetzt auch von unserer Seite aus versuchen muß, in einer ganzen Reihe von Initiativen – wir haben da noch einige vorbereitet, die wir sukzessive in die Fraktion bringen wollen –, in einer ganzen Reihe von solchen Initiativen diesen Künstlerorganisationen zu zeigen, daß dann, wenn es sich um praktische Dinge handelt, hier bei uns sehr wohl auch einiges zu erreichen ist. Und aus diesem Grunde wäre ich schon sehr dankbar, wenn […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN029" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wenn«.</p></note></seg> die Fraktion diese Kleine Anfrage auch vor diesem Hintergrund akzeptieren würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, dann Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name> – kann eben Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> sprechen und dann Sie, ja? Bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> hat darauf hingewiesen, daß der Arbeitskreis IV heute morgen, der ja auch mit der Sache befaßt war, weil hier arbeitsrechtliche und sozialrechtliche Probleme angesprochen wurden, Bedenken hatte. Ich kann mit zwei, drei Sätzen darauf antworten. Die Bedenken gingen in zwei Richtungen. Erstens gegen die ursprüngliche Ziffer 4, da ging es um die Frage der Zusatzversorgung. Dies Bedenken ist dadurch ausgeräumt, daß die Ziffer 4 jetzt neu gefaßt ist. Die neue Fassung lag uns nicht vor. Die zweiten Bedenken bezogen sich auf die Frage, ob hier nicht Fragen aufgeworfen werden, deren Beantwortung in die Zuständigkeit der Länder fällt. Das trifft nicht zu für die Ziffer 2 und 3. Hier kann man natürlich eine Bundeskompetenz konstruieren. Das ist richtig. Es bezog sich vor allem auf die Ziffer 1 und neuerdings, also jetzt würde ich sagen, auf die Ziffer 5. Aber ich glaube, daß diese Bedenken, die uns nur veranlaßt haben, die Frage aufzuwerfen, ob man hier die Formulierung nicht noch einmal prüfen sollte, um der Regierung nicht die Möglichkeit zu geben, eventuell Kritik an dem Verhalten der Länder zu üben, das ist durch das, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> zu Beginn vor allem zu Ziffer 1 gesagt hat, daß diese Bedenken weggefallen sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen vielmals für Ihre hilfreichen Ausführungen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>! Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name> – Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, die Fragen, die ich hatte, hatten sich auch auf den Punkt 2 bezogen. Da heißt es »der Nachwuchsmangel«, muß doch heißen »der Mangel an Nachwuchs« im Hinblick auf die Schwierigkeiten, die kommen dann noch zur Beantwortung der Frage.</p>
				<p>Eine 2. Frage {…}</p>
				<p>{(Ist nicht mehr zu verstehen, da Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name> immer wieder ohne Mikrophon spricht.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN030" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufzeichnung der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich muß zugeben, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name> hat eine sehr witzige Bemerkung gemacht: »Ist der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> bekannt, daß das Nachwuchs[problem] an qualifizierten Musikpädagogen in erster Linie auf unbefriedigend gelöste arbeitsrechtliche Probleme zurückzuführen ist?«</p>
				<p>(– aus dem 1. Entwurf, der ja nicht mehr gilt.)<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN031" type="comment"><p>Hinweis in der Vorlage.</p></note></seg></p>
				<p>(Schallendes Gelächter.)</p>
				<p>Der Phantasie sind wieder mal überhaupt keine Grenzen gesetzt, meine Damen und Herren. Schön, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleicherUrsula_1972-12-13">Schleicher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleicherUrsula_1972-12-13">Schleicher</name>: Auf der einen Seite bin ich sehr froh, daß hier die Fraktion aktiv wird, aber ich möchte noch ’ne weitere Anregung geben. Wenn wir als Parteien tatsächlich hier mit den Leuten ins Gespräch kommen wollen, dann dürfen wir nicht nur in der Bundestagsfraktion aktiv werden, sondern müßten z.B. über unsere kommunalpolitische Vereinigung Anregung geben, daß vor allem in den Großstädten, die zuständig sind für die Anstellungen von diesen Leuten, vielleicht in den Fraktionen dort solch ähnliche Anträge gestellt werden, daß nämlich die Arbeitgeber, die Großstadt in dem Fall, meistens SPD-regiert, hier wirklich arbeitsrechtlich unglücklich oder sogar negativ vorangegangen sind, und wir auf diese Weise dann auch breit kundgeben können, daß wir für diese Dinge überhaupt etwas tun wollen – nicht nur die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> anschießen, sondern breit aktiv werden!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleicherUrsula_1972-12-13">Schleicher</name>. Ich bin sicher, die Fraktion ist einverstanden. Würden Sie hier den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name> ansprechen – der ist im Augenblick nicht hier – wegen der kommunalpolitischen Vereinigung? Danke vielmals! Weitere Wortmeldungen hierzu? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name>, bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> (Wolfsburg): Im 2. Punkt muß ich Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name> leider widersprechen. Mir sind mehrere konkrete Fälle bekannt, wo in Städten nebeneinander mehrere kommunal geförderte Musikschulen mit durchaus verschiedenen arbeitsrechtlichen Situationen bestehen. Außerdem besteht die Gefahr, daß die arbeitsrechtliche Entwicklung in den Bundesländern sehr verschiedene Wege geht, so daß hier die Frage nach einem Versuch der Vereinheitlichung durchaus glücklich und nötig wäre.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name>! Damit haben wir die Wortmeldungen abgewickelt. Die Fraktion stimmt den Vorschlägen zu, die hier vorgetragen worden sind. Dann käme der AK I, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, wie ich annehme?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Wir haben einen Antrag, der liegt Ihnen vor, bei dem es darum geht, die Arbeit des Petitionsausschusses ein bißchen mehr in das Blickfeld zu rücken. Wir werden versuchen, diesen Antrag interfraktionell einzubringen. Wenn das nicht möglich ist, empfehlen wir, ihn als Fraktionsantrag einzubringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>! Das Wort wird nicht gewünscht. Dann ist die Fraktion einverstanden? – Bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, es ist der Wunsch ja an den Fraktionsvorsitzenden bzw. Fraktionsvorstand herangetragen worden, daß im Sonderausschuß für Strafrecht die Frage der Zwangsernährung geklärt werden muß, und Sie hatten heut früh gesagt, daß Sie darüber Bericht erstatten in der Fraktion</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Tatsächlich, wir haben heute über dieses Thema gesprochen. Es wird abschließend behandelt in der 1. Sitzungswoche im Mai im Ausschuß. Wir haben heute vereinbart, daß wir dazu dann noch eine ausgedehnte Sitzung der Arbeitsgruppe Recht führen wollen. Wir sind heute nicht fertig geworden mit dieser Frage. Ich glaube auch, daß es völlig ausreichend ist, wenn wir dann in der 1. Sitzungswoche im Mai diese Frage hier behandeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Aber, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, wegen der großen Bedeutung, die die Diskussion darüber in der Öffentlichkeit gehabt hat, wäre ich dankbar, wenn der Fraktion das vorgetragen werden würde. Sind Sie einverstanden? Dann kommt AK II, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Herr Vorsitzender, ich habe 4 Themen vorzutragen. Das erste bezieht sich auf das leidige Thema Investitionen Gebietsfremder in der Bundesrepublik. Hier hat es eine Vielzahl von Gesprächen gegeben in kleineren Arbeitsgruppen und in den beiden Arbeitskreisen II und III. Wir haben uns heute auf ein Papier verständigt, das noch nicht an die Öffentlichkeit gehen soll, aber für die Schublade die Meinung der Fraktion festlegt. Dies Papier liegt Ihnen vor. Etwas [ist] noch sprachlich heute korrigiert worden im Arbeitskreis II, läuft praktisch darauf hinaus, daß wir uns zur Freiheit des Kapitalverkehrs grundsätzlich bekennen, daß wir es 2. für erforderlich halten, in Fällen wesentlicher Beteiligungen von Gebietsfremden an deutschen Unternehmen eine Informationsvorsorge zu treffen, Punkt 3, wir lehnen grundsätzlich eine Genehmigungspflicht ab, sind aber 4. der Meinung, daß die Regierung in besonderen Fällen die Möglichkeit erhalten muß, eine Beteiligung zu untersagen oder wieder aufzuheben, wenn durch sie die nationale Sicherheit berührt wird oder die Gefahr eines schweren Nachteils für die Bundesrepublik Deutschland zu erwarten ist, was eine Umschreibung des Tatbestandes der Überfremdung in Unternehmen von nationalem Interesse bedeutet.</p>
				<p>Das ist der 1. Punkt, wo ich die Genehmigung der Fraktion erbitte. Punkt 2 sind eine Reihe von Kleinen Anfragen, die ich hier nur kurz vortrage. Eine Gruppenanfrage Zugang zum Beruf des Zollspediteurs. Es dreht sich darum, daß innerhalb der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> – ich brauch’ das hier nicht vorzutragen, die Gruppenanfrage bitte ich, zu genehmigen. Eine 2. Anfrage betrifft den 4. Rahmenplan der Gemeinschaftsaufgabe Verbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur – auch hier einige Fragen an die Regierung. Das 3. ist eine Ihnen als Antrag vorliegende Vorlage betr. konjunkturpolitische Wirkung der 7,5%igen Investitionszulage, die umgebaut werden soll als eine Frage an die Regierung, nicht als ein Antrag, und der 2. Teil soll nicht die Regierung ermitteln, welche Investitionszulagen eventuell vorgezogen worden sind oder hätten gemacht werden können – eine sehr diffizile Frage, auf die die Regierung wahrscheinlich auch keine konkrete Antwort geben kann. Darum würde ich sagen, nicht ermitteln, sondern die Regierung soll zu klären versuchen, was hier geschieht oder nicht geschehen ist. Hier bitte ich auch nur um grünes Licht für eine Anfrage.</p>
				<p>Dann haben wir uns unterhalten, 3. Punkt, der kommt vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> aus dem Arbeitskreis III in erster Linie – II und III, ja, ist aber abgestimmt zwischen den beiden Arbeitskreisen. Hier ist schon wichtig, wenn das nicht als Antrag, sondern als Kleine Anfrage formuliert ist. Ich glaube, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name>, das sollten wir so vornehmen.</p>
				<p>Dann Punkt 3, nur in Kürze, wir haben uns heute informieren lassen über die Situation bei der <name type="Organisation" ref="#DB">Bundesbahn</name>, die also ein katastrophales Ausmaß annimmt. Ich will mich darauf beschränken, diese zwei Zahlen zu nennen. 1975 ist zu erwarten eine Bundeszuwendung von 11 Milliarden an die <name type="Organisation" ref="#DB">Bundesbahn</name> mit steigender Tendenz, zunächst für 1979 16,6 Mrd., aber das können ebensogut auch 20 Mrd. sein, wenn die Dinge so weiterlaufen. Eine zweite Ziffer, im Jahr 1975 betragen die Gesamteinnahmen der <name type="Organisation" ref="#DB">Bundesbahn</name> 14,5 Mrd. DM, aber alleine die Personalaufwendungen 16,2 Mrd. DM. Wir haben für diese Woche eine Reihe von Fragen in der Fragestunde zu diesem Thema eingebracht. Wir sind uns heute darüber schlüssig geworden, daß wir entweder in Form einer Großen Anfrage oder auch in Form von konkreten Anträgen auf jeden Fall für den Herbst oder für den Winter eine große Debatte über dieses Thema vorbereiten wollen.</p>
				<p>Jetzt komme ich zu dem letzten Punkt, der wird etwas mehr Zeit in Anspruch nehmen, Herr Vorsitzender, das betrifft die Frage, was wir tun wollen, tun können, tun müssen im Hinblick auf VW, ohne daß wir aber das Thema speziell nur auf VW ausgerichtet wissen wollen. Wie Sie wissen, hat sich in der letzten Woche, als wir in der Aktuellen Stunde die Entlassungen bei VW debattierten, herausgestellt, daß die Regierung in der Schublade auf jeden Fall nichts hat für die Abstellung von besonderen Schwierigkeiten, die vor allem in bestimmten Regionen auftreten. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> versucht aber durch Sprecher der Koalition und der Regierung, in den betroffenen Gebieten den Eindruck zu erwecken, als hätte sie nun irgendwelche Überlegungen, die bereits weit gediehen sind, was man aber mit Sicherheit nicht sagen kann. Auf der anderen Seite hat für den 2. Mai der Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> einen Kreis von Ländervertretern zusammengeholt, um eventuell dort etwas der Öffentlichkeit anzubieten. Und es war die übereinstimmende Meinung auch im Arbeitskreis III, daß wir hier vorsorglich etwas Eigenes vorbereiten sollten. Das soll aber keine Lex VW sein. Wir sind der Meinung, daß nicht nur bei großen Massenentlassungen für die Bereitstellung neuer Arbeitsplätze etwas getan werden soll, daß wir hier also sehr vorsichtig sein müssen, etwa einen Unterschied zu machen zwischen den 25000, die jetzt bei VW entlassen werden sollen und möglichen anderen großen Massenentlassungen oder dem Heer von 1 Million von anderen Arbeitslosen, die in einer vergleichbaren Situation sind.</p>
				<p>Wir wollen uns auch nicht dem Vorwurf aussetzen lassen, der ja in der letzten Woche etwas anklang, daß wir gewissermaßen Verrat an der Marktwirtschaft üben. Das ist auch eine Sache, die wir sehr ernst nehmen müssen. Natürlich müssen Anpassungsprozesse von der Wirtschaft verkraftet werden, und das war ja nicht der Sinn unserer Intervention, etwa nun den Vorstand zu kritisieren, weil er jetzt etwas tun mußte, sondern wir haben zwei Schwerpunkte gehabt. Einmal, daß das Management des Volkswagenkonzerns in den zurückliegenden Jahren politisch motiviert behindert worden ist, das rechtzeitig zu tun, was etwa bei Ford oder bei Opel eben schon sehr viel früher in die Wege geleitet worden ist, ohne die Massierung, die jetzt beim Volkswagenwerk eintritt. Und zum zweiten haben wir die Regierung gefragt, was hat sie angesichts eines auf sie zukommenden Problems an vorsorglichen Maßnahmen ergriffen und hier war eben nichts anzubieten.</p>
				<p>Wir haben nun in einer Arbeitsgruppe, meine Damen und Herren, heute ein Papier erarbeitet, das Ihnen vorliegt als ein Antrag. Ich möchte allerdings bitten, da wir diesen Antrag auch noch etwas sorgfältig mit unsern eigenen Ländern abstimmen müssen, daß wir heute nur in der Tendenz diesem Papier grünes Licht geben, aber uns offenhalten, in den nächsten Tagen das Papier noch einmal sprachlich und sachlich zu überarbeiten. Das läuft praktisch darauf hinaus, daß wir Gebiete in die Gemeinschaftsaufgabe Verbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur einbeziehen lassen, in denen eben eine überproportional schlechte Arbeitsmarktsituation eintritt, und daß wir hier nicht nur Neuansiedlungen gefördert wissen wollen, sondern auch Erweiterungen oder Ausbau-Investitionen, weil natürlich alle Neuansiedlungsprojekte ihre Zeit brauchen, während der Ausbau bestehender Unternehmen wahrscheinlich etwas kurzfristiger zu bewegen ist.</p>
				<p>Das zweite ist, daß wir mögliche Zuweisungen aus dem europäischen Regionalfonds auch dieser Gemeinschaftsaufgabe zugeführt wissen wollen, wobei die Zahlen über die Größenordnung auch etwas unterschiedlich sind. Das 3. Thema muß hier m.E. etwas anders formuliert werden. Das ist die Überlegung, die hier der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SauerHelmut_1972-12-13">Sauer</name> schon im Parlament vorgetragen hat, daß aus den Resten des Beschäftigungsprogramms aus dem Dezember, das mit 600 Mio. [D-Mark] angesetzt war – die Reste werden auf etwa 300 Mio. geschätzt –, nach dem 30. April praktisch ein neues Programm initiiert wird. Bloß müssen wir hier aufpassen, daß wir uns nicht dem Vorwurf aussetzen, daß diese Reste, diese 250 oder 300 Mio., von uns für verschiedene Zwecke angeboten werden, etwa für Bekämpfung der Jugendarbeitslosigkeit und hier für regionale Förderung. Deshalb muß gerade dieses Verfahren, wie ich meine, auch in Abstimmung mit unsern Ländern noch einmal überarbeitet werden.</p>
				<p>Dann soll die Bundesanstalt für Arbeit, das ist der Punkt 4, aus den Mitteln, die ihr ohnehin zur Verfügung stehen, in Gebieten mit besonders schlechter Arbeitsmarktlage Umschulungsmaßnahmen intensivieren. Das 5. ist, daß bei der Vergabe öffentlicher Aufträge die Dienststellen des Bundes und die bundesunmittelbaren Körperschaften das Zonenrandgebiet stärker als bisher berücksichtigen sollen. Der 6. Punkt spricht eine Gesetzesinitiative des Landes Bayern an, daß die konjunkturellen Maßnahmen die wirtschaftliche Situation in strukturschwachen Gebieten besonders zu berücksichtigen haben, und der 7. Punkt fordert die Regierung auf, für eine schnelle und unbürokratische Handhabung der Hilfsmaßnahmen zu sorgen, die ihr zur Verfügung stehen.</p>
				<p>Das ist der Gedankengang der Maßnahmen, die wir vorschlagen wollen und auch, wie ich meine, auch vorschlagen müssen vor dem 2. Mai, damit die Regierung das Feld nicht alleine beherrscht. Aber ich bitte, daß Sie dies Papier in der Tendenz absegnen, aber der Arbeitsgruppe noch einige Tage Zeit lassen, das Papier zu überarbeiten und noch mal mit den Ländern abzustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> anschließend. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren! In diesem Vortrag war von soviel Mitteln die Rede, daß der große Verdacht besteht, daß hier mehr verlangt wird als wir geben können. Wir möchten das vorher ganz gern sehen, bevor dieses Papier in die Öffentlichkeit gebracht wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Da ohnehin neu formuliert werden soll, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, besteht, glaub’ ich, keine Schwierigkeit, den AK III zu beteiligen. Ist beteiligt. Wunderbar! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Herr Vorsitzender, an dieser Sache war ja auch der Arbeitskreis IV beteiligt und uns lag heute morgen ja nur die Anregung vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> vor, der eine Änderung des Verteilungsschlüssels bei den Lohnkostenzuschüssen der Mobilitätszulage vorsah. Wir haben dem grundsätzlich zugestimmt. Nur in einem Punkt sind wir der Meinung, das würde sich wohl, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, auf Punkt 3 beziehen, wo also nur hier von Härtefällen die Rede ist, dies doch etwas zu konkretisieren. Der Arbeitskreis IV war der Meinung, man sollte also überlegen, ob man nicht anregen sollte, die sog. Referenzperiode zu aktualisieren, also nicht auszugehen von den Arbeitslosenquoten in den Monaten September-Oktober-November, sondern sie zu aktualisieren und beziehen auf die Entwicklung der Arbeitslosenquote für die Monate Januar-Februar-März und dann eventuell [zu] sagen, »in den Bezirken, in denen die Arbeitslosenquote um 0,5 [Prozent] überschritten wird, sollen diese Maßnahmen eintreten«, zum andern auch in der Frage der Verlängerung der Gewährung dieser Zuschüsse auch wieder konkret sagen, »Verlängerung des Gewährungszeitraums um einen Monat«. Man war im Arbeitskreis IV der Meinung, zu verlängern bis 31. Mai. Ich glaube, da dies alles noch einmal überprüft werden soll, sollten also die Anregungen des Arbeitskreises IV hier in diese Überlegungen einfließen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Sie sind fertig, Herr Kollege? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ich bitte aber noch dabei zu beachten, daß der Bemessungszeitraum, der ja am 30. November sich geändert hat – September-Oktober-November –, daß der fortgeschrieben wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ist ja angeregt. Danke vielmals! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SauerHelmut_1972-12-13">Sauer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SauerHelmut_1972-12-13">Sauer</name>: Nur zur Information! An diesem Wochenende fand in Salzgitter der Bezirksparteitag der SPD statt und der Leiter des Arbeitskreises Wirtschaft der SPD, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>, mein Gegenkandidat und mein Direktor, hat also dort konkrete Vorstellungen der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name> bekanntgegeben. Insofern wäre ich dankbar – wir hatten darüber schon heute morgen gesprochen –, daß aber die Abstimmung mit den Ländern kurzfristig geschieht. Wir sollten also, da konkrete Vorschläge bereits in der überregionalen Presse von der SPD gestanden haben, gerade von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>, nun unsere konkreten Vorschläge doch an die Öffentlichkeit bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SauerHelmut_1972-12-13">Sauer</name>! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> (Wolfsburg): Herr Vorsitzender, das ist nur eine Ergänzung zu dem, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SauerHelmut_1972-12-13">Sauer</name> sagte. Wir erleben im Moment, daß die Gegenseite, die ja in der Frage der Kostenverantwortung, weil regierungsamtlich handelnd, eigentlich noch um ein weiteres Stück sorgfältiger und bedachtsamer sein müßte als wir – die sind ja im Zwang, jetzt endlich ihre Worte zu erfüllen –, plötzlich das Blaue vom Himmel verspricht. Ein Beispiel haben Sie eben schon gehört. Während am 26. März dieses Jahres der Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KubelAlfred">Kubel</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN032" type="comment"><p>Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KubelAlfred">Kubel</name>, MdL Niedersachsen (SPD) und Ministerpräsident.</p></note></seg> in Wolfsburg noch erklärte, eine Anhebung der Förderungspräferenz aus der Gemeinschaftsaufgabe von 15 auf 25% in Wolfsburg sei undenkbar, ist jetzt ganz klare Sache, daß 25% also überhaupt keinen Beschluß mehr erforderlich machen. Deswegen habe ich folgende Bitte bei dieser Angelegenheit. In voller Würdigung der Gesichtspunkte, die eben Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> hier vorgetragen haben – das verstehe ich vollkommen. Das ist absolut richtig, daß Sie das hier angeschnitten haben, aber es muß am Schluß etwas übrigbleiben, mit dem wir überhaupt vor die betroffenen Leute treten können. Sonst wäre es besser, wir ließen es lieber ganz. Aber hier ist der Punkt, wo wir uns in der Pingeligkeit nicht noch bemühen müssen, die Regierung zu übertreffen. Sonst haben wir als Opposition in dieser Frage letzten Endes nichts Entscheidendes mehr zu sagen –dann wäre es besser, wir ließen es bei der Deklamation der vorigen Woche bewenden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name>! Die Diskussion dazu ist abgeschlossen? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, ich finde, es besteht die Einigkeit darüber, daß der Antrag noch mal überarbeitet und neu formuliert werden soll, und die Kollegen, die daran beteiligt werden möchten, sollten daran beteiligt werden. Dann kann ich übergehen zu AK III. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren, die meisten Gegenstände unserer Beratung sind bereits durch den Ablauf der Sitzung konsumiert. Wir haben noch einige wenige Reste. Einmal wurde vom Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name> der Vorschlag gemacht, er möchte einen Antrag stellen im Rahmen der Beratungen zur Novellierung des Bundesausbildungsförderungsgesetzes, und zwar hier spezifisch der Weihnachtsfreibetrag, Anhebung von 120 auf 150 DM, Ausfall 3 Millionen, wenn im Oktober dieses Gesetz in Kraft treten sollte, das heißt natürlich mehr über das ganze Jahr gerechnet, bei einer Gesamtsumme von 3 Milliarden Wir haben folgenden Vorschlag zu präsentieren, daß im Ausschuß dieser Antrag gestellt werden kann. Was dann später geschieht, wenn die Sache endgültig in 2. und 3. Lesung verabschiedet wird, [darüber] möchten wir uns gerne noch einmal unterhalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>! Das Wort wird dazu nicht gewünscht. Dann stelle ich Einverständnis fest. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Dann liegt hier ein sehr umfangreicher Vorschlag vor über den Ausbau der Bundeshauptstadt Bonn.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, sollte dazu nicht vielleicht zunächst der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> vortragen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Ja, ich will bloß sagen, was wir vom Arbeitskreis III her zu sagen haben. Wir haben das behandelt und wir ließen uns überzeugen, daß hier beim Übergang von der Vorläufigkeit zur Endgültigkeit oder der vorläufigen Endgültigkeit Kosten, die wir zusätzlich aufzubringen hätten, nicht entstehen würden. Das Sympathie-Interesse, Herr Vorsitzender, an die Bundeshauptstadt im Namen der CDU/CSU [kann man] ohne finanzielle Bedenken vortragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, das war aber Musik in den Ohren des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name>, was Sie da eben gesagt haben – überhaupt unserer nordrhein-westfälischen Kollegen, von denen allerdings die meisten wohl inzwischen in den Wahlkampf abgereist sind, und der Rest gleich geht. Ja, meine Damen und Herren, ich denke, wir werden’s gleich unter Verschiedenes vortragen. Können wir AK IV noch eben zum Abschluß [hören]? Wozu? Zu Bonn – nein, das kommt unter Verschiedenes. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> hat lediglich aus der Sicht des AK III berichtet, daß keine Bedenken bestehen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Der Punkt kann sehr schnell abgehandelt werden. Der 3. Jugendbericht der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat gezeigt, daß – ich zitiere – »die Zahl der Familien, die bereit sind, fremde Kinder in Pflege zu nehmen, in den letzten Jahren erheblich abgesunken ist«. Es sind einige Zahlen genannt vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>, der sich auf den Jugendbericht bezogen hat. Dies hat ihn veranlaßt, eine Kleine Anfrage einzubringen zu der Frage der Intensivierung des Pflegekinderwesens. Auf die einzelnen Fragen brauche ich nicht einzugehen. Das Anliegen ist an sich begründet und berechtigt. Wir hatten ursprünglich die Meinung vertreten im Arbeitskreis, man sollte diese Fragen in Verbindung bringen und die Kleine Anfrage mit dem Familienbericht, aber da dies voraussichtlich noch lange auf sich warten läßt, empfehlen wir, diese Kleine Anfrage als Gruppenanfrage laufen zu lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Schönen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>. Ich nehme an, die Fraktion ist damit einverstanden? Das ist der Fall! Dann kommen wir zu Verschiedenes, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> zum Thema Bundeshauptstadt Bonn.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> (Bonn-Bad Godesberg): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Die Fraktion hatte im Juli vergangenen Jahres eine Arbeitsgruppe Bundeshauptstadt Bonn gebildet, der die Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name> und ich angehören. Diese Arbeitsgruppe hatte den Auftrag, in Verbindung mit der Stadt Bonn eine Grundsatzerklärung der Fraktion zum Thema Ausbau der Bundeshauptstadt vorzubereiten. Die Vorbereitung ist vollzogen worden. Das Ergebnis liegt Ihnen vor.</p>
				<p>Im Arbeitskreis III hat die Frage eine Rolle gespielt, die finanziellen Auswirkungen, die etwa eine derartige Erklärung hätten. Diese Erklärung fällt nicht unter die Frage ausgabenwirksame Initiativen und unter den Grundsatzbeschluß, den die Fraktion dazu gefaßt hat, denn es ist nicht die Absicht, hier eine parlamentarische Initiative zu ergreifen. Der Wunsch der Arbeitsgruppe – und der war insofern einstimmig – ging vielmehr dahin, daß die Fraktion mit diesem grundsätzlichen Bekenntnis zum Ausbau der Bundeshauptstadt zur Funktionsfähigkeit eine Unterstützung im nordrhein-westfälischen und Kommunalwahlkampf einerseits liefert und andererseits die Grundsatzerklärung, die Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> s.Z. als Oppositionsführer bei der Aussprache über die Erklärung der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> – das ist die Regierungserklärung – abgegeben hat, mit Leben erfüllt.</p>
				<p>Ich wäre selbstverständlich bereit, auf die Einzelheiten dessen, was hier vorgetragen ist, einzugehen, wenn das gewünscht wird.</p>
				<p>(Zwischenrede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich würde vorschlagen, daß wir darauf verzichten.)</p>
				<p>Ich bin aber davon überzeugt, daß das im einzelnen nicht notwendig ist. Ich bin auch dazu bereit, einzelnen Kollegen Einzelerläuterungen zu geben. Vielleicht nur soviel: Das, was hier petiert ist, stimmt in allen Punkten überein mit dem, was die Fraktion beispielsweise durch ihre Vertreter in dem Gremium zum Ausbau der Bauten Bundestag und <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> geplant hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name>! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>: Herr Vorsitzender, ich bin überzeugt, daß ich mir jetzt bei einigen rheinischen Kollegen nicht gerade Freunde erwerbe, aber es tut mir leid, ich muß zu diesem Grundsatzprogramm etwas Kritisches sagen. Ich will mich jetzt nicht auf die Frage einlassen, ob man die finanzielle Seite dieses Vorschlages beiseite schieben kann damit, daß man sagt, das sind keine konkreten Anträge, sondern das ist ein Grundsatzprogramm, das wir irgendwann im Laufe der Zeit von Fall zu Fall in die Wirklichkeit umsetzen sollen. Dann verlangt es natürlich einen außerordentlichen finanziellen Aufwand. Ich habe auch dank der Erfahrung, die wir in Berlin z.B. beim Tunnelbau gemacht haben, mir einen Überschlag gemacht. Das ist ein Viele-Milliarden-Programm, das hier insgesamt in diesem Grundsatzprogramm zusammengefaßt ist, und man kann nicht einfach, finde ich – ich finde das nicht seriös, nehmen Sie es mir nicht übel, wenn man in einem Atemzuge sagt, wir machen keine ausgabenwirksamen Vorschläge, gleichzeitig aber auf die Zukunft hin in der Öffentlichkeit ein Grundsatzprogramm vorlegt, von dem natürlich nachher erwartet wird, daß es realisiert wird. Am besten dann, wenn wir die Regierung übernommen haben. Dies wäre ja auch noch zu bedenken.</p>
				<p>Aber dies ist ja nicht mein Tisch, dieses Problem. Das müssen andere in der Fraktion besser beurteilen können. Ich habe einen anderen Gesichtspunkt. Wir stellen gemeinsam fest, daß in der deutschen Öffentlichkeit – und nicht nur in der deutschen – die Deutsche Frage in dem Sinne, zunehmend, eingeschätzt wird: Sie ist erledigt, sie ist abgelaufen, die Teilung ist perfekt. Und wir müssen leider zugeben, es gibt für oberflächliche Betrachtungen zumindest – und nicht nur für oberflächliche – mannigfache Vorgänge aus den letzten Jahren, die diesen Eindruck bestärken können. Ich nenne nur als Beispiel den Eintritt der beiden Staaten in die <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name>. Wir selber, meine ich, müssen darauf bedacht sein – gerade wir von der CDU, die wir uns besonders deutschlandpolitisch engagiert haben im Sinne des Gebotes des Grundgesetzes –, wir selber müssen besonders darauf achten, daß wir nicht Dinge tun, die in derselben Richtung wirken, in der Richtung nämlich: In Wahrheit ist das alles abgelaufen. Nur, was Ihr sagt, Ihr Politiker, woher Ihr auch kommt, das sind nur noch schöne Worte, mit denen Ihr uns die krasse Wirklichkeit übertünchen wollt.</p>
				<p>Und nun frage ich Sie: Wir sagen in Berlin, und nicht nur wir in Berlin, sondern erfreulicherweise hier unsere Fraktion und unsere Partei stehen auf dem Standpunkt, Deutschland ist nicht aufgegeben. Am Ziel Deutschland wird festgehalten und Berlin ist die Hauptstadt Deutschlands. Dies steht in bewegenden Worten in den programmatischen Erklärungen z.B. der Partei. Gleichzeitig aber machen wir ein Programm, von dem jeder, der ein [bißchen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN033" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »bisher«.</p></note></seg> unbefangen es auf sich wirken läßt, nur noch den Eindruck gewinnen kann, hier wird nicht ein Provisorium, sondern die endgültige Hauptstadt Deutschlands nunmehr gebaut, und alles andere sind nur noch schöne Worte. Dies ist sicher von Ihnen nicht gewollt, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name>, und [von] den andern Kollegen, das weiß ich. Aber so ist die Wirkung und ich finde, dies kann man nicht hinnehmen. Ich habe volles Verständnis für Wahlkämpfe und weiß, daß man in Wahlkämpfen manchmal etwas sagt, was man außerhalb von Wahlkämpfen vielleicht nicht tun würde, aber auch in Wahlkämpfen muß man die Kirche im Dorf lassen und da größere Zusammenhänge, insbesondere, wenn sie nationalpolitischer Natur sind, nicht beiseite schieben.</p>
				<p>Ich bitte also, dieses Papier, so, wie es ist, nicht herauszugeben. Ich hab’ Verständnis dafür, wenn einige Punkte genommen werden, wenn eine allgemeine Aussage wie in der Präambel gemacht wird, aber nicht dieses im einzelnen hier zum Ausdruck gebrachte Programm!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>. Ich glaube, Sie können sicher sein, daß jeder von uns Ihre Bedenken sehr ernst nimmt und ganz bestimmt tu’ ich es. Aber, nicht wahr, dieser Einwand hätte erhoben werden müssen im Grunde bei jedem größeren Neubau in Bonn. Als der Lange Eugen drüben gebaut wurde, wenn man gesagt hätte – warum haben wir das nicht beim Langen Eugen? Als das <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> – ist nicht in unserer Zeit gebaut worden –, aber als diese ganzen Ministerien an der Adenauerallee entstanden, hätte man diesen Einwand bringen müssen. Ich bin sicherlich sozusagen immer das langsamste Schiff in diesem Geleitzug gewesen, habe immer gesagt: Na, laßt uns ruhig noch etwas warten, laßt uns doch ruhig uns auch mit etwas primitiveren Verhältnissen abfinden. Das hängt mit einer – wenn Sie so wollen – bremischen Tradition bei mir persönlich zusammen. Der bremische Bürgermeister pflegte in meiner Jugendzeit zu Fuß ins Rathaus zu gehen oder mit der Straßenbahn zu fahren, wenn’s regnete. Das fand ich hier ganz ausgezeichnet. Ich bin nicht der Mann und brauch’ nicht immer so pomphafte Dinge zu entwickeln. Aber, dies ist mehr oder minder eine persönliche Einstellung von mir. Das kann man schwerlich zur Richtlinie für die Politik machen.</p>
				<p>Wir sind hier Schritt für Schritt diesen Weg gegangen. Da oben auf dem Hardtberg ist ‘ne Riesensache entstanden. Die Ministerien an der Adenauerallee sind entstanden und nun gibt es hier eine katastrophale Verkehrssituation in dieser Stadt – meine Damen und Herren, das muß jeder zugeben, der hier häufiger fährt –, daß man da der Stadt helfen muß, aus dieser Misere herauszukommen, ich finde, das kann man nicht bestreiten. Wir sind uns alle darüber einig, daß die Verwirklichung dieses Planes abhängig ist von unsern finanziellen Möglichkeiten, und ich würde glauben, daß das eine lange, lange Zeit sein wird, bis der letzte Akt dessen, was hier vorgeschlagen wird, verwirklich wird. Ich meine, Berlinpolitik, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>, die wir alle voll und ganz unterstützen sollten, sollte sich nicht dahin auswirken, daß wir Dinge für Bonn stoppen, die für Bonn aus der Sicht der Stadt Bonn unerläßlich sind, sondern sollte sich dahin auswirken, daß wir für Berlin mehr tun. Und da sind wir hier bestimmt immer alle auf Ihrer Seite, angefangen mit den regelmäßigen Sitzungen der Fraktion in Berlin bis hin zu Förderungsmaßnahmen für Berlin, wo immer dies notwendig ist. Und es mag durchaus sein, daß im konkreten Fall, angesichts der Beschränktheit der Mittel, die zur Verfügung stehen, die Förderung von Berlinprogrammen sogar zeitlich noch vor diesem Grundsatzprogramm für Bonn läuft. Das wird im einzelnen Fall zu prüfen und zu entscheiden sein. Aber ich würde sehr, sehr ungern aus diesem Grunde das ganze Programm jetzt ablehnen. Es hat natürlich zu tun mit der Wahl – das zu leugnen wäre töricht –, daß man’s im jetzigen Zeitpunkt vorlegt. Aber die Probleme, die hier angesprochen werden, sind Probleme, die drückend auf dieser Stadt – und mittlerweile, wie sie sind, sind es 300 000 Menschen, die ja nun auch hier wohnen – lasten und deswegen würde ich Ihnen herzlich dankbar sein, wenn Sie diese Sache passieren lassen würden, wiewohl wir natürlich sicherlich Ihre Bedenken alle würdigen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>: Herr Vorsitzender, ich hatte nicht die Absicht, irgend jemandem zu nahe zu treten und zu unterstellen, daß er nicht für die übergeordneten Gesichtspunkte Verständnis hat, und Ihnen am allerwenigsten. Das wissen Sie. Aber hier geht es darum, einen bestimmten konkreten Vorschlag zu beurteilen, und zwar – wie ich meine, das ist jetzt ein großes Wort, aber ich bin davon überzeugt – ihn nationalpolitisch zu beurteilen. Und da komme ich zu dem Ergebnis, das ich gesagt habe.</p>
				<p>Natürlich müssen wir dieser Stadt helfen. Aber die Frage ist, ob man ein solches Programm entwickelt, das den Einsatz von vielen Milliarden im voraus als notwendig erkennen läßt und in seiner Formulierung bis zu dem Ausdruck, »eine Regierungs-Allee müßte geschaffen werden«, in seiner Formulierung einfach zwingend den Eindruck hervorruft: Hier wird eben ein Definitivum als deutsche Hauptstadt geschaffen.</p>
				<p>Dies ist das eine. Das zweite ist, Herr Vorsitzender, Sie haben völlig Recht. Wir hätten sicherlich schon in den letzten Jahren bei den Neubauplänen hier uns auch diese Seite etwas mehr überlegen müssen. Ich habe hier Zeugen. Ich habe hier gesessen und habe bis zum Ende der Sitzungen ausgeharrt, als neulich bestimmte Vorschläge für den Ausbau des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> – glaube ich, waren es – uns auch auf einem solchen Blatt vorgelegt worden waren. Und jedesmal am Abend war es so, daß abgebrochen wurde. Es kam nicht zur Verhandlung. Und dann ist es wohl mal gekommen, als ich nicht da war. Ich war immer der Meinung, daß man Zurückhaltung üben müßte, aber, Herr Vorsitzender, ich bin auch weiterhin der Meinung, daß der Bundestag sorgfältiger auch unter diesem Gesichtspunkt überlegen sollte, ob er solche Ausbauten vornehmen kann. Die größte – lassen Sie mich das ruhig sagen –, ich war in den ersten beiden Perioden nicht hier in diesem Hause, aber die größte parlamentarische Leistung, die ein deutsches Parlament geleistet hat, war in den ersten beiden Bundestagsperioden. Und wie die Verhältnisse damals waren, das hab’ ich nicht als Mitglied, aber als häufig hier Anwesender erlebt. Dagegen leben wir heute paradiesisch, und trotzdem besteht die Meinung, man müßte immer weiter ausbauen. Wir haben einen Präzedenzfall für ein Verhalten in solcher Situation. Dieselben Pläne zum Großausbau oder vergleichbare, insbesondere im parlamentarischen-ministeriellen Bereich kamen Ende der fünfziger, Anfang der sechziger Jahre hoch. Damals haben einige – und auf unserer Seite war ich das – auf dem Plenum eines Bundesparteitages und hier im Hause, haben wir uns auf den Standpunkt gestellt: Dies können wir nicht tun. Wir dürfen nicht den Eindruck erwecken in unseren Bauplänen, als ob wir hier uns in Wahrheit auf endgültig einnisten. Damals – ich habe protestiert, und habe dafür das Kennwort gebraucht: Hier versucht man Neu-Brasilia. Ich muß gestehen, Herr Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hat damals diese ganzen Pläne gestoppt. Der hat das durchaus eingesehen. Ich finde, die deutsche Situation ist heute nicht anders als damals. Infolgedessen muß man dieselben Rücksichten nehmen. Ich verlange ja gar nicht, daß da gar nichts gemacht wird. Ich bin durchaus bereit, zuzustimmen zu Dingen, die uns konkret hier vorgelegt werden in einem begrenzten Rahmen, in dem für diese Stadt Hilfe in Aussicht genommen wird – aber doch nicht in einem solchen Totalprogramm.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>! Das, was hier formuliert ist, ist längst ein offizieller Auftrag, den der Bundestag erteilt hat und der in allen wesentlichen Punkten bereits abgeschlossen ist. Zum Beispiel der Wettbewerb zum Ausbau der Bundeshauptstadt Bonn ist mit vielen Millionen durchgeführt worden, ist abgeschlossen worden, liegt als Plan vor. Hier wird er nur noch konkretisiert und auf dem Markt verkauft. Und das, glaube ich, ist eine sehr sinnvolle Sache für einen Abgeordneten, der in dieser Bundeshauptstadt gewählt ist.</p>
				<p>Das zweite ist der Ausbau des Bundestages, <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name>, Fraktions- und anderer Funktionsbauten. Ein Gesamtplan ist gerade in diesen Tagen, in diesen Tagen kommt er zum Abschluß. Ich glaube, daß wir heute oder morgen oder übermorgen tagen und abschließen, wie das einmal aussehen soll. Was realisiert wird, in welchen Phasen, in welchen Stufen usw., das ist eine Frage, die dann jeweils der Bundestag für die Haushaltsberatungen zu entscheiden hat.</p>
				<p>Die Verkehrssituation, der Verkehrsplan liegt vor, eingebunden hier mit dem Teil des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> und <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> hier. Also, es ist nicht eine neue Erfindung vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name>, sondern m.M. nach ein geschicktes Auswerten aller bereits in Vorplanungen vollzogenen Maßnahmen, die dann zusammengefaßt sind und verkauft werden. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>, und, wenn wir einmal wieder nach Berlin könnten als Reichshauptstadt oder Bundeshauptstadt, glauben Sie, daß dann der Ausbau von Bonn ein Hindernisgrund wäre, daß wir nach Berlin gehen? Selbst wir als Bayern, selbst wir, lieber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name>, selbst wir als Bayern würden sofort uns für Berlin entscheiden, wenn wir’s könnten. Also, das ist kein Grund, daß Bonn nicht so ausgebaut werden [soll], wie es eine moderne Stadt mit diesem Verkehr, mit diesen Aufgaben, mit diesen Funktionen braucht. Deshalb möchte ich mich dem anschließen, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> hier vorgelegt hat.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, meine Damen und Herren, die Frage ist, ob wir Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradls</name> Sorgen dadurch Rechnung tragen können, daß wir irgendeinen Hinweis auf Berlin als die fortbestehende Hauptstadt Deutschlands aufnehmen. Ich meine, der 1. Satz kann natürlich den Eindruck erwecken, »Die Stadt Bonn muß – nachdem sie 25 Jahre die Würde und Bürde als provisorischer Sitz der obersten Bundesorgane und Bundesbehörden getragen hat – zu einer funktionsfähigen, repräsentativen und für den Bürger menschlichen Bundeshauptstadt ausgebaut werden.«, da wird so ‘ne etwas dialektische Formulierung gewählt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name>, vielleicht kann man das etwas</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> (Bonn-Bad Godesberg): Wir sind also gerne damit einverstanden. Ich glaube, das auch für die Kollegen der Arbeitsgruppe der Fraktion sagen zu können, wenn wir das in der Weise umformulieren, daß wir feststellen, daß wir an Berlin als deutscher Hauptstadt festhalten. Aber, meine Damen und Herren, das ist ja bereits zum Ausdruck gebracht worden. Da niemand von uns in der Lage ist, einen Zeitpunkt zu nennen, zu dem Berlin in seine Funktionen zurückkehren kann, ist es auf die Dauer unzumutbar für die hier lebenden und arbeitenden Menschen, die ja im wesentlichen die Bediensteten des Bundes sind, zu sagen, bis das hier funktionsfähig gemacht wird, müßt Ihr warten, bis Ihr wieder nach Berlin kommt. Dies ist unzumutbar und es ist vollkommen richtig, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> gesagt hat. Hier wird nichts Neues beschlossen, sondern hier wird das, was in Einzelteilen beschlossen worden ist, zu einem sinnvollen Ganzen zusammengefügt und nach draußen verkauft als die Auffassung und das Bekenntnis unserer Fraktion zu den Menschen in diesem Raum.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name>! Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name> (Berlin): Herr Vorsitzender! Abgesehen davon, daß ich natürlich beklage, daß eine Sache von dieser Bedeutung so kurzfristig kommt, daß ich also jeden einzelnen Punkt im Augenblick immer noch nicht zu übersehen vermag, würde ich sagen, erstens, ein bloßes Bekenntnis zu Berlin im Sinne einer Präambel, nicht wahr, würde ich nicht für angemessen halten, weil das, was eben dahintersteht, nicht wahr, ein bißchen doch in Richtung auf die Ewigkeit ist. Es gibt ja doch, nach dem, was ich hier diagonal sehe, rechts und links des Rheines über viele, viele Kilometer keinen Quadratmeter Boden, der also nicht beackert, untertunnelt, überbaut oder bebaut wird. Das ist das eine.</p>
				<p>Und zum andern ist mir folgendes bei dem Vortrag des von mir sehr verehrten Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> aufgefallen, daß er sich um die klare Aussage etwas herumgewunden hat – würde ich mal sagen –, wieviel das nun eigentlich kostet. Und nun muß ich also wirklich mal als sparsamer Mensch sagen, ich würde ganz großen Wert darauf legen, zu sagen, nicht wahr, inwieweit, wie hoch sind überhaupt die Kosten für diese ganze Geschichte. Und meine Bitte wäre also, ich glaube, das wäre vielleicht im Augenblick der Mittelweg – wir sind ja immer in der Gefahr, nicht wahr, zu sehr ins Extreme zu gehen –, daß man also diese Sache doch noch einmal dem AK III überweist zur Prüfung der Frage der Kosten. Das muß sich doch ermitteln lassen aufgrund der Unterlagen, die im Laufe eines Jahres […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN034" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zusammen«.</p></note></seg> zusammengestellt sind. Niemand wird den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> jetzt daran hindern, daß er sich hier in seinem Raum für ein solches Programm einsetzt, und daß der AK III hier noch einmal den Versuch macht, die Kosten zu überprüfen.</p>
				<p>Denn sonst machen wir uns auch im Blick auf</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Die Kostenfrage, Frau Kollegin, würde ich übrigens hier nicht in den Vordergrund stellen, denn diese Sache verpflichtet uns nicht, einen Pfennig Geld auszugeben, sondern sagt lediglich, der Ausbau Bonns soll sich in dem und dem und dem Rahmen vollziehen. Sehen Sie, auch aus der Sicht der Stadtverordneten und des Magistrats von Bonn muß ich sagen, das ist verständlich. Mit denen habe ich mehrfach eine Diskussion geführt. Die sagen: »Was sollen wir denn machen? Der Bund blockiert alles, aber sagt uns nicht, wie es werden soll.« Das ist für eine Stadt schwer zumutbar. Daß man denen eine Perspektive eröffnet – Wenn hier weitergebaut wird, dann in der und der Weise. Dort kommt das hin und da kommt jenes hin. Da wird eine verkehrsmäßige Entlastung für die Reuterstraße geschaffen werden usw. –, das, finde ich, ist etwas, worauf nun diese Stadt einen Anspruch hat, wenn man ihr immer wieder sagt, aber, wann wir das machen können, wissen wir alle nicht. Das hängt von der Finanzlage ab. Nun hat sich Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name> gemeldet. Ich bitte um Entschuldigung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name>: Herr Vorsitzender! In aller Kürze nur, nachdem es diese Höhe erreicht hat. Ich bin der Meinung, wir stehen uns hier eigentlich mal wieder selber im Wege. Dies Ding ist natürlich in erster Linie Deklamation. Und zwar, da soll mal irgendwo, -wann, -was geschehen. Wie das ausgefüllt wird, ist ‘ne ganz andere Sache. Das können wir jetzt prima gebrauchen. Vielleicht, Herr Vorsitzender, was Sie anregten in der Präambel, der Hinweis auf Berlin. Das ist richtig. Das darf nicht runtergespielt werden. Ich habe nur etwas ganz Prosaisches. Ich wage es gar nicht mehr zu bringen. Ich würde um folgendes bitten im Namen meiner Freunde von der Verkehrsarbeitsgruppe. Seite 3, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN035" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »römisch«.</p></note></seg> III, Absatz 1 Satz 2 zu streichen. Es heißt da: »Hierbei muß der öffentliche Nahverkehr den Vorrang haben«. Wir sind noch mitten in der Diskussion um dieses Problem. Wir haben viele Gespräche, viele Verhandlungen geführt. Ich würde Sie sehr herzlich bitten, dies jetzt nicht in diesem Papier festzuschreiben, [sondern] einfach zu streichen. Es ändert sich nichts dabei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Sagen Sie nicht! Das präjudiziert die schleswig-holsteinischen Abgeordneten in einer sie bedrückenden Weise. Ich verstehe durchaus, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name> meint. Ich sitze auch in einem so revierfernen Kreis, wissen Sie. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> (Bonn-Bad Godesberg): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name>! Das hatten Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VeharMax_1957-10-15">Vehar</name> und Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> mit mir abgesprochen. Wir hatten uns darauf verständigt, den Satz so zu fassen: »Hierbei muß insbesondere der öffentliche Nahverkehr weiter ausgebaut werden«. Das ist das, was im übrigen Papier drinsteht. Die Ausschließlichkeit des Vorrangs ist damit gestrichen entsprechend Ihrem Wunsch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Entschieden eine Verbesserung in unserem Sinne, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name>! Ja, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich würde trotzdem noch mal bitten – ich habe das Thema nicht ganz durchgearbeitet, das ich erst jetzt in der Diskussion zu Gesicht bekommen habe –, daß man noch einmal überarbeitet und feststellt, ob in der Formulierung nicht tatsächlich herauszulesen ist und nicht nur deklamatorisch, wie es eben genannt worden ist, sondern eindeutig ein Beweis, daß auch diese CDU der Meinung ist, daß ein für alle Mal Bonn die Hauptstadt bleiben wird. Wir haben heute schon die Schwierigkeit, auch in Berlin. Wir sagen z.B., wenn unser Gegner sagt: Was wollt Ihr denn eigentlich? Ihr kommt ja nur sowieso hierher, um als Opposition uns noch was vorzumachen! Aus der Formulierung entnehmen die Leute, nach [dem], was ich hier überflogen habe, daß das endgültige Hauptstadt sein werde. Und Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, das, was Sie gesagt haben, hat man uns vor 10 Jahren schon gesagt. Wenn wir hier mal hochbauen, das kann zu jeder Zeit […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN036" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg>. Und wir werden dann auch schon weiter erleben, das ist kein Problem, um diese Räume anderweitig benutzen zu können. Wenn es in dieser Form geschieht, kann man das sagen. Aber wenn so eindeutig immer darauf hingewiesen wird, daß die Bundeshauptstadt hier entsprechend ausgearbeitet werden soll, dagegen wehren wir uns nur – nicht dagegen, daß hier Vorkehrungen getroffen werden, daß man vernünftigerweise einen Verkehr hat oder sonst auch vernünftige Verwaltung durchführen kann. Darum bitte ich doch noch mal, zu überarbeiten, ob man das nicht machen kann in aller Kürze, daß dieser Eindruck verwischt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Also der erste Satz, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name>, da würde mir auch daran gelegen sein, daß der sozusagen damit beginnt, »Die CDU/CSU hält an ihrer immer vertretenen Auffassung fest, daß Berlin die deutsche Hauptstadt ist«. Dann könnte man fortfahren, »aber man kann der Stadt Bonn und den Bürgern Bonns deswegen nicht zumuten, für unabsehbare«, oder »für weitere längere Zeit unter Verhältnissen zu leben, die wirklich für sie und alle Beteiligten unbefriedigend sind. Deswegen ist die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> der Meinung, daß die Stadt Bonn einen Anspruch darauf hat, zu erfahren, welche Planungen für ihren Ausbau vorgesehen sind«. Die praktische Durchführung der Funktion, die sie hat – vielleicht etwas eine Oktave tiefer das Ganze, nicht? Gut. Das müßte doch wohl hinzukriegen sein! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>: Herr Vorsitzender! Ich werde nachher auch einen Vorschlag machen, wie man nach meiner Meinung die Sache so bewältigen könnte, daß allen Beteiligten damit geholfen ist, aber ich lese jetzt zwei Sätze vor aus diesem Text, dann werden Sie verstehen – sie sind beispielhaft –, werden Sie verstehen, warum wir hier so demonstrieren: »Der Straßenzug ist als Regierungsallee in Nord-Süd-Richtung seiner Bedeutung entsprechend städtebaulich zu entwickeln und zu gestalten. Hierbei kommt der Ausbildung von Platzanlagen sowohl funktionell als auch städtegestalterisch besondere Bedeutung zu. Zwischen Bundeskanzlerplatz und Parlamentsbereich ist eine großzügige Verbindung … sollen die Attraktivität dieser Zone erhöhen ...« und so.</p>
				<p>Also, verehrte Freunde, dies ist natürlich genau das, das sind alles Ansprüche, die man von einer Hauptstadt erwartet. Sie sehen, ein ganzer Teil dieses Programms ist so formuliert. Ich hätte durchaus Verständnis und würde gar nichts dagegen – ich wär’ überhaupt nicht aufgestanden, wenn uns hier ein Programm vorgelegt worden wäre, das etwa so eingeleitet würde wie Sie das eben gesagt haben, Herr Vorsitzender, und sich dann konzentriert hätte auf das, was die Menschen hier wirklich quält. Das ist das, was in […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN037" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »römisch«.</p></note></seg> III zu der Verbesserung der Verkehrsverhältnisse gesagt worden ist, und meinetwegen noch die Bemerkung im 1. Absatz von IV über die Verbesserung der Infrastruktur. Das sind die Dinge, für die man Verständnis haben muß, und dafür habe ich ja auch Verständnis. Aber die anderen Teile, die sind unnötig und erwecken nur den Eindruck, hier wird schön verschleiert im Grunde die Endgültigkeit der Hauptstadt Bonn betrieben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>, ich meine, ich bin für das gegenteilige Extrem jetzt. Wenn da stehen soll, die Menschen sollen weiter durch knietiefen Schlamm waten, um vom – ja, ich weiß, ich weiß, ich übertreibe; auch vielleicht eine meiner Schwächen –, aber, da würde auch jeder sagen: Das kann man denen doch nicht zumuten. Nun laßt die doch ‘ne anständige Straße kriegen, damit sie vom einen Ende ihrer Stadt in den andern gehen können! Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>: Ja, ich würde grundsätzlich sagen, daß wir die Passagen, die eben genannt worden sind, in den 1. Satz mit hineinbringen, würde auch sagen, daß mir einige Passagen etwas zu schwülstig [sind] – will ich mal so sagen.</p>
				<p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Eine Oktave tiefer, so etwa.)</p>
				<p>Man muß es also überarbeiten. Im grundsätzlichen sind wir doch damit einverstanden, daß auch von Seiten der Bundestagsfraktion – und hier sage ich das und wag’ ich das ganz offen zu sagen – vor der Wahl hier eine Erklärung abgegeben wird in der Stadt Bonn, in der wir arbeiten und in der wir leben, in der auch ein ganz großer Prozentsatz der 300000 ja in diesen Ministerien beschäftigt ist, für die wir auch eine Verpflichtung haben für den Verkehr, für alles. Ich würde also sagen, wir sollten das grüne Licht geben und etwas überarbeiten noch. In den Grundsätzen sind wir sicher einverstanden und sollten uns vielleicht nicht an der einen oder andern Formulierung aufhängen, diesem kleinen Arbeitskreis noch mal das Papier zurückgeben: grundsätzlich einverstanden – und ein klein wenig sachlicher!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich würde gerne auf diese Linie gehen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name>, daß wir uns grundsätzlich einverstanden erklären und der Versuch gemacht wird – sagen wir einmal –, ein bißchen nüchterner zu formulieren, so daß nicht so der Eindruck entsteht, hier sind die ganz, ganz großen Dinge, nicht wahr, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BonaparteNapoleon">Napoléon I.</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN038" type="comment"><p>1799–1804 Erster Konsul und 1804–1814/’15 Kaiser der Franzosen.</p></note></seg> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NapoléonIII">III.</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN039" type="comment"><p>1848–1852 französischer Staatspräsident und 1852–1870 Kaiser der Franzosen.</p></note></seg> oder irgend sowas geplant. Letzte Wortmeldung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: Herr Vorsitzender! Ich glaube, daß wir lange genug diskutiert haben, die Grundsätze klar sind. Was wir wollen, wissen wir alle. Und ich sag’ folgendes. Hier in Bonn müßten auch gegenüber der Stadt wir den Eindruck erwecken, daß wir uns um sie kümmern, a) und b), Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>, ihre Meinung vertreten wir betreffs Berlin. Wenn wir aber Bonn einmal allein lassen, dann müssen wir es so allein lassen, daß es auf andere Weise einen Ersatz bekommt, den [es]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN040" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sie«.</p></note></seg> nachher als Bundeshauptstadt nicht mehr hat. Und das hat [es]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN041" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sie«.</p></note></seg>, wenn [es]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-04-22-t1503_WZ_FN042" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sie«.</p></note></seg> nur Gebäude und weiß Gott alles mögliche, die entsprechenden Einrichtungen hat. Dann könnten die anderen, beispielsweise die Bundesversicherungsanstalt, von Berlin nach Bonn ziehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, die gesamten Bundesoberbehörden nach Bonn und die Regierung geht nach Berlin. Das ist gar keine schlechte Idee. 36000 Bundesbedienstete gibt es. Dann haben wir also Bonn voll bis oben hin. Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name> (Berlin): Herr Vorsitzender, wenn nun dankenswerterweise der Versuch gemacht wird, einen Mittelweg zu finden, der uns von den Extremen wegführt – wie ist es geschäftsordnungsmäßig? Wie wird dann diese überarbeitete, vernünftige, besser aussehende Fassung zur Kenntnis der Fraktion kommen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich würde vorschlagen, daß die Fraktion mich vielleicht ermächtigt, dieser Fassung dann endgültig die Zustimmung zu geben. Wenn die Berliner Kollegen sich dazu durchringen? Meine persönliche Sympathie ist sehr weitgehend auf Ihrer Seite, aber ich hab’ mit den Bonner Kollegen von der CDU mehrere Gespräche geführt und ich kann mich dieser Notwendigkeit wirklich auch nicht entziehen. Sollen wir uns so einigen? Ich höre keinen Widerspruch, ich höre einige Enthaltungen. Dann ist so beschlossen.</p>
				<p>Gibt es weitere Punkte zum Thema Verschiedenes? Wird das Wort gewünscht? Ich danke Ihnen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
