<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 09. Juni 2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1040/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 17. Dez. 1974</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 17. Dezember 1975</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>171 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1974-12-17"><time type="start" when="15:07:00"/><time type="end" when="17:58:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="CarstensKarl_1972-12-13"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> zur Lage (Kundgebung in Duisburg; konjunkturpolitische Plenardebatte; Gespräch mit Vertretern der Evangelischen Kirche; Schreiben des ehemaligen Bundespräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> an die Terroristin Ulrike <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_div_SVP-2">B. TOP 2: Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_div_SVP-3">C. Bericht des Arbeitskreisvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> (Reform des Strafverfahrensrechts). – Bericht des Arbeitskreisvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> (Krankenversicherung für Studenten). – Bericht des Arbeitskreisvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> (Förderung von Investitionen).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_div_SVP-4">D. TOP 3: Vorbereitung der Plenarsitzung (Regierungserklärung zur <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Ratstagung; Aktuelle Stunde zu Gesprächen mit der DDR). – Information zum Treffen zwischen dem Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> und dem PLO-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArafatJassir">Arafat</name>.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_SVP-5" corresp="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_div_SVP-5">E. TOP 4: Berichte aus den Arbeitskreisen: AK I (Straßenverkehrsgesetz). – AK II (Wohnungsbau). –AK VI (Lehrlinge). – Personalien.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine sehr verehrten Damen und Herren! Darf ich diese Fraktionssitzung mit einem Wort des Dankes beginnen. Die Fraktion und ihre einzelnen Mitglieder und ihre einzelnen Landesgruppen haben mir so viele Beweise ihrer Freundschaft anläßlich meines Geburtstages zukommen lassen, daß es mir sehr schwer fällt, meine Gefühle und meinen Dank dafür in die richtigen Worte zu kleiden. Ich möchte Ihnen nur sagen, daß Sie mir eine sehr große Freude bereitet haben. Auch – wenn Sie mir erlauben, das zu sagen – mit den vielen sichtbaren oder anfaßbaren Beweisen Ihrer Freundschaft, darüber habe ich mich sehr, sehr herzlich gefreut.</p>
				<p>Besonders bedanken muß ich mich bei der gesamten Fraktion für ein Fernglas, ein außergewöhnlich schönes Fernglas, welches mir zwar ein Jäger geschenkt hat, aber ich werde es auf See benutzen. Und da ich ein Boot habe, in dem ich keine elektronischen Orientierungsmöglichkeiten habe, bin ich also im wesentlichen auf Kompaß und Auge angewiesen. Und wenn ich, wie schon so oft, von Osten her die Insel Fehmarn ansegle, dann sucht man mit dem Auge nach dem Leuchtturm von Staberhuk, der auf der Ostspitze der Insel steht, und da werd’ ich mich in Zukunft Ihres Glases dabei bedienen und jedesmal an die Fraktion denken.</p>
				<p>(Schallendes, mit Klatschen untermischtes Gelächter.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, also, wenn ich Ihnen nochmals sagen kann: Herzlichen Dank!</p>
				<p>Ein paar Bemerkungen! Ich kann meinen Bericht zur Lage sehr kurz fassen. Ein paar Bemerkungen zu den Ereignissen der letzten Woche. Wir hatten Donnerstagabend in Duisburg eine ziemlich große Kundgebung, die unsere Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> veranstaltet hatten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_FN001" type="comment"><p>Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>, Jurist und CDU-Generalsekretär.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_FN002" type="comment"><p>Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name>, MdL Nordrhein-Westfalen (CDU) und Fraktionsvorsitzender.</p></note></seg> und ich haben gesprochen. Das Haus war voll. Es waren allerdings ganz überwiegend Sympathisanten, die dort waren. Also, ich möchte sagen: Die Zwischenrufe und die kleinen Zwischenfälle, die so die Würze an solchen Veranstaltungen sind, die kamen etwas zu kurz. Aber ich glaube, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name>, wir können alle miteinander ganz zufrieden sein. Jedenfalls war die Resonanz an Ort und Stelle außerordentlich positiv. – »Monitor« hat das gestern abend versucht umzufunktionieren. Aber ich fand eigentlich, daß das ’ne dolle Werbung für uns war, die da lief, und würde darum auch mit diesem Nachklang der Sache noch ganz einverstanden sein können.</p>
				<p>Wir hatten dann am Freitag eine Debatte, an der nur wenige von Ihnen teilnehmen konnten, über die konjunkturpolitischen Maßnahmen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>. Es haben unsere Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> gesprochen. Beiden möchte ich sehr herzlich danken. Beides waren sehr eindrucksvolle und – was vielleicht besonders hervorhebenswert ist – auch in voller Harmonie zueinander stehende Reden,</p>
				<p>(Lautes Lachen.)</p>
				<p>und das hat bestimmt seinen Eindruck nicht verfehlt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> ist nicht da. Also, mein Dank hier an dieser Stelle Ihnen, lieber</p>
				<p>(Lachen wegen des »mörderisch« verbundenen Auges.)<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_FN003" type="comment"><p>Hinweis in der Vorlage.</p></note></seg></p>
				<p> – das linke Auge ist verdeckt. Aber, das ist, glaub’ ich, nur vorübergehend, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>!</p>
				<p>(Erneutes Lachen.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Wir hatten dann gestern vom Präsidium der CDU ein Gespräch mit den führenden Persönlichkeiten der Evangelischen Kirche, welches wohl seiner Natur nach vertraulich war, so daß ich keine Einzelheiten wiedergeben möchte. Aber mein abschließender Eindruck war, daß sich die ganz überwiegende Mehrzahl der dort anwesenden Repräsentanten der Evangelischen Kirche in den Fragen, die uns am Herzen liegen, in Fragen des inneren Friedens, wenn ich es mal so im weitesten Sinne sagen darf, auf einer Linie bewegten, die der unseren ziemlich nahe kam. Das gilt – ich sage es noch mal – für die weitaus überwiegende Mehrzahl der Anwesenden. Das gilt und galt nicht für alle. Aber das ist ja klar und liegt ja in der Natur der Sache, so daß ich meinen möchte, daß dieses Gespräch positiv war und nützlich war.</p>
				<p>Der frühere Bundespräsident, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_FN004" type="comment"><p>Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>, 1969–Juni 1974 Bundespräsident der Bundesrepublik Deutschland.</p></note></seg>, hat dann inzwischen es für richtig gehalten, einen Brief an die »Sehr geehrte Frau Ulrike <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_FN005" type="comment"><p>Ulrike <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>, Journalistin und Publizistin sowie Mitglied der Terrororganisation »Rote Armee Fraktion«.</p></note></seg> zu schreiben. Ich möchte Ihnen sagen, daß dies nach meiner Auffassung wiederum ein Mißgriff, ein politischer Mißgriff des ehemaligen Bundespräsidenten ist.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Und ich danke Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, daß er für die Fraktion eine dahingehende öffentliche Erklärung abgegeben hat.</p>
				<p>Ich habe dann am Schluß nur noch einer Bitte zu entsprechen, die die Präsidentin<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_FN006" type="comment"><p>Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>, MdB (SPD) und Präsidentin des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name>.</p></note></seg> des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> an mich gerichtet hat. Ich darf Ihnen vielleicht den kurzen Brief vom heutigen Tage verlesen. Er lautet:</p>
				<p>»Aus Sicherheitsgründen habe ich angeordnet, daß ab sofort das Neue Hochhaus für alle Besuchergruppen während der Sitzungswochen gesperrt bleibt. Die Bundestagsverwaltung ist angewiesen, keine Ausnahmen zuzulassen.</p>
				<p>Ich wäre Ihnen dankbar, wenn Sie Ihre Fraktion über diese, für die Aufrechterhaltung der Sicherheit im Neuen Hochhaus unbedingt erforderliche Maßnahme informieren würden. Einzelbesucher werden nur eingelassen, wenn sie den Abgeordneten, den sie aufsuchen wollen, von Person bekannt sind und dieser bereit ist, sie zu empfangen.«</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich glaube, daß dies eine Entscheidung ist, die unter den Gesichtspunkten der Sicherheit berechtigt, ja, ich würde sogar sagen, notwendig ist.</p>
				<p>Darf ich dann vorschlagen, Herr Kollege – es sei denn, daß das Wort noch gewünscht wird zu meinem – ich verstehe nicht? – Alle Besuchergruppen, heißt es hier. Ich muß das annehmen. Ich würde dann vorschlagen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> – meine Damen und Herren, ich würde vorschlagen, daß Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> nunmehr seinen Bericht über den <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> erteilt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg): Meine Damen und Herren! Wir mußten einige außergewöhnliche Terminierungen für diese Woche vornehmen. Zunächst einmal: Morgen wird das Plenum ja beginnen mit der 2. und 3. Beratung des 1. Gesetzes zur Reform des Strafverfahrensrechtes – Ausschluß des Verteidigers u.ä. Dinge. Wir rechnen damit, daß die Aussprache dazu ungefähr eineinhalb Stunden in Anspruch nehmen wird. Im Anschluß daran wird noch einmal aufgerufen das Energiesicherungsgesetz. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hatte damals in der Begründung zu diesem Gesetz bereits erwähnt, daß dieses Gesetz nur wirksam werden kann, wenn nach Art. 87 GG die Mehrheit der Mitglieder des Hauses zustimmen, weil hier eine fremde Aufgabe der Zollverwaltung übertragen werden soll. Das ist damals unterlassen worden. Wir werden diese –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, entschuldigen Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, wenn ich noch mal unterbreche! Es fördert wirklich den Gang der Verhandlungen nicht, wenn während der jeweiligen Vorträge der Herren Referenten ein allgemeines Gemurmel sie begleitet. Ich bitte Sie sehr herzlich, dem Redner zuzuhören. Bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg): Vielen Dank! Wir werden also diese Abstimmung morgen nachholen, etwa zwischen halb 11 und 11 Uhr. Es wird dann im Laufe der Tagesordnung – es ist deshalb auch unsere eigene Tagesordnung, um Ihnen davon Mitteilung zu geben, auch dem Wunsch der Fraktion entsprechend die 27. Änderungsgesetz LAG behandelt, ohne Aussprache. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name> wird als Berichterstatter dazu noch das Wort haben.</p>
				<p>Das 2. Gesetz wird irgendwann im nächsten Jahr aufgerufen werden. Zu dem Gesetz über die Krankenversicherung der Studierenden kommt noch zusätzlich ein Koalitionsantrag zum gleichen Thema. Wir haben es immer so gehandhabt, daß solche Anträge gleichzeitig erörtert werden.</p>
				<p>Nun, im Anschluß an diese Aussprache, die also gegen Mittag abschließt, ist dann frei für Ausschüsse. Am Donnerstag wird die 2. und 3. Beratung der konjunkturpolitischen Gesetze durchgeführt. Der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> hat erklärt, er sähe sich nur in der Lage, in seiner Sitzung am Donnerstag dieses Thema abschließend zu behandeln, wenn ihm die Vorlagen bis 10 Uhr zugeleitet würden, denn er muß ja dann erneut umdrucken auf »<name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name>«. Wir haben deshalb den Beginn der Plenarsitzung am Donnerstag auf 8 Uhr vorgezogen, und von der zur Verfügung stehenden Beratungszeit, etwa bis dreiviertel 10 Uhr, kann unsere Fraktion wenigstens 45 Minuten in Anspruch nehmen. Das ist so vereinbart, um unseren Standpunkt noch einmal klar auszudrücken.</p>
				<p>Zu den drei Gesetzen kommt auch der noch nicht vorliegende Antrag des Haushaltsausschusses. Zu den zusätzlichen Bundesausgaben zur Förderung der Konjunktur, wie das die ausgedruckte Tagesordnung bereits ausweist. Im Anschluß daran wird die Regierungserklärung des Bundesaußenministers<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_FN007" type="comment"><p>Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, MdB (FDP), Bundesminister des Auswärtigen und Vizekanzler sowie FDP-Bundesvorsitzender.</p></note></seg> abgegeben über das Ergebnis der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Ratstagung. Und nun weise ich Sie auch noch darauf hin, daß möglicherweise am Donnerstag im Anschluß an die Fragestunde, also um 15 Uhr eine Aktuelle Stunde zu aktuellen innerdeutschen Themen stattfindet. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name> wird dazu noch einiges sagen können. Diese Aktuelle Stunde findet dann am Donnerstag statt, wenn diese Fragen am Mittwoch nicht aufgerufen werden und sich dann also ergeben sollte, daß im Anschluß an die Fragestunde am Mittwoch dieses Thema erörtert werden müßte.</p>
				<p>Ich bitte also vor allem zu beachten, daß am Donnerstag die Sitzung um 8 Uhr beginnt! Wir haben am Donnerstag des weiteren dann neben dieser Sitzung und den Ausschußberatungen noch das Hearing Mitbestimmung. Wir haben uns mit diesem Nebeneinander ausnahmsweise einverstanden erklärt, um damit zu erreichen, daß der Freitag sitzungsfrei bleiben kann und die Präsenzpflicht für den Freitag aufgehoben wird.</p>
				<p>Nun noch eine kurze Vorschau auf den Januar und auf den Februar! Wir werden voraussichtlich im Januar in dieser ersten Woche, die Woche, in der wir am Anfang in Berlin sind, nur die bis dahin fertigen Gesetzentwürfe erörtern, werden in der 2. Woche dann einen Tag für die Deutschlandpolitik haben – Grundlage die beiden Großen Anfragen –, gemeint ist immer Sitzungswoche! Im Februar ist damit zu rechnen, daß in der ersten Sitzungswoche der Haushalt ’75 – so wär’s wenigstens unser Vorschlag – in der 2. und 3. Beratung erörtert werden kann. Wenn das geschehen könnte, würde dann in der 2. Sitzungswoche das Thema Innere Sicherheit vor allem mit den Gesetzentwürfen Gemeinschaftsfrieden, und was bis dahin vorliegt, zur Debatte stehen. Möglicherweise findet zwischen diesen beiden eine Umkehrung statt. Das sind also die voraussichtlichen Schwerpunkte dann in den ersten beiden Monaten 1975. Vielen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen sehr! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, hierzu, wie ich annehme.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich würde bitten, in die letzte Sitzungswoche Januar die Wehrstrukturvorlage aufzunehmen. Das entspricht einer Abrede zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_FN008" type="comment"><p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, MdL Rheinland-Pfalz (CDU), Ministerpräsident und Bundesvorsitzender der CDU.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_FN009" type="comment"><p>Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, MdB (SPD) und Bundesminister der Verteidigung.</p></note></seg>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg): (Sagt zu.)<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_FN010" type="comment"><p>Hinweis in der Vorlage.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön! Weitere Wortmeldungen liegen nicht – hierzu? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>, bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Nicht direkt hierzu, aber als Überlegung für das nächste Jahr. Ist es denn nicht möglich, daß die Woche vor Weihnachten in Zukunft freigestellt wird? Wenn man Vater von ein paar Kindern ist, hat man nicht mal die Möglichkeit, ein Weihnachtsgeschenk einzukaufen.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg): Meine Damen und Herren, wir werden im Januar den Zeitplan für ’75, vor allem die zweite Hälfte nach der Sommerpause sowieso noch einmal zu überprüfen haben, weil uns einmal sich eine gewisse Verschiebung ergibt im Sommer durch die Vorverlegung des Parteitages CDU. Zum zweiten ist es keine gute Regelung, im September eine Woche Sitzung, dann wieder eine Woche frei. Hier wollen wir versuchen – das hängt mit der Änderung im Haushalt zusammen – eine Regelung zu finden, daß hier eine zusammenhängende Periode stattfindet. Anders ausgedrückt, also vielleicht eine Woche später beginnen. Und ich werde dann darauf achten, daß wir vielleicht auch dieses Petitum: früher vor Weihnachten zu schließen, erfüllen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>, bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>: Ich wollte nur fragen, ob Überlegungen gehen, daß die Debatte über den Haushalt und die Debatte über den Wirtschaftsbericht getrennt wird? Das war unsere Einlassung. Wir wollen es nicht vergessen, wie das letzte Mal. Ich würde mich wundern, wenn der Wirtschaftsbericht nach dem Haushalt debattiert wird, daß wir auch eine andere Reihenfolge anbieten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich hab’ da auch noch bei allem außerordentlichen Respekt vor der Sicherheit Ihrer Prognosen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, habe ich auch noch gewisse Zweifel, ob das mit dem Haushalt so hinhauen wird. Aber wir stellen uns zunächst mal darauf ein. Und in jedem Fall wird darauf geachtet, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name> eben sagte über den Wirtschaftsbericht.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, können wir dann in die einzelnen Punkte eintreten, die in dieser Woche zu behandeln sind? Das wäre zunächst das Gesetz zur Reform des Strafverfahrensrechts. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, würden Sie dazu berichten? Bitte schön!</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Hier handelt es sich um die strafverfahrensrechtlichen Vorschriften, die im Zusammenhang mit dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="BaaderAndreas">Baader</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>-Komplex in die Diskussion gekommen sind, z.T. Entwürfe, die seit einiger Zeit vorliegen, z.T. Formulierungshilfen, die durch Beschluß des Bundeskabinetts dem Rechtsausschuß zugeleitet worden sind für die Beratung. Das, was herausgekommen ist, enthält eine Reihe von Bestimmungen, von denen wir sagen, daß sie unsere Zustimmung finden. Es enthält aber vor allen Dingen eine Reihe von Bestimmungen nicht, von denen wir der Auffassung sind, daß sie erforderlich wären. Hier geht’s vor allen Dingen um eine Bestimmung für den Fall der Verfahrenssabotage: ein Ausschlußgrund, der in diesen Fällen für Verteidiger vorgesehen werden soll. Und es enthält nicht eine Regelung, die es ermöglicht, den Verkehr zwischen Anwälten, Verteidigern und inhaftierten Mandanten zu beschränken. Von beidem sind wir der Auffassung gewesen, daß es nötig ist.</p>
				<p>Die Frage war jetzt, wie wir uns verhalten sollen. Der Vorschlag geht dahin, daß wir in 2. und 3. Lesung dem vorliegenden Gesetzentwurf zustimmen, daß unsere Länder ihm ebenfalls zustimmen, und zwar mit Rücksicht darauf, daß wir ja von uns aus verlangt haben, daß dieses Gesetz noch in diesem Jahr verabschiedet wird, damit es ab 1. Januar in Kraft treten kann. Der Vorschlag geht weiter dahin, die nichterledigten Teile, die vor allen Dingen bei der Koalition keine Zustimmung gefunden haben, in einem neuen Gesetzentwurf einzubringen. Ich darf darauf hinweisen, daß in diesem Fall die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> mit ihren Formulierungen, die sie eingebracht hat nach Beratung in der Justizministerkonferenz, bei der Koalition hinten heruntergefallen ist. Das ist eine eklatante Niederlage des Bundesjustizministers<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_FN011" type="comment"><p>Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>, MdB (SPD) und Bundesminister der Justiz.</p></note></seg> bei seiner eigenen Koalition. Das werden wir entsprechend deutlich in der 2. und 3. Beratung zum Ausdruck bringen.</p>
				<p>Es wird für die Fraktion in der allgemeinen Aussprache der 2. Beratung der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzMax_1972-12-13">Kunz</name> sprechen. Es stehen für die 2. und für die 3. Beratung dann die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> zur Verfügung. Das werden wir etwas vom Verlauf der Debatte morgen abhängig machen. Wir rechnen auf jeden Fall mit zwei Durchgängen.</p>
				<p>Darf ich vielleicht, Herr Vorsitzender, gleich anschließen, daß wir die Fraktion bitten, zuzustimmen, daß wir für die beiden offengebliebenen Punkte einen neuen Entwurf einbringen. Dieser Entwurf soll mit unseren Ländern noch abgestimmt werden. Ihnen liegt ein Entwurf vor, von dem ich sagen muß, daß er nicht die letzte Fassung sein wird, weil wir die Abstimmung mit den Ländern noch nicht haben durchführen können. Es gibt i.ü. Überlegungen, ob dieser Entwurf zusätzlich angereichert werden sollte, wenn diese Überlegungen positiv ausgehen, werden wir selbstverständlich das in der Fraktion erneut zur Beratung stellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>! Ich würde vorschlagen, daß wir die Debatte so führen, daß wir zunächst nur über das erste Gesetz zur Reform des Strafverfahrensrechts debattieren und über dieses vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> angekündigte zwei Gesetz nachher unter Punkt 4, damit wir zunächst einmal die Punkte erledigen, die in dieser Woche auf der Tagesordnung des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> stehen.</p>
				<p>Wird insoweit zu den Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall, dann darf ich feststellen, daß die Fraktion mit dem Vortrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> einverstanden ist.</p>
				<p>Energiesicherungsgesetz! Dazu hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> das erforderliche gesagt. Es findet wohl eine namentliche Abstimmung statt, wenn ich das richtig – nein. Aber eine Auszählung findet statt, und infolgedessen ist es erwünscht, daß die Kollegen möglichst vollzählig im Plenum sind. Das wird um welche Uhrzeit ungefähr sein – zwischen 10.30 und 11 Uhr wird das morgen früh sein. Dann kommt Punkt c), die 27. Novelle zum Lastenausgleichsgesetz, ich glaube, die Sache haben wir hier behandelt und braucht nicht erneut behandelt zu werden. Dann kommt das Gesetz über die Krankenversicherung der Studierenden. Muß dazu etwas vorgetragen werden? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Ich kann dies, Herr Vorsitzender, kurz machen. Die Deutsche Studentische Krankenversicherung ist schon seit langem am Ende ihrer Möglichkeit. Das zuständige Gremium hatte schon vor vielen Monaten angekündigt, daß sie die Deutsche Studentische Krankenversicherung auflösen müßte. Das soll ja am 30. September nächsten Jahres geschehen. Es geht also um eine Neuregelung der Studentischen Krankenversicherung. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> hat schon vor mehr als Jahresfrist, wenn ich mich recht erinnere, vor mehr als Jahresfrist einen Antrag vorbereitet mit Leitsätzen zur Neuregelung der Studentischen Krankenversicherung, die wir damals im Plenum debattiert haben und mit denen wir die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> aufgefordert haben, rechtzeitig und baldmöglichst einen Gesetzentwurf vorzulegen. Das hat sie bis heute nicht getan. Inzwischen hat der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> auf Veranlassung der rheinland-pfälzischen Regierung einen Gesetzentwurf vorgelegt, der in den entscheidenden Punkten übereinstimmt mit den von der Fraktion entwickelten Grundsätzen zur Neuregelung der Studentischen Krankenversicherung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, darf ich noch mal sagen, daß sich die Geschäfte leichter und schneller abwickeln lassen, wenn Sie dem Redner zuhören? Bitte schön Herr Kollege.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Wenn [ich] vielleicht nur die Kernpunkte hier der Regelung erwähnen darf. Die Neuregelung sieht also vor – und das trifft sich, ich wiederhole es, mit den von uns entwickelten Grundsätzen, die Studenten in der gesetzlichen Krankenversicherung pflichtzuversichern, aber auch hier die Möglichkeit einer Befreiung von der Pflichtversicherung zu schaffen, wenn sich jemand in der privaten Krankenversicherung versichern will. Allerdings muß sichergestellt sein, daß die private Krankenversicherung den gleichen Krankenversicherungsschutz gewährt wie die gesetzliche Rentenversicherung. Vorgesehen sind kostendeckende Beiträge. Aber auf der anderen Seite auch Beiträge, die von dem einzelnen Studenten noch aufzubringen sind. Hier geht es dann natürlich um die Frage eventueller Zuschüsse. Fragen, die dann im Ausschuß noch weiter zu klären sind.</p>
				<p>Nun, wie ich sagte, der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> hat diesen Gesetzentwurf eingebracht. Sie haben vorhin gehört, daß inzwischen nicht die Regierung, aber wohl die Koalition nachgezogen hat. Dazu wird in der 1. Lesung ein Durchgang erforderlich sein. Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name> wird dazu sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>! Wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann können wir zur Tagesordnung vom Donnerstag, den 19. Dezember übergehen. 2. und 3. Beratung des Gesetzes zur Förderung von Investitionen und Beschäftigung. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren! Wir werden über das Wochenende in der Presse gelesen oder gehört haben, wie die erste Reaktion auf das Konjunkturprogramm der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> aussieht. Sowohl aus der Fachpresse als auch aus dem Bereich der Wirtschaft und der Gewerkschaften sind lebhafte Zweifel angemeldet worden, ob das Regierungsprogramm die Wirkung haben wird, die die Regierung selbst verkauft. Aber aus dem Regierungslager selbst, z.B. von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_FN012" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, MdB (SPD) und Bundesminister der Finanzen.</p></note></seg> oder von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PöhlKarlOtto">Pöhl</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_FN013" type="comment"><p>Karl Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PöhlKarlOtto">Pöhl</name>, Staatssekretär im <name type="Organisation" ref="#BMF">Bundesministerium der Finanzen</name>.</p></note></seg> sind also schon erhebliche Zweifel angemeldet worden, ob mit Rücksicht natürlich auf die weltwirtschaftliche Entwicklung dieses Programm die nötige Wirkung haben wird.</p>
				<p>Ich glaube also, daß wir mit unsern kritischen Anmerkungen am Freitag richtiggelegen haben, auch wenn wir gleich dazugefügt haben: Wir werden die Regierung nicht blockieren, das zu tun in ihrer Verantwortung, was sie in der jetzigen Situation für richtig hält. Was nach wie vor von uns besonders hart zu kritisieren ist, ist das ganze Verfahren, daß die Regierung nach monatelangen, zumindest wochenlangen internen und öffentlichen Beratungen, muß man jetzt fast sagen, nun Bundestag und <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> zwingt, im Galoppverfahren ohne viel Möglichkeiten der Einzelberatung das Programm abzusegnen. Auch wenn Sie die Vorlagen selbst im Umdruckverfahren vor sich liegen haben, werden Sie sehen, was z.B. über die Deckungsfragen gesagt wird, ist ein Skandal. Es heißt dort, auf längere Frist wird sich also hier das, was an Kosten entsteht, durch Steuereinnahmen wieder ausgeglichen, bzw. konkret, es läßt sich über die Deckungsfrage überhaupt nichts sagen. Wenn wir mit einer solchen Vorlage vors Parlament treten würden, wir würden also sicherlich in der Luft zerrissen werden. Aber diese Regierung meint, es sich erlauben zu können. Das muß man, glaub’ ich, erst mal brandmarken.</p>
				<p>Dann ist für uns natürlich in der Entscheidung, die wir am Donnerstag zu treffen haben, wichtig zu wissen, wie der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> sich einläßt. Wir könnten uns so oder so verhalten, die Mehrheit im Bundestag würde ihr Programm verabschieden. Aber im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> verfügen wir über die Mehrheit und wir müssen uns daher auch mit dem, was wir sagen und wie wir es sagen, etwas darauf einrichten, was also letztlich unsere Mehrheit im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> entscheiden wird. Und nach allem, was wir wissen und hören, wird unsere Mehrheit im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> zwar am Freitag auch sowohl am Verfahren als auch am sachlichen Inhalt des Konjunkturprogramms scharfe Kritik üben, vor allem auch, was die Verteilung der Mittel aus den öffentlichen Investitionen anbetrifft, die alle natürlich ganz gezielt nach Nordrhein-Westfalen unter dem Gesichtspunkt der Wahlen ausgegeben werden. Aber man wird doch auch sich letztlich zu einem zähneknirschenden Ja durchringen. Und damit ist, wie ich meine, Herr Vorsitzender – das haben wir schon in der vorigen Woche erörtert –, auch für uns vorgegeben, daß wir eine ähnliche Linie fahren müssen, die Regierung nicht blockieren, aber sehr deutlich die Distanz deutlich machen zur Regierungspolitik und auch zu den Fehlentwicklungen, die in diesem Konjunkturprogramm enthalten sind.</p>
				<p>Es kommt aus dem Lager des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> von unsern Ländern ein Vorstoß in zwei Richtungen. Das eine betrifft die weitere zusätzliche Förderung der Fördergebiete, die eine Investitionszulage von 10% bekommen sollen, und es kommt ein Vorstoß von Bayern und Baden-Württemberg, das Carryback-Verfahren, also den Verlustrücktrag zu beschließen. Wir hören aber, daß die Länder auf unsere Empfehlung sogar eine Überweisung dieser Anträge an die Ausschüsse beantragen werden, so daß also dies Verfahren und diese Materie nicht die Verabschiedung am Donnerstag im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> blockiert. Vermittlungsausschuß wird also nicht angerufen werden. Die Regierung hat dann freie Bahn für ihr Programm.</p>
				<p>Das dritte, was wir heute abklären müssen, ist, wie wollen wir uns bei den Ausschußberatungen verhalten? Und letztlich, wie am Donnerstag bei der Plenardebatte? Wir haben uns nach unseren strategischen Überlegungen am Freitag auf folgende Linie verständigt, und ich glaube, die müssen wir auch in den Ausschußberatungen durchhalten: Das ganze Programm ist politisch kurzfristig angelegt. Mehr auf Wahlerfolg oder Wahlbeeinflussung ausgerichtet als auf eine Beeinflussung der Konjunktur. Es wird mit einem zu großen Aufwand an öffentlichen Mitteln zu wenig bewirkt in Richtung auf Investitionsbelebung. Wozu dazukommt, daß die Mehrausgaben der öffentlichen Hände zusätzlich zu der ohnehin 1975 vorgesehenen Nettoverschuldung auch den Bewegungsspielraum der <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> einengt oder einengen kann, mit dem Abbau ihrer Hochzinspolitik zielstrebig zu verfahren, d.h. mit andern Worten, eine zu starke Inanspruchnahme des Kapitalmarktes und eine über die 8% hinausgehende Geldvermehrung müßte die <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> zwingen, wieder die Zinsen in die Höhe zu treiben und damit gerade die Investitionsbelebung zu konterkarieren, nicht zuletzt im Blick auf die mittelständische Wirtschaft, die ganz besonders angewiesen ist auf eine Liquiditätsverbesserung und günstigere Zinsbedingungen.</p>
				<p>Wir haben uns – ich glaube, diese Linie müssen wir auch weiter durchhalten – darauf eingelassen, daß wir mehr die Selbstheilungskräfte der Wirtschaft ermutigt wissen wollen durch mittel- und langfristige steuerliche Entlastungen und bessere Ertragserwartungen. Diese Linie müssen wir fortsetzen.</p>
				<p>Nun gibt es, meine Damen und Herren, noch einige Dollpunkte, die wir sehr konkret [angehen] werden müssen. Das eine betrifft die Investitionszuschüsse, die die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vorgesehen hat für gemeinnützige Wohnungs- und Siedlungsunternehmen, eine einseitige Förderung nur der gemeinwirtschaftlichen Wohnungsunternehmen. Hier sind wir der Meinung, hier muß ein Antrag gestellt werden, daß auch die privaten Wohnungsbauunternehmen hier gleichgestellt werden, auch solche, die nicht Gewerbesteuer zahlen. Nur muß man sich darüber im klaren sein, das wirft dann hier auch gleich die Frage auf: Welcher Finanzaufwand wird mit einer möglichen solchen Lösung verbunden sein? »Das kommt wieder rein«, so kann man argumentieren, wie die Regierung. Wir sind jedenfalls der Auffassung, wenn unser Vorschlag im Ausschuß und möglicherweise auch wiederholt im Plenum nicht angenommen wird, sollten wir diesen Teil des Regierungsprogramms ablehnen.</p>
				<p>Der 2. Fragenkomplex betrifft die öffentlichen Investitionen, die, wie ich schon sagte, sehr massiert auf Nordrhein-Westfalen ausgerichtet sind. Hier hat unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="ZeyerWerner_1972-12-13">Zeyer</name>vor, den Antrag zu stellen, daß Energie- die Fernwärmeprogramme für das Saargebiet mit einbezogen werden, weil die Summe, die für das Land Nordrhein-Westfalen vorgesehen ist, so gekürzt wird, daß auch dieses Programm für das Saarland mit aufgenommen werden kann. Ich glaube, das ist schon nötig, abseits der sachlichen Erwägungen, auch mit dem Blick auf die Wahlen im Saarland.</p>
				<p>Das Thema, wo die Meinungen am meisten auseinandergehen, ist die Frage, soll man diese unglückseligen Investitionszulagen tolerieren oder soll man hier mit konkreten Abänderungsvorschlägen auftreten. Einmütigkeit, also völlige Übereinstimmung besteht in der Beurteilung dieser Investitionszulagen, die im Grunde nur die Großwirtschaft begünstigten und von denen nur eine sehr geringe Belebung der wirtschaftlichen Tätigkeit zu erwarten ist, es sei denn, es werden gewisse Investitionen in das 1. Halbjahr 1975 vorgezogen, die aber möglicherweise im 2. Halbjahr 1975 wieder fehlen werden. Die Vorstellung einiger unserer Kollegen geht dahin, daß man diese Investitionszulage in ihrem Volumen etwa um die Hälfte kürzt, damit Bewegungsspielraum hält für andere Vorschläge, etwa Carryback oder für den Verlustrücktrag oder für ein Sonderprogramm für die mittelständische Wirtschaft.</p>
				<p>Wir sind uns aber — bitte? –, höre ich eben, das wär’ dann neu, ja. Ich bekomme hier eine neue Information, aber die werd’ ich gleich am Ende meiner Erwägungen vortragen. Wir sind aber, wenn wir einen konkreten Antrag stellen wollen, vor die Schwierigkeit gestellt, nun unsererseits die Kriterien zu finden und in einem Antrag zu konzipieren, die für eine Begrenzung, für das sogenannte »Kappen« der Investitionszulage nötig wären. Und alle Sachverständigen, deren Rat wir uns anvertrauen müssen, sagen, wir würden also zumindest kurzfristig diesen konkret präzisierten Antrag nicht zustande bringen, und deswegen ist die überwiegende Meinung der Kollegen im Arbeitskreis II und III die, daß wir dies ganze Thema in den Ausschußberatungen ausbreiten. Auch unsere Zweifel anmelden bei der öffentlichen Sitzung am Donnerstag, die Regierung mit Fragen eindecken, auch deutlich machen, wo wir die Schwerpunkte unserer alternativen Perspektiven mehr gelegt wissen wollen, aber doch nicht in diesem Zeitpunkt der Debatte mit konkreten Anträgen im Ausschuß oder im Plenum aufwarten. Aber ich nehme an, hier werden noch einige Kollegen andere Meinungen vertreten. Das jedenfalls war die Meinung der überwiegenden Mehrheit und eine Empfehlung an die Fraktion – was uns m.E. aber nicht behindert, etwa auf der Linie des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> vor allem mit dem Blick auf die mittelständische Wirtschaft besondere Erleichterungen für dringlicher zu halten als die Anwendung dieses zweifelhaften Instruments der Investitionszulagen.</p>
				<p>Ein Letztes nun, was die Plenarsitzung anbetrifft, meine Damen und Herren: Sie wissen, wir haben verhältnismäßig wenig Zeit zur Verfügung. Ich würde, wenn ich dort spreche, mit einigen Kollegen und mit den Herren, die uns aus der Apparatur der Fraktion zur Verfügung stehen, gerne darangehen, etwas vorzutragen, was dann auch wirklich zitierfähig ist und unsern Freunden im Wahlkampf in der gegenwärtigen Situation hilft. Ich würde auch meinen, wir können aus der wahrscheinlich sehr kurzen Debatte möglichst viel eliminieren, was Vergangenheitsbewältigung betrifft. Da haben wir alle unsere Argumente zur Hand. Und viele Leute im Land wollen das im Augenblick auch nicht hören; was nicht bedeutet, daß wir die Regierung aus ihrer Verantwortung entlassen. Ich würde also meinen, daß die Schlußbegründung für unser Votum drei Passagen enthalten müßte: Einmal unsere kritischen Anmerkungen, zum zweiten unsere alternativen Perspektiven und das dritte, eben die Begründung, warum wir trotz aller Skepsis der Regierungsvorlage nicht unser Nein entgegensetzen, sondern das Programm passieren lassen, aber mit der nötigen Distanz zur Regierungspolitik und auch mit der nötigen Distanz zu den recht zweifelhaften Entwicklungen, die mit dem Konjunkturprogramm ausgelöst werden.</p>
				<p>Das wäre also das, was ich der Fraktion für die vor uns liegenden zwei Tage empfehlen möchte, nach Abklärung der Meinungen in den beiden Arbeitskreisen. Ich bekomme hier gerade vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> jetzt eine Mitteilung, daß das Land Baden-Württemberg vorhat, den Vermittlungsausschuß anzurufen, und zwar wegen Investitionszulagen, wegen Carryback und wegen der Finanzierung der Konjunkturspritzen des Bundes. Das wäre also eine neue Lage, Herr Vorsitzender, mit der wir bisher nicht konfrontiert waren. Bisher liefen alle Meldungen aus dem Bereich unserer Länder auf scharfe Gegenerklärungen, aber passieren lassen zu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>. Darf ich noch eine Frage stellen[, ist] ja auch erwogen worden, ob wir einen Antrag einbringen sollten, in dem sozusagen die Quintessenz Ihrer Ausführungen enthalten sein würden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Wir würden eine Entschließung vorlegen, Herr Vorsitzender, die morgen dann noch konzipiert werden müßte, in der noch einmal das, was wir als alternative Perspektiven anbieten, zusammengefaßt sein müßte.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich schlage vor, daß wir in der jetzigen Debatte zunächst einmal davon ausgehen, daß die Länder, die CDU/CSU-regierten Länder den Vermittlungsausschuß nicht anrufen werden. Sollte sich dies ändern, sollte sich herausstellen, daß sich unsere Länder – es müßten dann ja alle sein – für die Anrufung des Vermittlungsausschusses entschließen, wäre eine neue Lage entstanden. Dann müßten wir, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, morgen noch einmal eine Fraktionssitzung durchführen. Also, wir gehen jetzt, das würde ich vorschlagen – wir müssen auf der gleichen Basis argumentieren –, von der Hypothese aus: unsere Länder rufen den Vermittlungsausschuß nicht an – sind Sie einverstanden, daß wir so prozedieren? Sehr schön! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Nur eine Anregung und Bitte an die Mitglieder im Wirtschaftsausschuß! Wenn nun die Linie ist, Kritik, aber passieren lassen, dann meine ich, muß auch die Frage geklärt werden, wie in diese Investitionszulage die landwirtschaftliche Investition einbezogen werden kann. Hier gibt es aus dem Regierungslager selbst widersprüchliche Aussagen, so daß dies – nach meiner Auffassung – offen zu sein scheint, wie das in der Praxis geregelt werden soll. Ich darf herzlich bitten, hier eine Klärung herbeizuführen, denn ich bin in der Tat der Meinung, wenn wir passieren lassen, dann sollten wir auch dafür Sorge tragen, daß die landwirtschaftlichen Investitionen einbezogen werden in dieses Förderungsprogramm.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>! Ich schlage vor, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, daß Sie diese Anregung aufgreifen. Sie werden ja entweder unser einziger [oder] aber sicher unser Hauptsprecher sein. Ich glaube, es wäre zweckmäßig, wenn Sie das aufnehmen werden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Herr Vorsitzender! Wir haben in den Fachkreisen ja sehr eingehend diskutiert, und es gab da eine Minderheitsmeinung, die folgendes sagt: Und zwar ist das im Grunde das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> angedeutet hat. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hat gesagt, wir werden hier dieses Gesamtprogramm nicht scheitern lassen, aber er hat von Teilen gesprochen, die uns nicht gefallen, und von »zweitbesten Lösungen« usw. Es ist nach der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>-Rede möglich, dieses Programm abzuwandeln. In dem Programm gibt es eine Sonderheit – abzuwandeln, aber nicht insgesamt abzulehnen, abzuwandeln. In diesem Programm gibt es ein Sonderprogramm Energie. Sie hören, daß die Landwirtschaft Ansprüche stellt. Es gibt Fragen, es gibt das Carryback-Programm der bayrischen Regierung. Der Gesetzentwurf liegt beim <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> schon auf dem Tisch: Gesetzentwurf der bayrischen Regierung für den Vermittlungsausschuß. Es gibt also einige Dinge, die schon im Spiel sind. Aber ich würde einmal ausgehen davon, daß der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> zustimmt, auch unsere <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrats</name>mitglieder. Es gibt durchaus die Möglichkeit, dieses Programm abzuwandeln, indem man es kappt. Es ist so, daß bei der Industrie 60% aller Investitionen bei den Betrieben über 1 000 Mann liegen. Das sind schon große Betriebe. Es wird also hier die SPD –</p>
				<p>(Zwischenruf: 5 Milliarden Mark.)</p>
				<p>ja, 5 Milliarden etwa Investitionen bei Betrieben von mehr als 1000 Mann. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, Sie hatten zwar von Ihren Fachleuten keine Unterlagen bekommen. Ich habe alle Unterlagen, die nötig sind, um diese Gesetzesvorschläge zu machen. Ich hab’ mir’s inzwischen beschafft, weil es hier sehr schwierig war hier im Hause, Sie zu bekommen.</p>
				<p>Die Unterlagen sind also alle da. Es gibt Bundesstatistiken mit genauen Einteilungen der Investitionen nach Betriebsgrößen. Alles das ist vorhanden. Ich habe am Freitag das Finanzministerium gebeten – und hier ist das sehr interessant, meine Kollegen –, ich habe das Finanzministerium gebeten, Unterlagen zu geben für den Finanzausschuß. Die Spezialisten des Finanzministeriums kennen die Zahlen. Das ist mir bekannt. Sie sind angewiesen worden, uns keine Zahlen zu geben. Meine Damen und Herren, das sind Volkskammermethoden. Das will ich Ihnen ganz genau sagen. Wir bekommen als Abgeordnete von der Regierung keine Zahlen, trotzdem, daß sie rechtzeitig von der Regierung verlangt wurden. Das werden wir natürlich im Finanzausschuß sehr scharf kritisieren.</p>
				<p>Wir haben aber nun Unterlagen aus – es gibt ja genügend – volkswirtschaftlichen Quellen. Wir können einen Gesetzentwurf machen, die Investitionshilfe zu kappen bei ungefähr 2 Millionen. Dann würden wir etwa die Hälfte der Zulage, die von der Regierung auf 8 Milliarden geschätzt werden – ich schätze die Zulage auf 12 Milliarden. Wir sprechen hier, meine Damen und Herren, über 12 Milliarden. Die Opposition wird Zeit haben, im Plenum 45 Minuten zu sprechen über 12 Milliarden Investitionszulagen und noch über 2 weitere Milliarden öffentliche Aufträge, worüber kein Zweifel ist! Für diese 12 Milliarden Zulage müssen gekappt werden, damit, Herr Vorsitzender, wir die Möglichkeit haben, die Vorschläge von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> in einer Entschließung dem Publikum darzulegen. Wenn wir nämlich die Vorschläge von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, die sicher alle vernünftig sind, diese Vorschläge nur so in einer Rede bringen, wird man [uns]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_FN014" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »und«.</p></note></seg> vorwerfen, daß wir neben diesen 12 plus 2 Milliarden – das sind 14 Milliarden – auch noch zusätzliche Vorschläge machen, was wir in dieser Fraktion längst abgelehnt haben; denn wir wollen ja keine inflationistischen Anträge stellen. Wir brauchen also für unsere politische Situation gerade im Wahlkampf Nordrhein-Westfalen eine Kappung und eine Staffelung dieser Beträge, damit wir selber für die Initiativen im Januar/Februar, die wir in einer Entschließung jetzt hinlegen können, für die Initiativen selber die Möglichkeit bekommen, auch noch selber Konjunkturpolitik und Politik zu machen. Nicht nur zugunsten einiger großen Firmen, sondern zugunsten der Gesamtheit der Firmen, etwa auch der mittelständischen Bereiche.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> (Trier): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich gehöre zu denen, die in den Fachberatungen mit großem Nachdruck darauf verwiesen haben, daß bei diesem Konjunkturprogramm insbesondere etwas für mittelständische Betriebe gemacht werden muß. Insbesondere auf dem Bereich der Kreditkosten. Die Zinsen sind derart hoch, daß sie für sich alleine die Ursache vieler Insolvenzen darstellen. Jeder weiß das. Ich darf auch darauf hinweisen, daß viele von uns übers Wochenende die Gelegenheit benutzt haben, mit Praktikern aus dem Wirtschaftsleben zu sprechen; die Maßnahmen, die die Regierung vorschlägt, kommen ziemlich schlecht an, namentlich im mittelständischen Bereich. Es wird einem immer wieder gesagt: Das ist gut und schön, wenn ich für künftige Investitionen etwas bekommen, aber Tausende von Unternehmern – und jeder weiß das – sind in der Lage, daß sie sich darüber Gedanken machen, wie sie über den Winter kommen, wie sie überleben sollen. Diesen Akzent müssen wir deutlich setzen. Das war auch die Meinung im Arbeitskreis. Nur, die Meinung im Arbeitskreis war, dies in einer Form zu tun, daß das nicht durchschlagen wird. Denn wenn wir einen Akzent in dieser Richtung setzen wollen, dann bedeutet das, daß wir am Deckungsvorschlag nicht vorbeikommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, das ist wirklich eine äußerst wichtige Diskussion, die wir jetzt führen. Und das Ganze geht ohnehin in einem ungewöhnlichen und sehr zu beanstandenden Hurra-Tempo über die Bühne. Aber die Stunde, die wir jetzt dafür Zeit haben, sollten wir uns, bitte, auf die jeweiligen Redner konzentrieren! Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> (Trier): Die teilweise auch vertretene Auffassung, von einigen vertretene Auffassung, wir könnten ja ruhig Mittelstandsmaßnahmen wie etwa ein Kreditförderungsprogramm beantragen, ohne aber uns darauf einzulassen, nun bei den andern Maßnahmen, die Investitionszulage, etwas zu streichen. Dies hat die Zustimmung der Mehrheit nicht gefunden. Und dies geht auch nicht.</p>
				<p>Nun hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> gesagt: Im Grunde sind wir in der Sache einig. Es geht nur um eine Formalität. Ich glaube nicht, daß das ganz richtig ist, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>. Es hat sich in der Debatte sehr wohl gezeigt, daß eine Reihe von Kollegen eben Bedenken haben, und zwar auch sachliche Bedenken haben, etwa für eine Kappung dieser Investitionszulage bei sehr hohen Beträgen zu sprechen. Es ist durchaus die Meinung verbreitet bei einem Teil der in den Arbeitskreisen tätige Kollegen, daß wir es uns nicht leisten könnten im Hinblick auf die sehr zahlreichen Arbeitnehmer in den Großunternehmen, hier Höchstgrenzen für Investitionszulagen dem Betrage nach einzuführen. Wenn dies gesagt worden ist – und dies ist gesagt worden –, dann geht es also um mehr als um eine Formalität. Es geht um eine Entscheidung in der Sache.</p>
				<p>Ich bin der Meinung, daß wir uns dies leisten könnten und auch leisten sollten in dieser Lage. Ich bin auch der Meinung, daß ein Antrag in dieser Richtung durchaus vereinbar [ist] mit der Rede des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> vom letzten Freitag, der angekündigt hat, daß wir dieses Programm jetzt nicht behindern werden, aber in der Hoffnung, wie er gleichzeitig ausdrückte, es mit Verbesserungen, mit Korrekturen letztlich vor uns zu haben. Ich darf mir auch noch den Hinweis erlauben, daß eine Kappung der Investitionszulagen im Einklang stehen würde mit der These, die Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> in letzter Zeit erfolgreich mehrfach vertreten hat, daß nämlich eine Harmonie der Interessen zwischen SPD und Großindustrie immer klarer erkennbar sei. Hier würde also eine Frontstellung sich ergeben, die diese These untermauert. Ich meine also, daß wir dem Gedanken einer Kappung, eines Antrages auf Kappung dieser Investitionszulage nähertreten sollten. Das ist wirksamer, das ist mehr, als wenn wir dies nur sagen. Machen wir uns da nichts vor. Wir dringen mit dem anderen nicht durch. Das andere, wenn wir das nur so erwähnen, ohne – wie man bei uns sagt – Butter bei den Fisch zu tun, dann verhallt das dann. Dann schlägt das nicht durch.</p>
				<p>Letzter Versuch einer Konkretisierung dessen, was im mittelständischen Bereich getan werden sollte, es geht insbesondere um ein Kreditverbilligungsprogramm. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name> und ich, wir haben die Mühe uns gemacht über Mittag, auch einen der zahlreichen Sachverständigen noch zu hören. Dies hat uns zu der Meinung geführt oder in der Meinung bestärkt, daß es sich wohl dann darum handeln müßte, ein Kreditverbilligungsprogramm im Rahmen eines sogenannten »Feuerwehrfonds« zu machen, d.h. kein ganz allgemein durchschlagendes für alle Unternehmen, sondern für Unternehmen, die darauf angewiesen sind, nach Verfahren und Methoden, wie sie von den Landeswirtschaftsministerien durchaus heute schon angewandt werden dann, wenn etwa Landesbürgschaften zur Rettung bedrohter Unternehmen gewährt werden. Ich möchte sagen, auf eine solche Initiative warten viele draußen im Lande, und nicht nur Unternehmen, sondern auch Arbeitnehmer, die wissen, daß ihre Unternehmen in Not sind. Und die Sorge haben, daß ihr Unternehmen in ein paar Tagen oder ein paar Wochen schließen könnte, wir müssen hier, wie ich glaube, klar Farbe bekennen. Wir sollten der Versuchung nicht unterliegen, an der Entscheidung uns vorbeizudrücken. Ich möchte als letzte Möglichkeit, die aber mehr prozeduraler Art ist, noch eines sagen hier: Ich halte es für möglich, daß wir die letzte Entscheidung nicht heute treffen, sondern daß wir morgen im Wirtschaftsausschuß und im Finanzausschuß erst einmal den Versuch unternehmen, durch zahlreiche Fragen das absolut unwegige Dasein etwas zu klären, vielleicht doch noch ein paar Zahlen aus der Regierung herauszuquetschen und auf dieser Grundlage dann mit etwas mehr Information nochmals zu entscheiden. Das würde aber bedingen, daß die Fraktion morgen abend noch mal zusammentreten müßte. Vielen Dank, Herr Vorsitzender!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>, bevor Sie gehen, wenn Sie von Kappung sprechen, könnten Sie das noch etwas plastischer, anschaulicher machen? Damit man weiß, was darunter verstanden wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> (Trier): Ich will das gerne tun, Herr Vorsitzender. Dies würde bedeuten, daß die Investitionszulage für jedes Unternehmen nur bis zu einem gewissen Höchstbetrag gewährt würde, sagen wir, bis zu 1,5 Millionen Mark. Ich nehme das nur als Betrag. Bei 7,5% würde dies einer geförderten Investition von 20 Mio. D-Mark pro Unternehmen entsprechen. Das ist schon sehr viel. Man kann über den Betrag streiten. Dies würde bedeuten, Herr Vorsitzender, um dies noch ganz klar zu machen, daß auch diejenigen Unternehmen, die höher investieren – sagen wir 40 Mio. Mark als Beispiel –, Investitionszulage erhalten, aber eben nur bis zum Höchstbetrag von 1,5 Mio D-Mark. D.h. eine Investition von 40 Mio. wäre eben dann nur mit 3,75% gefördert, nicht aber mit 7,50. Je höher der Betrag über die 20 Mio. hinausginge, desto geringer würde der Prozentsatz. Der Sockelbetrag würde aber jedem bleiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>! Ich glaub, das war ’ne wertvolle Ergänzung. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>, ich bin sehr dafür, daß man bei dieser Regelung, bei diesem Konjunkturprogramm eine mittelständische Komponente einbaut. Die Frage der Kreditförderung und Kreditverbilligung wäre insbesondere interessant, wenn eine Umschuldung möglich wäre, von den teureren Krediten zu billigeren Krediten. Das entspricht aber nicht den Vorstellungen der Regierung, die ja hier eine zusätzliche Investitionsförderung durchführen will. Bei der Kappung, wie Sie das so dargelegt haben im konkreten, werden ja nicht dann 7,5 Milliarden Mark benötigt, so daß man für die Investoren, die wesentlich darunter, also 50000, 100000 Mark investieren, auch mit dem Forderungsbetrag höher gehen könnte als 7,5%, also auf 10% oder auf 15%. Das wäre dann m.M. nach eine echte, sofort wirksame mittelständische Komponente in diesem Programm. Und ich wäre sehr dankbar, wenn die zuständigen Arbeitskreise oder die zuständigen Mitglieder in den Ausschüssen, Wirtschaft und Finanz, sich mit dieser Frage im Ausschuß durch konkrete Anträge mit der Regierung konfrontieren würden. Ich bin zwar überzeugt, daß diese Vorstellungen vom Tisch gefegt werden. Aber allein die Tatsache, daß wir in dieser Frage nicht bereit sind, wenigen 100 Großunternehmungen Hunderte von Millionen, ja Milliarden, mindestens 4,5 bis 5 Milliarden Mark zu geben, während die kleinen 1,2 Millionen Betriebe sich in den Rest dann teilen müssen, das allein ist schon für uns eine wichtige politische Handlung, die wir auch bei unserer Auseinandersetzung draußen dringend gebrauchen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen sehr, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>! Das Wort hat Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>. Ah, verzichtet. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Der Landesvorstand der CDU in Baden-Württemberg hat sich gestern mit dem Konjunkturprogramm beschäftigt, und ich bin gebeten worden, die Überlegungen Baden-Württembergs hier in die Debatte einzuführen. Es sind vor allen Dingen drei Gesichtspunkte, um deren Berücksichtigung uns nicht nur der Landesvorstand, sondern auch die Landesregierung bittet. Zunächst einmal der Vorschlag, einen Verlustrücktrag bis zu einer Höchstgrenze von 5 Mio. DM einzuführen oder dem zuzustimmen von unserer Seite aus. D.h. der bayrische Vorschlag ist im Grunde genommen eben mit der Abwandlung einer Grenze, die nur eben den mittelständischen Bereich hier einbezieht. Das zweite, zur Vermeidung zusätzlicher Haushaltsbelastungen durch die Einführung eines Verlustrücktrags soll die Investitionszulage entsprechend nach oben begrenzt werden. Das, was eben der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> vorgeschlagen hat. Und drittens muß nach Auffassung von Baden-Württemberg die Investitionszulage ausschließlich vom Bund aus Mitteln der Konjunkturausgleichsrücklage finanziert werden.</p>
				<p>Dies hat folgenden Hintergedanken: Nach Lage der Dinge ist es so, daß, wenn die Finanzierungsvorstellungen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> durchgreifen, die Länder, und zwar alle Länder, wahrscheinlich nicht nur Baden-Württemberg, gezwungen sein werden – auch die Gemeinden übrigens –, im investiven Bereich zu kürzen in ihren Haushalten, also genau das Gegenteil zu tun, was dieses Programm an sich anheizen und anreizen sollte. Dann wären die Länder nicht mehr in der Lage, zu investieren. Es müßten bedeutende Vorhaben in Baden-Württemberg auf Eis gelegt werden. Dies kann auch nicht im Sinne eines Konjunkturprogramms sein.</p>
				<p>Und dann wollt’ ich noch einen vierten Gesichtspunkt einführen, den ich heute schon im Vorstand angesprochen hatte. Ich wäre dankbar, wenn mit einem Satz wenigstens darauf eingegangen werden könnte, daß selbstverständlich ein Verteilungsschlüssel bei den anderen Geldern nicht mehr in Frage kommt, der Baden-Württemberg in der exorbitanten Weise benachteiligt wie das das letzte Mal der Fall war.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>! Ich möchte zu all dem, was ausgeführt wird, eine Information geben, die mir der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> soeben gegeben hat: Es findet, wenn ich richtig verstanden habe, morgen früh eine Besprechung zwischen unsern Kollegen und den Vertretern der Länderregierungen der CDU/CSU-regierten Länder statt, so daß alles das, was hier gesagt wird, eingebracht werden kann in die Diskussion dort. Wir müssen trotzdem natürlich am Schluß zu einer Meinung hier kommen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="ZeyerWerner_1972-12-13">Zeyer</name>– zur Geschäftsordnung Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name> [(Duisburg)]: Herr Vorsitzender, Sie hatten mit unserer Zustimmung zur Geschäftsgrundlage und zur Diskussion die Annahme gemacht, der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> und die Länder, soweit sie von uns regiert werden, würden mit Mehrheit zustimmen. Wenn morgen auch nur eine geringe Chance besteht, Einigkeit zwischen den CDU-geführten Ländern und uns für ein Nein herzustellen, dann sollten wir unsere ganze Kraft darauf verwenden. Denn daß die Diskussion hier schwierig werden wird, liegt u.a. daran, daß ein großer Teil an sich dieser Initiative der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ein hartes Nein entgegensetzen möchte, aber in Kenntnis der andersartigen Haltung der Bundesländer in einer beinahe an Verzweiflung grenzenden Situation geraten sind. Und daher mein Vorschlag: lieber hinterher eine Fraktionssitzung einzuberufen, um dann in Kenntnis dieser Bemühungen zu diskutieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke sehr, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name>! Ich habe mich soeben informieren lassen: Wenn wir eine Fraktionssitzung morgen veranstalten wollen, müßte sie gegen 18 Uhr stattfinden. Ich halte diese Möglichkeit offen. Ich denke, wir werden am Schluß dieser Debatte darüber noch mal befinden. Ich meine aber dennoch, wir sollten alle Wortmeldungen, die vorliegen, abwickeln. Damit wir ein Bild, auch unsere Kollegen, die morgen mit den Ländern sprechen, ein Bild von den Meinungen erhalten, die hier in der Fraktion vertreten werden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeyerWerner_1972-12-13">Zeyer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZeyerWerner_1972-12-13">Zeyer</name>: Herr Vorsitzender, ich bin nicht sicher, ob ich schon zu dem Punkt sprechen kann, zu dem ich mich gemeldet habe. Ich möchte nämlich gerne reden zu den zusätzlichen Bundesausgaben. Wenn das mitaufgerufen ist, gerne – vielen Dank! Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich möchte Ihr Augenmerk gerade auf diese zusätzlichen Bundesausgaben lenken. Und dieses Programm entpuppt sich ja immer mehr als ein Wahlprogramm für Nordrhein-Westfalen. Ich darf darauf hinweisen, daß das Saarland am gleichen Tage, ebenfalls am 4. Mai des kommenden Jahres wählt. Das Saarland ist zwar ein kleines Land, aber es handelt sich ja immerhin um drei Stimmen im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name>. Und ich darf hinzufügen, daß das Saarland mit einer Arbeitslosenquote von 5% zum 30. 11. bereits wesentlich über dem Bundesdurchschnitt liegt. Ich möchte hier eigentlich nur einen Geschäftsbereich herausgreifen, den Geschäftsbereich des Bundesministers für Forschung und Technologie. Da sind vorgesehen, einmal 108 Mio. DM für eine Fernwärmeschiene Ruhr und 50 Mio. DM für eine Demonstrationsanlage zur Kohlevergasung. Das sind 158 von insgesamt 160 Millionen, die diesem Minister zur Verfügung stehen.</p>
				<p>Nach unseren Informationen – ich muß immer sagen –, nach den bisherigen Informationen, sollen diese 158 Mio. DM ausschließlich nach Nordrhein-Westfalen fließen. Wir wollen versuchen, in den Ausschüssen bessere Aufklärung zu bekommen. Die Bundesministerien mauern im Augenblick ganz offensichtlich. Sie nennen uns nicht alle Zahlen. Sicher fließen die 108 Mio. nach der Zweckbestimmung ausschließlich nach Nordrhein-Westfalen. Nun darf ich darauf verweisen, daß die Farberg-Fernwärme-GmbH, übrigens eine alleinige Tochter der Farbergs-Werke AG, eine Fernwärmeschiene Saar geplant hat zur Versorgung der Stadt Völklingen mit Fernwärme. Die Versorgung ist möglich von einem Kraftwerk aus, das innerhalb der Stadt Völklingen liegt, und veranschlagt sind die Kosten auf insgesamt 39,8 Mio. DM. Ich habe dies heute morgen vortragen können im Arbeitskreis II und die Zustimmung des Arbeitskreises II gefunden. Ich würde auch sehr herzlich bitten, daß die Fraktion zustimmt, daß wir versuchen, auch hier das Saarland partizipieren zu lassen an diesen Mitteln. Ich meine, das wäre nicht unbillig, zumal der Anteil der Kohle gemessen an der Gesamtproduktion der Wirtschaft an der Saar ungleich höher noch ist als in Nordrhein-Westfalen.</p>
				<p>Zum Verfahren! Ich würde alle Kollegen bitten, in den Ausschußberatungen darauf hinzuwirken, daß hier eine angemessene Aufteilung vorgenommen wird. Es handelt sich ja leider nicht um die Verabschiedung eines Nachtragshaushalts, so daß wir mit Anträgen keine Umschichtung erreichen können. Ich würde aber bitten, daß die Fraktion in der 2. Lesung einen Entschließungsantrag einbringt und in dieser Entschließung die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> auffordert, gerade diese Mittel so zu verteilen, daß auch die Saar angemessen berücksichtigt wird. Dies ist mein Petitum.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeyerWerner_1972-12-13">Zeyer</name>! Ich darf darauf hinweisen, daß die sehr viel stärkere Verhandlungsposition in dieser Frage natürlich wiederum bei unsern Ländern liegt, denn die könnten, wenn sie dies zu einem Schwerpunkt ihrer Forderungen machen wollen, die Zustimmung, wenn sie sie erteilen wollen, davon abhängig machen, daß diese Mittel anders verteilt werden. Ja, ich weise nur darauf hin. Aber das wird die saarländische Regierung ja ohne Zweifel im Kreise der CDU/CSU-regierten Länder vorbringen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! In der Frage, wie die derzeitige wirtschaftliche Situation verbessert werden kann, haben sich hier –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren! Ich darf erneut um mehr Ruhe bitten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>: haben sich hier in der Fraktion zwei Denkrichtungen ergeben. Die eine, die darauf verwiesen hat, daß es darauf ankäme, ein mittelfristiges Programm vorzulegen, um allgemein das Vertrauen der Wirtschaft in die zukünftige Entwicklung zu verbessern. Die andere, die sagt, daß hier und heute konkret kurzfristig Maßnahmen ergriffen werden können. Ich komme darauf zurück, weil Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> auf diesen Punkt indirekt mit eingegangen ist. Ich würde es für falsch ansehen, wenn wir in der 2. und 3. Lesung sozusagen uns ausschließlich einlassen würden auf das mittelfristige Programm. Denjenigen, die heute arbeitslos sind, ist mit einem mittelfristigen Programm nicht geholfen. Ich würde nur sagen, daß zur Absicherung der kurzfristigen Maßnahmen ein mittelfristiges Programm notwendig ist, daß diese kurzfristigen Maßnahmen in solch ein Konzept eingepaßt werden müssen. Aber ich würde davor warnen, den Eindruck zu erwecken, daß wir das Hauptaugenmerk auf solche mittelfristigen Vorstellungen legen. Und ich möchte in dem Zusammenhang ein Wort sagen zu dem Vorschlag, den der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name> gerade gemacht hat.</p>
				<p>Wir können, glaube ich, der Öffentlichkeit nicht überzeugend nachweisen, ob das und daß das Programm der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> nicht wirkt. Wenn wir das nachweisen könnten, dann bestünde die Möglichkeit, ein Nein zu sagen. Aber ich glaube, die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ist in der Lage, zumindest den Eindruck zu erwecken, daß sie mit Hilfe dieses Programms einige Zehntausend oder Hunderttausend Arbeitslose vom Arbeitsmarkt wegbringt, und dann wäre ein Nein für uns, glaube ich, politisch kaum durchhaltbar.</p>
				<p>Ich will ein Zweites ansprechen, nämlich die Frage der Mittelstandsförderung. Wir haben zu Recht in der Debatte am vorigen Freitag darauf hingewiesen, daß die Investitionszulage über Gerechte und Ungerechte verteilt wird, und das sollte ja heißen, daß von dieser Investitionszulage auch die begünstigt werden, die auf jeden Fall investieren werden; daß nur ein kleinerer Teil der Wirtschaft vielleicht zusätzlich angeregt wird, zu investieren. Das ist in dieser Debatte auch gesagt worden und, das muß hier noch einmal erwähnt werden, nämlich daß es doch einen Bereich in der deutschen Wirtschaft gibt, der mangels Liquidität, mangels Bewegungsspielraum, von der Investitionszulage gar keinen Gebrauch machen kann. Und das ist nun gerade diese mittelständische Wirtschaft, meine Damen und Herren! Und wir hatten gesagt, daß durch das Programm der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> neue Verzerrung in der Struktur der deutschen Wirtschaft bewirkt wird. Daß wiederum die großen, starken Unternehmen begünstigt und zu Lasten der mittelständischen Wirtschaft hier Entwicklungen eingeleitet werden.</p>
				<p>Und ich würde deshalb meinen, daß wir im Sinne der Vorschläge, die hier gemacht worden sind, einen konkreten Antrag stellen. Denn, meine Damen und Herren, der mittelständische Unternehmer, der heute aufgeben muß, der wird ein zweites Mal mit einer selbständigen Existenz nicht mehr anfangen. Und der Arbeitnehmer, der in einem mittelständischen Unternehmen seinen Arbeitsplatz verliert, dieser Arbeitsplatz bleibt verloren. Und deshalb würde ich meinen, daß es unbedingt erforderlich ist, im Rahmen der Beratung sowohl der Ausschüsse wie auch unten im Plenum einen Antrag zu stellen, in dem die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> aufgefordert wird, entsprechend der Vorschläge, die hier gemacht worden sind, ein Programm vorzulegen. Es hat geheißen, wir seien dazu nicht in der Lage aufgrund unserer Apparatur. Das sehe ich nicht ein. Ich bin überzeugt, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, daß die Bürokratie diese verschiedenen Möglichkeiten durchexerziert hat. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat ja selbst gesagt, daß sie in der Frage des Carryback Überlegungen angestellt hat. Da werden entsprechende Vorschläge erarbeitet worden sein. Wir sollten durch einen entsprechenden Antrag hier konkret der mittelständischen Wirtschaft helfen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, danke schön Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>! Es geht eine Mittelstandswelle durch die Fraktion – möchte ich fast sagen. Aber ich freue mich sehr darüber. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Auch ich möchte eine Anregung geben, die, wie ich glaube, ebenfalls dem Mittelstand zugute kommen könnte. Und zwar möchte ich unsere Redner bitten, die Frage des Umwandlungsgesetzes oder der Neuauflage des Umwandlungsgesetzes einmal mit anzuschneiden, zumindest rhetorisch. Damals, als die Verlängerung nicht zustande kam, wurde darauf hingewiesen, daß die Begründung, daß das nicht zustande kam, mit daran läge, daß viele Firmen das benutzt hätten, um aus der Mitbestimmung usw. heraus oder Publizitätspflicht herauszuhüpfen. Dem kann man begegnen, daß man diesmal einen sogenannten Sperrklinken-Effekt einbaut in der Richtung, daß man nur die Umwandlung in Richtung Kapitalgesellschaft zuläßt und nicht umgekehrt.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, die Umwandlung, und zwar der Zusammenschluß von gerade mittelständischen Firmen ist heute dringender denn je. Und diejenigen, die damals das Umwandlungsgesetz nicht ausgenutzt haben aus den verschiedensten Gründen, bereuen es heute bitter. Ein Beispiel: eine Firma mit 300 Webstühlen, die heute am Ende ihrer Kraft ist, weil sie von den fixen Kosten aufgefressen wird, müßte eigentlich 400 Webstühle haben. Dazu fehlt a) das Geld, b) der Markt, um den Absatz für die 400 Stühle zu finden. Auf der anderen Seite gibt es eine andere Firma, die in der gleichen Lage ist. Wenn diese beiden Firmen sich zusammenschließen, sparen sie mindestens 50% der fixen Kosten und können so wieder liquide werden auf Dauer. Ich bitte dringend darum, daß auch diesem Gedanken einmal nachgegangen wird. Ich weiß, daß hier die Länder etwas skeptisch sind, weil nämlich bei der Umwandlung ohne dieses Gesetz die Grunderwerbsteuer fällig wird. Und die ist m.W. eine Ländersteuer. Aber man kann auch andersrum argumentieren: Wenn diese Steuer erhoben wird, wird keine Umwandlung stattfinden. Aus strukturellen und sonstigen, eben erwähnten Gründen scheint mir aber eine Neuauflage, zumindest ein Nähertreten des Gedankens der Neuauflage dieses Gesetzes notwendig. Danke sehr.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wer die Diskussion um dieses Konjunkturförderungsprogramm in den Arbeitskreisen und in der Fraktion erlebt, käme als Kommentator dazu, zu schreiben, daß die Christlich Demokratische Union für dieses Konjunkturprogramm ist, weil sie im Grunde genommen dagegen ist. Ich halte alle Begründungen, die hier abgegeben worden sind – ich darf dies noch einmal erklären –, für ein klassisches Nein zu dem, was die Regierung macht, weil jedermann, der eine Begründung für ein Nein abgibt, um dann doch ja zu sagen, sehr genau die Unwirksamkeit dieses Programmes kennt.</p>
				<p>Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name> hat auf den entscheidenden Punkt hingewiesen. Die 7000 Unternehmen im mittelständischen Bereich, die pleite gemacht haben, werden durch dieses Konjunkturförderungsprogramm nicht mehr zum Leben erweckt. Die mittelständischen Unternehmen, die Gebrauch machen könnten von der 7,5%igen Konjunkturzulage, stehen auf der Sonnenseite und haben teilweise ebenso wie die Großindustrie ihre Kapazitäten dergestalt ausgefahren, daß es kaum möglich sein wird, hier durch stärkere Investition mehr Arbeitsplätze zu schaffen. Das sind doch die eigentlichen Fakten, die man berücksichtigen muß. Wenn es darum nicht möglich ist, ein Sonderprogramm für die mittelständische Industrie zu fahren – hier ist der Ausdruck des Kappens gebraucht worden –, kann man nach m.M. weder vom Sachverstand noch von der politischen Überzeugung her ja zu diesem Programm sagen, sondern man muß ein glattes Nein diesem Programm entgegensetzen neben den anderen Gründen, die schon diskutiert worden sind, einer weiteren ungerechten Vermögensverteilung zugunsten der Sachwertbesitzung, die im eigentlichen schon ausreichend begütert sind.</p>
				<p>Die zweite Ursache der konjunkturellen Schwierigkeiten besteht, meine sehr verehrten Damen und Herren, in der Automobilindustrie. Hier handelt es sich nicht um eine Strukturkrise, sondern um eine Absatzkrise. Eine Absatzkrise, die entstanden ist, weil die Realeinkommen nicht mehr ausgereicht haben, um eine Neuanschaffung im PKW-Bereich vorzunehmen. Und weil diese Neuanschaffung nicht vorgenommen wird, haben wir einen Automobilberg. Wer also neben der mittelständischen Industrie eine Ankurbelung der Konjunktur in diesem Bereich will, um die Kurzarbeit in der Automobilindustrie beiseite zu schaffen, muß das tun, was in Arbeitskreisen der Fraktion schon überlegt ist, etwa die KFZ-Steuer für alle Neuzulassungen im 1. Halbjahr 1975 aussetzen, damit hier eine stärkere Nachfragebelebung des Automobilmarktes kommt. Warum? Erfolgt diese Nachfrage des Automobilberges nicht, dann werden auch, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name>, die Spätwirkungen im Herbst dieses Jahres in der Stahlindustrie sichtbar werden. Wir wissen heute schon von einigen stahlliefernden Unternehmen, und zwar an Automobilwerke, daß sie Kurzarbeit für spätestens Mitte dieses Jahres einplanen. Wir haben dann also auch den Konjunktureinbruch trotz einer Ausgabe von 7 oder 8, vielleicht sogar 14 Milliarden, die im Jahre 1976 wirksam wird in Bereichen, in denen heute der Konjunktureinbruch noch nicht da ist.</p>
				<p>All diese Gründe – ich könnte noch weitere hinzufügen – veranlassen mich, zu diesem Konjunkturprogramm nein zu sagen, wohl wissend, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>, daß man dann zwei Monate im Regen stehen wird, weil die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> weiterbehaupten wird, daß das Arbeitsplätze schaffe. Aber auf dem Höhepunkt der Arbeitslosenkrise im März dieses Jahres, wenn wir 1,2 Millionen Arbeitslosen haben, wird dieses Konjunkturprogramm der Regierung genauso wenig abgekauft, wie das 950-Mio.-Programm ihr schon vor zwei Monaten heute abgekauft wird. Ich würde darum bitten, daß die Fraktion sich zu einem klaren Nein entscheidet und das Hick-Hack in dieser Frage aufgibt, damit wir auch im Wahlkampf von Nordrhein-Westfalen eine Alternativposition haben und nicht im Boot des »Mitgefangen-Mitgehangen« sitzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, die Diskussion ist ja sehr aufschlußreich. Ich finde doch eine sehr starke Stimmung in der Fraktion, die – wollen wir mal sagen – in die Richtung zielt, dieses Programm stärker auf den Mittelstand hinzuorientieren. Ja, gut, gut! Aber wenn das so ist, dann laßt uns doch überlegen, ob wir dazu nicht morgen in den Ausschüssen entsprechende Anträge stellen? Dann können wir uns immer noch am Schluß überlegen, ob wir ablehnen oder zustimmen, wenn wir die Anträge gestellt haben. Aber nach allem, was hier vorgetragen wird, können wir m.E. nicht ohne eine Initiative morgen in den Ausschüssen sein. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>, daß wir in den Ausschüssen einfach nein sagen nach der Art, wie wir uns eingelassen haben, halte ich für schwierig. Ich geb’ das Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> zu bedenken. Ich geb’ ihm am Schluß das Wort, damit er versucht, das alles zusammenzufassen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Die wirtschaftliche Situation ist derart verfahren, daß in der Tat eigentlich fast jeder Versuch, mindestens dieser alten Regierung eigentlich sehr zweifelhaft ist, ob er überhaupt noch was nützt. Und wir als Opposition stehen natürlich vor der schwierigen Frage, vor der echt politisch schwierigen Frage, wie wir uns in einer solchen Situation verhalten sollen. An sich, wenn wir eine völlig unbekümmerte Opposition sein könnten, nämlich eine unbekümmerte Opposition, die nicht zugleich im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> die Mehrheit hat, würde ich auch sagen: wir konzentrieren uns völlig darauf, das Fragwürdige – und da gibt es genügend, denn Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> haben ja schon in der 1. Lesung angeführt und da ließe sich noch einiges halt hinzufügen –, wir konzentrieren uns auf das Fragwürdige und versuchen etwas speziell im mittelständischen Bereich in ein paar Punkten wenigstens dem etwas entgegenzusetzen. Nun haben wir aber im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> die Mehrheit. Und ich halte nichts davon, daß wir in wichtigen Fragen hier im Bundestag anders operieren als die Mehrheit des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> der Union operieren wird. Man könnte sich sicher das auch vorstellen. Aber ich glaube, die Nachteile sind insgesamt größer, wenn die Union auseinanderfällt, als wenn sie geschlossen votiert. Und nach allen Informationen, die wir haben aus den Ländern – wir sitzen ja seit Montag vor einer Woche fast täglich in verschiedenen Gremien mit unsern Ländern zusammen –, nach allen Informationen, die wir von unseren Bundesländern haben, ist nicht damit zu rechnen, daß unsere Länder bereit sind, den Vermittlungsausschuß anzurufen. Und ich glaube, daß dies auch politisch eine richtige Entscheidung ist. Ich glaube, daß in dieser völlig verzwickten wirtschaftspolitischen Situation in Deutschland kaum jemand Verständnis dafür hätte, daß wir jetzt, kurz vor Weihnachten, was ja nur durch ein Nein schließlich möglich ist, bis zum Vermittlungsausschuß gingen, der womöglich es bis ins neue Jahr hinüberschleppen würde, so daß wir immer mehr in die Verantwortung geraten könnten, wir schieben hier eine womöglich heilsame Entwicklung hinaus.</p>
				<p>Ich glaube, der Union bleibt gar nichts anderes übrig, als dieses Nein nicht auszusprechen. Das bedeutet also, daß wir schließlich ja sagen müssen mit all den Bedenken, die wir geäußert haben, die wir natürlich in den Ausschüssen verstärkt äußern werden und die Schwächen wieder bloßlegen müssen.</p>
				<p>Nun gäbe es eine denkbare Variante – das Wort Alternative wäre sicher zu hoch gegriffen. Eine Variante, die Variante würde darin bestehen, daß wir aber dann konsequent genug wären, zu sagen: Wir kappen das Volumen dieser Investitionszulage etwa auf die Hälfte und kriegen dadurch ein paar Milliarden frei, die wir gezielter etwas für mittelständische Belange einsetzen könnten. Aber ich möchte auch warnen, daß wir diesen Versuch machen. Auch dieser Versuch wäre nur dann glaubwürdig und würde der Union insgesamt gutgeschrieben werden, wenn wir auch hier bis zum Äußersten gingen, sprich: das durchhalten würden bis zum <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> bis zum Nein und bis zum Vermittlungsausschuß, und nach allem, was wir wissen, ist das beim besten Willen nicht zu erwarten.</p>
				<p>Deswegen, meine Damen und Herren, würde ich den Rat geben, gar nicht erst den Versuch zu machen, hier ein paar Positionen aufzubauen, die wir dann doch nicht halten, zumal wir, wenn wir daran gingen, im einzelnen solche Positionen konstruktiv zu erarbeiten, wahrscheinlich uns sehr schwer täten in der Union. Und, uns auf einen gemeinsamen Nenner zu verständigen. Ich sehe die große Gefahr, daß dann viele Anliegen, so berechtigt sie sind, im Rahmen dieses Paketes hineingebunden werden sollten, und wir am Schluß zwar vielleicht für die Kappung wären, aber nicht, wie wir das Volumen dann insgesamt verteilen müssen, uns einig werden könnten. Schon mit dem Verlust-Rücktrag für {…}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_FN015" type="comment"><p>Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> könnte man was machen. Aber das allein ist natürlich keine Alternative. Das wäre lächerlich, wenn das der einzige Antrag wäre, denn das ist keine Alternative allein. Das mit den Zinszuschüssen ist sehr problematisch. Wir könnten [uns]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_FN016" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »uns«.</p></note></seg> in Widerspruch setzen zu den Bestrebungen der <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name>, die vielleicht in den nächsten Monaten – wenn überhaupt noch – ein wichtiger Damm in der ganzen Entwicklung sein könnte, obwohl ja auch die <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> nicht mehr ganz dieses Ansehen hat, wie sie’s vielleicht vor ein paar Jahren gehabt hat. Auf jeden Fall, wir können uns drehen und wenden, wie wir wollen: insgesamt kommt aus der Geschichte, glaub’ ich, am besten heraus, wenn sie geschlossen operiert im Bundestag und im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name>. Und das heißt – so wie die Lage nun einfach mal ist –, wir können uns ein Nein nicht leisten. Ich plädiere also dafür, daß wir nach Abstimmung mit unsern Ländern schließlich mit allen diesen Bedenken und mit dem Vortragen dieser Varianten, die wir für besser halten würden, schließlich die Sache annehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>, ich folge Ihnen ganz weitgehend. Nur finde ich, daß das, was Sie vorgetragen haben, nicht dagegen spricht, in den Ausschüssen den Versuch zu machen, diesem Programm eine stärkere Orientierung auf den Mittelstand zu geben. Sie haben dagegen, wenn ich das richtig sehe, zwei Gedanken ins Feld geführt. Erstens haben Sie gesagt, wir können uns nicht auf eine gemeinsame Linie einigen. Nun gut! Wenn das nicht möglich ist, dann entfällt der Versuch. Zweitens haben Sie gesagt: Unsere Glaubwürdigkeit würde nur dann voll gewährleistet sein, wenn wir das bis zum Äußersten durchziehen. Aber da folge ich Ihnen nicht. Wir haben bei mehreren Gesetzen – ich erinnere an das Kündigungsschutzgesetz, eine ganz wichtige, ganz schwierige Frage – den Versuch gemacht, in den Ausschüssen eine Änderung herbeizuführen und als wir da unterlegen sind, haben wir am Schluß der Sache zugestimmt. Dies hat uns in den Stand gesetzt, allen denen, die uns wegen unserer Zustimmung kritisiert haben, zu sagen: »Kinder, wir haben den und den und den Versuch gemacht. Leider haben wir nicht die Mehrheit. Deswegen sind wir unterlegen«. Ich finde, es sollte überlegt werden. Ich will ja gar nicht jetzt versuchen, die Fraktion auf diese Richtung festzulegen. Ich rege nur an, daß man doch in dieser Richtung denkt, weil eine sehr starke und, wie ich ja doch sehe, aus ganz verschiedenen Gruppen der Fraktion kommende Tendenz dafür vorhanden ist, dem Mittelstand etwas verstärkt zu helfen mit dieser Vorlage, und daß das natürlich auf unseren allgemeinen politischen Nenner sehr gut passen würde, das brauche ich nicht besonders zu sagen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> : Ich glaube, wir wissen alle, daß es bei den jetzt vor uns liegenden 48 Stunden vor allem darauf ankommt, daß wir uns nicht miteinander in Widerspruch setzen. Ich halte es für gänzlich ausgeschlossen, einen politischen Erfolg zu erzielen, wenn wir im Prinzip von dem abrücken, was unsere beiden Redner Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> gesagt haben. Deswegen scheidet für mich ein Nein von vornherein aus. Darüber denke ich also nicht nach. Das zweite ist die Frage, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> eben noch mal angeschnitten hat: Können wir uns eine Alternative leisten? Und ich meine, das muß so begründet werden.</p>
				<p>Wir haben von Anfang an gesagt, daß der Grund für unser Leiden in der mangelnden Rentabilität liegt, die die Regierung auf mehreren Wegen herbeigeführt hat. Und wir bezweifeln daher: ein Schub – mehr als das würde ich niemals sagen. Ich würde keine Prophezeiung abgeben: Das wirkt nicht. Wir bezweifeln daher, ob dieses aktuell gemeinte Programm ohne die von uns für notwendig gehaltenen mittelfristigen Maßnahmen den Erfolg erzielen kann, den die Regierung sich davon verspricht. Wenn wir das so sagen, dann können wir durchaus die von uns für notwendig gehaltenen, von Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> im wesentlichen schon benannten mittelfristigen Maßnahmen ansprechen. Und da würde durchaus in der Form einer Entschließung dem, was wir zu sagen haben, auch in der Öffentlichkeit der nötige und ausreichende Nachdruck verliehen werden können.</p>
				<p>Ich bin aber dennoch der Meinung, daß wir auch über Anträge nachdenken, denn das, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name> hier vorgetragen hat, ist natürlich völlig richtig – zusammen mit dem, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> gesagt hat, auch möglich. Es ist nicht wahr, wenn man sagt, man könnte die Mittel, die man als Investitionszulage geben will, überhaupt nicht begrenzen. Man kann das sehr wohl. Man kann sowohl vom Investitionsplan 1975 ausgehen und sagen: Wer mehr als 50 Mio. oder 20 Mio. investieren will, kriegt nichts. Das wäre durchaus möglich. Man kann aber auch von unten anfangen und sagen: Wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>, glaub’ ich, vorgeschlagen hat, und sagen, man geht nur bis zu 1 Million. Mir scheint aber wesentlicher, um die Alternative glaubwürdig zu machen, daß wir auf der Linie bleiben, die mehrere Kollegen vorgeschlagen haben, nämlich den Mittelstand viel stärker ins Geschäft zu bringen. Und dies aus ein paar sachlichen Gründen. Erstens einmal: Wir wissen, daß die Hälfte aller Arbeitnehmer im Mittelstand beschäftigt ist. Zweitens mal wissen wir, daß, je weiter sie herabgehen in der Größe, die Flexibilität um so mehr zunimmt, Entschlüsse also auch viel schneller zusätzlich gefaßt werden können.</p>
				<p>Und wenn Sie jetzt das, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> heute mittag vorgeschlagen hat in einer andern Besprechung, durchführen würden, daß Sie die Prozentsätze staffeln, in kleineren Investitionsvorhaben z.B. 20% und bei ganz großen nur 5%, so würden Sie das Volumen nicht verkleinern, sondern Sie würden das Volumen für neue Entschlüsse erheblich vergrößern. Sie würden sie auch verbreitern im Lande; denn sehr viel mehr mittelständische Unternehmer fangen dann an nachzudenken. Wenn einer 20% dazubekommt, glauben Sie mir, werden sehr viele mittlere und kleine Unternehmer etwas tun, was Sie bisher nicht getan haben.</p>
				<p>Dritter Gesichtspunkt! Es ist mit Recht von den Zinsen gesprochen worden. Und, bitte, meine verehrten Kollegen, es sind noch viele Pleiten vor uns. Wenn wir jetzt von Umschuldung sprechen – kostet auch kein zusätzliches Geld, sondern dann werden nur niedrigere Zinsen in Zukunft bezahlt. Es kommt kein zusätzliches Geld in die Wirtschaft. Und das ist die Voraussetzung für viele, um einen Investitionsentschluß fassen zu können. Wenn ich von den zu hohen Zinsen gewürgt auf den Punkt schaue, wann ich Pleite mache, wie soll ich dann einen Investitionsentschluß fassen? Mir scheint also, daß zu den Alternativen auch der Antrag an die Regierung gehören muß, ein Umschuldungsprogramm vorzulegen, was den mittleren Unternehmern den bereits erwarteten Tod wieder nimmt.</p>
				<p>Und nun meine ich, daß, wenn wir so vorgehen, daß wir sowohl in der Rede sagen: Dies ist eine kurzfristige Stimulanz, die langfristig eine Wirkung nur erzielen kann nach unserer Meinung, wenn die mittelfristigen Vorschläge, die wir machen, auch berücksichtigt werden. Wenn das nicht geschieht, haben wir sowohl im Mai vor der Wahl in Nordrhein-Westfalen, wenn unsere Erwartung, wie ich fürchte, richtig ist, daß das nicht wirkt, die sehr günstige Lage, zu sagen: Das wirkt deswegen nicht, weil Ihr uns nicht gehört habt. Und wir haben folgendes gesagt im Dezember 1974. Wir haben auch die Möglichkeit, wenn es wirkt, nicht als solche dazustehen, die nachher gesagt haben: Ja wir haben nichts gemacht. Wir wollten nichts machen. Dann sagen uns die andern: Na seht Ihr, wir haben etwas gemacht, und deswegen geht’s uns jetzt wieder gut.</p>
				<p>Ich glaube also, mit der Linie, die ich vorschlage, können wir den Wünschen die wir insgesamt haben, durchaus entsprechen und werden damit draußen eine gute Figur machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich möchte gerne mit Genehmigung der Fraktion die Rednerliste schließen. Ich habe noch 10 Wortmeldungen und möchte die Kollegen, die jetzt sprechen, bitten, sich kurz zu fassen und darf Einverständnis unterstellen, daß damit die Rednerliste geschlossen ist. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>: Herr Vorsitzender, ich glaube, die oberste Maxime, von der wir ausgehen sollten, wäre in der Tat, zu einem möglichst einheitlichen Votum zu gelangen. Ich würde nichts für schädlicher halten, als daß wir in der Meinungsbildung auseinanderfallen. Ich darf hier das unterstreichen, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> gesagt hat. Nach allen Informationen werden die Länder im Endeffekt nicht nein sagen, sondern zustimmen. Und dieses präjudiziert nicht unsere sachliche Beurteilung, wohl aber unser taktisches Verhalten. Eine dritte Bemerkung bezieht sich auf die Lagebeurteilung. Ich würde ein wenig vorsichtiger sein in der Einschätzung dessen, was zu erwarten ist, als es hier bisher kundgetan ist. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> hat nicht ganz ohne Grund eine Ausfallziffer von 13 Milliarden genannt. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>, wenn das stimmt, dann ist die Regierung ungewöhnlich erfolgreich, denn dann heißt das, daß die Masse des Investitionsvolumens in das Halbjahr hineingezogen wird, und genau dieses will sie haben.</p>
				<p>Wir müssen also – ich will nur soviel sagen –, alle, die ich bisher gesprochen habe, sind sich darüber einig: Es bringt nicht viel, aber es bringt möglicherweise einen Vorzieheffekt, dessen Umfang nicht genau heute prognostizierbar ist, aber ich würde warnen vor einem Alternativprogramm, bei dem die Regierung nach gutem Grund nachher sagen kann: Das wolltet Ihr verhindern, was jetzt eingetreten ist. Insofern ist die Lagebeurteilung etwas diffiziler, als sie hier bisher dargestellt worden ist. Unabhängig davon, daß es für große Teile der investierenden Wirtschaft nichts anderes gibt als ein zusätzliches Geschenk.</p>
				<p>Nun die Frage: Was tun wir, wenn wir sachlich übereinstimmen, daß im Grunde genommen dieses Programm unzulänglich ist? Schwingen wir uns gewissermaßen in diesem Stadium der Auseinandersetzung bereits zur strategischen Regierungsalternative hoch oder können wir zuwarten? Wenn ich die Dinge richtig sehe, dann ist die Regierung erst am Anfang der Bredouille. Und dann sollten wir alles vermeiden, was uns mit in eine Verantwortung für diesen Kurs hineinzieht. Die Entscheidungsschlacht in diesem Feld wird frühestens im März oder April geschlagen und nicht früher, wenn die nächsten Daten über die Beschäftigungslosigkeit auf dem Tisch liegen. Und wenn ich richtig informiert bin, gehen sie zur Stunde schon über 900000 nach oben. M.E. kommen wir eher in die Verantwortung mit einem Richtung Nein gerichteten Votum als mit einem »Ja, aber«. Und nur dies ist unsere eigentliche Alternative.</p>
				<p>Und nun reduzieren sich die eigentlichen Streitfragen doch nur darauf, ob wir am Schluß mit einer Entschließung unsere andere Akzentuierung zum Ausdruck bringen, die eine gewisse Distanzierung beinhaltet, ohne daß wir mit einem konkreten Alternativprogramm aufwarten – oder aber, ob wir mit einem etwas mehr abgewogenen Alternativprogramm aufwarten. Gehen wir diesen Weg, dann müssen wir nun wirklich ein bißchen seriös bleiben. Und nun lassen Sie mich, bitte, das nicht falsch verstehen! Aber ich habe Zweifel nach den Debatten der letzten neun Tage, mit allen zwei Stunden neuen Programmen, ob wir innerhalb von 24 Stunden ein einigermaßen abgerundetes, auch nur politisch akzentuiertes, aber doch immerhin in den quantitativen Konsequenzen faßbares Programm zustande kriegen. Und wir riskieren, wenn wir zu weit nach der Seite vormarschieren, daß die Presse, die ja bisher die Regierung zerpflückt hat, nunmehr anfängt, uns zu zerpflücken und nicht die Regierung. Wenn wir kein ganz abgewogenes Programm auf den Tisch legen. Und was die Kappung der Investitionszulage angeht, so besteht, glaub’ ich, bis auf eine Ausnahme Einmütigkeit darin, daß alles, was wir an Alternativanträgen stellen, die Kappung voraussetzt.</p>
				<p>Nun, so einfach, wie es hier wiederum dargestellt worden ist, ist das Kappungsproblem auch nicht, denn das Schwergewicht der Investitionen, auf das die Regierung zielt, liegt natürlich im Energiesektor. Und die großen Investitionen im Energiesektor würden mit weggekappt werden. VW würde auch mit weggekappt werden. Und dieses alles würden wir mit zu ver – ich sage: die Investitionszulage, nur für diesen Punkt, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>, sprech’ ich –, aber genau an diesem Punkt wird uns die Regierung aufhängen und wird sagen: In der Energiepolitik kappt Ihr so einfach, daß eine Kappung ohne Nachteile zu haben wäre, ist die Sache auch nicht. Dennoch würde ich sagen: Wenn man dieses alles in Ruhe abprüfen könnte, würde vielleicht ein anderes Programm drin sein. Aber innerhalb von 24 Stunden halte ich dieses für sehr unwahrscheinlich, daß wir es hinkriegen.</p>
				<p>Was den Mittelstand angeht – wenn Sie genau gefolgt sind der Diskussion –, so liegen hier im Raum schon wiederum drei verschiedene Varianten, die in der Sache ganz was anderes bedeuten, nämlich einmal ein allgemeines Zinssenkungsprogramm; womit wir in zentrale Konfrontation zur <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> geraten. Darum ist dieses auch schon ein bißchen über Mittag variiert worden und nur noch ein Notprogramm für diejenigen, die bereits in Liquiditätsschwierigkeiten sind. Es ist dann die Rede von einem Umschuldungsprogramm, bei dem wiederum geklärt werden müßte, ob es alle mittelständischen Unternehmungen angehen sollte. Dann befürchte ich, kommen ziemlich erhebliche Beträge zusammen, bleibt der Widerspruch mit der Währungspolitik der <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name>, oder aber es ist wiederum nur ein Hilfsprogramm für notleidende Unternehmen. Ob wir damit den Akzent setzen, den wir eigentlich wollen, wage ich in der Kürze der zur Verfügung stehenden Zeit nicht zu beurteilen. Das sage ich in aller Offenheit. Ehe ich die Zahlen nicht auf dem Tisch habe und die Einzelheiten, sehe ich mich außerstande, abschließend zu votieren.</p>
				<p>Die Folgerung, die ich aus all dem ziehen würde – nun lassen Sie mich nur noch einen Gedanken anschneiden, weil wir hier jetzt auch schon in einer Exegese der Rede von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> begriffen sind –, da gibt es nun nichts zu deuteln. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hat in den wesentlichen Alternativen noch einmal einen anderen Akzent gesetzt, nämlich auf die in der Sache in der Tat berechtigte unvermeidliche mittelfristige Entlastung. Das ist nun wiederum etwas anderes als ein kurzfristig orientiertes Mittelstandsprogramm. Ich kann nur warnend zusammenfassen vor einer unausgereiften Alternative und würde meinen, wir fahren besser mit einer Entschließung, die deutlich macht unsere Zweifel, die deutlich macht, daß dieses Programm zu einseitig ist, zuviel Geld bedeutet, würde es aber nicht verdichten zu Alternativanträgen, weil wir uns sonst sehr schnell verstricken könnten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Diese Debatte über das neue Konjunkturprogramm ist in der verbundenen Debatte zu sehen mit dem Ablauf der Debatte vom Freitag. Ich persönlich würde bitten, daß in der zweiten und dritten Beratung unsererseits stärker abgehoben wird auf den Jahreswirtschaftsbericht der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 6. Februar ’74. Ich nenne es schlichtweg einen Skandal, daß der wirtschaftspolitische Sprecher der SPD auf die Frage, inwieweit eigentlich seitens der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> dieser Jahreswirtschaftsbericht erfüllt worden ist, die Frage sich erlaubte, was denn eigentlich in diesem Wirtschaftsbericht drinsteht!</p>
				<p>Wir wissen und erinnern uns, daß wir damals schon im Februar gesagt haben, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> praktisch im Jahreswirtschaftsbericht ’74 zum Ausdruck bringt ein nüchternes Dokument einer verfehlten Wirtschaftspolitik, weil eben die vier Ziele des Stabilitäts- und Wachstumsgesetzes nicht erreicht wurden. Hier muß ganz klipp und klar gesagt werden, daß z.B. eines der erklärten Ziele die Verhinderung einer zweiprozentigen Arbeitslosigkeit damals ausgegeben wurde. Dieses Ziel ist in keiner Weise erreicht worden.</p>
				<p>Nun zu diesem Programm selbst! Das Programm selbst kann eben nicht anders sein als das, was wir am heutigen Tage im »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« lesen, was letztlich als Ergebnis der Auseinandersetzung im Kabinett nun vorliegt. Ich meine, daß nicht zuletzt auch abgehoben werden sollte – ich will mich sehr kurz fassen – auf das, was der Vorsitzende, was der Hauptgeschäftsführer des Verbandes der Deutschen Bauindustrie gerade auch im Hinblick auf die Presseerklärung von Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_FN017" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>, MdB (SPD) und Bundesminister für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau.</p></note></seg> im Wohnungswesen gesagt hat, nämlich, daß diese 600 Mio. Mark, die dort ausgewiesen werden, in der Tat nicht einmal reichen, um rein rechnerisch gerade für zwei, drei Tage über die Runden zu kommen. Wir müssen davon ausgehen, daß in diesem Jahr 150 Milliarden Mark insgesamt für Bauen ausgegeben wurden.</p>
				<p>Ein Letztes, und dieses sollten wir sehr deutlich sehen. Wer verfolgt, wie beispielsweise aus dem Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung 600 Mio. ausgewiesen sind, und zwar für Zuschüsse zur Einbindung von Arbeitslosengeld und die Mobilitätszulagen an Arbeitnehmer, die nach einer bestimmten Zeit der Arbeitslosigkeit einen Arbeitsplatz erhalten, der muß feststellen, daß angesichts dieser ganzen augenblicklichen Lage mit 800000 Arbeitslosen, soundso viel Kurzarbeitern in der Tat die Arbeitsverwaltung bereits überfordert ist. Mir sind Fälle bekannt, wonach – und die Debatte hat es im Plenum gegeben innerhalb einer Fragestunde vor zwei Wochen –, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> sagt: Selbstverständlich kann man nicht in jedem Falle sofort einen Abschlag an Arbeitslosengeld oder Arbeitslosenhilfe zahlen, weil auch das Antragsverfahren sehr schwierig ist. Die Folge ist aber, daß in einer solchen Phase, wo zusätzlich diese Aufgaben zu erfüllen sind, Arbeitslose zum Sozialamt geschickt werden und beim Sozialamt ihren Lebensunterhalt sichergestellt bekommen.</p>
				<p>Wie dieses zu vereinbaren ist mit dem Gesamtanspruch eines Arbeitslosen auf seinen berechtigten Aufwand zum Lebensunterhalt bestreiten zu können aus Arbeitslosengeld und Arbeitslosenhilfe – vielleicht sollten wir uns in Verbindung setzen mit einigen Arbeitsämtern. Ich sehe hier eine totale Überforderung der Arbeitsverwaltung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name>, Sie haben sich vorhin zur Geschäftsordnung gemeldet, aber zur Sache gesprochen. Ich nehme an, daß es sich damit erledigt hat. Danke schön! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VeharMax_1957-10-15">Vehar</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VeharMax_1957-10-15">Vehar</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr geehrten Damen und Herren! Auch ich möchte vor einem harten Nein der Fraktion warnen, denn kein Mensch unter uns, meine Damen und Herren, kann heute schon sagen, ob dieses Investitionsprogramm ein Erfolg wird, oder ob es kein Erfolg wird. Und ich möchte auch sagen: Wenn hier davon die Rede ist, daß kein Mensch daran glaube, daß es ein Erfolg wird, ist das auch übertrieben. Ich darf daran erinnern, daß Herr Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LausenGerd">Lausen</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_FN018" type="comment"><p>Gerd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LausenGerd">Lausen</name>, MdL Schleswig-Holstein (CDU) und Finanzminister.</p></note></seg> in der vorletzten Fraktionssitzung auch der Fraktion empfohlen hat, von einem Nein abzusehen.</p>
				<p>Die Kritik richtet sich in erster Linie dagegen, daß diese Investitionszulagen mit der Gießkanne verteilt würden auf Betriebe, die – wie es heißt – auf der Sonnenseite stehen und auf solche Betriebe, die kurz vor der Aufgabe stehen oder bereits den Betrieb aufgegeben haben. Ich halte diese Alternative für falsch. Ich meine, auf der Sonnenseite stehen heute überhaupt keine Betriebe mehr, und zwar ohne Rücksicht darauf, ob es sich um mittelständische kleine Betriebe oder auch um Großbetriebe handelt. Wir werden doch alle paar Tage überrascht durch Katastrophenmeldungen –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte doch um etwas mehr Aufmerksamkeit für Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VeharMax_1957-10-15">Vehar</name>! Bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VeharMax_1957-10-15">Vehar</name>: Wir werden doch alle paar Tage überrascht von Katastrophenmeldungen, wonach auch Betriebe, die wir für wirklich auf der Sonnenseite stehend angesehen haben, plötzlich aufgeben müssen, Entlassungen in großem Umfang durchführen müssen. Ich meine, worauf es wesentlich ankommt, ist doch, daß wir helfen, die noch gesunden Betriebe zu erhalten, daß wir nicht nur unser Augenmerk darauf richten – und ich meine, in dieser Hinsicht müssen wir ja unsere Aufgabe genauso verantwortlich sehen wie auch die Regierung –, daß wir unsere Aufgabe nicht nur darin sehen, die Arbeitslosen wieder in Arbeit zu bringen, sondern vor allem darin, die noch in Arbeit stehenden die Arbeitsplätze zu erhalten.</p>
				<p>Ich bin sehr dafür, daß wir versuchen, den mittelständischen Betrieben eine etwas relativ größere Chance einzuräumen als den Großbetrieben. Und schließe mich da den Anregungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> an. Letztes Wort aus meiner eigenen Sicht! Ich habe vor wenigen Tagen mit unserem Steuerberater gerade diese Fragen besprochen. Der kannte diese Vorschläge. Und ich darf Ihnen sagen: Die Tatsache, daß ich für etwa eine halbe Million Investitionen damit rechnen kann, daß ich 1976/’77 bei meinen Einkommensteuern mit einem Erlaß von rund 35 000 Mark rechnen kann, ist doch eine Ermutigung für einen mittelständischen Betrieb. Und ich möchte die Fraktion wirklich davor warnen, diese Einstellung vieler mittelständischer Betriebe, wie ich sie hier für meinen zum Ausdruck bringe, ganz einfach in den Wind zu schlagen, denn das könnte u. U. auch für die Fraktion negativ sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VeharMax_1957-10-15">Vehar</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>: Herr Vorsitzender, wir haben die Aufgabe, aus einer Verfahrens- und Sachkonfusion heraus zu einer deutlichen eigenen Position in sogar 36 Stunden zu kommen. Um das eine Ergebnis vorwegzunehmen: Ich meine, so, wie die Dinge heute stehen, ist eine deutlich distanzierende Entschließung wahrscheinlich die beste Lösung für Donnerstag. So wie sie heute steht. Daß die Länderfesseln, die uns bisher daran gehindert haben, eigene Überlegungen anzustellen, sind im Augenblick – wir wissen nicht genau, wie locker, jedenfalls nicht mehr dieselben. Ich schlage deshalb vor, daß wir morgen früh bei den Gesprächen mit den Ländern mit aller Kraft darauf dringen, daß noch während der Besprechung notfalls nun endgültig Klarheit, und zwar vor den Ausschüssen geschaffen wird über das, was wir erwarten können. Soweit ich jetzt sehe, gibt es im Augenblick eine Reihe auswärtiger Telefongespräche, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_FN019" type="comment"><p>Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, MdL Schleswig-Holstein (CDU) und Ministerpräsident.</p></note></seg> – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FilbingerHans">Filbinger</name>><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_FN020" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FilbingerHans">Filbinger</name>>, MdL Baden-Württemberg (CDU) und Ministerpräsident.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_FN021" type="comment"><p>Alfons <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name>, MdL Bayern (CSU) und Ministerpräsident.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name> – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FilbingerHans">Filbinger</name>> usw., deren Ergebnis nicht überschaubar ist. Morgen früh müssen wir es wissen, damit wir von der Seite Klarheit haben.</p>
				<p>Der nächste Vorschlag ist, daß wir die Ausschußberatungen voll nutzen, nicht nur, um Fragen zu stellen, sondern vor allen Dingen auch, um aus der Regierung heraus zum Sachverhalt alles das herauszuholen, was wir für unsere Meinungsbildung auch nicht genau wissen. Das dritte ist, Herr Vorsitzender, ich schlage vor, daß, wenn wir morgen eben zusammentreten, wir bereits hier einen fertigen Text haben. Ich möchte sehr dafür plädieren, daß Sie einen oder zwei Arbeitskreisvorsitzende oder andere beauftragen, hier einen fertigen Text, eine Resolution auf den Tisch zu legen, damit wir wissen, worüber wir sprechen, und was geht und was nicht geht. Um zu entscheidungsfähigen Grundlagen zu kommen, denn 12 Stunden später soll gesprochen werden.</p>
				<p>Ein ganz anderer Bereich! Ich habe aus der Diskussion hier heute den Eindruck bekommen, daß viele Kollegen sich in ihrer Meinungsbildung dadurch gehindert fühlen, daß sie meinen, wer diesem Programm widerspräche, auch nur in Teilen widerspräche, gelte als ein Mann, der die Arbeitslosigkeit als ein Instrument der Konjunkturpolitik akzeptiert und deshalb bei anderen Auseinandersetzungen sich nicht sehen lassen könne. Für diesen Defaitismus gibt es keinen Anhaltspunkt, gibt es keine Grundlage. Dieses Programm, das wir hier haben, ist schlecht, in der Sache schlecht, und zwar auch so schlecht, daß es darstellbar ist. Statt die Pferde zum Saufen zu bringen, kriegen sie einen Wahlschnaps! Und dieser Wahlschnaps besteht in dem Vorzieheffekt, den der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name> beschrieben hat und den Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VeharMax_1957-10-15">Vehar</name> eben auch angesprochen hat. Man bestellt in den sechs Monaten des ersten Halbjahres 1975, was man im ganzen Jahr bestellen wollte, und die Auftragsbücher sind vorübergehend gefüllt. Es gibt einige Monate zitierfähige statistische Entwicklungen, die einen Optimismus auslösen sollen, der am Montag nach der Westfalenwahl wieder zusammenbricht, wenn dann die Auftragsvolumina wieder abfallen. Mehr ist nicht drin.</p>
				<p>Aber, es ist nicht nur dies, Herr Vorsitzender, sehr verehrten Damen und Herren! Wir müssen uns darüber klar sein, daß wir dieses Programm auch in einem längeren Zusammenhang bis ’76 und darüber hinaus ansehen. Dieses Programm bekämpft nicht Arbeitslosigkeit. Es geht nicht an das Problem der strukturellen Arbeitslosigkeit heran. Es schafft keine neuen Arbeitsplätze. Es befördert Rationalisierungen, die ihrerseits Arbeitsplätze noch freisetzen. Es fördert nicht den Mittelstand. Es sichert keine gefährdeten Arbeitsplätze. Alles dies ist sehr leicht darstellbar, wenn man sich nur die Plattform verschafft. Und vor allen Dingen, Herr Vorsitzender, wir sind fünf Jahre der Stabilitätspolitik verpflichtet gewesen. Mit diesem Programm wird sie bis auf einen Restbestand aufgegeben, und wir sagen kein Wort. Auch das müßte hier berücksichtigt werden bei der Entwicklung.</p>
				<p>Ein Viertes! Herr Vorsitzender, dieses Programm gibt 8 Milliarden unnütz aus, die uns ’76 fehlen werden und einen Steuererhöhungsdruck schaffen, für den wir dann mithaften, wenn wir es nicht am Ursprung bekämpft haben. Deshalb, ich warne davor, dieses Programm in dieser Form als einzigmögliche Lösung zu betrachten. Wir kommen selbst mit allen unsern früheren Aussagen in Widerspruch und legen uns für 1976 Fesseln an, die in dieser Form kaum dann loszuwerden sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>! Ich möchte mir die Frage erlauben, ob Sie jemals auf einem betrunkenen Pferd geritten haben? Das ist eine Erfahrung besonderer Art, die man nicht oft im Leben machen kann.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name>.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name>: Herr Vorsitzender, wenn es Sie beruhigt: Ich habe noch nicht auf einem besoffenen Gaul gesessen, ich weiß es also nicht.</p>
				<p>(Erneutes Lachen.)</p>
				<p>Ich möchte – aber, es wäre durchaus mittelständisch, nicht! –, Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich möchte mich zunächst für das große und für mich etwas neue Engagement für den Mittelstand hier bei allen Kolleginnen und Kollegen bedanken. Es hat mir gut getan, hier einmal soviel Unterstützung zu bekommen. Ich hoffe, daß das anhält. Daß das nicht nur kurzfristig und vorübergehend ist. Meine Damen und Herren, ich habe meine Meinung zu diesem Konjunkturprogramm der Regierung in der vergangenen Woche im Fraktionsvorstand lauthals bei der Beratung in der Landesvertretung Rheinland-Pfalz dargelegt. Ich beurteile das so, wie das hier eine ganze Reihe von Kollegen gemacht haben, daß es zwar zusätzliche Staatsausgaben beinhaltet, einigen in der Wirtschaft Vorteile bringt, die Situation insgesamt nicht verbessern wird und am Mittelstand größtenteils vorbeigeht.</p>
				<p>Das ist völlig klar. Wir haben uns heute mittag auch darüber unterhalten, meine Damen und Herren, über die Vorschläge, die sowohl der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> als auch unser Freund Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> vorgetragen haben. Da ist sicherlich sehr vieles dran, was einem Mittelständler das Herz höher schlagen läßt. Aber ich kann hier nur das wiederholen, was ich heute mittag auch gesagt habe: In der Kürze der Zeit wird das nicht praktikabel zu gestalten sein, ohne daß Sie eine Fülle von Unwägbarkeiten aufreißen, bei denen der Schaden hinterher wahrscheinlich noch größer sein könnte.</p>
				<p>Es ist für mich natürlich sehr schwierig, hier gegen etwas zu sprechen, was draußen im allgemeinen sicherlich gut ankommen würde, aber, meine Damen und Herren, ich bitte doch auch dabei zu berücksichtigen, daß wir a) politisch gar nicht die Möglichkeit des Durchsetzens haben und, daß wir b) für Schäden, die daraus resultieren könnten, hinterher in Vorlage treten müßten. Ich habe den Vorschlag des Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> sehr begrüßt, der hier in abgestufter Form die Begünstigung bei Investitionen durchgeführt sehen will, und glaube, daß das ein Weg ist. Aber, ob wir das – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>, ich habe das heute mittag Ihnen auch gesagt – in der Kürze der Zeit, die uns zur Verfügung steht, hinkriegen werden, bezweifle ich sehr. Das ist nicht nur eine Frage des Willens, das ist eine Frage der Technik, hierbei das durchzuziehen.</p>
				<p>Der zweite Punkt, Herr Vorsitzender: Begünstigung im Zinsbereich! Wir haben uns vom Mittelstand immer dagegen ausgesprochen, die verantwortungsbewußten Leute, hier keine wettbewerbsverzerrenden Tatbestände zu schaffen, so interessant sie auch vordergründig sein mögen. Und nun der dritte Punkt! Verehrter Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>, das wissen Sie ganz genau, Wettbewerbsverzerrungen treten dann auf, wenn sie Bewerbern am gleichen Markt unterschiedliche Konditionen bei der Durchsetzung ihrer Geschäfte anbieten oder einräumen. Ich habe leider nicht die Zeit, das im Detail auszuführen.</p>
				<p>(Laute Zwischenreden Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagners</name>.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine verehrten Damen und Herren! Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name> hat nur noch anderthalb Minuten Zeit, ich denke, wir sollten ihn ungestört sprechen lassen. Bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name>: Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>! Das ist kein Skandal, wenn Sie wissen, daß ich seit über 20 Jahren an dem Kreditprogramm für den Mittelstand mitarbeite, und das mit großem Erfolg. Nur haben wir es immer vermieden, Wettbewerbsverzerrungen dort aufkommen zu lassen, weil die letztlich gegen den Mittelstand hin ausschlagen. Ich selbst habe das auch in Anspruch genommen für mich, aus dem Kreditverband des Landes Nordrhein-Westfalen. Glauben Sie doch nicht, daß ich hier gegen den Mittelstand etwas sagen würde, was nicht zu verantworten ist. Herr Vorsitzender, die Schwierigkeit liegt doch für uns alle darin, daß wir heute im Mittelstand nach einer langfristig verfehlten Politik eine Kapitalausstattung von 22% haben. Diese 22% sind doch die Basis, von der aus alle Überlegungen ausgehen müssen und, von der her, aus dieser Situation heraus kommen auch die Schwierigkeiten für die mittelständischen Unternehmer derzeit. Hier sehe ich im Augenblick bis Donnerstag morgen von mir aus keine Möglichkeit, Vorschläge zu machen, auch aufgrund der Diskussion, die wir gestern und heute hatten, hier ein durchgreifendes Programm zu gestalten.</p>
				<p>Ich würde aber empfehlen, daß wir endlich einmal das wahrmachen, Herr Vorsitzender, was wir seit mehreren Jahren fordern, daß wir von der Fraktion her ein mittelfristiges und langfristiges Programm für die Mittelstandspolitik, d.h. also für die mittleren und kleineren Unternehmen, auflegen unter Einbeziehung aller Tatbestände, aller politischen Sachabteilungen. Für den Donnerstag würde ich empfehlen, aus politischen Gründen, dem Vorschlag der Regierung zuzustimmen, weil wir sicherlich nicht in der Öffentlichkeit verstanden würden, wenn wir es ablehnen. Dabei aber doch eine Entschließung mit vorzulegen und zu verabschieden, in der die Punkte, die sowohl Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> hier genannt hat, als auch der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name> vorhin mit eingepackt hat. Und ergänzend möchte ich noch dazu vorschlagen, zu überlegen, ob man nicht auch eine Erhöhung der Abschreibungssätze kurzlebiger Wirtschaftsgüter mit aufnimmt, weil es hier wirklich einen hervorragenden Anreiz für den Mittelstand gibt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> hat vorher eindrucksvoll dafür plädiert, daß wir zu den Vorschlägen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ja sagen. Er hat aber dann auch ausgeführt, daß er hinsichtlich einer Alternative, also da hinsichtlich einer Variante sehr skeptisch sei. In diesem Punkt vermag ich ihm nicht zu folgen. Wer die Presse nach dem letzten Freitag studiert hat, hat sicher festgestellt, daß die Presse skeptisch war gegenüber den Vorschlägen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>. Wenn ich aber richtig sehe, war sie auch skeptisch gegenüber dem, was wir selber als Angebot gebracht haben. Und ich meine deshalb, wir sollten durchaus – über die Form kann man sich ja unterhalten – in ein paar Thesen festlegen, was wir wollten. Und wenn heute soviel von Mittelstand gesprochen wurde, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name>, vielleicht ist dies eine Sternstunde in der Fraktion für den Mittelstand, die wahrscheinlich in dieser Periode nicht mehr kommen wird. Da sollten wir jedenfalls nach draußen die Blumen verteilen, wenn diese Chance einmal besteht. Ich glaube, ich brauche die Vorschläge, um die es geht, hier nicht noch einmal zu wiederholen. Es wird darauf ankommen, daß man die vernünftig sortiert und vernünftig zusammenfaßt.</p>
				<p>Ich will bloß noch auf eines hinweisen, meine Damen und Herren. Wenn wir uns jetzt nicht in einigen Punkten von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> absetzen, besteht die Gefahr der Mithaftung für den Fall, daß dieses Programm schiefgeht. Sollte dieses Programm nicht wirken, besteht die Gefahr der Mithaftung. Sollte ein neuerlicher Preisschub kommen, und, wenn wir daran denken, daß vor 18 Monaten ein Programm verwirklicht wurde, bei dem wir ebenfalls ja gesagt haben und das »Aber« sogar vergessen haben, dann sollten wir jetzt jedenfalls in Form von einer Entschließung oder in Form von Thesen einer solchen Mithaftung vorbeugen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>: Herr Vorsitzender, meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Ich meine, wir sind ja nicht Regierung und haben hier nicht die Aufgabe, ein sublimes Konjunkturprogramm ausgearbeitet bis in die letzten Feinheiten vorzulegen. In dieser Situation kommt es, glaub’ ich, nur darauf an, unseren politischen Willen mit ein paar Signalen deutlich zu machen. Und da ist die erste Frage: Wie unser letzter Schritt aussieht. Denn es ist ja immer gut, vom letzten Schritt her zu denken. Da plädiere ich sehr eindringlich gegen ein Nein, denn dieses Nein, da können uns noch so viel kluge Argumente einfallen, und die mögen alle sehr überzeugend sein hier in diesem Saale! Draußen kommen die sehr viel grober an. Und draußen heißt es, die CDU ist gegen Ankurbelung. Und die will den Schlamassel so lassen, wie er ist. Und das halte ich für politisch dumm. Deshalb bin ich dafür, daß wir diesem Programm zustimmen, ohne deshalb uns mit diesen Vorschlägen völlig zu identifizieren. Niemand zwingt uns dazu. Dies ist die zweitbeste Lösung. Aber auch die zweitbeste Lösung ist besser als überhaupt keine Lösung. Und wir unternehmen den Versuch auch hier im Bundestag, diese zweitbeste Lösung zu verbessern. Darüber müßten wir uns unterhalten, damit wir dies auch dokumentieren können, daß es die zweitbeste Lösung und nicht die beste ist. Ich glaube, ganz wichtig ist, daß dieses Gießkannenprinzip entlarvt wird. Nichts anderes ist die Investitionszulage. In meinem Wahlkreis befindet sich eine sehr angesehene – ich mach’ hier keine Schleichwerbung: es ist die Firma BASF –, eine sehr angesehene Firma, die ich nur als pars pro toto verwende. Die hat bereits vor dem 1. Dezember ein Investitionsprogramm für 1975 beschlossen, das weit über 1 Milliarde hinausgeht. Und ich kann doch sagen: Die werden keine Maschine mehr kaufen aufgrund der Zulage, die ihnen die Regierung verspricht. Die werden nur nicht so dumm sein, auf das Geld zu verzichten. Die werden es mitnehmen. Und genau das meine ich, müßte hier in diesem Bundestag entlarvt werden, daß es hier ein zusätzliches Steuergeschenk für die Starken ist. Diejenigen, die von der Pleite bedroht sind, die werden nämlich gar nicht investieren können. Und die werden deshalb gar nicht die Investitionszulage in Anspruch nehmen können. Und was hier so intelligent gesagt wird über mittelfristige und langfristige Hilfen für den Mittelstand – ich fürchte, die langfristigen Hilfen –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte um Aufmerksamkeit für Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>: Die langfristigen Hilfen werden kurzfristig einige nicht mehr erreichen, denn langfristig sind die tot. Deshalb muß kurzfristig geholfen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>! Letzte Wortmeldung vor der Zusammenfassung Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Der Haushaltsausschuß wird morgen, wahrscheinlich am Spätnachmittag zu befinden haben über die finanzielle Seite der Programme. Wer von Ihnen sich mal die Mühe gemacht hat, in den offiziellen Drucksachen den Punkt Kosten nachzulesen, der wird finden, daß das ein Skandal ist. Da steht keine einzige Zahl. Da stehen nur vage Überlegungen, daß es vielleicht am Schluß doch nichts kosten könnte, wenn mehr Steuern einkommen usw. Ich habe heute der Presse bekanntgegeben ein Fernschreiben an Herrn Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, in dem wir für den Haushaltsausschuß konkrete Zahlen verlangen.</p>
				<p>Nun zu Ihrer Information, weil jetzt die Journalisten daran schon die Spekulation geknüpft haben, ob wir eventuell das Programm ablehnen wollen. Ich habe auf Befragen der Presse auch gesagt: Selbstverständlich heißt das nicht, daß unsere Fraktion das Programm ablehnen will. Aber wir verlangen für die sachgerechte Beratung diese Zahlen. Und nun die Frage, was passiert, wenn das eintritt, was man so hintenherum hört, nämlich daß die Beamten angewiesen worden seien, vorsätzlich die ihnen bekannten Zahlenberechnungen nicht den Ausschüssen zu sagen? Ich würde um Ihr Verständnis bitten, wenn wir dann mit aller Vorsicht im Haushaltsausschuß unsererseits das auch negativ kommentieren. Ich würde das aber so tun, daß das nicht insgesamt zu Friktionen fürs Plenum führt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich glaube, wir sollten Sie ermutigen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, das ruhig kräftig zu kritisieren! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Herr Vorsitzender! Darf ich versuchen, in drei Anmerkungen die Diskussion auf dem jetzigen Stand zusammenzufassen? Das erste, Herr Vorsitzender, ich knüpfe an an unsere Überlegungen am 18. November, und die Entwicklung der letzten Monate und auch der Debatten dieser Wochen zeigen m.E. deutlich, daß wir uns wirklich ernsthaft intern bemühen müssen – ich drücke mich jetzt mit den Vokabeln von Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> aus –, unsere alternativen Perspektiven sehr viel stärker zu verdeutlichen. Und wir haben da leider etwas Zeit versäumt, aber hier hat Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, der damals am entschiedensten dagegen war, inzwischen etwas ausgefüllt, indem er mutig seinen Alleingang im »<name type="Organisation" ref="#HaBl">Handelsblatt</name>« unternommen hat. Das sind zumindest einige Perspektiven angerissen. Aber die müssen wir noch unter uns abstimmen. Ich halte das für die Auseinandersetzung auf die Länge der Zeit für unerläßlich.</p>
				<p>Punkt zwei: Alle unsere Überlegungen waren seit dem Montag der vergangenen Woche darauf ausgerichtet, einen Konsensus mit unseren Ländern im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> herzustellen. Morgen früh um 8.30 Uhr, dieses angedeutete Gespräch ist ein Frühstücksessen unserer Vertretungsleitung der Länder. Ich weiß nicht, wer von den Ministern aus den Landesregierungen dabei sein wird. Und wir werden dort hören, was sich tut. Soviel ich inzwischen gehört habe, ist die Neigung, den Vermittlungsausschuß anzurufen, bisher nur beim Lande Baden-Württemberg, während Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> sich bemüht, das Land Baden-Württemberg wieder auf den gemeinsamen Pfad der Tugend zu bringen. Das wird vielleicht morgen abgeschlossen sein. Jedenfalls ist es nötig, daß wir wissen: Was haben die Länder vor? Denn, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> gesagt hat, habe ich auch schon gesagt. Wir müssen uns ausrichten in unserer eigenen Haltung an dem Punkt: Was tut der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> letztlich? Denn nichts wäre wirklich schlechter, als wenn wir mit unterschiedlichen Voten oder unterschiedlichen Argumenten mit Pro und Contra und Enthalten an die Öffentlichkeit treten müßten.</p>
				<p>Ich gehe also davon aus, die Länder werden zustimmen, ohne Anrufung des Vermittlungsausschusses, und wir werden uns auch in der Sache morgen mit den Ländern abstimmen. Damit bin ich beim dritten und letzten Punkt. Herr Vorsitzender, wir brauchen für morgen abend, wenn die Fraktion um 18 Uhr zusammenkommt, auf jeden Fall diesen Entschließungsentwurf, der in der gegenwärtigen Überlegung unsere Perspektiven verdeutlicht. Wir brauchen möglicherweise einen Antrag – wenn wir uns mit den Ländern gemeinsam dazu durchringen. Ich bin der Meinung, wir können in der Sache Investitionszulage dann etwas konkreter werden, wenn wir sicher sein können, das wird auch von unsern Ländern mitgetragen. Diese Voraussetzung müssen wir aber erst schaffen. Im übrigen meine ich wirklich, daß wir bei der Beweglichkeit der Geister – Geister darf man jetzt eigentlich nicht so sagen. Das ist auch so ein Wort, das hilfreich geistert,</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p>daß bei der starken Stellung unserer in den Ausschüssen vertretenen Repräsentanten wir genügend Spielraum haben, mit Fragen, alternativen Überlegungen die Regierung in Verlegenheit zu bringen, ohne daß wir uns morgen mit konkreten Anträgen einlassen.</p>
				<p>Damit haben wir die Beweglichkeit, die wir für morgen abend brauchen. Und ich bin ganz sicher, wenn wir uns auf diese Gesichtspunkte konzentrieren, gemeinsam agieren mit dem <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name>, zwar passieren lassen, aber unsere eigenen Perspektiven verdeutlichen und die Verantwortung der Regierung nicht in Frage stellen lassen, dann kommen wir hier ganz gut über die Runden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank! Meine Damen und Herren, ich glaube, es ist klar, daß wir morgen abend eine weitere Sitzung brauchen. Ich berufe dann – wir sind noch nicht am Ende der Tagesordnung, aber ich teile jetzt schon mit, daß die um 18 Uhr morgen stattfinden wird. Dann werden wir wissen, was unsere Kollegen mit den Ländern besprochen haben. Dann werden wir in der Frage – also statt 18 Uhr 18.15 Uhr. Es wird noch mal besonders eingeladen. Ich teile das hier nur schon mit. Dann werden wir wissen, was mit den Ländern verabredet ist. Dann werden wir entscheiden können a) über den Text der Entschließung. Wir sind uns ja alle darüber einig, daß eine Entschließung eingebracht werden soll und b) über einen eventuell zu stellenden Antrag. Ich glaube, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, wir können dann damit diesen Teil der Debatte beenden.</p>
				<p>Damit sind die Punkte a, b, und c erledigt. Dann käme jetzt Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> mit Punkt d) – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> ist gerade rausgerufen worden. Nun haben wir noch eine Sache, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>. Ist Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name> noch hier? Auch nicht mehr hier? Ist Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name> hier?</p>
				<p>(Nach einigem Palaver.)</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name> zur Geschäftsordnung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>: Herr Vorsitzender! Wenn ich die Debatte vorhin richtig verstanden habe, war beantragt worden, daß die Fraktion darüber entscheidet, ob wir zumindest im Ausschuß einen entsprechenden Antrag stellen, in dem die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> aufgefordert wird, im Sinne der Vorschläge – ich will es kurzmachen –, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> hier vorgelegt haben, daß in diesem Sinne ein Antrag gestellt wird. Und ich würde doch darum bitten, daß wir über diesen Antrag hier in der Fraktion abstimmen. Oder ist der Antrag genehmigt?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>, Sie sind leider dem letzten Teil der Diskussion nicht ganz gefolgt. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> hat gesagt, man solle diese Punkte die hier aufgegriffen worden sind, in Form von Fragen an die Regierung heranbringen in der Ausschußberatung. Und die Frage, ob wir einen Antrag stellen wollen oder nicht, die werden wir morgen abend entscheiden. Das wäre dann ein Antrag für die 2. und 3. Lesung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>: Aber nicht auch für den Ausschuß?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Nein, für die Ausschüsse – nach dem, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> vorgetragen hat und die Fraktion gebilligt hat – ist vorgeschlagen worden, daß in den Ausschüssen entsprechende Fragen an die Regierung gerichtet werden. Denn wir können diese Fragen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>, der Grund der Sache ist ganz einfach der, daß wir uns hier jedenfalls in der Mehrheit nicht in der Lage gesehen haben, zu der Frage, ob wir einen Antrag im Ausschuß einbringen sollen oder nicht, abschließend Stellung zu nehmen, bevor wir mit unsern Ländern Kontakt gehabt haben. Das ist die Schwierigkeit, in der wir uns befinden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, wir sind jetzt bei Punkt d) Regierungserklärung des Bundesministers des Auswärtigen zur <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Rats-Tagung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender! Das kann relativ kurz gemacht werden. Wir können davon ausgehen, daß die Regierungserklärung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> am Donnerstag wohl gegen 10 Uhr dann abgegeben wird. Wir waren davon ausgegangen, hatten auch im Vorstand und im Arbeitskreis so darüber gesprochen, daß wir dann eine Runde haben werden. Der Hintergrund der Regierungserklärung ist ja die <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Ratstagung mit all dem, was damit zusammenhängt. Wir haben im Arbeitskreis von unserer Einlassung gesprochen, die Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> für uns vortragen wird, gehen aber davon aus, daß vielleicht auch noch Verteidigungsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> sich in die Debatte einschaltet, würden dann eine 2. Runde nachziehen, und in dieser 2. Runde würde für uns Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> sprechen. Wir nehmen an, daß wir dann um die Mittagszeit, d.h. zum vorgesehenen Beginn der Fragestunde fertig werden. Aber das hat man eben nicht genau in der Hand, ob das möglich sein wird. Soweit, Herr Vorsitzender, zu dieser – das ist ja nur an sich, wie ich das denke, nur eine kurze Debatte. Wir sollten nicht am letzten Tag vor Weihnachten eine große außenpolitische Debatte führen wollen, weil wir mit vielen unserer Argumente, die wir in einer solchen Debatte vortragen dann doch an der Öffentlichkeit vorbeireden würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön! Meine Damen und Herren, ich möchte den Vorschlägen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> von mir aus zustimmen. Wenn keine anderweitigen Meinungen geäußert werden, gehe ich davon aus, daß die Fraktion einverstanden ist. Auch mit den beiden vorgeschlagenen Rednern. – Ich bitte herzlich, meine verehrten Damen und Herren, daß die Fraktion möglichst zahlreich auch während dieser Debatte vertreten ist.</p>
				<p>Dann haben wir – das hat vorhin Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> mitgeteilt – zu entscheiden über die Frage, ob eine Aktuelle Stunde veranstaltet werden soll. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>, wollen Sie dazu jetzt hier etwas sagen? Oder wie war das gedacht? Oder Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>, bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>: Ja, wir hatten im Arbeitskreis V und in der Arbeitsgruppe darüber beraten, was für den Fall passieren soll, daß eine deutschlandpolitische Debatte vor Weihnachten nicht mehr stattfindet. Und kamen zu dem Ergebnis, daß dann in der Form einer Aktuellen Stunde diese Thematik noch einmal für die Weihnachtspause aufgegriffen werden sollte, damit nicht der Eindruck entstehen könnte bei der deutschen Bevölkerung, daß im Zusammenhang mit den Verhandlungen über den Swing tatsächlich von seiten dieser <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> etwas erreicht worden sei. In der Zwischenzeit ist nämlich auch klargeworden in der Presse, daß es sich um eine qualitative Veränderung bei dem Swing handelt. Es handelt sich dieses Mal nicht mehr nur um einen Überziehungskredit, der gebunden ist an Lieferungen der DDR, sondern schlicht um einen zinslosen Kredit an die andere Seite von jährlich 850 Millionen DM. Das heißt nicht nur um eine Erhöhung, sondern es ist etwas qualitativ anderes jetzt zustande gekommen. Wir wollten noch einmal, wie letzte Woche von Ihnen, Herr Vorsitzender, bereits geschehen, das völlig mangelnde Verhältnis zwischen Leistung und Gegenleistung herausstellen. In der Zwischenzeit sind nämlich noch einige Daten hinzugekommen in der öffentlichen Diskussion, die klarmachen, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hier sich in eine ganz fatale Situation begeben hat und eigentlich den Weg bereitet hat für sich selbst Opfer zu sein für künftige Erpressungen im Zusammenhang mit Verletzungen von Rechtswidrigkeiten. Alle diese Dinge wollten wir zur Sprache bringen.</p>
				<p>Zum Verfahren ist folgendes zu sagen: Die zentrale Stelle des <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramtes</name> hat unsere Fragen dieses Mal sehr merkwürdig behandelt. Wir stehen immer vor der Situation, einen Aufhänger zu finden für eine Aktuelle Stunde. Normalerweise werden unsere Fragen behandelt im Verkehrsministerium, oder im <name type="Organisation" ref="#BMI">Innenministerium</name>, im innerdeutschen Ministerium oder im <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name>. Die einzige Sicherheit, die wir hatten, war bisher das <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name>, denn das <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> hatte einen festen Platz. Wir haben im Arbeitskreis schon darüber gesprochen. Wir haben dann versucht, über einen bestimmten Trick, könnte man fast sagen, immer beim <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> wenigstens dranzukommen, indem wir die Fragen so formuliert haben: War irgend etwas Gegenstand des Gesprächs des Staatssekretärs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GausGünter">Gaus</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_FN022" type="comment"><p>Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GausGünter">Gaus</name>, Staatssekretär im <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> und Leiter der Ständigen Vertretung der Bundesrepublik Deutschland bei der DDR.</p></note></seg> mit {…}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_FN023" type="comment"><p>Auslassung in der Vorlage</p></note></seg>. Da <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GausGünter">Gaus</name> beim <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> ressortiert, haben wir dazu immer das <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name>. In der Zwischenzeit hat aber die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> diese Möglichkeit gemerkt und hat trotz Formulierung der Frage in dieser Form alle Fragen in das Innerdeutsche Ministerium eingeordnet. Das Innerdeutsche Ministerium kommt aber erfahrungsgemäß nicht mehr dran. Das hat die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> und die Regierungskoalition einige Male so gehandhabt. Wenn es so wäre, dann hätten wir überhaupt nie mehr die Möglichkeit einer Aktuellen Stunde. Und das ist die Situation, [vor] der wir diese Woche stehen. Es gibt hier eine Möglichkeit, die wir beraten hatten zusammen mit den Geschäftsführern, über Anlage 4 zur Geschäftsordnung auch ohne die Beantwortung von Fragen zu einer Aussprache im Parlament zu kommen. Und darüber sollten wir uns heute noch einmal einig werden, daß wir diesen Fall alternativ für den Fall, daß unsere Fragen überhaupt nicht mehr drankommen sollten, beschreiten. Danke schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>! Bevor ich das Wort zu den Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name> gebe, muß ich der Fraktion mitteilen, daß unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> sich mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArafatJassir">Arafat</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_FN024" type="comment"><p>Jassir <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArafatJassir">Arafat</name>, Führer der palästinensischen Kampforganisation »El Fatah« und Vorsitzender der »Palästinensischen Befreiungsorganisation« (PLO).</p></note></seg> getroffen hat. Ich muß Ihnen dazu sagen, daß ich eine Erklärung für die Fraktion abgeben werde des Inhalts, daß dies eine persönliche Entscheidung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> gewesen sei, die nicht mit der Fraktion abgestimmt und daher auch von der Fraktion nicht getragen wird. Ich bedauere diese Entscheidung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> – das muß ich ganz offen sagen –, es tut mir leid,</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>daß ich in seiner Abwesenheit sagen zu müssen, aber er kommt ja erst in den nächsten Tagen zurück. Wir können solange nicht warten. Die Regierung, insbesondere <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> verfolgt die Linie, in der Frage der Anerkennung der PLO ein bis zwei Schritte hinter der amerikanischen Haltung herzubleiben. Das heißt, erst abzuwarten, was die Amerikaner tun. Es kann sein, daß die Entwicklung eines Tages dazu führt, daß der eine oder andere oder sogar mehrere westliche Staaten auch diese Organisation anerkennen werden. Aber ich würde es in der Tat für sehr viel besser halten, wenn wir uns in diesem Punkte der gleichen Politik befleißigen würden, wie die Regierung es tut. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Herr Vorsitzender, ich darf doch sagen, wir sollten berücksichtigen das große Ansehen, das der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> international genießt und, daß mancher seiner Schritte – ich erinnere an seine Reise nach China – nachträglich wohl doch als ein Erfolg für uns alle betrachtet werden kann. Darf ich davon ausgehen, daß Sie, bevor Sie die Erklärung abgeben, versuchen werden, telefonisch eine Verbindung mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> zu bekommen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das will ich gerne tun. – Vielen Dank! Ja, ich nehm’ diese Hinweise gerne auf. Ich bin auch in diesem Moment erst mündlich unterrichtet worden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Meine Kolleginnen und Kollegen! Ich möchte folgendes sagen. Es war ja gestern bereits eine Mitteilung gekommen über den »Deutschlandfunk« um 7 und um 8 Uhr gestern früh, daß dies möglich sein sollte. Ein Versuch, den ich selber gemacht habe, nach Kairo mit Telefon durchzukommen, scheitert. Die Gespräche dauern mitunter drei Tage, mitunter sechs Tage. Es werden oft nur drei Gespräche am Tage durchgelassen. Ein Fernschreiben über die Botschaft zu machen, bedeutet, daß die Botschaftsangehörigen, die sich ja nicht alle in der CDU/CSU befinden, davon Kenntnis haben, wie wir miteinander sprechen. Das ist also auch untauglich. Das gleiche dürfte für Damaskus gelten. Es gibt möglichst gute Telefonverbindungen mit Beirut. Aber dort ist er nicht, er ist in Damaskus. Und insoweit würde ich bitten, den Vorsitzenden nicht zu überfordern, denn er wird nach dem, was wir überhaupt in den letzten Tagen sehen, nicht nach Damaskus per Telefon durchkommen. Aber es gibt ja eine Reihe von Telefonverbindungen, die die Journalisten hergestellt haben. Und auf diesem Wege ist die Information eben gekommen. Man wird abwarten müssen, inwieweit dies Ausschmückung ist und inwieweit dies wirkliche substantielle Meldung ist. Ich habe aber den Eindruck, daß sich die Substanz der Meldungen in der letzten halben Stunde sehr verdichtet hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Also vor mir liegt eine »<name type="Organisation" ref="#dpa">DPA</name>«-Meldung von 17. Dezember aus Damaskus, die lautet: Der Vorsitzende des Auswärtigen Ausschusses des Bundestages, Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, CDU, ist am Dienstag nachmittag in Damaskus mit dem Chef der Palästina-Befreiungsorganisation (PLO) Jassir <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArafatJassir">Arafat</name> zu einem »Informationsgespräch« zusammengetroffen, nachdem kürzlich der französische Außenminister Jean <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SauvagnarguesJean">Sauvagnargues</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_FN025" type="comment"><p>Jean <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SauvagnarguesJean">Sauvagnargues</name>, seit Mai 1974 französischer Außenminister, zuvor 1970–Mai 1974 französischer Botschafter in Bonn.</p></note></seg> in Beirut mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArafatJassir">Arafat</name> eine Unterredung hatte, ist dies die zweite offizielle Begegnung des PLO-Führers mit einem westeuropäischen Politiker. Das Treffen ist, wie es heißt, von Ägyptens Außenminister Ismael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FahmiIsmail">Fahmi</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_FN026" type="comment"><p>Ismail <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FahmiIsmail">Fahmi</name>, ägyptischer Außenminister.</p></note></seg> angeregt worden, als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> kürzlich Kairo besuchte.</p>
				<p>Das ist, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, soweit ich Meldungen, »<name type="Organisation" ref="#dpa">DPA</name>«-Meldungen beurteilen und bewerten kann, eine so präzise Behauptung, daß man schwerlich daran zweifelt. Aber ich will dennoch versuchen, bevor ich etwas erkläre, mit Schröder in Verbindung zu treten. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">[Schulze-]Vorberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Herr Vorsitzender, ich erinnere an das, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> sagte. Ich würde, selbst wenn in der deutschen Botschaft Damaskus Mitarbeiter wären, die nicht unserer parteipolitischen Richtung sind, das für das geringere Übel halten, daß man versucht, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> auch über die Botschaft zu erreichen. Ich würde um eine Stellungnahme hier bitten, die fernschriftlich hier einlaufen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich darf nur sagen, daß ich dagegen keine Bedenken habe. Das werd’ ich sicher versuchen. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>: Ich verweise auf die Möglichkeit, wenn der andere Weg versperrt ist, daß sie wenigstens über die deutsche Botschaft in Damaskus sich über die Richtigkeit der Meldung versichern?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Eben das werde ich versuchen. Das ist ein ganz entscheidender Punkt. Die Sache war schon seit mehreren Tagen im Gespräch, und daher spricht manches dafür, daß die Meldung stimmt. Aber wir haben in dieser Hinsicht natürlich oft auch Überraschungen erlebt. Darf ich die Wortmeldungen hierzu begrenzen? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> – bitte schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Herr Vorsitzender, ich habe auch Vertrauen zu dieser »<name type="Organisation" ref="#dpa">DPA</name>«-Meldung. Dennoch, so ganz absolut sollte man auch »<name type="Organisation" ref="#dpa">DPA</name>« nicht vertrauen. Ich erinnere Sie, daß »<name type="Organisation" ref="#dpa">DPA</name>« den Tod <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschows</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_FN027" type="comment"><p>Nikita Sergejewitsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name>, 1953–1964 Erster Sekretär des Zentralkomitees der <name type="Organisation" ref="#KPdSU">KPdSU</name> und 1958–1964 Vorsitzender des Ministerrats der UdSSR.</p></note></seg> 1964 gemeldet hat, und wir nahe daran waren, erst ’ne Erklärung des Presseamtes herauszugeben, und dann stellte sich heraus: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> lebte noch. Ich möchte davor warnen, eine Erklärung im Namen der Fraktion herauszugeben, die geeignet ist, den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> zu desavouieren. Der Schaden würde unendlich größer sein als vielleicht eine Entlastung, die die Fraktion daraus außenpolitisch herleiten könnte. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> ist da nicht als Beauftragter der Fraktion. Er ist Vorsitzender des Auswärtigen Ausschusses. Lassen wir’s bei der Feststellung, daß er in seiner Eigenschaft als Vorsitzender des Auswärtigen Ausschusses reist und daß er in dieser Verantwortung allein und nicht im Namen der Fraktion seinen dortigen Terminkalender führt.</p>
				<p>Ich warne davor, jetzt einen Sprengsatz in uns selbst zu setzen und uns in drei Monaten zu blamieren.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>, das hatte ich nicht vor. Ich hätte etwa in dem Sinne, wie Sie sich geäußert haben, geäußert, will aber gerne den Versuch machen, dies noch zu verifizieren. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>: Herr Vorsitzender, ich würde es für zweckmäßig halten, wenn Sie zum Ausdruck bringen, daß wir überrascht sind von dieser Nachricht; denn dies, glaub’ ich, wäre das allgemeine Gefühl hier. Und, wie ich meine, mit Recht. Aber ich würde nicht so weit gehen – und insofern stimme ich einigen Vorrednern zu –, jetzt schon eine sachlich-negative Aussage zu dem Verhalten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröders</name> zu verbinden. Es kann sein, wenn wir mehr wissen, daß wir ihn vielleicht sogar desavouieren müssen. Dies ist möglich, daß wir in Mehrheit zu diesem Ergebnis kommen. Aber solange man nicht weiß, unter welchen Umständen das Ganze zusammengekommen ist und, welche Beweggründe er gehabt hat, solange sollte man nicht in einer Weise sich äußern, die auf eine Verurteilung hinaus läuft. Zumindest muß man wissen, was ihn veranlaßt hat, diesen – wie ich zugebe, – auch für mich höchst eigenartigen und von mir nicht gerne gesehenen Schritt zu tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>! Aber aus dem, was Sie sagen, entnehme ich, daß Sie einverstanden sein würden, wenn wir sagen würden, daß dieses nicht im Einvernehmen mit der Fraktion geschehen wäre. Aber das müssen wir deutlich machen. Da kommen wir nicht drum herum. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>: Herr Vorsitzender! Ich möchte das auch, daß diese Erklärung noch deutlicher wird, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> dies weder mit Unterrichtung d.h. vor seiner Reise noch während seiner Reise noch im Einvernehmen mit der Fraktion gemacht hat. Man kann in der Tat noch nicht beurteilen, ob diese Reise so oder so im Interesse der Situation des Nahen Ostens positiv war. Aber ich möchte hier persönlich auch zum Ausdruck bringen, meine sehr verehrten Damen und Herren: Wenn jeder Außenpolitiker in diesem Stil, auch, wenn es sich um den Vorsitzenden des Ausschusses für Auswärtige Angelegenheiten handelt, eine Politik betreibt, dann laufen wir in der Tat einer Entwicklung entgegen, wo wir ständig Erklärungen abgeben müssen, daß wir von irgendwelchen Dingen nichts gewußt haben, und dann wird unsere gesamte außenpolitische Haltung gegenüber unseren Freunden äußerst unglaubwürdig. Das scheint mir eine äußerst gefährliche Entwicklung zu sein, die hier eingeleitet worden ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, jetzt hab’ ich noch eine weitere Wortmeldung aufgenommen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>. Aber ich darf bitten – nein, Sie sind noch nicht dran, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, aber ich darf bitten, daß dann wirklich dieser Teil der Diskussion abgeschlossen wird. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>: Herr Vorsitzender! Würden Sie so freundlich sein, der Fraktion den letzten Satz dieser »<name type="Organisation" ref="#dpa">DPA</name>«-Meldung noch einmal zur Kenntnis zu geben, um dann eine von mir zu stellende Frage –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, das will ich gerne tun. Der letzte Satz lautet: Das Treffen ist, wie es heißt, von Ägyptens Außenminister Ismael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FahmiIsmail">Fahmi</name> angeregt worden, als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> kürzlich Kairo besuchte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>: Darf ich dann die Frage stellen, ob Sie in Ihrer Eigenschaft als Fraktionsvorsitzender und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> in seiner Eigenschaft als Arbeitskreisvorsitzender derartiges bekannt ist? Und darf ich eine weitere Frage stellen, ob wir nicht in Zukunft, wenn dieses so wäre, wie die »<name type="Organisation" ref="#dpa">DPA</name>«-Meldung ausweist, in Zukunft bei Auslandsreisenden vorher in der Fraktion uns doch mehr abstimmen sollten?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte denjenigen zustimmen, die sich in diesem Augenblick jeder Beurteilung des Vorgangs enthalten wollen. Wir kennen die Umstände nicht, die Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> dazu bewogen haben, dieses Gespräch zu führen. Und ich glaube, das mindeste an Fairneß, das man einem politischen Gegner zugute kommen lassen muß, ist zu versuchen, seine Motive zu verstehen und die Umstände zu kennen, aus denen er gehandelt hat. Und ich meine, das müßte gegenüber einem Parteifreund erst recht gelten, der schließlich und letztlich mehr außenpolitische Erfahrung hat als die meisten von uns hier. Und der, wenn ich mich recht erinnere, der Bundesminister des Auswärtigen war, als die diplomatischen Beziehungen zu Israel aufgenommen wurden. Ich glaube, das einzige, was wir in diesem Augenblick sagen können, ist, daß wir sagen müssen: Wir kennen die Umstände nicht, unter denen dieses Gespräch zustande gekommen ist. Vor seiner Abreise war davon nicht die Rede. Ich glaube, das ist der nackte Sachverhalt, und ich glaube, das wird uns auch jedermann angesichts der sehr flüssigen Entwicklung im Nahen Osten abnehmen müssen, daß man dort nicht von heute auf morgen die Bedingungen des politischen Handelns voraussehen kann. Das ist ja im Grunde genommen das Problem, vor dem wir uns dort befinden. Schönen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön! Meine Damen und Herren, ich hab’ jetzt zum dritten Mal die Rednerliste geschlossen. Irgendwann müssen wir uns an die Beschlüsse halten. Nun möchte der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name> noch eine sachliche Mitteilung machen. Einen Moment! Ich bin bereit, dem Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name> das Wort zu erteilen, wenn sich niemand anders darauf beruft und auch seinerseits das Wort erbittet. Das scheint nicht der Fall zu sein. Dann bitte, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name> zu einer sachlichen Mitteilung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>: Herr Vorsitzender! Ich bin soeben ans Telefon gegangen, um mich zu erkundigen beim <name type="Organisation" ref="#AA">Auswärtigen Amt</name>, mit wem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArafatJassir">Arafat</name> denn sonst bisher von westlicher Seite zusammengekommen ist. Dieses ist der Fall mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SauvagnarguesJean">Sauvagnargues</name>, dem französischen Außenminister, Ende Oktober in Beirut, und außerdem ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArafatJassir">Arafat</name> zusammengekommen mit dem österreichischen Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreiskyBruno">Kreisky</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_FN028" type="comment"><p>Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreiskyBruno">Kreisky</name>, Bundeskanzler der Republik Österreich (SPÖ).</p></note></seg>, als dieser eine Gruppe sozialdemokratischer Politiker in den Nahen Osten brachte. Als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArafatJassir">Arafat</name> in New York einen Empfang bekam vom ägyptischen Botschafter, haben der französische und der italienische Botschafter an diesem Empfang teilgenommen, während die anderen Mitglieder der <name type="Organisation" ref="#Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft">EWG</name> jeweils nur ihren zweiten Mann entsandt haben. Ich enthalte mich einer Meinungsäußerung, weil ich tatsächlich nur eine Mitteilung machen wollte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>! Und damit kehren wir zurück zu dem unterbrochenen Thema Aktuelle Stunde zur Frage der Deutschlandpolitik. Meine Damen und Herren, möchte jemand zu dem sich äußern, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name> vorgetragen hat?</p>
				<p>(Nein nein, das war also gut, daß er das noch gesagt hat. Also <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_FN029" type="comment"><p>Henry Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name>, US-Außenminister.</p></note></seg> jedenfalls nicht – konnten die das denn bestätigen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArafatJassir">Arafat</name>? Wußten es auch nicht?)<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_FN030" type="comment"><p>Klammern in der Vorlage.</p></note></seg></p>
				<p>Meine Damen und Herren, niemand wünscht das Wort zu den Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>. Ich stelle damit fest, die Fraktion ist mit Ihren Vorschlägen einverstanden, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>. Dann kommen wir jetzt zu den Berichten der Arbeitskreise. Darf ich herzlich darum bitten – zu Arbeitskreis I hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> vorhin vorgetragen zum ersten Punkt Entwurf eines 2. Gesetzes zum Schutz der Rechtspflege. Ich hab’ vorhin allerdings die Diskussion darüber abgeschnitten. Wünscht jetzt jemand dazu das Wort? Das ist nicht der Fall. Dann stelle ich Einverständnis im Grundsatz fest, vorbehaltlich der Ausarbeitung der Einzelheiten fest – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, darf ich mal eine ganz herzliche Bitte äußern? Daß, wenn Sie sich zu Wort melden wollen, daß Sie das in dem Zeitpunkt tun, in dem die Debatte noch nicht beendet ist? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Herr Vorsitzender! Das würde ich natürlich gerne tun, obwohl ich mich meistens zu Wort melde, wenn ein anderer redet. Und solange Sie noch nicht geschlossen haben, ich dann die Debatte noch nicht für geschlossen halten würde. Ich möchte hier nur sagen, Herr Vorsitzender: Der Grundsatzbeschluß ist natürlich sehr begrüßenswert, bloß führt er uns nicht sehr weit, da wir in allen wesentlichen Punkten gar nicht wissen, was wir beschließen wollen. Denn wir sind uns noch nicht darüber im klaren, ob eine bestimmte Maßnahme hier kumulativ oder alternativ zu der andern vorgeschlagen werden soll. Das ist natürlich eine ganz wichtige Frage. Und infolgedessen glaube ich, wir sollten’s dabei belassen, daß wir sagen: Wir werden ein entsprechendes Gesetz einbringen, aber uns auf den Inhalt dieses Vorschlags, der vor uns liegt und, der im einzelnen noch nicht durchgefeilt ist, noch nicht festlegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Nein, aber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, das war auch meine Meinung in der Tat. Sie haben genau das wiedergegeben, was ich sagen wollte. Sie haben es in sehr viel besseren und klareren Worten getan. Das erkenne ich dankbar an.</p>
				<p>Dann können wir übergehen zu dem nächsten Punkt: Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Straßenverkehrsgesetzes. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>!</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Zu diesem Entwurf hatte ich bereits in der vergangenen Woche vorgetragen. In der vorigen Woche ist gerügt worden, daß der Entwurf der Fraktion nicht schriftlich vorliegt. Das ist nunmehr heute der Fall. Das Votum des Arbeitskreises I in der vorigen Woche lautete, der Fraktion zu empfehlen, diesen Entwurf einzubringen. Es stand noch die Frage aus, ob der Arbeitskreis II dazu Stellung nehmen will, und in welcher Weise das geschehen solle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>, bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich kann dem Arbeitskreis II durch meine Einlassung natürlich nicht vorgreifen. Und die Arbeitsgruppe Verkehr hatte dadurch, daß in der letzten Fraktionssitzung beschlossen wurde, die Arbeitsgruppensitzungen abzusagen, keine Möglichkeit mehr, darüber zu beraten. Ich weiß nun nicht, wie dringlich die ganze Sache ist. Ich will allerdings für meine Person erklären, daß ich dem Antrag zustimme, daß dieser Entwurf auch voll in die verkehrspolitische Landschaft hineinpaßt; daß er z.B. zusammenpaßt mit unserer Initiative zum Verwarnungsgeldkatalog. Wenn der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>darauf drängt, daß die Fraktion heute beschließt, dann würde ich jedenfalls davon nicht abraten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> noch mal zu dieser Frage? Nein, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> drängt nicht. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Es geht nicht ums Drängen, nur erfahrungsgemäß ist es ganz gut, wenn wir für die Zeit, wo wir hier nicht tagen, einiges in petto haben, das dann zu gegebener Zeit eingebracht werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>: Dann möchte ich empfehlen, daß die Fraktion heute dazu votiert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön! Darf ich feststellen, daß sich kein Widerspruch gegen den Vorschlag erhebt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender! Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> – er ist ja selbst da – hat heute ein Bedenken angemeldet, das mir sehr eingeleuchtet hat. Er würde selbst etwas dazu sagen, und daß m. M. nach die Kollegen vom Verkehrsausschuß schon prüfen sollten, weil ja hier eine Frist vorgeschlagen worden ist von vier Sitzungswochen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> hat das Beispiel gebracht, wenn eine Verordnung zum Verkehr, meinetwegen über Pfingsten, Einschränkung von irgendwas getroffen werden muß, dann kann dies praktisch erst im Oktober in Kraft gesetzt werden. Ob wir hier nicht die Möglichkeiten der Regierung überhaupt behindern? Diese Frage muß m.M. nach schon geklärt sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielleicht braucht dies nicht unbedingt jetzt in diesem Moment geklärt werden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Einen Satz, Herr Vorsitzender! Wenn der Bundestag in Sitzung ist, kann er sofort auf sein Einspruchsrecht verzichten. Und wenn er nicht in Sitzung ist, ist es ja ausgesprochener Zweck dieser Vorlage, zu verhindern, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> in Abwesenheit des Parlaments verkehrspolitische Maßnahmen trifft. Ich glaube, die meisten Dinge sind vorausschaubar. Und ich glaube, das ist das eigentliche Anliegen des Gesetzentwurfes: Wollen wir als Parlament uns hier ausschalten – das ist die derzeitige Rechtslage! Wir haben uns total ausgeschaltet. Ob Tempo 130 ist, ob es Verwarnungsgeldkatalog ist, ob Punktesystem in Flensburg ist, wir haben uns total ausgeschaltet. Und die Regierung schaltet und waltet, ohne uns zu fragen.</p>
				<p>Das Problem ist, wollen wir diesen Zustand beibehalten? Wenn ja, dann dürfen wir nichts machen. Wenn wir uns aber eines gewissen Einflusses auf diesen Bereich nicht begeben wollen, dann müssen wir es erstmal wiederherstellen. Und dieser Entwurf ist so flexibel gehalten, daß, wenn das Parlament in Sitzung ist, es jederzeit auf sein Einspruchsrecht verzichten kann. Wenn es aber nicht in Sitzung ist, Herr Vorsitzender, dann meinen wir, sollte die Möglichkeit bestehen, daß das Parlament sich dazu äußern kann, denn man kann ja mit solchen Einbringungsdaten auch ein bißchen Politik machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, ich bedanke mich sehr, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>! Solange wir in der Opposition sind, spricht alles für Ihren Standpunkt. Ob wir dieses aber auch aufrechterhalten, wenn wir in der Regierung sind, das soll eine Frage sein, die uns jetzt nicht allzusehr belasten sollte – ich bin ja dafür, daß wir’s machen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> hat eine Anregung gegeben. Wir beschließen hier über einen Entwurf, nicht über das fertige Gesetz. Das wird dazwischen noch beraten. Wir sollten es damit einführen. Das kann vielleicht im Zuge der Beratungen verwertet werden, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> vorgetragen hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Darf ich dann feststellen, daß wir mit dieser Maßgabe einverstanden sind? Dann kommt eine Anfrage zur Wohnungspolitik. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>, bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ihnen liegt der Entwurf einer Großen Anfrage vor. Die Große Anfrage wurde erörtert, lange diskutiert in der Arbeitsgruppe Städtebau und im Arbeitskreis II. Sie hat dort Zustimmung gefunden. Ich habe zu dem vorliegenden Entwurf nur eine einzige Abänderung. Hier bitte ich um Zustimmung, und zwar auf Seite 4, wo es heißt: »Die gegenwärtige Situation verlangt die Neubestimmung der Wohnungsbaupolitik, die den Zugang zum Eigentum an der Wohnung breiten Kreisen der Bevölkerung erleichtert und verstärkt.« Hier soll eine Ergänzung stattfinden, nämlich »z.B. durch die steuerliche und prämienrechtliehe Förderung des Bausparwesens.« Dieser Gedanke ist nicht ausdrücklich genannt, wird aber mittelbar angesprochen. Nachdem aber der weitaus größte Teil der Wohnungsbauförderung durch steuerliche und Prämienförderung geschieht, soll er zum mindestens im Vorwort zu den Anfragen namentlich erwähnt werden.</p>
				<p>Hier ist also keine substantielle Änderung gegeben. Es würde aber ganz und gar das treffen, was in den Beratungen auch als allgemeiner Konsensus festgestellt werden konnte. Ich darf davon ausgehen, daß inzwischen die Mitglieder der Fraktion Gelegenheit hatten, den Entwurf zu lesen. Die zuständigen Gremien haben zugestimmt. Ich bitte auch die Fraktion um Zustimmung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Sie dürfen sicher davon ausgehen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>, ob es wirklich so ist, das ist eine andere Frage. Aber das ist dann der Schaden derjenigen Kollegen, die es nicht gelesen haben. – Meine Damen und Herren, wird das Wort gewünscht zu den Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Ich habe gerade jetzt festgestellt, Herr Vorsitzender, daß da ’ne Reihe zumindest in Frageform aufgeworfener Fragen, z.B. Erhöhung für Abschreibungssätze und alle diese Fragen. Das müßte natürlich auch im zuständigen Arbeitskreis geprüft werden. Ich selber bin kein Fachmann in diesen steuerlichen Fragen. Aber hier spielt doch das sicherlich eine entscheidende Rolle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Hier wurde doch eben gesagt, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, daß Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> zugestimmt habe. – Der Arbeitskreis hat nicht geprüft – ja, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>, ist es dann nicht besser, wir geben es noch mal in den Arbeitskreis?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>: Herr Vorsitzender! Der Text ist seit mehr als zehn Tagen bekannt und wurde auch ausreichend diskutiert. Die Fragen, die hier in der Ziffer 10 enthalten sind, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, sind Fragen, die ganz und gar in die Landschaft passen, die in keiner Weise eine zustimmende oder ablehnende Haltung der Fraktion involvieren. Ich bitte deshalb jetzt um Zustimmung, zumal, wenn wir heute nicht ja sagen würden, nachdem es ausreichend ausgequetscht ist, kämen wir nicht zu einer Beantwortung der Großen Anfrage im Februar 1975, und genau zu diesen Zeitpunkt brauchen wir aus politischen Gründen die Antwort und dann auch die Aussprache darüber.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name>, dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> – bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name> (Münster): Herr Vorsitzender! Ich darf mich mit Nachdruck dafür aussprechen, daß wir heute zur Verabschiedung dieser Großen Anfrage kommen. Bedenken, die da der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> äußert, sind heute im Arbeitskreis II auch von Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> vorgetragen worden. Wir haben aber darauf hingewiesen, daß die Große Anfrage in der Formulierung der Anfrage jeweils nur dann unsere Position durchblicken läßt, wenn wir das Wort gebrauchen: »Teilt die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> unsere Auffassung?« Von dieser Frage haben wir nur einige ganz wenige Fragen hier in der Großen Anfrage enthalten. Die Große Anfrage geht auch davon aus, daß sie den Grundsatzbeschluß der Fraktion respektiert, indem wir ja keine ausgabenwirksamen Maßnahmen und keine Einnahmen mindernden Maßnahmen verlangen wollen.</p>
				<p>Ich würde noch drei Gesichtspunkte anführen, warum es unbedingt notwendig ist, daß wir heute zur Verabschiedung kommen. Einmal hat die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> bis heute eine Gesamtkonzeption für den Wohnungsbau noch nicht vorgelegt. Der Minister will das aber Anfang Januar tun. Es wäre gut, wenn wir ihm zuvorkommen würden. Punkt 2, das große Gebiet der Wohnungshalden ist bis heute nicht gelöst. Es wäre gut, wenn wir die Initiative an die Regierung ’ranbringen, bevor die Regierung uns im Januar hierzu etwas sagt. Und Punkt 3, in dieser Großen Anfrage sind wichtige Gesichtspunkte zum künftigen Schicksal des privaten Eigentums verankert, eine Position, die hier von der Regierung allmählich verlassen wird. Ich erinnere nur an ein Beispiel, daß die Zielsetzung des sozialen Wohnungsbaues, nämlich, das Eigentum breit zu streuen, von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> in der letzten Sitzung des zuständigen Ausschusses ersatzlos gestrichen worden ist. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> bekennt sich nicht mehr zu der Zielsetzung der breiten Streuung privaten Eigentums im 2. Wohnungsbaugesetz.</p>
				<p>Aus all diesen Gründen möchte ich wirklich an Sie appellieren, daß wir heute zu einer Beschlußfassung kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name>! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Ich möchte zunächst einmal auf die Wichtigkeit hinweisen, daß solche Anfragen in allen Arbeitskreisen, so wie dies gestern im Vorstand beschlossen worden ist, auch entsprechend behandelt werden. Wenn wir ständig eine Ausnahme von dem Prinzip machen, daß die Dinge nicht in den Arbeitskreisen rechtzeitig und genügend diskutiert und beschlossen werden, ja dann kommen wir also natürlich langsam in Teufels Küche mit unserer Arbeit hier. Das vorweg!</p>
				<p>Es ist völlig richtig, daß die Formulierung so gewählt ist, daß man nicht unbedingt daraus schließen muß, daß wir hier Forderungen erheben. Aber ich bitte doch zu überlegen, wenn wir anregen z.B. in dem Punkt 10a) durch Erhöhung der nach §7b abschreibungsfähigen Herstellungskosten für ein Einfamilienhaus von 150000 DM auf 200000 DM, hier geben wir also, meine sehr verehrten Kollegen, zu erkennen, daß dies unsere Vorstellung ist. Das kriegen wir eben hinterher um die Ohren gehauen. Ob man dies nicht ein bißchen anders formulieren kann, etwas vager, damit wir hier nicht präzise Zahlen nennen, die dann Gelegenheit geben, dies auszurechnen und uns wieder um die Ohren zu schlagen als ausgabewirksame Initiative?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Ich bitte um Entschuldigung, aber ich habe nur mal drauf hingewiesen. Ich sehe ein, daß die Ziffer 10 – um die handelt es sich – mit dem beginnt: »Sieht die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> Möglichkeiten . . .«, so gefaßt ist, daß es nicht unbedingt nun zu dem führen muß, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, was wir meinen. Zweitens habe ich gerade erfahren, daß unter 10a, was Sie angeschnitten haben, in der Fragestellung auch unsere Kollegen im Finanzausschuß die Dinge morgen in der Fragestunde in die Richtung anschneiden wollen, aus sachlichen Gründen. Insofern glaube ich, könnte man unter dieser Situation der Sache zustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine – ja, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>, ich glaube, da können wir uns so verständigen. Ich höre keinen Widerspruch, die Fraktion ist einverstanden. Danke vielmals! Jetzt geht’s weiter – auf der Rückseite –, wir sind gleich zu Ende, meine Damen und Herren! Arbeitskreis VI. Ist Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> in unserer Mitte? Ja! Bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Der Arbeitskreis VI schlägt Ihnen zwei Kleine Anfragen vor, Herr Vorsitzender, die beide schriftlich vorliegen. Ich darf lediglich zu der kleinen Anfrage, die auf Anregung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreyerNicolaus_1972-12-13">Dreyer</name> zustande gekommen ist – Sie erinnern sich vielleicht an die vorletzte Sitzung der Fraktion –, sagen, daß [es] in der ersten Zeile unter 1. heißen muß »Trifft es zu, daß die Oberpostdirektion Hamburg«, weil das sonst keinen Sinn gibt. Ich wäre dankbar, wenn man diesen beiden Kleinen Anfragen die Zustimmung geben würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name> – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name> – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name> zunächst!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte dafür plädieren, daß die Kleine Anfrage wegen der Ausbildungsplätze als Gruppenanfrage und nicht als Fraktionsanfrage läuft. Ich weiß, daß die Not bei den Ausbildungsplätzen z.Z. sehr groß ist. Andererseits wird aber von uns immer wieder die Personalintensität bei Bahn und Post kritisiert. Und nicht nur wir machen das, sondern auch der Bundesrechnungshof. Und wenn erstmals Maßnahmen von Bahn und Post getroffen werden, sicherlich zu Lasten der Jugendlichen, um diese Personalintensität in den Griff zu bekommen, dann sollten wir nicht als Fraktion querschießen. Ich meine, wir sollten dafür sorgen, daß die Verkehrspolitiker hier nicht in Bedrängnis kommen und die Sache deshalb als Gruppenanfrage laufenlassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name> [(Duisburg)]: Ich bin, Herr Vorsitzender, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, nicht ganz dieser Meinung, denn ich glaube, daß eine mittelfristig vernünftig angelegte Personalpolitik – auch da, wo man sparen muß – gerade die Ausbildung von Nachwuchs nicht ausschließt. Ich wollte hier mir nur die zusätzliche Anregung erlauben, für deren Nutzen ich einige praktische Beweise habe. Es ist ganz empfehlenswert, solche und ähnliche Anfragen in Ländern und Gemeinden zu stellen, in denen wir nicht die Mehrheit haben. Wir haben in meinem unmittelbaren Erfahrungsbereich damit manchen gegnerischen Politiker, der ununterbrochen über Ausbildungsboykott anderer Leute schimpfte, zu etwas gedämpfterer Stimmlage hingeführt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte doch auch bitten, daß die Anfrage als Fraktionsanfrage laufen kann. Die Anfrage vermeidet eine Bewertung der Entwicklung. Und die Anfrage stellt ja ausdrücklich auf den Punkt ab, ob die Entwicklung des Ausbildungsplatzangebotes abgestimmt ist, zielt auf eine zukünftige Reduzierung von Planstellen. Ich meine, wenn wir hier von vornherein ein bißchen zu vorsichtig fahren, dann sehe ich nicht, wie wir angesichts der in vielen Bereichen sich für das Jahr 1975 abzeichnenden Schwierigkeiten eben dann bestehen sollten. Mit dieser Anfrage ist ja wirklich keine Aussage in Richtung einer ganz bestimmten Entwicklung oder eine Kritik verbunden. Aber insgesamt kann doch die Fraktion sich darum bemühen, hier mal entsprechende statistische Unterlagen zu bekommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>, darf ich auf Frage 8 Ihre Aufmerksamkeit lenken? »Entspricht«, so lautet Frage 8, »Entspricht der Rückgang an Ausbildungsplätzen anteilig bereits vorgenommenen oder beabsichtigten Stelleneinsparungen oder geht er darüber hinaus?« Dies, find’ ich, ist die zentrale Frage. Und die wird gestellt, ohne daß in ihr bereits eine bestimmte Tendenz für die Beantwortung zu erkennen ist. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, ich kann hier nur berichten, daß die Arbeitsgruppe Innen, im Arbeitskreis I haben wir’s nicht mehr beraten können, Bedenken gegen eine Fraktionsanfrage geltend gemacht hat, weil der Eindruck erweckt werden könnte, als wendeten wir uns gegen Personaleinsparungen im öffentlichen Dienst. Das kommt den Bedenken entgegen, die Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name> hier vorgetragen hat. Ich kann es nur vortragen. Ich habe mich selbst mit den Fragen nicht befaßt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ja, also, ich habe Verständnis für diese Bedenken. Aber ich möchte zu beiden doch noch einmal sagen: Nachdem uns diese Bedenken vorgetragen worden sind, haben wir ja bewußt die Ziffer 8 formuliert, um diesen Bedenken Rechnung zu tragen. Und außerdem darf ich auch noch hinweisen auf die Ziffer 9. Es geht ja darum, nicht wahr, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> dort, wo die Betriebe Lehrlinge einsparen, ihnen immer vorwirft, daß dieses eine Sache sei, die nicht zu verantworten wäre. Und dann handelt sie möglicherweise im staatlichen Bereich kein bißchen anders. Zumal es ja keinen Anspruch für einen ausgebildeten Lehrling im öffentlichen Bereich gibt, daß er dann auch eine Stelle im öffentlichen Dienst bekommt. Auch darauf muß man doch einmal hinweisen. So daß ich also meine, daß diese beiden Ziffern 8 und 9 den Bedenken von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> und von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name> so weit entgegenkommen, daß wir zumindest mal als Anfrage laufenlassen können. Es ist ja nicht ein Antrag oder etwas Derartiges. Dann müßte man sich das sicherlich noch einmal etwas genauer überlegen. Aber ich meine, als Kleine Anfrage sollte man es schon so verabschieden, wie es der Arbeitskreis VI beschlossen hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Bad Schwalbach): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich halte die Anfrage für richtig und auch für notwendig. Aus den eben schon genannten Gründen, man kann nicht der privaten Wirtschaft, dem Handwerk und allen möglichen Leuten vorstellen, sie müßten Lehrlinge einstellen und ihre Ausbildungskapazität zur Verfügung stellen, während im öffentlichen Bereich teilweise Handwerkswerkstätten nur zur Hälfte ausgelastet sind. Die Kosten sind die gleichen, lediglich die Vergütung für die Lehrlinge würden größer und würden die Haushalte belasten. Und das nicht tut. Die Problematik ergibt sich aus, nach meiner Ansicht, überzogenen Vorschriften für das, was gelten soll, wenn die Lehrlinge ausgebildet sind. Und zwar generell in unserem Recht! Und hier werden die Folgen einer überzogenen, auch von uns überzogenen Vorstellung von dem, was wir alles anordnen müßten durch Gesetz, jetzt schon deutlich und kommen auf uns zurück, natürlich auch auf die öffentliche Hand. Weil nämlich Lehrlinge praktisch weiterbeschäftigt werden müssen, wenn die Ausbildung nicht so und so lange vorher schon vor dem Examen, vor der Prüfung, der Lehrlingsprüfung als beendet erklärt wird.</p>
				<p>Hier sind die eigentlichen Ursachen für einen großen Teil zurückgehaltener Lehrlingsplätze, und ich kenne viele Leute, die keine Lehrlinge mehr einstellen wollen wegen der überzogenen Dinge, die wir auch früher gemacht haben. Und es ist gut, Ursache und Wirkung zu sehen. Die öffentliche Hand verhält sich nur wie alle andern auch. Wir sollten sie aber darauf ansprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich kann das aus dem Bereich der freien Berufe, in denen ich mich nie bewegt habe, nur bestätigen, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> eben gesagt hat. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name> nochmals.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich hatte mich zwar nicht zu Wort gemeldet, und für mich ist das keine Gewissensfrage. Aber aus der Frage 9 ergibt sich ein anderer Eindruck. Aus der Frage 9 ergibt sich die Tendenz, als würden wir doch in Richtung von mehr Personal im öffentlichen Dienst gehen. Ich würde mich damit einverstanden erklären, wenn diese Frage 9 gestrichen werden könnte, diese Anfrage als Fraktionsanfrage laufen zu lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine verehrten Herren vom Arbeitskreis VI, kann die Frage 9 so umformuliert werden, daß die vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name> befürchtete Tendenz nicht, auch nicht andeutungsweise sichtbar wird? Ich glaube, das müßte möglich sein, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>. Darf ich dann feststellen, daß die Fraktion einverstanden ist? Ich stelle das fest. Ich kann damit den Punkt abschließen. Jetzt kommt Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name> zu Punkt – wie bitte? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, ich bitte um Entschuldigung! Zu Punkt 5 der Tagesordnung!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Ich glaube, ich kann auch dies, Herr Vorsitzender, kurz machen. Der Vorstand hat heute morgen beschlossen, eine Ad-hoc-Kommission zu bilden, deren Aufgabe es sein soll, sich mit dem Versorgungsausgleich, der auch in dem Gesetzentwurf zur Neuregelung des Ehescheidungsrechts enthalten ist, zu beschäftigen und dazu eine Stellungnahme für die Ausschußberatungen zu erarbeiten. Nun wird man in diese Überlegungen auch einfließen lassen müssen alle die Gedanken, die bisher z.B. von der Kommission Frauen, von dem Bundesausschuß für Sozialpolitik und auch inzwischen vom Präsidium erörtert und z.T. beschlossen wurden, nämlich die Frage der sozialen Sicherung der Frau. Sie wissen, daß seit einiger Zeit durch eine Pressekonferenz des Ministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeißlerHeiner_1965-10-19">Geißler</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-12-17-t1507_WZ_FN031" type="comment"><p>Heiner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeißlerHeiner_1965-10-19">Geißler</name>, MdL Rheinland-Pfalz (CDU) sowie Minister für Soziales, Gesundheit und Sport.</p></note></seg> von Rheinland-Pfalz im Zusammenhang damit die Frage der Partnerrente in der öffentlichen Diskussion steht. Der Vorstand hat diese Kommission für notwendig gehalten. Der Arbeitskreis IV hat sich heute morgen damit beschäftigt. Ich will ausdrücklich betonen, daß es sich hier nicht um eine ständige Kommission, um eine ständige Arbeitsgruppe handeln soll, sondern um eine Ad-hoc-Gruppe, die dann wieder aufgelöst wird, wenn die Aufgabe erfüllt ist; die natürlich sich auch aus Vertretern der dabei angesprochenen Arbeitskreise wie I, III und IV zusammensetzen muß. Es soll ihr weiter angehören Mitglieder des Bundesausschusses für Sozialpolitik, der Kommission Frauen, die von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name> geführt wird. Der Kommission Familie und unserer Arbeitsgruppe Familie. Ich glaube, ich kann es mir ersparen, jetzt auch die personelle Zusammensetzung Ihnen bekannt zu geben. Es genügt, darauf hinzuweisen, daß alle Gruppierungen der Fraktion und der Partei, die da mitwirken sollen, in diese Arbeitsgruppe aufgenommen werden.</p>
				<p>Der Arbeitskreis IV hat dazu nur noch vorzuschlagen, daß den Vorsitz in dieser Arbeitsgruppe als Vorsitzende Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name> übernehmen soll. Ich bitte, so zu beschließen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, wie der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> eben gesagt hat, haben wir die Frage im Vorstand erörtert. Ich bin immer sehr zurückhaltend, wenn es sich um die Bildung neuer Arbeitseinheiten der Fraktion handelt, denn meine Tendenz geht eher dahin, die Zahl der vorhandenen Arbeitseinheiten zu reduzieren. Aber hier ist gesagt worden, und darauf verlasse ich mich, daß es sich um eine kurz befristete Aufgabe handelt, die an diese Arbeitsgruppe erteilt wird. Es war davon die Rede, daß sie etwa bis März mit ihrer Arbeit zu Ende gekommen sein würde. Unter diesen Umständen möchte ich selbst dafür plädieren, daß wir so verfahren. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Herr Vorsitzender! Ich teile sowohl Ihre generelle Skepsis gegenüber Arbeitsgruppen als auch Ihre Befürwortung dieser vorgeschlagenen Arbeitsgruppe. Es handelt sich um eine außerordentlich wichtige Sache. Sie hat einen aktuellen Bezug. Mit den Beratungen des Eherechts machen wir stürmische, wenn auch etwas bruchartige Fortschritte, indem die Koalition, die ihr unangenehmen Teile versucht, zu verselbständigen. Das Kernstück, was überhaupt noch nicht beraten ist, und was auch sachlich die größten Schwierigkeiten macht wegen der völligen Neuheit der Materie, ist dieses Versorgungsrecht mit dem Renten-Splitting, mit den entsprechenden Bestimmungen im öffentlichen Dienst, mit dem privatrechtlichen Auseinanderdividieren von Versorgungsansprüchen. Dies ist alles Neuland. Und es ist unbedingt notwendig, daß wir hier ein gründliches und wohlvorbereitetes Urteil dieser Arbeitsgruppe bekommen. Denn davon hängt entscheidend ab, ob wir dem neuen Eherecht unsere Zustimmung geben können oder nicht. Sollten hier keine praktikablen Lösungen gefunden werden, wäre das neue Scheidungsrecht erheblich schlechter als das alte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>! Darf ich dann feststellen, daß die Fraktion dem Vorschlag zustimmt? Auch dem Vorschlag, daß Frau Kollegin Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name> den Vorsitz übernimmt? Ich höre und sehe keinen Widerspruch, dann ist so beschlossen. Damit kämen wir zum letzten Punkt: Verschiedenes: Dazu der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name> – wo ist er? Sie sitzen immer so weit links, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name>: Manchmal ist es auch gut, wenn jemand links sitzt – meine Damen und Herren! Eine Kleine Anfrage mit mehr lokaler Bedeutung, den Oberrhein betreffend, bitten die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> u.a. noch zu billigen, damit sie vor Weihnachten eingebracht werden kann. Es handelt sich um den Bau einer Staustufe am Oberrhein mit allen Folgen für die landeskulturellen Probleme, die sich damit im Zusammenhang ergeben. Ich verzichte auf Einzelheiten und bitte, diese Anfrage als Gruppenanfrage zuzulassen, zumal sie aus einer paraphierten Vereinbarung zwischen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> und der französischen Regierung hervorgeht, die aber noch zusätzliche Bedingungen auszuhandeln gebietet. Und deshalb sollte die Frage jetzt gestellt werden, damit hier nicht durch die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> im Benehmen mit der französischen Regierung entschieden wird, ehe solche Fragen beantwortet oder ausreichend berücksichtigt sind. Ich bitte, es als Gruppenanfrage laufen zu lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Haben wir einen Text vor uns, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name>: Text ist vorhanden. Ich kann ihn sofort übergeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, wenn das ein Gruppenantrag sein soll, dann sehe ich keine Bedenken. Ich glaube, es ist ein legitimes Anliegen der Kollegen, die in der Gegend dort ihren Wahlkreis haben, solche Fragen aufzuwerfen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name>: Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> hat die Kleine Anfrage mit unterschrieben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ist die Fraktion einverstanden, daß diese Anfrage als Gruppenanfrage gestellt wird? Ich danke Ihnen vielmals! Ich berufe die nächste Fraktionssitzung zu morgen 18.15 Uhr ein und schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
