<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (2. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1041/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssondersitzung v. 21. Jan. 1975</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 21. Januar 1975</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>182 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1975-01-21">
					<time type="start" when="19:10:00"/>
					<time type="end" when="22:12:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19"/>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BenzGerold_1972-12-13"/>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">07</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_div_SVP-1">A. Einführung in die Aufgabe der Sitzung durch den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>. – Referat des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name> (Fraktion und Massenmedien).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_div_SVP-2">B. Referate des Journalisten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name> (Unabhängigkeit des Journalisten) und des Journalisten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name> (Erscheinungsbild der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> durch die Brille eines Bonner Korrespondenten) mit Aussprache.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_div_SVP-3">C. Stellungnahme des Fraktionssprechers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name> und Fortsetzung der Aussprache.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_div_SVP-4">D. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Gespräch mit Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> über die Deutschlandpolitik).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_SVP-5" corresp="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_div_SVP-5">E. Bericht des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> (berufliche Bildung).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Meine Damen und Herren! Ich eröffne unsere heutige Abendsondersitzung der Fraktion. Ich werd’ nicht viel zu sagen haben. Das [Wort] hat heut’ abend der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>. Wir wollen zunächst ihm danken, daß er diesen Abend möglich gemacht hat, mit Journalisten über das Thema »Fraktion und Massenmedien« zu diskutieren. Ich darf besonders herzlich begrüßen die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN002" type="comment">
							<p>Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name> moderierte als Leiter des Bonner Büros des WDR die wöchentlich ausgestrahlte Sendung »Bericht aus Bonn«.</p>
						</note>
					</seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN003" type="comment">
							<p>Alois <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name>, Studioleiter des Südwestfunks in Bonn.</p>
						</note>
					</seg>, die referieren werden,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>ich freue mich aber auch, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StevesKurt">Steves</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN004" type="comment">
							<p>Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StevesKurt">Steves</name>, Korrespondent der Wirtschaftsredaktion der Tageszeitung »Die Welt« in Bonn.</p>
						</note>
					</seg> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KannengiesserWalter">Kannengießer</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN005" type="comment">
							<p>Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KannengiesserWalter">Kannengießer</name>, Korrespondent der Wirtschaftsredaktion der »Frankfurter Allgemeinen Zeitung« in Bonn.</p>
						</note>
					</seg> in unserm Kreis sind. Eine technische Ansage vorweg. Essen kommt noch nach für diejenigen, die noch nichts haben. Eine zweite Vorbemerkung für die Kollegen der Fraktion: Wir gehen davon aus, daß bis 9 Uhr die Arbeitsgruppe für berufliche Bildung ihre redaktionelle Überarbeitung abgeschlossen hat und wir dann hier doch heute noch möglichst zu einem abschließenden Votum kommen sollten. Ich darf Sie dann herzlich bitten, kurz hier zu bleiben. Ich glaube in der Fraktionssitzung ist sichtbar geworden, wie wichtig es ist, wenn wir das Thema heute abend abschließend behandeln können.</p>
				<p>Das soll uns aber jetzt im Gang unserer außerordentlichen Fraktionssitzung nicht einengen. Ich gebe das Wort Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>, der die Leitung dieses Abends dann auch übernehmen wird. Ich muß zunächst noch entschuldigen unsern Vorsitzenden, der z.Z. noch mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> beim Bundeskanzler ist und im Laufe des Abends noch zu uns kommen wird.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN006" type="comment">
							<p>Für das Gespräch des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und des Bundesministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> mit dem CDU-FraktionsVorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> und dem stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> am 21. Januar 1975 vgl. <bibl type="series-item">
									<name type="Organisation" ref="#AAPD">AAPD</name> 1975, I, Dok. 9</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>: Meine Kolleginnen und Kollegen! Zunächst eine Vorbemerkung: Die hier anwesenden Journalistenkollegen sind hier als Personen und nicht als Vertreter ihrer Institutionen und nicht als Vertreter der Bundespressekonferenz e.V. Diese Vorbemerkung ist deshalb notwendig, weil in Bonn, seit bekanntgeworden ist, daß wir diesen Abend veranstalten, unter den – wie war das, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>? – also, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, ich mach’ Sie darauf aufmerksam, daß wir heute abend unbeantwortet keine Zwischenbemerkungen machen können.</p>
				<p>Diese Vorbemerkung war notwendig, weil unter den Bonner Journalisten die Ungewöhnlichkeit des heutigen Ereignisses einige Unruhe auslöste, wobei natürlich dann gleich die Personen mit den Institutionen, die sie bezahlen und die sie vertreten, Beziehungen hergestellt wurden – schlecht bezahlen und gut vertreten –, Beziehungen hergestellt wurden.</p>
				<p>Nach meiner kurzen Einleitung wird Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name> sprechen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name> tritt zuweilen im Deutschen Fernsehen auf,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Lachen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und ich will gleich, ohne genau zu interpretieren, was er sagt, vorwegnehmen: Er wird Ihnen keine Anweisungen geben, wie Sie oder irgend jemand aus Ihrer Familie in den nächsten Tagen effektiv im Deutschen Fernsehen auftreten kann. Das ist nicht der primäre Sinn unserer heutigen Unterhaltung.</p>
				<p>Zur Sache! Der politisch Tätige, womit ich uns alle verstehe, muß sich vernehmbar machen; wenn er nicht vernommen, gehört, gelesen, gesehen wird, verliert er sehr schnell seine politische Existenz. Er ist nur in dem Ausmaß anwesend, in dem er wahrgenommen wird. Diese Wahrnehmbarkeit besorgen Presse, Hörfunk und Fernsehen. Wer daran interessiert ist, über Wirtshaussaal, Pfarrsaal, Fraktions- oder Plenarsaal hinaus zu wirken, ist auf diese Medien angewiesen. Ohne sie ist er stumm. Er ist hilflos und ohnmächtiger als ein Klavierspieler ohne Instrument. Und in diesem Sinn ist er diesen Medien nolens volens ausgeliefert. Entschuldigen Sie, daran zu erinnern am Anfang hielten wir für notwendig.</p>
				<p>Die Instrumentarien in Presse, Rundfunk und Fernsehen werden von Journalisten bedient. Deren geistige Qualitäten entsprechen den Qualitäten anderer gesellschaftlicher Gruppen, die ihre Tätigkeit ebenfalls ohne vorherige Prüfung ausüben und sich in der Regel häufiger noch als Journalisten kraft Amtes höherer Einsichten für fähig halten. Es gehört wenig Phantasie dazu, daß ich diesen Kreis nicht ausschließe.</p>
				<p>Niemand sollte einem Parlamentarier das Recht oder die Fähigkeit absprechen, klüger zu sein als die anderen, als die Parlamentarierkollegen oder Journalisten. Doch wenn die Journalisten davon nichts erfahren und diesen Sachverhalt höherer Klugheit nicht weitergeben, erfährt es außer dem Betroffenen fast keiner. Für die Erkennbarkeit der Klugheit genügt jedoch nicht, es von sich zu behaupten und der Umwelt zu versichern. Man muß auch bereit sein, sich der Prüfung derer zu unterwerfen, die mit der Bedienung der Instrumentarien für die Verbreitung, die ja gewünscht ist, zu sorgen.</p>
				<p>Journalisten leben von der Beobachtung des Geschehens und von den Kenntnissen, die ihnen auf vielfache Weise und auf zahllosen, teils recht verschlungenen Wegen nahegebracht werden. Journalisten setzen keine neuen Fakten. Sie produzieren nichts Neues. Ich habe vergessen, hinzuzufügen, daß hinterher Gelegenheit zur Diskussion ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Lachen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das Novum, das immer wieder registriert wird, entsteht dadurch, daß durch die Kanäle Presse, Funk und Fernsehen Geschehenes aufgenommen, transformiert, gefiltert und dann an alle weitergegeben wird. Das in diesem Prozeß entstandene Neue hat dann selbst wieder originären Charakter. Es hat sich verselbständigt. Dieses Ergebnis entstand aber nicht, weil Journalisten anderes als Fakten aufgenommen und weitergegeben hätten, sondern weil der Prozeß produziert, das bedeutet, weil neue Realitäten geschaffen wurden. Das gilt für den Ausschnitt aus der Bundestagsdebatte – diesen Ausschnitt besorgt in der Regel im 1. Deutschen Fernsehen Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name> und Genossen – wie für das Interview, das zwar in voller Länge verbreitet wird, aber dann doch nur in wenigen Bemerkungen und Sätzen hängenbleibt und wirkt. Die Stimme strahlt aus und trifft den Konsumenten, den Hörer. Ihr Gesicht, Ihre Mimik und Gestik, Ihre Krawatte, Ihre Augen liefern Sie, [wenn Sie]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN007" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt.</p>
						</note>
					</seg> auftreten im Fernsehen, der Kontrolle des Fernsehers aus, der möglicherweise Ihre James-Bond-Imitation vor dem Fernsehschirm ernster nimmt als das, was Sie sagen.</p>
				<p>[…]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN008" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »Über Ihr Aussehen und«.</p>
						</note>
					</seg> Ihr Aussehen setzt dann andere Akzente, als Sie möglicherweise mit Ihrer Worten gesetzt haben wollen. Da Journalisten über mehr Informationen verfügen, als die von ihnen zu bedienenden Techniken aufnehmen können, müssen sie auswählen. Und wenn ausgewählt werden muß, ist nicht unwichtig, wer was wann sagt. Sollten Sie bei einem Wettstreit um eine Veröffentlichung verlieren, wäre es unsachlich, sich auf den oder die Journalisten einzuschießen. Vielleicht haben Sie gegen Ihre Konkurrenten einer anderen Partei verloren. Oder es lag an Ihren eigenen Partei- und Fraktionsfreunden, die sich auch äußern wollten. Wer auswählen muß, sieht sich aus Gründen sachlicher Berichterstattung eher genötigt, neben einer CDU-Meinung eine SPD-, FDP- oder gar CSU-Meinung zu publizieren als 2 CDU-Meinungen nebeneinander. Es sei denn, sie widersprechen sich.</p>
				<p>Es ist nicht Aufgabe der Journalisten, durch Streichen oder Ergänzen von Meldungen eine Koordinierung der Fraktion herzustellen, zu der die Fraktion selbst im Ganzen oder in den einzelnen Gruppen nicht fähig ist. Wer im Wettlauf um Publizität sich gern geschrieben sehen möchte, wird es, falls der so Publikumshungrige bereit ist, selbst den Hund zu beißen, erreichen. Die Verwirrung, die dadurch in der Öffentlichkeit entstehen kann, daß viele den gleichen oder jeder seinen Hund beißt, ist dann nicht das Produkt von Journalisten, sondern das Spiegelbild der Realität.</p>
				<p>Ich muß zur Ergänzung hinzufügen, daß eine alte Journalistenregel ist: Es ist nicht zu melden, wenn ein Hund einen Mann beißt, wohl aber zu melden, wenn [es] einem Mann gelingt, einen Hund zu beißen. Die in diesem Spiegelbild schimmernde Transparenz mag man begrüßen, nur liegt der Verdacht nahe, daß die politischen Denker, die sich äußern, [in der]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN009" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p>
						</note>
					</seg> öffentlich geführten Diskussion um die Eigentumsbildung innerhalb der CDU – dies eines der jüngsten und sprechendsten Beispiele – weniger diese Transparenz als möglicherweise anderes im Auge haben.</p>
				<p>In diesem Zusammenhang: Wer versucht trick- und listenreich Journalisten für sich zu gewinnen, wird verlieren. Er versündigt sich am Grundsatz des Journalisten, Nahestehende, weniger Nahestehende und Fernstehende, nicht die Mandatsträger der CDU sind, selbst, wenn sie zufällig deren Mitglieder sein sollten […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN010" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg>.</p>
				<p>Verhängnisvoller ist aber, daß der sich listenreich Bemühende [sich] schnell durchschaut sieht, und damit bietet er Stoff zu einer anderen neuen Meldung, die auch eine Realität wiedergibt, nämlich der, die Tricks versucht zu haben. Jüngste Beispiele eines nicht unbekannten Magazins in Deutschland liefern neuerdings hervorragende Argumente. Es gibt Geschehen, über das nicht zu berichten nicht möglich ist. Das sollte man berücksichtigen, wenn man Geschehen geschehen lassen will.</p>
				<p>Die Kriterien für die zu treffende Auswahl sind auf der Bonner Bühne hier bei uns einigermaßen übersichtlich. Die hier angewendeten Maßstäbe haben eine allgemeine und auch erprobte Gültigkeit. Anders verhält es sich im empfindlichen lokalen und subregionalen Bereich. Die Begegnung mit den Akteuren der Medien auf dieser Ebene, auf der lokalen und regionalen und subregionalen, ist komplizierter. Der Drang zur Publizität [ist] zwingender und sicher auch effektiver. Jedenfalls viel effektiver, als er in der überregionalen Presse [ist], und damit [ist] die Konkurrenz in diesem lokalen Bereich entsprechend schärfer. Das Auswählen ist dann für die Journalisten schwieriger. Das Lokale bestimmt bei der regionalen Zeitung mehr als bei der überregionalen den Charakter des Blattes. Und das Lokale ist ja [der] am intensivsten gelesene Teil dieser Art Tageszeitung. Falsche Reaktionen und Mißverständnisse, für die es zahllose Anlässe gibt, werden dann zu Quellen ständigen Ärgernisses. Häuslicher Kummer mit diesen Zeitungen wird dann vorschnell auf Bonner Verhältnisse übertragen und führt hier zur Skepsis, zur Zurückhaltung, zur Verlegenheit, zu einem Gefühl der Ohnmacht oder gar zu stiller, zäher Opposition. Möglicherweise zur finsteren Entschlossenheit, mit der Journaille den Kampf aufzunehmen.</p>
				<p>Dieser falschen, wenn auch verständlichen Grundstimmung mag man zuweilen verfallen. Doch wer bereit ist, die Presse als freie Presse zu bejahen, muß auch bereit sein, den Ärger über die Presse zu ertragen. Dieses Ertragen verbietet keineswegs eine offene, notfalls auch harte Auseinandersetzung mit einem oder mehreren Journalisten, mit einem oder mehreren Organen dieser Art. Wer aber meint, eine solche Auseinandersetzung mit einem solchen Journalisten auf dem Weg über den Verleger oder Herausgeber oder den Chefredakteur führen zu müssen, läuft todsicher auf. Selbst ein Augenblickserfolg würde nicht helfen. Schwerer wiegt, daß ein solches Verhalten gegen das Gebot der Toleranz verstößt und ein nützliches Maß an Selbstkritik vermissen läßt.</p>
				<p>Darum sollte man zur festen Regel erheben, sich gründlich zu prüfen, bevor man sich in solche Kämpfe einläßt. Mit dem einzelnen, dem jungen Lokalredakteur mag man es allemal aufnehmen. Als Gruppe wahrscheinlich auch mit dem Chefredakteur der Regionalzeitung. Als Fraktion auch mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerseburgerPeter">Merseburger</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN011" type="comment">
							<p>Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerseburgerPeter">Merseburger</name> moderierte das vom NDR produzierte Fernsehmagazin »Panorama«.</p>
						</note>
					</seg> allein. Doch schlimmer als Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerseburgerPeter">Merseburger</name> ist, ist es, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerseburgerPeter">Merseburger</name> nicht zu ertragen. Wer außer Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerseburgerPeter">Merseburger</name> hätte uns vergleichbar wirkungsvoll Theo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PirkerTheo">Pirker</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN012" type="comment">
							<p>Theo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PirkerTheo">Pirker</name>, Professur am Institut für Soziologie der Freien Universität Berlin für empirische Methodenlehre und Statistik.</p>
						</note>
					</seg> servieren können, wie es vor wenigen Wochen geschah? Der den Fernsehzuschauern versicherte, daß die CSU eine fortschrittliche Partei ist oder sei. Man vergegenwärtige sich, Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoewenthalGerhard">Löwenthal</name> hätte Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PirkerTheo">Pirker</name> in seinem Magazin auftreten lassen.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN013" type="comment">
							<p>Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoewenthalGerhard">Löwenthal</name> moderierte das zweiwöchentlich ausgestrahlte »<name type="Organisation" ref="#ZDF">ZDF</name>-Magazin«.</p>
						</note>
					</seg> Entweder wäre Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PirkerTheo">Pirker</name> nicht gekommen oder er hätte keine derartigen Aussagen gemacht oder, wenn er diese Aussagen gemacht hätte, wären sie von den Fernsehzuschauern nicht so angenommen worden.</p>
				<p>Es ist eine ganz natürliche Reaktion, sich [über] Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmiedingWalther">Schmieding</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN014" type="comment">
							<p>Walther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmiedingWalther">Schmieding</name>, Redakteur des <name type="Organisation" ref="#ZDF">ZDF</name> und Moderator des Kulturmagazins »aspekte«.</p>
						</note>
					</seg> zu empören, wenn er in einer politischen Abendsendung im <name type="Organisation" ref="#ZDF">ZDF</name> am Ende eines Wahltages versucht, die Niederlagen seiner Partei, der SPD, zu bagatellisieren oder in diesem Fall – um mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmiedingWalther">Schmiedings</name> Tendenzen zu sprechen – zu »literarisieren«. Nur auf welche Weise wäre die politische Naivität des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmiedingWalther">Schmieding</name> klarer auszusagen, und welche Form wäre unserem Verständnis einer freien Publizistik angemessener als diese freiwilligen Enthüllungen?</p>
				<p>Mancher mag einwenden, nur ein Teil der Fernsehzuschauer sei fähig, eine solche politische Striptease-Nummer richtig zu deuten. Doch dieser Einwand mißachtet die notwendige Meinungsvielfalt und zu ihr gehört eben auch in unserm Lande ein Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmiedingWalther">Schmieding</name>. Nebenbei könnten auch ganz pragmatische Überlegungen veranlassen, einzelne Auseinandersetzungen mit den Journalisten zu meiden. Dies ist vernünftig und bewahrt vor Enttäuschungen, wenn man damit rechnet, daß Journalisten zusammenhalten. Diese Solidarität wirkt im groben über parteipolitische Bindungen hinaus. Sie hat dort ihre Grenzen, wo Parteipolitik anstelle des Journalismus tritt. Doch diese Sünder werden innerhalb der Crew selbst beobachtet und verurteilt. Parlamentarier sind dabei als Richter nicht gefragt.</p>
				<p>Wer, wie vor wenigen Wochen ein Angestellter unserer Fraktion, versucht, über den Ressortchef einer überregionalen großen Tageszeitung Material unterzubringen und auf den Vorschlag dieses Ressortchefs, das Material dem zuständigen Journalisten der Bonner Redaktion zu übergeben, [antwortet], der sei zu links und unzuverlässig, handelt nicht nur leichtsinnig. Er handelt in der Konsequenz gegen die Interessen dieser Fraktion. Dieser Vorfall übrigens erfuhr wenige Tage danach einen besonderen Reiz. Der Redner unserer Fraktion zitierte einen Leitartikel eben dieses »linkseingeordneten« Journalisten im Plenum, um die Kritik der CDU/CSU an der Ostberlinpolitik der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> sehr deutlich zu machen.</p>
				<p>Wer Bonner Verhältnisse nicht detailliert kennt, handelt besonnen, wenn er mit kritischen Bemerkungen vor Bonner Journalisten über Bonner Journalisten äußerst sparsam umgeht. Diese Bonner Journaille ist eine sehr stabile Konstante.</p>
				<p>Einige von diesen Journalisten haben die Vertraulichkeit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumachers</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehlers</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">[von] Brentano</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erlers</name> und Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> erlebt und nicht veröffentlicht. Einige von ihnen blieben auf diesem heimtückischen Parkett länger als erfahrene Ministerialbeamte, einschließlich der beamteten Staatssekretäre. Einige von ihnen pflegen seit Jahren stabil gewordene Freundschaften mit den exzellenten Repräsentanten der hiesigen Bürokratie. Wer derlei Zusammenhänge vor und hinter den Kulissen nicht weiß, sollte seine Unkenntnis durch Zurückhaltung kompensieren.</p>
				<p>Wie intensiv diese Bonner Journalistenkonstante wirken kann, zeigt eine Gruppe von Wirtschaftskorrespondenten Die von dieser Gruppe für wichtig gehaltene Wirtschaftspolitik kommt den wirtschaftspolitischen Vorstellungen der CDU sehr nahe. Das ist ein großer Vorteil für uns, denn diese Berichterstattung aus Bonn ist für die gesamte Journalistik in der Bundesrepublik sehr bestimmend. In den heißen Wahlmonaten 1972 – wir erinnern uns daran – wurden wir häufig genug besser von den Informationen und Kommentaren dieser Bonner Journalisten bedient als von den Äußerungen unserer Fachleute in den Parteizentralen. Für wen?</p>
				<p>Journalisten suchen Partner. Sie brauchen Partner, um sich zu informieren, um sich zu orientieren. Journalisten leben vom Gespräch. Von ihnen zur Schau getragene, gut gespielte oder auch fundierte Selbstschätzung sollte nicht so sehr abschrecken. Auch Journalisten wissen eben, wie Abgeordnete, was sie wert sind. Auch sie haben [in] dieser jungen Demokratie ihre Qualität unter Beweis gestellt. Allgemein gilt, die Diskretion ist zuverlässig. Sie ist jedenfalls unter Journalisten genauso zuverlässig wie unter jeder Fraktion des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name>. Daraus folgert, daß es sich nicht auszahlt, Journalisten zu täuschen oder ihnen die Unwahrheit zu sagen. Wer dies tut, fügt sich und der Partei Schaden zu. Jüngst hat ein Mitglied unserer Fraktion einem angesehenen Korrespondenten einer fast so angesehenen überregionalen Tageszeitung eine Nachricht nach Redaktionsschluß überbracht. Diesem Korrespondenten gelang es, diese Nachricht nachzuschieben. Ein Prozeß übrigens, der mit hohem Aufwand verbunden ist. Anderntags stellte sich heraus, die Nachricht war falsch. Der irregeführte Bonner Korrespondent hat in diesem Fall das ungeschriebene Gesetz des Journalismus, die Informanten, selbst wenn die Information falsch ist, nicht zu nennen, übertreten. Und daran kann man den großen Ärger erkennen. Er hat Namen und Sachverhalt in der übernächsten Nummer seines Blattes publiziert. Der Informant wird es bezahlen müssen. Er hat nämlich nicht nur diesen einen Korrespondenten getäuscht, er hat damit die ganze Gruppe gegen sich eingenommen.</p>
				<p>Wer versucht, Journalisten zum Handlanger zu degradieren, versündigt sich und wird dafür bestraft. Wer sich einbildet, ein Blatt, ein Wochenblatt oder eine Tageszeitung einseitig und eigennützig informieren zu müssen, vergißt in seiner Einbildung oder übersieht in seiner Unkenntnis, daß zahlreiche andere neben ihm zur Information zur Verfügung stehen – möglicherweise aus den gleichen einfältigen Motiven heraus. Bei diesem waghalsigen Spiel muß man auch einkalkulieren, welche Sprengkraft in einer Darstellung steckt, deren Lieferant in dem Artikel leicht identifiziert werden kann.</p>
				<p>Es liegt nahe, an jüngste Geschehnisse zu erinnern. Zwingende Regel im Umgang mit Journalisten ist die Bereitschaft zur Partnerschaft auf der Basis von Offenheit, Vertrauen und zuverlässiger Information. Das Parlament, insonderheit die Opposition sind zu dieser Partnerschaft in einem übergeordneten Maß verpflichtet. Die Opposition ist zur Ausübung der Kontrolle, zu der in der Theorie, wie wir wissen, das ganze Parlament den Auftrag hat, verpflichtet. Aber, auf sich selbst gestellt, ist sie unfähig, diese Kontrolle effektiv genug auszuüben. Die Gründe liegen offen zu Tage.</p>
				<p>Eine weitaus wirksamere Kontrolle als das Parlament im Ganzen oder die Opposition im Parlament üben die Medien aus. Darum sind diese [die] natürlichsten und effektivsten Verbündeten der Opposition. Sie sind also bis zur Stunde unsere besten Partner. Und wenn wir regieren sollten, nützt es uns in der Sache, daß wir wirkungsvoll kontrolliert werden.</p>
				<p>Die Publizierung von Watergate<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN015" type="comment">
							<p>Am 17. Juni 1972 wurden fünf Personen bei einem Einbruch in Büroräume der Demokratischen Partei im Watergate-Hotel in Washington verhaftet. Bei den anschließenden Ermittlungen stellte sich heraus, daß sie Beziehungen zum Wahlkampfbüro von Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> hatten. Am 27. Februar 1973 setzte der amerikanische Senat einen Untersuchungsausschuss ein, dessen Arbeit eine Verwicklung von Regierungskreisen in die »Watergate-Affäre« deutlich werden ließ.</p>
						</note>
					</seg>[,] der Pentagon-Papers<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN016" type="comment">
							<p>Am 13. Juni 1971 begann die amerikanische Tageszeitung »The New York Times« mit der Publikation von Artikeln über das amerikanische Engagement in Vietnam vom Ende des Zweiten Weltkriegs bis zum Mai 1968, die auf der vom amerikanischen Verteidigungsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McNamaraRobert">McNamara</name> 1967 in Auftrag gegebenen internen Darstellung »History of US Decision Making Process on Vietnam-Policy« basierte.</p>
						</note>
					</seg>, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>-Affäre<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN017" type="comment">
							<p>Der Bundestag beschloss in seiner am 15. Juni 1973 einstimmig, einen Untersuchungsausschuss einzusetzen. Auftrag des Untersuchungsausschusses war es, zu überprüfen, ob Entscheidungen von Abgeordneten des 6. <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> im Zusammenhang mit den Abstimmungen über das konstruktive Misstrauensvotum oder über die Ostverträge beeinflusst worden seien oder dass versucht worden sei, sie zu beeinflussen. Weiterhin sollte untersucht werden, welche Rolle in diesem Zusammenhang der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> gespielt habe. Vgl. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="07/43">BT Plenarprotokoll. 07/43, S. 2419</ref>
								</bibl>; <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/780">BT Drs. 07/780</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>, der Gefängnisskandale und viele andere Geschehen waren nicht die Früchte der Arbeit von kontrollierenden Parlamentariern, sondern von kontrollierenden und berichtenden Journalisten, die dann ihre Medien, Presse, Funk und Fernsehen bedienten. Sie übernehmen häufig genug als einzige, also damit stellvertretend für die Abgeordneten, eine elementare Aufgabe in der parlamentarischen Demokratie. Und diese Funktion allein schon müßte ausreichen, sie als unersetzliche Partner zu gewinnen und zu bewerten. Übrigens, auch Journalisten bilden sich eine politische und parteipolitische Meinung. Sie orientieren sich wie alle Personen dieser geistigen Ausrichtung an Programmen, an Aktivitäten und an Personen. Wenn Politiker die Kontakte meiden, aus welchen Gründen auch immer, überlassen eben diese Politiker Politikern der anderen das Feld.</p>
				<p>Daß auch Journalisten bei ihrer Wanderung Wandlungen unterworfen sind, zeigt das Ergebnis einer Meinungsumfrage von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Noelle-NeumannElisabeth">Noelle-Neumann</name> in Allensbach. Im Jahre 1969 waren 63% der Redakteure SPD-Wähler, im Jahre 1973 49%. ’69 62% der Ressortleiter SPD, ’73 30%. ’69 haben 49 Chefredakteure sich zur SPD bekannt, 1973 13. Die gleichen Zahlen in den gleichen Zeiträumen für die CDU: 34 CDU, 22 1973. Ressortleiter ’69 27 CDU, 1973 30; Chefredakteure, die ja immer als die intelligenteren angesehen werden: 36 ’69 CDU, 50 1973.</p>
				<p>Diese Zahlen sollte man sich merken. Aber mit diesen Zahlen und mit diesem Hinweis ist wieder ein ganz neues Kapitel [angesprochen], nämlich das der Massenmedien im Vergleich und im Kontakt zum Wählerverhalten. Dieses Thema steht heute nicht auf unserem Programm. Nur sollten wir es deshalb nicht streichen. Vielen Dank!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, jetzt wollen wir doch gleich den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name> bitten. Ich wiederhole noch mal: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name> spricht in voller Größe als Person und nicht als Sache –</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name>: Ja, die Kleinen sind nicht größer, meine Damen und Herren.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Lachen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Herr Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>, meine Damen und Herren! Eigentlich müßte man jetzt eigentlich sagen: »Ich freue mich, daß ich hier sein kann.« Da kommt auch der Herr Vorsitzende – Herr Vorsitzender,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>ich habe nicht gewußt, daß der Vorsitzende noch extra mit einem Beifall bedacht wird –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Sie entschuldigen mich gütigst – ich weiß es auch nicht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name>: Ich weiß nicht, ob ich sagen soll, mein »Altkollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>«<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN018" type="comment">
							<p>Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name> (CDU) war Leiter des Badischen Studios des Süddeutschen Rundfunks in Stuttgart.</p>
						</note>
					</seg>, oder ob ich sagen soll, »mein Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>« hat eigentlich die zur Verfügung stehenden Blumenläden in Bonn und Umgebung für die hier in Bonn arbeitenden Journalisten so geleert, daß hier morgen früh kaum noch etwas im Anschnitt ist. Ich danke ihm dafür. Ich danke ihm auch dafür, daß er dies kritisch getan hat, denn Kritik derer, die in Bonn Politik machen oder die zumindest glauben, Politik beeinflussen zu können, Kritik derer, die auf der politischen Szene hier in Bonn bestimmen oder die sich hier nur räuspern, ist etwas von dem Lebenselixier, das wir Journalisten brauchen, die auf diesem schwierigen Platze arbeiten. Wir empfinden uns dabei nicht als das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name> als »die Kontrolle« charakterisiert hat. Wir sind keine Kontrolleure.</p>
				<p>Ich glaube, ein Journalist, der seinen Beruf hier in Bonn ernst nimmt, empfindet sich möglicherweise eher als Chronist, als ein Mann, der dabei ist, wenn die Dinge geschehen, als ein Mann, der sich darum bemüht, an den Dingen zu bleiben in dem Bewußtsein, den Ablauf der Ereignisse nicht mitbestimmen zu wollen. Ich habe hier den Auftrag, über die Unabhängigkeit der Journalisten zu sprechen. Und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name> hat schon eine Fülle von dem, was ich eigentlich hätte sagen wollen, vorausgenommen. Ich kann mich also darauf beschränken, einige Sprüche von mir zu geben, die Sie dann in der Diskussion auseinanderreißen können oder über die wir gemeinsam in der Diskussion reden wollen. Und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name> tat dies alles noch in dem für ihn sehr lebendigen Bewußtsein, daß er hier in Bonn lange genug Journalist war, um zu wissen, was auf dieser komplizierten Bühne geschieht.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, Unabhängigkeit des Journalisten ist ein zu hoher Anspruch, als daß [er]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN019" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »man«.</p>
						</note>
					</seg> mit letzter Sicherheit von einem einzelnen dargestellt werden könnte. Es gibt keine objektiven Kriterien für den Begriff journalistischer Unabhängigkeit. Die subjektiven Standpunkte der Urteilenden sind zumeist Grundlage des Urteils selbst. Was heißt das überhaupt: Unabhängigkeit? Was ist Unabhängigkeit in einer Gesellschaft der Abhängigen? Ist das nicht ein Widerspruch an sich? Denken Sie doch einmal darüber nach, wie es um die eigene Unabhängigkeit bestellt ist, um Ihre Unabhängigkeit, meine Damen und Herren.</p>
				<p>Der eine kann sagen: »Die Unabhängigkeit eines Politikers, ja, mein Gott, das ist so eine Frage, die sich aus seinem Ansehen im Wahlkreis ergibt, bei seiner Partei dort unten«. »Unabhängigkeit des Politikers, das ist eine Frage seines Geldbeutels«, sagt der andere vielleicht. »Die Unabhängigkeit eines Politikers ist irgendwo auch die Frage seines persönlichen Mutes«, sagt der andere.</p>
				<p>Bei Journalisten ist es gar nicht so sehr viel anders. Zu Beginn des journalistischen Berufslebens kommt einem bald die sehr nüchterne Erkenntnis, vor allem abhängig zu sein; abhängig vom ältergedienten Kollegen, vom Ressortchef, vom Chefredakteur. Irgendwo in der höchsten Etage des Verlagshauses auch Abhängigkeit vom Verleger. Sie können dann gern die Zeitung zur Hand nehmen, in der Sie arbeiten, um an der Standortangabe im Zeitungskopf zu überprüfen, wie es um die Unabhängigkeit des Blattes steht, für das Sie arbeiten, und Sie werden dort hervorragende Bekenntnisse finden wie »Unabhängig und meinungsfroh« oder »Unabhängige Zeitung für Deutschland« oder schlicht »Unabhängige Tageszeitung«. Meine Damen und Herren, geben Sie sich keinen Illusionen hin. Diese Ansprüche sind kein verbriefter Auftrag an die Journalisten. Sie haben eher machtstrategisches Gewicht.</p>
				<p>Kluge Verleger haben diese Eigenklassifizierung schon vor vielen Jahren erfunden. Sie haben sich für »unabhängig« erklärt. Kurzsichtige brauchten etwas länger, und manche von ihnen sind wirtschaftlich dabei auf die Nase gefallen. Denken Sie an das Fiasko der SPD-Parteipresse, die es nicht geschafft hat, rechtzeitig die Kurve zu bekommen, um sich jenem Unabhängigkeitsstreben glückhaft anzuschließen, das mancher Verleger, der in Anführung »bürgerlichen Presse« vorausempfunden hat.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, jede Presse-Kategorie – und die gibt es nach wie vor – hat ihre Schwierigkeiten und hält das, was Conrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> einmal »die Kampfpresse« genannt hat, hat ihre Schwierigkeiten, wenn es darum geht, sich selbst darzustellen. Vielleicht wäre es ehrlicher, wenn wir in den Zeitungsköpfen herausfinden könnten, was die Zeitungen wollen. Zeitung zur Rettung des Abendlandes könnte doch in der Unterzeile eines Zeitungstitels stehen. Oder »für demokratischen Sozialismus jetzt und immerdar« oder schlicht »für den Fortschritt«. Da die politische Palette in dieser Republik größer geworden ist in ihrer Spannbreite von ganz links nach ganz rechts, könnte man sich zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaoTse-Tung">Mao</name> und Ihrem Vorsitzenden und sonst allen Vorsitzenden überhaupt bekennen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Schallendes Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>, ich weiß nicht, ob Sie diese Unterzeile für den »Bayern-Kurier« kreieren<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN020" type="comment">
							<p>Der »<name type="Organisation" ref="#Baykur">Bayernkurier</name>« erschien ab dem 25. Juni 1964 in neuer Aufmachung als »Deutsche Wochenzeitung für Politik, Wirtschaft und Kultur«.</p>
						</note>
					</seg>, den »Bayern-Kurier« goutieren. Finden wir uns damit ab, meine Damen und Herren, das Unabhängigkeitsbekenntnis auf Zeitungsköpfen ist meistens nichts anderes als eine unverbindliche Floskel.</p>
				<p>Entscheidungen über seinen journalistischen Standort muß jeder Journalist irgendwann fällen. Und je früher er es tut, um so besser ist es für ihn. Verzicht auf Unabhängigkeit ist natürlich leicht möglich und fördert das Fortkommen auch in unserem Beruf. Der ehrenwerte Beschluß, Mitglied einer Partei zu werden, muß nicht gleichbedeutend sein mit der Aufgabe journalistischer Unabhängigkeit. Es gibt verdammt unbequeme unabhängige Journalisten, die Mitglieder einer Partei sind, und mancher von Ihnen hat das leidvoll genug erfahren.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Lachen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Eine wichtige Spielart der Unabhängigkeit ist dann allerdings die Kontraposition zur eigenen Partei. Am schlimmsten allerdings sind jene Kollegen von mir, die sich unabhängig geben, aber nichts weiter sein möchten als Persönlichkeiten des immerwährenden öffentlichen Lebens, die man irgendwann einmal in den Karteikasten legen wird, dort, wo die Opportunisten an sich abgelegt worden sind.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Lachen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>In Ihrer Partei vielleicht – das kann sich auch wieder ändern.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Lachen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Meine Damen und Herren, es gehört zu den Binsenweisheiten unseres Berufes, daß derjenige, der seinem jeweiligen politischen Gesprächspartner nur nach dem Munde redet, sich Zweifel an seiner Seriosität gefallen lassen muß. Was also bedeutet »Unabhängigkeit« eigentlich für einen Journalisten? Dies, so glaube ich, ist eine ständige Herausforderung und doch ein nur selten zu erreichendes Tagesziel. »Unabhängiges Streben« schließt dieselben Irrtümer ein, denen alle anderen journalistischen Kategorien auch unterliegen. Wem eine Partei allerdings ein Netz spannt, der fällt, vorausberechenbar wie im Zirkus, etwas weicher. Wer als Journalist in Bonn um unabhängige Meinung bemüht ist, meine Damen und Herren, muß damit rechnen, oft genug als Solist, als Einzelkämpfer zu arbeiten. In Informationszirkeln – und Ihre Partei macht da keine Ausnahme – sieht man am liebsten die eigenen Leute, sieht man am liebsten jene, von denen man mit einem gewissen Unsicherheitsgrad nur, der berechenbar und klein genug ist, voraussehen kann, daß sie in der richtigen Richtung denken und in der richtigen Richtung schreiben. Warum ist das so? Das ist ganz natürlich, denn jeder hat von seinem idealen Journalistentyp ein eigenes Bild. Der Journalist ist gut, wenn er’s dem politischen Gegner gibt. Natürlich, das hat man gern. Der Journalist ist schlecht, wenn er es der Partei des Betrachters heimzahlt. Das ist gar nicht komisch, meine Damen und Herren, wenn sich die gegensätzlichen Betrachter darin einigen, daß jener Journalist, der sich, aus was für Gründen immer, in dem Bemühen, Kritik an dem einen und Kritik an dem andren zu üben, in die Gefahr begibt, daß sich beide gegen ihn verbinden.</p>
				<p>Es hat Bündnisse zwischen Parteien gegeben, die zum Doppelschutz gegen einen Journalisten führten, der es eigentlich niemandem recht machen konnte. Und gelegentlich sieht man sich halt doch auch gern bestätigt. Natürlich hat die Polarisierung der politischen Kräfte in Bonn, in unserem Land die Position derer erschwert, die täglich antreten, um Unabhängigkeit zu erkämpfen und darzustellen. Solange verlegerische Verantwortung dazu führt, eine politische Meinung im Blatt zu vertreten, kennt jeder Journalist die Grenzen der eigenen Meinungsentfaltungs-möglichkeiten. Wer zu Springer geht, weiß, woran er ist. Delikat aber, meine Damen und Herren, wird die Situation der Unabhängigen, wenn sie unter Gesetzen antreten, in denen Unabhängigkeit und Objektivität gefordert werden, ohne daß die Entwicklung über beide Forderungen durch die Aufsichtsgremien garantiert wird.</p>
				<p>Ich denke an die Rundfunkgesetze in der Bundesrepublik Deutschland und an die Handhabung dieser Gesetze durch die Parteien. Ich weiß nicht, was Ihnen in diesem Augenblick einfällt, meine Damen und Herren. Wir haben einige Namen heute schon gehört. Ihnen fallen sicher nur Namen ein. Ich will das auf eine Formel bringen, über die wir gleich reden können. Glauben Sie mir, meine Damen und Herren, mit Proporzjournalisten ist jene Ausgewogenheit nicht darzustellen, die immer wieder gefordert wird, von der immer wieder geredet wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich darf Ihnen aus dem Gesetz über den Westdeutschen Rundfunk Köln eine wichtige Passage zur Kenntnis bringen – die finden Sie übrigens in allen Rundfunkgesetzen. Die klingt ungeheuer feierlich. Man müßte eigentlich etwas Trommelwirbel drunterlegen. Sie können auch »so wahr mir Gott helfe!« dazu sagen. Es ist jede Untermalung erlaubt. Hier heißt es schlicht: »Westdeutscher Rundfunk Köln hat seine Sendung im Rahmen der verfassungsmäßigen Ordnung zu halten«.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN021" type="comment">
							<p>Für § 4 des Gesetzes über den »Westdeutschen Rundfunk Köln« vom 25. Mai 1954 vgl. <hi rendition="#smcap">Gesetz- Und Verordnungsblatt Für Das Land Nordrhein-Westfalen</hi>, Ausgabe A, Jahrgang 8, Nr. 34 vom 3. Juni 1954, S. 151–154, hier S. 151.</p>
						</note>
					</seg> Davon gehen wir aus. »Er hat die« – na ja, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, Sie sind belastet!</p>
				<p>(Lachen – Mitglied des suspekten Gremiums.)<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN022" type="comment">
							<p>Hinweis in der Vorlage. – Der Landesvorsitzende der CDU Westfalen-Lippe, Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, hatte einen Sitz im Rundfunkrat des WDR.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Das ist geradezu lebensmüde, was ich mache, denn er bestimmt meinen Vertrag!</p>
				<p>(Schallendes, fröhliches Gelächter.)</p>
				<p>Ich darf also noch mal den Paragraphen 4 beginnen: »Der Westdeutsche Rundfunk Köln hat seine Sendung im Rahmen der verfassungsmäßigen Ordnung zu halten. Er hat die weltanschaulichen, wissenschaftlichen und künstlerischen Richtungen zu berücksichtigen. Die sittlichen und religiösen Überzeugungen der Bevölkerung sind zu achten. Den landsmannschaftlichen Gliederungen des Sendegebiets soll Rechnung getragen werden. Die Nachrichtengebung muß allgemein, unabhängig und objektiv sein« – das ist ein ungeheurer Satz! Den muß man sich eigentlich immer wieder auf der Zunge zergehen lassen! – »Der Westdeutsche Rundfunk soll die internationale Verständigung fördern« – wehe dem, er tut’s nicht! Das war in Klammern –, »zum Frieden und zur sozialen Gerechtigkeit mahnen, die demokratischen Freiheiten verteidigen und nur der Wahrheit verpflichtet sein. Er darf nicht einseitig einer politischen Partei oder Gruppe oder Interessengemeinschaft, einem Bekenntnis oder Weltanschauung« – dies ist ein ungeheurer Absatz, meine Damen und Herren! Man sollte ihn ausschneiden, einrahmen und auch den Gremienmitgliedern in feierlichem Zeremoniell überreichen! Denn Intendanten haben, wie gesagt, »Verantwortung«.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Schallendes Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Meine Damen und Herren, diese Gesetze, diese Rundfunkgesetze überall in unserm Land sind eine Herausforderung an die Unabhängigkeit der Journalisten, aber auch eine Herausforderung an jene, die über die Rundfunkgesetze und ihre Handhabung zu wachen haben. Die Unabhängigkeit, auch im Rahmen dieser Gesetze also, setzt Entschlossenheit und Zivil-Courage voraus, aber auch eigene Toleranz und die Toleranz der andern. Das Recht zur Kritik muß scharf gehandhabt werden. Es darf aber nicht in existenzgefährdender Weise ausgeübt werden. Wer über die Unabhängigkeit etwa von Fernseh- und Rundfunk-Journalisten zu rechten beginnt, sollte erst einmal prüfen, wie unabhängig er selbst in seinem eigenen Urteil ist. Proporz-Schablonen, meine Damen und Herren, und liebedienerische Personallösung sind keineswegs Garantie für die so ersehnte Ausgewogenheit der Rundfunk- und Fernsehprogramme.</p>
				<p>Ich sage dies alles in dem Bewußtsein der Problematik, die sich aus dem journalistischen Engagement in der Spannung zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerseburgerPeter">Merseburger</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoewenthalGerhard">Löwenthal</name> und, wie ich heute gehört habe, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmiedingWalther">Schmieding</name> auch, ergibt. Ich leugne aber –</p>
				<p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> bricht in Lachen aus: Der Herr Vorsitzende sagt: »Wer ist Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmiedingWalther">Schmieding</name>?« – und anschließendes Gelächter.)</p>
				<p>Der Vorsitzende ist eben souverän und kümmert sich eben nicht um Kleinkram.</p>
				<p>(Erneutes Gelächter, alles übertönend das Lachen des Herrn Vorsitzenden.)</p>
				<p>Ich weiß nicht, ob Zwischenrufe auch zu Protokoll genommen werden. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>, da sind Sie ja ohnehin meisterlich! Ich leugne aber, meine Damen und Herren, daß es, wie es in den Leitsätzen zur Mitbestimmung in Hörfunk- und Fernsehen – die das Präsidium der CDU am 16. September 1974 in Berlin verabschiedet hat<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN023" type="comment">
							<p>Die vom CDU-Präsidium im Dezember 1973 eingesetzte Kommission zur Mitbestimmung in Hörfunk und Fernsehen erarbeitete unter der Leitung von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name> Leitsätze, die am 16. September 1974 vom Präsidium der CDU einstimmig verabschiedet wurden. Für die Leitsätze vgl. <bibl type="item-in-archive">ACDP, 07-001-19081</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> –, ich leugne, daß es eine besondere Verantwortung, eine besondere journalistische Verantwortung in den Funkhäusern gibt.</p>
				<p>Jedem Journalisten, dem es ernst um seinen Beruf geht, der gewissenhaft genug sich und die Sache prüft, um die es geht, dieser Journalist tritt in Rundfunk, Fernsehen und bei den Tageszeitungen unter den völlig deckungsgleichen Gesetzen an. Ein unabhängiger Journalist, meine Damen und Herren, sollte nicht die Welt verändern wollen. Er sollte aber all seine Kraft aufwenden, um dabei zu sein, wenn diese Welt verändert wird.</p>
				<p>Im Grundgesetz steht nichts über die Unabhängigkeit von Journalisten, viel über die unserer Richter.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN024" type="comment">
							<p>Artikel 97 (1) des Grundgesetzes vom 23. Mai 1949 lautete: »Die Richter sind unabhängig und nur dem Gesetze unterworfen.« Vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1949, S. 13</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Aber der Artikel 5 des Grundgesetzes ist eindeutig genug, um Ihnen und uns als Herausforderung zur Förderung – wenn es das überhaupt gibt – eines unabhängigen Journalismus zu dienen.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN025" type="comment">
							<p>Artikel 5 (1) des Grundgesetzes vom 23. Mai 1949 lautete: »Jeder hat das Recht, seine Meinung in Wort, Schrift und Bild frei zu äußern und zu verbreiten und sich aus allgemein zugänglichen Quellen ungehindert zu unterrichten. Die Pressefreiheit und die Freiheit der Berichterstattung durch Rundfunk und Film werden gewährleistet. Eine Zensur findet nicht statt.« Vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1949, S. 1 f</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Danke!</p>
				<p>(Starker, lang anhaltender Beifall.)</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>: Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name> wartet darauf, angekündigt zu werden. Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name> versieht, wenn er hier nicht spricht, das Amt eines Leiters des Studios des Südwestfunks. Hier spricht er als Alois <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name>, als A-l-o-i-s <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RummelAlois">Rummel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Nach den goldenen Worten von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name> und von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name> habe ich Anlaß, auf das Thema aufmerksam zu machen, d.h. das Thema noch einmal zu nennen, zu dem ich über Sie sprechen soll, denn was gesagt wurde, eignet sich, als Kalendersprüche über das Bett gehängt zu werden. Ich bin nicht sicher, ob sich das auch dafür eignet, was ich Ihnen sagen werde. Ich nenne Ihnen also das Thema, zu meiner eigenen Vorsicht, zu Ihrer Rechtfertigung, das Thema, das ich Ihnen also zu beschreiben habe, heißt: »Das Erscheinungsbild der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> des Deutschen Bundestags, betrachtet durch die Brille eines Bonner Korrespondenten«. Ich habe Anlaß, darauf aufmerksam zu machen. Dabei bedanke ich mich zunächst bei Ihnen, Herr Vorsitzender, überhaupt Gelegenheit bekommen zu haben, Ihnen mit dem gebührenden Stil, aber eben auch mit der angemessenen Offenheit Eindrücke zu sagen, die wir, d.h. Mitglieder der Bundespressekonferenz und des Deutschen Presse-Clubs von der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> haben. Dabei spreche ich – das sage ich mit aller Deutlichkeit – weniger über Inhalte als über Funktionen und Präsentationen. Ich habe nicht Ihr Programm zu kritisieren, sondern ich analysiere das Erscheinungsbild der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> und ihrer Spitze. Manche Formulierung, um aus Ihrem Widerspruch Erkenntnis für weitere Beobachtungen ziehen zu können.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Lachen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Jedenfalls, meine Damen und Herren, bitte ich Sie deutlich darum, daß das, was kritisch gesagt wird, auf keinen Fall als Belehrung oder als Besserwisserei anzusehen ist. Das entspräche nicht meiner Absicht. Wobei ich hinzufüge: Die Idee für die heutige Veranstaltung halte ich für ausgezeichnet. Sie sollte eine wiederkehrende Einrichtung werden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Meine Damen und Herren, dabei füge ich gleichzeitig hinzu: Die Aufforderung, kein Blatt vor den Mund zu nehmen, verstehe ich so, daß ich Ihnen weder schmeicheln noch daß ich um die Sache herumreden soll. Vielmehr soll ich Ihnen sagen, was meine Kollegen z.B. von der Bundespressekonferenz, vom Presse-Club oder ich über Sie denken. Dies ausdrücklich nicht, um Kritik um der Kritik willen zu üben. Ebenfalls nicht, um Sie zu verletzten oder Ihnen etwas einreden zu wollen, wovon Sie dann doch nicht überzeugt sind. Ich trage Ihnen das mit der Absicht vor, hilfreich den Maßstab der Kritik an Unzulänglichkeiten zu legen, die das Bild Ihrer Fraktion nach außen bestimmen. Wobei ich gleichzeitig hinzufüge und behaupte, meine Damen und Herren, das Image der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> ist, gelinde gesagt, miserabel.</p>
				<p>In meiner schwäbischen Heimat würde man dies liebenswürdig umschreiben und sagen: Das Bild, das die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> nach außen bietet, ist saumäßig!</p>
				<p>(Zwischenruf: Absolut oder vergleichsweise?)</p>
				<p>Absolut und vergleichsweise.</p>
				<p>(Lachen mit dem tragenden Solisten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> stellt sich unter der Perspektive mancher Korrespondenten überhaupt nicht dar. Ihr Ansehen steht exakt in einem umgekehrten Verhältnis zum Ansehen, das Ihr Vorsitzender bei uns und in weiten Kreisen der Öffentlichkeit genießt, wie wir wenigstens meinen. Das Erscheinungsbild – ich erinnere noch mal, das ist mein Thema –, das Erscheinungsbild der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> ist diffus, es ist widersprüchlich, es ist oft gekennzeichnet durch eine Art von Selbstbewußtsein, die oft nur wenig glaubwürdig ist, und zwar u.a. deshalb, weil das Bild der Geschlossenheit fehlt, weil Verhaltensweisen etwa der Etappen-Solidarität nahezu überhaupt nicht in Erscheinung treten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Meine Damen und Herren, man traut der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> solidarisches politisches Verhalten im Grunde genommen überhaupt nicht zu, und zwar weil oft bei uns zumindest der Eindruck entsteht, als seien immer viele gegen viele. Als sei die Profilierungssucht einzelner der auslösende Faktor,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>als sei die Profilierungssucht einzelner der auslösende Faktor für den Zorn über Aktionen oder Nicht-Aktionen der Fraktionsoberen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, es entsteht bei uns oft der Eindruck, als verwechselten einzelne Mitglieder der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> das Recht und die Pflicht zur profilierten Individualität mit dem Zwang, auch in Situationen aufzubegehren, wo ganz bewußtes Zurücktreten hinter den Fraktionsgemeinsinn (das Wort!)<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN026" type="comment">
							<p>Kommentar in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> notwendig wäre.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Meine Damen und Herren, es gibt nach meinen Erfahrungen in dieser Fraktion zu wenige, die vielen anderen in der Fraktion etwas zutrauen. Und es gibt zu viele von Ihnen, die gegenüber einigen wenigen, wichtigen Männern Ihrer Fraktion allzuviel Mißtrauen bekunden. Viele vertrauen nur sich selbst. Viele trauen nur sich selbst etwas zu, hatten aber zu wenig Zutrauen zur Qualifikation anderer.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, dabei ist überhaupt nicht zu bezweifeln, auch unter der Perspektive eines Bonner Korrespondenten, dabei ist überhaupt nicht zu bezweifeln, daß Ihre Fraktion auf vielfältige Weise die Fähigkeit besitzt und natürlich praktiziert, wichtige und politisch interessante Initiativen zu entwickeln; allerdings, meine Damen und Herren, Klugheit und Gescheitheit der Begründung etwa Großer Anfragen durch Ihre Fachleute, lassen sich oft nicht wirkungsvoll umsetzen in politische Aktionen. Der Grund: Im Plenum entsteht bei uns Bonner Korrespondenten oft der Eindruck, als seien solche Anfragen nur von einzelnen gestellt, die aber nicht den politischen Willen der Gesamtfraktion repräsentieren, was also – unter meiner Perspektive – fehlt, das ist die Demonstration des gemeinsamen politischen Interesses, eines Interesses, das eben nicht nur von Fachleuten, sondern unter der Perspektive der politischen Wirkung und Ausstrahlung nach außen von der Gesamtfraktion getragen werden müßte.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, gerade in der Opposition müßte sich nach meiner Erfahrung, nach meiner Einsicht, jeder mit der politischen Interessensbekundung des anderen identifizieren. Nur so wird – immer unter der Perspektive des Bonner Korrespondenten –, nur so wird gemeinsamer politischer Wille sichtbar und nur so setzt sich eine Oppositionsfraktion in die Lage, ihre politische Sprachlosigkeit zu überwinden.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, nur, wenn Sie aufhören, mit dem Rücken zur Wand zu argumentieren, wenn also – darauf mache ich ganz besonders aufmerksam –, wenn also jeder Fachmann für die politische Wirkung des anderen Fachmanns mitverantwortlich ist, nur dann wird die fachpolitische Gleichgültigkeit der einen Gruppe durch das Mitengagement der anderen Gruppe politisch überwunden werden können.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Meine Damen und Herren, Ihre Fraktion redet oft mit zu vielen Zungen, mit zu vielen einzelnen, mit zu vielen Wichtigtuern. Sie spricht durch zu viele künftige Minister, Staatssekretäre und Regierungsmitglieder.</p>
				<p>(Lachen und Beifall.)</p>
				<p>Ihre Fraktion spricht mit zu vielen Süppchenkochern, mit zu vielen Kandidaten und Aspiranten, mit zu vielen, die für sich Mitleid beanspruchen, weil sie angeblich für sich persönlich zu wenige Chancen haben, sich profilieren zu können. Dabei sind – darauf habe ich aufmerksam gemacht –, sind viele Einzelinitiativen nicht nur notwendig und richtig, aber das Schlimme an Ihrer Fraktion ist die Vereinzelung, ist die zwergschulenhafte Reduzierung eines Gesamtproblems auf die Interessenlage einiger weniger.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, was Ihre Fraktion oft charakterisiert, das ist eben, daß nicht jeder Abgeordnete am Erfolg des anderen Abgeordneten mit interessiert ist. Was ich ebenfalls feststelle, das ist z.B., daß die Fraktionsvorstandsmitglieder ihren eigenen Ruhm manchmal ernster nehmen als die Wirksamkeit ihres Vorsitzenden. Wir vermissen, daß Vorstandsmitglieder nicht in erster Linie darauf bedacht sind, Ihrem Vorsitzenden in den Plenarversammlungen durch flankierende Abschirmungen oder Mitwirkung höchste politische Wirksamkeit zu verschaffen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Allzu oft ist – unter der Perspektive eines Bonner Korrespondenten –, allzu oft ist der Fraktionsvorsitzende alleingelassen, möglicherweise mit der Grundstimmung: Er wird’s schon schaffen. Allzu oft sitzen nach unserer Beobachtung die Vorstandsmitglieder Ihrer Fraktion in der Fraktionsloge, um zu beobachten, wie sich der Chef schlägt, anstatt sofort einzuspringen, wenn er eine Schwäche gezeigt hat.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, nach meinen Beobachtungen und Erfahrungen wird gerade in der öffentlichen parlamentarischen Auseinandersetzung der Sachverstand Ihrer Arbeitskreisvorsitzenden zu wenig benutzt. Im Grunde genommen – das ist ein Vorschlag, über den man diskutieren sollte –, im Grunde genommen sollten die Arbeitskreisvorsitzenden gleichzeitig auch Fraktionsvorsitzenden-Stellvertreter sein. Damit ließe sich an der Fraktionsspitze ein schlagkräftiges Instrumentarium entwickeln, das ständige Zusammenspiel bei Plenarversammlungen könnte damit um vieles attraktiver und wirksamer gestaltet werden.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, die CDU/CSU-Opposition reibt sich über die Mittelmäßigkeit der jetzigen <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zu oft die Hände, ohne aber gleichzeitig in der Lage zu sein, selber mehr politische Autorität aus eigener Kraft für sich zu beanspruchen. Meine Damen und Herren, obwohl diese CDU/CSU-Fraktion einen Kopf hat, präsentiert sie sich oft kopflos, d.h. ihr eigenes Gezänk um Ziele und Absichten führt die Opposition genau in die Lage, die Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGuenter">Grass</name> für die Koalition genannt hat, daß sie sich nämlich ihre eigene Opposition leistet, daß sie den Unfug bewirkt, sich ihre eigene Opposition in ihren eigenen Reihen großzuziehen, daß sie also durch Reibereien und Eifersüchteleien in den eigenen Reihen ihre eigene politische Leistungsfähigkeit manchmal gänzlich lähmt oder sogar verhindert.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN027" type="comment">
							<p>Zur Rede des Schriftstellers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGuenter">Grass</name> vor der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name> am 13. März 1974 vgl. online, SVP B. In der Presse wurde aus dem Protokoll zur Sitzung zitiert: »Offenbar ist die SPD durch hundert Jahre Oppositionspraxis derart vorgeprägt organisiert, daß es ihr schwerfällt, sich selbst als Regierungspartei zu begreifen. Schlimmer noch: weil CDU und CSU alternativlos geblieben sind und als Oppositionsparteien parlamentarisch versagen, versucht die SPD, sich selbst Opposition zu sein: indem sie kleinmacht, was sie leistet.« Vgl. den Artikel <bibl type="series-item">»Autoren im Fraktionssaal ratlos. Zwischen Wählern und Gewählten: Böll, Grass und Troll auf dem Parteitribunal«, »Deutsche Zeitung« vom 22. März 1974, BT Pressedokumentation, Ausschnittsammlung Günter Grass</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Meine Damen und Herren, das Rollenverständnis einer parlamentarischen Opposition wird nach meiner Ansicht nicht in erster Linie durch die Aktivität einzelner, sondern durch die Selbstsicherheit der politischen Einheit Fraktion bestimmt, d.h. die politische Wirkung einer Opposition hängt nach meiner Beobachtung u.a. davon ab, welches Klima in einer Fraktion herrscht. Ob Resignation und Existenzneid einzelner die Vorherrschaft bekommen, ob ständiger innerer Protest, Mißvergnügen oder Selbstsucht gegenüber dem Fraktionsestablishment das Bewußtsein der politischen Lähmung schaffen oder ob Entschluß- und Willenskraft aller politische Kräfte auslösen, mit denen größere politische Durchsetzungskraft signalisiert werden kann.</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Natürlich kann eine Oppositionsfraktion nicht für jede Lage ein Rezept der Heilung der Ängste der Bürger anbieten, aber sie kann durch entschiedenen Führungswillen dieses ständige Verlangen des Bürgers nach Geborgenheit in einer gesicherten öffentlich-staatlichen Ordnung artikulieren und sichtbar machen, dies allerdings nur, wenn sie in der Lage ist, Autorität durch Ausstrahlung von Selbstsicherheit und entschiedener Selbstdarstellung zu konkretisieren. Ich habe nicht den Eindruck, daß das in Ihrer Fraktion ständig der Fall ist. Natürlich, auch eine Opposition hat nicht das Recht, den Wähler ständig anspruchsvoll oder begehrlich zu machen. Sie hat vielmehr die Pflicht, als der andere Beweger des politischen Geschehens das Volk darüber aufzuklären, wo seine eigenen politischen Interessen liegen. Eine parlamentarische Opposition muß also die Fähigkeit besitzen oder entwickeln, das Gespräch des Bürgers mit sich selbst öffentlich und lautstark in Gang zu setzen oder in Gang zu halten, ein Gespräch also, das der Bürger und seine Zeit miteinander führen. Nur dann ist, glaube ich, eine Opposition in der Lage, sich mit dem Zeitgeist zu identifizieren, ohne den Begehrlichkeiten dieses Zeitgeistes zu erliegen. Ich habe Zweifel daran, daß dies von einer konservativ-liberalen Fraktion wie der Ihrigen ständig bedacht wird.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, aber genau das wäre eine Art von visueller Präsentation des Volkswillens, die sich nicht nur am politischen Tageserfolg orientiert, sondern die eben in der Lage ist, dem Volk die richtigen, von ihm insgeheim erstrebten Ziele zu setzen und politisch zu artikulieren. Konkret: Die CDU/CSU-Opposition muß unter modernen Bedingungen brauchbare Gesellschaftsordnungen und Wertvorstellungen entwickeln, die einen Ausgleich der Interessen garantieren, ohne die Beziehung zur Individualität des Bürgers zu leugnen. Das mag allgemein formuliert sein, erklärt sich aber aus der Beobachtung mancher Bonner Korrespondenten, daß die Unions-Fraktion manchmal kaum den Eindruck vermittelt, Selbstverständnis und Selbstdarstellung in diesen politischen Rahmen einzuordnen oder an diesen politischen Maximen zu messen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, Ihre Grundsatz- oder Planungskommission verdient deshalb viel größere Aufmerksamkeit als dies unter meiner Beobachtung bisher der Fall ist oder der Fall war, weil eine solche Kommission Bedingungen und Instrumentarien entwickeln muß, damit ihre politische Arbeit sichtbarer und erfolgreicher werden kann als dies bisher der Fall war.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, Ihre Arbeitskreise liefern Beweismaterial, warum die Regierung hier oder dort Unrecht hat oder oft das Falsche tut oder getan hat, aber eben genau das reicht nicht aus, das ist zu wenig. Von Ihren Arbeitsgruppen und vor allem von der Planungsgruppe müßten Impulse ausgehen, die der Öffentlichkeit unmißverständlich und einprägsam klarmachen, daß die CDU/CSU-Opposition richtungsweisende politische Zukunftsmodelle entwickeln kann. Dies setzt natürlich voraus, daß Partei und Fraktion ständig zusammenspielen, daß also ein Koordinationssystem entwickelt wird, in dem jeder Impuls des einen durch eine Reaktion des anderen sorgfältig registriert werden kann und natürlich umgekehrt.</p>
				<p>Man sollte z.B. darüber nachdenken, ob es nicht möglich wäre oder richtig wäre, wenn der Fraktionsvorsitzende ständig einer der Stellvertreter des Parteivorsitzenden wäre. Ob das auch umgekehrt denkbar ist, darüber sollte auch nachgedacht werden. Die Forderung nach Unabhängigkeit der Fraktion von der Partei kann akademisch und verfassungsrechtlich bestens begründet werden, nur, meine Damen und Herren, müssen gegenseitige Verankerung und Verzahnung so organisiert werden, daß parteipolitisch der optimale Erfolg erzielt werden kann, was nach meiner Beobachtung bei weitem nicht der Fall ist.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich habe nicht immer den Eindruck, daß eben gerade die Unionsfraktion als Opposition den notwendigen Willen hat, die Leitlinien der Partei parlamentarisch sichtbar zu machen und umzumünzen in parlamentarische Aktivitäten.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, alle diese Hinweise sind keine Rezepte, sondern lediglich Beobachtungen von Bonner Korrespondenten, denen eben die Erfahrung zugrunde liegt, daß die meisten Fehler, daß die meisten politischen Fehler, auch bei Ihnen, immer wieder gemacht werden und daß es sich für einen Außenstehenden schon kaum mehr lohnt, darüber mit dem ständigen Fehlermachen oder Mängelproduzieren zu reden. Das will aber auch besagen, daß eine ständige Erfolgs- bzw. Mißerfolgskontrolle durch fortlaufende Verhaltensanalysen für eine parlamentarische Opposition unentbehrlich ist. Es ist mir z.B. nicht bekannt, daß und ob es etwas ähnliches bei Ihnen gibt. Motivforschung über die Wirksamkeit Ihrer Arbeit gehört zum politischen Geschäft genauso wie die ständige Eigen- und Fremdkontrolle des politischen Stils, durch den man sich nach außen hin präsentiert und darstellt.</p>
				<p>Im Kampf um die Rückgewinnung der Macht ist die Unionsfraktion oft zimperlich und auf eigenartige unberechtigte Weise kariert, wie kariert, das überlasse ich Ihrem Urteil. Ihr Umgang z.B. mit den Massenmedien ist oft ohne jedes Verständnis für das Interessensbedürfnis der Bonner Korrespondenten, diesen Vertrauen entgegen-zubringen. Darauf hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name> hingewiesen. Diesen Vertrauen entgegenzubringen bringt zu eigenem Ruhme meistens mehr als das stümperhafte Mißtrauen gegenüber den Massenmedien. Gerade bei der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> hat sich nach meiner Beobachtung noch lange nicht das Bewußtsein durchgesetzt, daß ihre Arbeit ohne die Zwiesprache mit den Medien tot und damit völlig unwirksam wäre. Dabei ist es mir völlig rätselhaft, warum die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> – das bezieht sich vorrangig auf die Fraktionsspitze, die Geschäftsführer und die Arbeitskreisvorsitzenden –, warum sie z.B. das wichtige und unentbehrliche Instrument der Bundespressekonferenz oder überhaupt, gescheit geplanter Pressekonferenzen meistens total vernachlässigen. Z.B. die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> erscheint wöchentlich dreimal vor der Bundespressekonferenz.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN028" type="comment">
							<p>Die Regierungspressekonferenz, in welcher die Sprecher der Bundesministerien Fragen beantworteten, fand am Montag, Mittwoch und Freitag statt.</p>
						</note>
					</seg> Die Regierung schafft also ständig einen Resonanz- und Multiplikationsboden, der die Bonner Korrespondenten sozusagen zu Transmissionsriemen der Politik der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> macht. Die Opposition überläßt dieses Feld politischer Wirksamkeit dreimal in der Woche, also etwa 150-mal im Jahr der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, selbst erscheint die Unionsfraktion vor der Bundespressekonferenz vielleicht drei- oder viermal im Jahr. Was das politisch bedeutet, überlasse ich Ihrem eigenen Urteil.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, dabei ist wissenschaftlich und politisch hinlänglich bewiesen, daß z.B. diese Bundespressekonferenz eine Steuerfunktion für die öffentliche politische Diskussion darstellt. Nach exakten Untersuchungen kann dies gesagt werden: Was die Bundespressekonferenz z.B. als Thema aufnimmt bzw. was dieser Bundespressekonferenz von der Politik angeboten wird, hat gute Chancen, als politisch bedeutsam auch von anderen Gruppen diskutiert und aufgegriffen zu werden, d.h. andere Gruppen reagieren auf das, was z.B. eine <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vor der Bundespressekonferenz anbietet oder diskutiert. Die Regierung also spielt damit in gewisser Weise den Schiedsrichter, welche Themen in der Öffentlichkeit weiter diskutiert werden sollen, die CDU-Opposition hat das bis heute nicht begriffen. Die Regierung kann damit ständig Öffentlichkeit herstellen. Sie kann Themen aktualisieren, und sie kann unter bereits aktuellen Themen die ihr zusagenden aussuchen und deren Aktualität entscheidend vergrößern. Sie fordert damit andere Gruppen auf, ebenfalls Stellungnahmen abzugeben oder Positionen zu beziehen.</p>
				<p>Eine <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> übernimmt also bei solchem Betracht eine ganz bemerkenswerte, nicht zu unterschätzende politische Leitfunktion, die sie wiederum nach eigener Interessenlage, nach eigenem Gutdünken steuern kann. Es ist überhaupt nicht einzusehen, meine Damen und Herren, daß eine Opposition sich durch pressepolitische Untätigkeit von dieser Wirksamkeit selber dispensiert.</p>
				<p>Das ständige Herstellen von Öffentlichkeit, meine Damen und Herren, gehört zu den Bedingungen, unter denen eine Fraktion wie die Ihrige sich erst verständlich machen kann. Was hindert Sie eigentlich, pressepolitische Trübsinnigkeiten durch ein dauerndes Gespräch mit den oft sehr sachkundigen kritischen skeptischen Bonner Korrespondenten zu überwinden? Diese Gespräche sollten – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name> hat darauf hingewiesen –, diese Gespräche sollten gerade mit solchen Journalisten geführt werden, die Ihnen kritisch gegenüberstehen. Ihre Fraktion bräuchte einen ständigen Stammtisch der Bonner Korrespondenten und Abgeordneten. Auch selbst z.B. ein ständig angebotener Tonbanddienst für Rundfunkanstalten, durch die wichtige Stellungnahmen der Fraktionsspitze nicht nur als Pressemitteilungen, sondern auf Band gesprochen angeboten werden. Dabei weise ich mit aller Deutlichkeit darauf hin: Die Pressestelle Ihrer Fraktion funktioniert sehr gut und sollte öfters zu Rate gezogen werden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Meine Damen und Herren, die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> erweckt bei uns Bonner Korrespondenten manchmal den Eindruck, als wisse sie ständig, daß sie etwas will, aber nur selten, was sie will. Dabei glaube ich, daß die Union aufhören sollte, mit der Angst zu spekulieren. Sie sollte nicht ständig sagen, die Regierung sei handlungsunfähig. Sie muß vielmehr plausibel machen, warum die Regierung bei ihrem Handeln nach Meinung der Opposition das Falsche tut.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> liefert unter der Perspektive eines Bonner Korrespondenten oft überhaupt nicht den Eindruck, als gehöre sie zu den politischen Gruppierungen dieser Republik, die ein tapferes Herz haben, vielmehr erweckt die CDU/CSU-Opposition den Anspruch, als garantiere vorrangig ihre Arbeit den Erfolg der Partei. [Davon]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN029" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Dabei«.</p>
						</note>
					</seg> kann aber m. M. nach nur z. T. die Rede sein. Gewählt werden nicht in erster Linie Arbeit oder Erfolg der Fraktion, sondern gewählt wird auch die Union als Partei, eben nicht als Fraktion, und ich glaube, es ist das Los einer Fraktion, schuften zu müssen, um der Partei zum Vorzug zu verhelfen, politischen Erfolg zu haben.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, welche Autorität, wieviel Macht [man] hat, hängt von dem Verhältnis von Selbstbestimmung und Fremdbestimmung zusammen, d.h. eine überzeugende politische Wirksamkeit Ihrer Fraktion setzt u.a. voraus, daß sie sich einen ständigen Resonanzboden schafft, mit dessen Hilfe sich sowohl der einzelne Abgeordnete wie die Fraktion Autorität durch ständiges Gehörtwerden verschafft. Gerade weil die Massenmedien z. T. in der Lage sind, eine öffentliche Leitlinienfunktion wahrzunehmen, muß eine so wichtige Fraktion wie die Ihrige Instrumentarien entwickeln, mit deren Hilfe sie beweisen kann, daß sie [im]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN030" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »den«.</p>
						</note>
					</seg> Kampf um die gerechte Verteilung von Wohlstand ihren politischen Gegnern überlegen ist.</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Unter meiner Perspektive gilt dies: Beweise und zeige mir Deinen Umgang mit der Presse und ich sage Dir, was Du politisch leisten kannst und wie Du politisch wirksam bist. Meine Damen und Herren, unter dieser Perspektive und unter diesen Betrachtungen bin ich der Meinung, die Unions-Fraktion könnte ihren politischen Leistungsbeweis noch um vieles verbessern.</p>
				<p>(Starker, lang anhaltender Beifall.)</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>: Meine Damen und Herren! Der Herr Fraktionsvorsitzende hat gebeten, daß [wir] unter uns noch die Diskussion führen, und er wird dann das Schlußwort sprechen. Vielleicht sollten wir gleich beginnen, damit wir nicht soviel Zeit verlieren. Es war eine ganze Menge Zündstoff oder Anregung oder Wahrheiten oder journalistische Wahrheiten oder ganze Wahrheiten oder die Differenzierung des Herrn Altbundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, wie sie immer waren. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name> sprach von – ich rede, weil ich Sie bitten will, sich zu melden –, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name> sprach von der Aktivität der Bürger durch die Massenmedien. Das schien mir doch einigermaßen beachtens- und diskussionswert. Was auch immer wir tun in Wahlkreisen, darüber hinaus, wo wir eingesetzt sind, ohne diese Journalisten und das, was sie bedienen, Presse, Rundfunk und Fernsehen, sind wir nicht. Diese Einstellung ist nicht durchgefallen bis zum Grund. Das ist eine ganz eigenartige Beobachtung für einen, der aus diesem Gewerbe kommt und dann so sieht, wie sich einige Damen und Herren hier bewegen. Ich hab’ schon mal in der Fraktion gesagt – ich bitte um Nachsicht, wenn ich’s noch mal wiederhole –, »wenn mal jemand sagt, wir müssen an die Öffentlichkeit«, und ich frage »wie?«, gibt er zur Antwort: »wir sagen’s im Plenum.« Da sitzen dann gerade 6, wie wir wissen, noch weniger als im Arbeitskreis, und die Journalisten haben möglicherweise abgestellt, weil das Thema nichts verspricht. Wir haben ihnen ja auch – bitte? Aber entschuldigen Sie, verehrter Herr, also ein so alter Hase wie Sie weiß doch, daß die zuhause Lautsprecher haben! Ich meine, die hören alles mit. O doch, o doch! Aber da will ich mich gar nicht dazu äußern. Dazu sollen sich dann andere Herren äußern, denn wir haben hier zwei Leute, die, wie ich glaube, seit Jahren im Plenum von Ihnen nicht mehr gesehen werden, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KannengiesserWalter">Kannengießer</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StevesKurt">Steves</name> – das wurde geändert, die Stirnwand wurde geändert. Das müssen Sie jetzt gesehen haben in den letzten Jahren. Aber nein, diese Herren wissen sehr genau, was in Bonn, was in den Fraktionen, was in den Parteien geschieht. Ich will gar nicht so etwas moderieren. Probieren Sie es mal, wie das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name> kann, bitte.</p>
				<p>(Kurze Zwischengespräche.)</p>
				<p>Also fragen Sie, bitte, nicht nach seiner Parteizugehörigkeit. Das gehört nicht zum Thema. Und sonst ist eine Einmütigkeit über das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name>, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name> und was meine Wenigkeit hier von sich gegeben haben? Das gibt eine ganz neue Fraktion, Herr Vorsitzender.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Warten Sie mal ab, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>, das wird sich noch ändern im Laufe der Zeit.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>: Das ist ja schlimmer als auf einer Wahlversammlung!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Lachen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Jetzt passiert das in den eigenen Reihen. Bitte sehr –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>: Nun sind wir ja hier, um miteinander zu reden und uns nicht nur seitens der Journalisten einige Wahrheiten sagen zu lassen. Ich habe den Zwischenruf gemacht, daß die Kollegen, daß die Journalisten ja auch sehr oft nicht da sind, um über das zu berichten, worüber berichtet werden müßte. Ich behaupte einfach, daß bei vielen Journalisten in Bonn so eine Diva-Einstellung entstanden ist, dergestalt, daß sie aufgesucht werden wollen, daß sie genau dem erliegen, was eben umgekehrt als Sünde vorgeworfen wurde; daß sie permanent das Ohr offen haben für denjenigen, der sie betut und ihnen Neuestes erzählt mit Hintergrund. Das behaupte ich.</p>
				<p>Ich habe manchmal bemängelt, daß z.B. über die Präsenz am Freitag morgen von Journalisten berichtet wurde, die ich selbst den ganzen Morgen gar nicht nur oben gesehen hatte, sondern b), sooft ich mich dann darum bemühte, weil ich’s beinah kommen sah, festzustellen, wo sie waren, die ich dann etwa am Tisch des Restaurants sah im Gespräch mit solchen, die sie unentwegt bedienen und erkennbar in der Freude darüber, daß sie viel, viel Hintergrundmaterial, das z. T. so zu qualifizieren ist, wie Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name> es darstellte, mit vielen Bonchen über Kollegen sich bedienten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>: Wenn Sie damit einverstanden sind, würde ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KannengiesserWalter">Kannengießer</name> bitten, auf diese interessante Frage eine Antwort zu geben. Sie wissen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KannengiesserWalter">Kannengießer</name> bedient ein überregionales Blatt, unabhängiges Blatt –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KannengiesserWalter">Kannengießer</name>: Ja, ich bin also eine solche Diva und lege Wert darauf, meine Arbeit möglichst rationell einzuteilen. Ich habe nicht immer den Eindruck, das mag bei Ihnen umgekehrt der Eindruck auch von mir sein. Überflüssig ist es für mich z.B., in eine fünftklassige Bundestagsdebatte zu gehen, um die mir anzuhören, in der überhaupt keine politische Brisanz steckt, in der keine neuen Nachrichten umgesetzt werden, über die ich in meiner Zeitung keine Zeile absetzen kann, weil sie nämlich auch den Leser nicht interessiert. Das ist für uns ein sehr wichtiges Kriterium. Denn wir müssen ja unsere Zeitung auch verkaufen. Und nicht alles, was Sie zu verkaufen haben, ist dem Leser verkäuflich. Das müssen Sie immer dabei berücksichtigen: Was können Sie beim Journalisten gewissermaßen – ich sag’ das in etwas ökonomischem Jargon, weil ich Wirtschaftsjournalist bin –, wo, glauben Sie, könnte ein Interesse des Lesers sein. Wenn Sie mir nachweisen können, daß das etwas Interessantes ist, wo ich etwas in der Zeitung unterbringen kann, was ich verkaufen kann, bin ich ganz sicher, daß wir 1. zuhören, wie Sie im Plenum sprechen oder aufgrund der schriftlichen Mitteilung, die ja uns dankenswerterweise auch von Ihrer Pressestelle zugeleitet werden, manchmal pünktlich, meistens unpünktlich – was dann wiederum nicht der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN031" type="comment">
							<p>Eduard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name>, Pressesprecher der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>.</p>
						</note>
					</seg> zu vertreten hat, sondern der Herr Abgeordnete, der mit seinem Manuskript partout erst fertig ist, wenn er anfängt zu sprechen und dann der Timelag entsteht, der für uns Zeitungsjournalisten oft tödlich ist, wenn es vor allen Dingen am Nachmittag ist.</p>
				<p>Sie müssen sich doch den Ablauf mancher Debatte vorstellen. Da wird den ganzen Morgen gesprochen. Da sprechen dann die Stars, weil sie wissen, sie kommen bei dieser Zeit auf jeden Fall in Rundfunk, Fernsehen und auch in die Tageszeitung. Wir Journalisten sind gezwungen, in der Zeit, wo Sie im Restaurant sitzen und wohltätig speisen, unsere Zeilen zu schreiben über das, was am Vormittag im Plenum war. Dieses geht dann am Nachmittag weiter, denn wir können nicht gleichzeitig hören, schreiben und essen. Das ist unmöglich. Wir müssen sehen. Wir haben einen festen Redaktionsschluß, und das zwingt uns dazu, ökonomisch zu arbeiten. Und [da ist es]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN032" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »das ist«.</p>
						</note>
					</seg> manchmal nicht möglich, im Plenum auf der Bank zu sitzen. Vor allen Dingen lehnen wir es auch manchmal ab – will ich Ihnen ganz ehrlich sagen –, wenn wir sehen, daß das Interesse der Fraktion ein so außerordentliches ist, daß fünf Mitglieder dieser Fraktion im Plenum sitzen und uns unterstellen, daß wir noch Interesse hätten, das dem Leser zu verkaufen! Auch das ist sicherlich ein Gesichtspunkt.</p>
				<p>Etwas weiteres kommt hinzu. Ich bin nun seit 12 Jahren hier in Bonn, und ich muß gestehen, daß ich in früheren Jahren sehr viel häufiger im Plenarsaal gewesen bin, und zwar ist das erklärbar dadurch, daß es früher Abstimmungen gab, bei denen das Ergebnis offen war, wo es für uns sehr interessant war festzustellen: Wie stimmte diese oder jene Gruppierung im Parlament ab. Dies kann man nur durch den eigenen Augenschein wahrnehmen. Dieses ist heute schon völlig überflüssig. Uns genügt es, wenn im Plenum die Präsidentin oder der Präsident, amtierende Präsident verkündet »das Gesetz ist mit Mehrheit oder mit Mehrheit gegen eine starke Minderheit angenommen«, dann wissen wir genau, wer das ist. Da gibt es keine Diskussion unter uns darüber. Aber vielleicht sollte ich dies jetzt nicht zu weit vertiefen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>: Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KannengiesserWalter">Kannengießer</name>! Sie wollten gleich darauf antworten. Wenn ich bitten darf, kurz, weil noch einige andere –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>: Ich finde, das war ein hochinteressantes Beispiel dafür, wie Sie mit Ihren Erwartungen geradezu hier etwas verdrängen. Wir haben uns in letzter Zeit des öfteren, wenn wir über [die] Fraktionsreform sprachen, uns darüber unterhalten, daß endlich in diesem Deutschen Bundestag an Stelle der langen Reden, der Reden nach vorbereitetem Manuskript, das Sie erwarten, die Debatte zur Geltung kommt. Sie wollen genau die vorbereitete Rede, damit Sie dort bleiben können, wo Sie sind, damit Sie nach dem Manuskript Ihre Nachricht bringen können. So habe ich Sie verstanden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>: Sie müssen da nicht immer beschwichtigen. Lassen Sie’s doch in meiner Verantwortung stehen. Ich möchte mal genauso rangehen, wie herangegangen wurde. Ich hab’ Sie doch nicht mißverstanden? Ich denke, so sagten Sie es. Ich würde wünschen, Sie erwarteten nicht so sehr die vorbereitete Rede, sondern Sie würden selbst als Augenzeuge mehr berichten aus dem, was tatsächlich vorgeht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KannengiesserWalter">Kannengießer</name>: Ich würde mich freuen, es würden unvorbereitete Reden gehalten. Dann wäre dieses Parlament lebendig, und wir hätten etwas darüber zu berichten. Das machte uns zwar das Leben saurer, aber interessanter. Leider werden aber keine freien Reden gehalten, sondern es werden überwiegend – und dann gehen Sie mal in die Debatten, für die ich eine gewisse Kompetenz habe, das ist die Finanzpolitik, das ist die Steuerpolitik, das ist die Sozialpolitik, das ist die Agrarpolitik –, dann gehen Sie doch mal in diese Versammlung und hören sich an, wieviel spontane Diskussionsbeiträge es dabei gibt. Die können Sie, an einer Hand können Sie die abzählen. Ich würde auch sagen: Sie sollten sich da nichts gegenseitig vormachen. So ist das Faktum, und es werden durchweg überwiegend vorbereitete Reden gehalten, und da ist es für uns in der Tat leichter, wir hören das am Mikrofon an. Bei spontanen Debatten sind wir immer dabei.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StevesKurt">Steves</name> hat sich noch gemeldet –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StevesKurt">Steves</name>: Derzeit habe ich den Eindruck, das sei so etwas wie in der Kirche. Da kommen ja auch immer die falschen Leute hin, wenn gepredigt wird. Aber vielleicht ändert sich das jetzt etwas. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>, ich wollte das noch ein bißchen mehr pointieren. Wissen Sie, wenn über ganz bestimmte Themen in diesem Hohen Hause die Rede ist – kleine Einfügung: Es hört sich leichter an, wenn man am Schreibtisch sitzen kann und sich dort Notizen machen kann, als da oben auf der Tribüne zu sitzen, und bei bestimmten Paraphrasen kann man zwischendurch auch noch mal telefonieren.</p>
				<p>Oder man kann auch – das können Sie oben im Plenum nicht – an der Schreibmaschine sitzen, und bestimmte goldene Sätze können Sie dann sofort übertragen. Ich mache Sie nur auf Bedingungen aufmerksam, die in dieser Fraktion und in anderen Fraktionen wohl oft kaum vergegenwärtigt werden. Wenn ich einen Bericht schreiben will, der in der gesamten Auflage meiner Zeitung erscheinen soll, ist jede Zeile verloren, die nach 16 Uhr in meiner Zentrale eintrifft. Dies muß man auch einmal beherzigen. Die Technik hat zwar seit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GutenbergJohannes">Gutenbergs</name> Zeiten Fortschritte gemacht, aber das, was uns heute als technischer Fortschritt verkauft wird, führt in aller Regel dazu, daß für uns, die wir noch an Blei gebunden sind, die Redaktionsschlußzeiten ständig vorverlegt worden sind. Verglichen mit der Zeit, in der ich hier 1958 angefangen habe NB<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN033" type="comment">
							<p>Notabene.</p>
						</note>
					</seg> um 2 Stunden! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>, man sollte aber auch so ehrlich sein und sich in einem solchen Kreis mal ganz nüchtern Rechenschaft darüber geben, wie bestimmte Beiträge, die dort im Plenum nicht nur an Freitagen zum besten gegeben werden, eigentlich zustande gekommen sind. Und wenn Sie ehrlich sind, müssen Sie zugeben, daß es vielfach Lesefrüchte sind, die zu erheblichen Teilen aus vorangegangenen Beiträgen in Tageszeitungen zustande gekommen sind. Und ich muß Ihnen nicht näher erläutern, in was für Gewissenskonflikte dann ein gewissenhafter Chronist kommt, weil er die Wiederholungsmöglichkeiten nur ganz begrenzt wahrnehmen kann. Danke sehr!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>: Also in diesem Zusammenhang möchte ich die vorhin dargestellte Geschichte über jene nachgeschobene Meldung erläutern: Es handelte sich um diese Tageszeitung. Ausnahmen sind möglich. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, bitte sehr –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Verehrter Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>! Sind Sie mit mir der Meinung, daß das, was Sie als fast selbstverständlich voraussetzen in der Beziehung des Abgeordneten zum Journalisten als Folge hat, was der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name> mit Recht hier so kritisierte? Sind Sie etwa der Meinung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name> – ich bin schon verhältnismäßig lange in dieser Fraktion –, daß in jedem Fall die Kollegen und auch -innen, die am öftesten in der Presse erscheinen, auch immer die Arbeitsbienen in dieser Fraktion sind? Oder sind Sie nicht vielmehr der Meinung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>, daß die Sucht, ich sage die Sucht, sich zu profilieren, möglichst als einziger gegen die gesamte Fraktion zu stimmen, was dann eine Zeile in der Presse bringt, größeres Bestreben hat, als auch einmal persönlich zurückzustecken und dann eben nicht in der Presse zu stehen? Ich will gar nicht den Fall jetzt anführen, über den wir heute mittag, Herr Fraktionsvorsitzender, sind Sie gnädig, wenn ich mich so ungnädig ausdrücke, nicht diskutieren durften, auf Ihren Wunsch hin, nicht wahr?</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>, wenn es doch so ist, daß man den Hund beißen muß, um der Presse gegenwärtig zu werden, dann können Sie in dieser Fraktion nicht die Arbeit erwarten, vor allen Dingen auch nicht die politische Solidarität erwarten, die der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name> mit Recht von einer Fraktion erwarten muß oder unsere Parteifreunde oder unsere Wähler erwarten müssen, sondern dann haben wir eben, daß die Profilierungssucht des einzelnen auf Kosten des anderen gehen muß und daß dann zwangsläufig das Streben einsetzen muß, mit dem geringstmöglichen persönlichen Einsatz die größte Wirkung nach draußen zu erzielen. Ich habe die Sorge, daß wir uns etwas auf diesem Wege befinden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>: Ja, aber das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> anschneidet, müßte man jetzt sofort, sehr breit behandeln. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, zunächst: Wenn alle in der Fraktion den Hund beißen, hat es keinen Nachrichtenwert mehr. Solange es nur wenige tun, hat es – gar keine Frage –, solange es nur wenige tun, muß –</p>
				<p>(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>/Schwalbach.)</p>
				<p>Nein, die Journalisten sind keine Auflöser bei Widersprüchen, sondern die sind die Wiedergeber der Situation. Das ist der Kern unserer ganzen Diskussion. Die Journalisten haben nichts anderes zu tun als das darzustellen, was sich ihnen darbietet. Das ist der Kern. Damit beginnen wir. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, die Journalisten haben – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name> hat dies mit aller Deutlichkeit ausgeführt –, die Journalisten haben gar nicht das Recht, zu untersuchen, wie der Stellenwert ist. Die Ausnahme wird gemeldet. Ob das dem einen oder anderen paßt, ob es ihm zugute kommt, ob es ihm nützt, ist eine Wertung, die Sie doch der Journaille gar nicht zumuten. Aber Sie erwarten jetzt plötzlich – oder Sie nicht vielleicht –, aber einige erwarten jetzt plötzlich, daß Journalisten die Wertskala anlegen, die anzulegen die Fraktion in solo oder in toto gar nicht bereit oder imstande ist.</p>
				<p>Wir sind hier glücklicherweise genau an dem Kern der Diskussion, der uns zusammengeführt hat. Nein, jetzt war Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GersterJohannes_1972-12-13">Gerster</name> dran.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GersterJohannes_1972-12-13">Gerster</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name>, ich hab’ eine Frage an Sie. Sie hatten über die Unabhängigkeit der Presseorgane und der Journalisten gesprochen und haben, was mich sehr ernüchtert hat, doch diese Unabhängigkeit, die Möglichkeit überhaupt der Unabhängigkeit sehr in Frage gestellt. Wobei Sie allerdings nicht ausgeführt haben, inwieweit Sie diese Unabhängigkeit in Frage stellen – unabhängig vielleicht der eigenen politischen Auffassung, unabhängig von dem Verleger, dem Chefredakteur. Ich lass’ das auch einmal im Raum stehen. Davon abgesetzt haben Sie den Typ Journalisten, den Sie so in die Schublade des Opportunisten abgedrängt haben, der es jedem recht machen will. Ein an sich anderes Bild des Journalisten, des Bonner Korrespondenten haben Sie nicht gezeichnet.</p>
				<p>Sie haben dann aber am Ende Ihrer Ausführungen sich sehr stark verwahrt gegen den Proporz-Journalismus, also – ich hab’ das so verstanden – den Aufbau jeder Redaktion, jedes Studios möglichst nach den Stärkeverhältnissen der Parteien hier in Bonn. Meine Frage an Sie ist es zunächst: Ich habe als Anfänger hier in Bonn ein etwas besseres Bild von den Journalisten, ich bin nämlich der Auffassung, daß es eine Reihe von Journalisten gibt, die tatsächlich unabhängig sind und die sich zumindest bemühen, unabhängig dann zu schreiben.</p>
				<p>Wenn das richtig ist, dann hab’ ich Sie falsch verstanden. Wenn das nicht so ist, wenn Sie meinen, daß der eine mehr oder weniger abhängig ist, nicht unabhängig sein kann, dann frage ich Sie 1. wie stellt sich bei Ihnen konkret die Situation hinsichtlich der Bonner Korrespondenten dar? Und die 2. Frage, wenn Sie sich gegen den Proporzjournalismus wehren, was bei mir viel Sympathie findet, wie wollen Sie sich aber dagegen wehren können, wenn Sie auf der anderen Seite davon ausgehen, daß hier offenbar die größere Zahl der Journalisten, die eben nicht möglicherweise Opportunisten sind, doch abhängig sind? Meine Frage geht dahin.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GersterJohannes_1972-12-13">Gerster</name>, Sie haben mich absolut falsch verstanden, wenn Sie mich dahingehend interpretieren, daß ich der Meinung bin, daß die Zahl der Journalisten, die sich um Unabhängigkeit bemühen, in Bonn kleiner ist als gemeinhin angenommen wird. Ich habe gesagt: Es gibt kein Patentrezept für den Anspruch der journalistischen Unabhängigkeit. Das Ringen darum – und ich sage jetzt Ringen ganz bewußt –, um den hohen Anspruch, der in diesem Wort steht, ist etwas, was jeder Journalist mit sich auszumachen hat. Täglich, an jedem Thema und immer wieder! Der Stempel der Unabhängigkeit wird niemandem aufgedrückt, es sei denn, er bemüht sich ständig darum. Er bemüht sich auch dann darum, wenn ihm alle anderen Stempel, wie bei der Fleischbeschau im Schlachthof längst auf Stirn, Rücken oder Hand gedrückt worden sind – oder Hintern, Gesäß, um der Damenanwesenheit Rechnung zu tragen.</p>
				<p>Ich glaube, Herr Abgeordneter, in Bonn gibt es eine Kollegenschar, über 300 die sich eigentlich sehen lassen kann. Wir müssen nicht dauernd auf die Brust klopfen mit jener Selbstgefälligkeit, die der eine Regierende schon hat oder der für einen möglichen Regierenden von morgen sich schon hält, auch schon praktiziert. Aber ich glaube, die deutsche Korrespondentenschar hier in Bonn ist nicht hier, weil es gottgewollt ist, sondern weil es die Qualifikation auch ausmacht. Das ist kein elitärer Schnick-Schnack. Dazu ist der Platz zu schwierig. Bonn ist für jeden Journalisten eine ungeheure Herausforderung, schon von der Sache her. Das wissen Sie, die Sie mit den Bergen von Papier zu kämpfen haben, genauso wie wir, genausogut wie ich.</p>
				<p>Opportunismus, wenn von dem die Rede war, ist ein menschlicher Zug, der, wie ich finde, vor allem in der Bequemlichkeit seinen Ursprung hat. Es ist so bequem, dem einen oder anderen seiner Gesprächspartner nach dem Munde zu reden.</p>
				<p>Das löst aber nicht die Probleme, um die es geht. Nicht […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN034" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »um«.</p>
						</note>
					</seg> die Sachprobleme, um die es geht. Ich finde, das, was die Regierung – und ich sage es Ihnen hier, die jeweilige Regierung muß damit rechnen, daß sie mit schärferer Elle gemessen wird als die jeweilige Opposition, weil sie die Macht des Apparates auf ihrer Seite hat –, die jeweilige Regierung also hat in der Überlegenheit ihres Produktionsapparates kaum jemanden, der sie bremsen kann, es sei denn eine gut funktionierende Opposition, um die Sie sich bemühen, und eine gut funktionierende Journaille. Wenn beides nicht funktioniert, wenn es bei der Journaille nicht genügend Leute gibt, die mit nüchterner und kühler Sonde an das herangehen, was die Regierung macht; und wenn die Opposition das nicht ebenfalls tut, dann werden Sie erleben, daß den Opportunisten die Szene gehört. Und dafür ist das, was Sie machen, und dafür ist das, was die Regierung macht, und dafür ist das, was wir auch machen müssen, eigentlich zu schade.</p>
				<p>Sie müssen sich gefallen lassen, daß so ein Mann wie Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name> kommt und Ihnen die Rechnung aufmacht, überhaupt nicht opportunistisch. Ich finde, das Ernüchternde dieser Geschichte ist ungeheuerlich. Aber ich frage Sie: Wie viele sind dazu bereit? Das prüfen Sie, bitte aus Ihrem täglichen Umgang heraus. Ich finde, es gehört zu den bemerkenswertesten Eindrücken an diesem Platz, daß es hier immer genügend Gesprächspartner gibt in Bonn. Leute, die nicht nur den Klatsch der Fraktion darbringen wollen, sondern, die kühl und sachlich sagen: Das ist unsere Position! Und das ist die Position der Fraktion oder einer großen Gruppe in der Fraktion. Das ist ein bemerkenswerter Eindruck, den Sie hier immer wieder haben können.</p>
				<p>Und dieser Eindruck ist nur noch zu steigern, wenn Ihre Gesprächspartner es hinnehmen, daß sie sich mit dem, was Sie ihnen gesagt haben, kritisch und nicht in lobhudlerischer Weise auseinandersetzen. Auch das gibt es hier. Und das, finde ich, ist ein Stück der Herausforderung, von der ich versucht habe, zu sprechen. Wenn das die Antwort auf Ihre komplizierte Frage ist –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>: Ich bitte um Nachsicht, wenn ich Fehler mache in der Reihenfolge! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich glaube, die Aussagen, die von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name> hier insbesondere über einen desolaten Zustand dieser Fraktion gemacht worden ist, sind leider nur für einen Teil dieser Fraktion gemacht worden. Vielleicht aufgrund der Tatsache, daß andere der Meinung sind, daß sie sowieso von vornherein sich an derartige Verhaltensregeln nicht halten wollen. Ich meine aber, daß die gemachten Aussagen in vielen Fällen genau den Kern des Sachverhaltes getroffen haben. Und alle miteinander, so wie wir hier zusammen sind, haben die getroffenen kritischen Aussagen mit Beifall, d.h. also, daß wir uns dieser Meinung nicht nur anschließen, sondern daß wir auch bereit sind, den Zustand, der hier angeführt worden ist, mindestens in einer in Zukunft erträglicheren Weise zu gestalten. Wenn das so ist, dann meine ich, sollte die Fraktion möglichst bald sich zusammensetzen und hierüber ganz konkret diskutieren. Wenn dies nicht erfolgt, muß daraus der Umkehrschluß gezogen werden, daß dieser Zustand gar nicht erst beendet werden soll.</p>
				<p>Ein Zweites, ich möchte bitten, daß der Anregung gefolgt wird, in Zukunft öfter eine solche Zusammenkunft zu veranstalten. Ich möchte ferner darum bitten, daß sowohl Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name> als auch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name> sich noch einmal detaillierter dazu äußern, inwieweit die Pressestelle dieser Fraktion allenfalls für den Fraktionsvorsitzenden und einige wenige aus der Fraktion zum richtigen Verkauf des politisch aus der Fraktion Herausgetragenen in der Vergangenheit sich darstellte. Inwieweit auch vor allen Dingen jüngere – und dieses sei einmal an uns selbst kritisch vermerkt –, jüngere Kollegen, ich meine also, was die Zeitdauer der Zugehörigkeit zur Fraktion angeht, empfänden diese Dinge, die […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN035" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »Sie«.</p>
						</note>
					</seg> aufgezeigt wurden, sehr frustrierend. Ich meine, daß wir vor allen Dingen auch die Frage weiterhin klären sollten, inwieweit in Zukunft durch die gemeinsame, durch das gemeinsame Wollen Pressemeldungen nach Möglichkeit zentral über die eigene Pressestelle laufen zu lassen, dem Gesamtanliegen der Fraktion mehr [gedient sein wird]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN036" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »dient«.</p>
						</note>
					</seg>.</p>
				<p>Ich glaube, wenn dieses Gespräch heute abend einen entsprechenden Sinn haben soll, muß die absolute Konsequenz darin liegen, aus den hier vorhin so eindeutig aufgezeigten Fehlern eben einen Zustand herbeizuführen, daß es in vielleicht 12 Monaten etwas besser aussieht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>: Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name> kommt jetzt zu Wort. Ich wollte nur geschwind sagen, 10 Damen und Herren der Fraktion haben sich jetzt gemeldet. Ich bitte selbst zu prüfen und zu entscheiden, wie lange der einzelne angesichts der Stunde reden möchte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name>: Unsere drei Redner haben uns ja hier eine Menge Dinge eingepackt, und ich glaube, wir wollen ehrlich genug sein, zuzugeben, daß davon eine gute Portion berechtigt war. Vor allen Dingen die Leviten, die uns Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name> gelesen hat, haben uns, glaub’ ich, in der Gesamtheit doch nachdenklich gemacht.</p>
				<p>Auf der andern Seite habe ich noch zwei Fragen, die ich doch gerne mal an Sie gestellt hätte. Die erste ist vor allen Dingen einmal auf folgendes gerichtet: Ob wir uns nicht gegenseitig zu stark vorwerfen, daß einer oder der andere zu selbstgefällig ist und zu sehr darauf wartet, daß jeweils der andere auf ihn zukommt. Ich möchte insbesondere darauf hinweisen, daß [es für]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN037" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wir«.</p>
						</note>
					</seg> die jüngeren Abgeordneten, also die noch nicht so lange dem Parlament angehören, recht schwierig ist, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name>, an die Presse und an das Fernsehen heranzukommen.</p>
				<p>Das ist für die Fraktionsspitze kein großes Problem. Die wird dazu gebeten. Für die andern, die sicher nicht so eitel sind, jede Woche einmal im Fernsehen erscheinen zu wollen,</p>
				<p>(Zwischenruf: So eitel schon, sie schaffen’s bloß nicht!)</p>
				<p>oder maßgeblich vor Breitwand gehen oder in maßgeblichen Zeitungen zu Wort kommen, ist das nicht so ganz einfach. Der Gedanke mit diesem Pressestammtisch, also Stammtisch Parlamentarier, Presse halte ich für ganz ausgezeichnet. Ich würde sagen, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name>, Sie haben’s gesagt. Das würde uns dazu führen, etwas mehr Kontakt zu bekommen. Ich glaube, der Fraktionsvorsitzende war ja doch auch anwesend, als gesagt worden ist, daß die Regierung dreimal in der Woche das Instrument der Bundespressekonferenz bemüht und die Fraktion dreimal im Jahr. Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name> nickt mit dem Kopf.</p>
				<p>([Zwischenruf] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>: Nicht zu Ihnen, zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name>!)</p>
				<p>Es war nicht genau zu erkennen. Aber ich greife es trotzdem auf und meine, daß diejenigen unserer Freunde, die selbst Journalisten sind oder waren, eigentlich das hätten selbst erkennen und abstellen sollen. Soweit darf ich das vielleicht gerade zurückgeben.</p>
				<p>Ein anderes! Meine Herren, was uns auch noch bewegt, ist ein Vorwurf, der hier der Fraktion insgesamt gemacht worden ist, nämlich der der Uneinigkeit. Ich erinnere mich eines Beitrags vor nicht allzulanger Zeit – ich wollte gerade speziell Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name> ansprechen, weil der mich besonders vergrämt hatte, mit einem Kommentar hier von Bonn, als Sie sich darüber aufhielten, daß das Parlament so leer war und die Abgeordneten sich weiß Gott wo rumtrieben, obwohl Sie, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name> genausogut wie wir wissen, daß nicht nur Journalisten am Rundfunk und am Lautsprecher die Plenardebatte verfolgen, sondern auch Abgeordnete, weil der Donnerstag ja der einzige, auch der erste Tag in der Woche ist, an dem wir überhaupt ein wenig was machen können und aus dem unmittelbaren Druck herauskommen. Ob zu Recht, ob zu Unrecht, ich weiß es nicht – daß die Optik drunter leidet. Aber dieser Beitrag hat mich etwas gestört von einem Mann, der sehr genau weiß, wie die Probleme in Bonn liegen.</p>
				<p>Aber zu dem etwas weitergehenden Problem der Uneinigkeit der Fraktion! Ich lese dies immer wieder und höre es immer wieder. Aber, meine Herren, seien Sie doch mal ehrlich! Wenn wir unisono hier auftreten und mit einer Meinung an die Öffentlichkeit kommen, dann heißt es, diese Abgeordneten sind nicht in der Lage, selbständig zu denken und eigene Meinung zu entfalten, sondern sie rennen wie eine Herde hinter ihrem Leithammel her. Und, wenn sie mit mehreren Meinungen an die Öffentlichkeit treten, dann heißt es: »Diese zerrissene Fraktion!« Und gerade dieser Vorwurf richtet sich immer wieder gegen die CDU/CSU-Bundestagsfraktion. Ich würde meinen, da sollte man dann auch einmal gerecht sein und zugeben, daß im einen Fall Einigkeit, im andern aber auch Meinungsvielfalt angebracht sein kann. Schönen Dank!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>: Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name>. Ich wage den Verdacht auszusprechen, daß wir, wenn jeder solange redet wie Sie, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name> – und ich bin für den Beitrag dankbar – wir einen weiteren Tag in dieser Woche einschieben müssen. Ganz kurz, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StevesKurt">Steves</name>, jetzt oder nachher. Aber zwei Sätze, nicht?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StevesKurt">Steves</name>: Ich möchte zu bedenken geben, daß das, was Sie hier unter dem Stichwort Uneinigkeit angesprochen haben, ja auch zu rubrizieren ist unter diesem neuralgischen Punkt Profil-Neurosen. Aber mit einem Problem müssen Sie fertig werden, daß Sie nämlich erst reden, ehe Sie nachgedacht haben. Und dies vermißt man eigentlich bei der Vielfalt mancher Äußerungen, daß man meint: Schnelligkeit sei die Devise und es bleibt; die Selbsterkenntnis drängt sich auch anderen auf: Sie sind bei manchem sicher selbst der Meinung, daß dies eigentlich nur eine Äußerung, aber keine Ansicht sei. Und was Sie selbst für Sommersprossen halten, können Sie anderen nicht als Gesichtspunkte verkaufen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ich möchte drei kurze Anmerkungen machen, erste: Ich finde es bemerkenswert, aber die Herren von der Presseseite registrieren das auch, daß der stärkste Beifall immer dann gekommen ist in der Fraktion, wenn hier besonders kritische Anmerkungen gemacht worden sind. Sie sehen dafür eine große Aufnahmefähigkeit, und Aufnahmebereitschaft für Selbstkritik hier vorhanden ist. Ich hoffe, sie ist überall, auf allen Seiten entsprechend vorhanden.</p>
				<p>(Zuruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>: Das gehört zum Schlußwort!)</p>
				<p>Ich registriere mit Zustimmung, daß die Presse und auch das Fernsehen und die Rundfunkanstalten natürlich nur an Substanz verkaufen können, was zuvor von den politischen Meinungsträgern, auch von uns an Substanz angeboten worden ist. Trotzdem liegt es nahe, daß die Regierung in der öffentlichen Berichterstattung einen Pluspunkt, einen Vorteil hat, weil sie eben die Fakten setzt und die News ständig anzubieten in der Lage ist. Und um so mehr sollte man m. E. von der Publizistik erwarten, daß sie zumindest sich bemüht, auch in der öffentlichen Darstellung das an Ausgewogenheit herzustellen, was sich aus diesem natürlichen Nachteil der Opposition ergibt – unter der Voraussetzung natürlich, daß es auch mit der nötigen Substanz verbunden ist. Und ich glaube, daß hier manches im argen liegt. Ich sag’ das ganz offen, auch an die Adresse von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name>, daß etwa in der Tagesschau oder auch in den Magazinsendungen die Opposition in der Darstellung ihrer Meinung – sie hat eine Meinung, natürlich; sie hat auch ihre Meinung; wenn sie sie natürlich auch etwas nachbilden muß, denn die Regierung ist nun einmal im Vorteil. Sie kommt aber in der Darstellung Ihrer Meinung, wie ich meine, zu kurz.</p>
				<p>Das zweite! Ich teile nicht ganz Ihre Meinung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name>, daß der Journalist nur ein Chronist ist. Ich bin selbst auch Journalist gewesen. Das mag für einen Teil der Journalisten zutreffen. Aber ich halte es für völlig legitim, daß auch ein Journalist sich bemüht, Einfluß zu nehmen, Fakten zu setzen, Meinung zu bilden. Das ist mit seine Aufgabe. Und er ist in manchen Fällen ein »Bundestagsabgeordneter« ohne das Risiko, sich alle vier Jahre wieder zur Wahl stellen zu müssen. Aber er versucht den gleichen Einfluß zu nehmen, wie das ein Abgeordneter auch tut. Das zur Darstellung des Berufsethos!</p>
				<p>Und das dritte! Meine Herren auf der Presseseite! Nicht nur das Ansehen der Opposition sondern das Ansehen des Parlaments hängt ganz entscheidend davon ab, wieweit Sie auch Verständnis aufbringen für die Aufgaben und Rollenverteilung der Abgeordneten des Parlaments. Und hier wird m. E. wirklich von sehr hoher Warte – man kann auch sagen: von sehr hohem Pferde – mitunter dem Parlament und den Abgeordneten einfach nicht Gerechtigkeit zuteil. Zum Schaden des Ansehens unserer parlamentarischen Demokratie! Es ist wunderbar, immer wieder über die leeren Plenarsäle sich auszulassen oder über die Diäten. Das sind die beiden zentralen Themen, die immer wieder zum Schaden des Ansehens der Demokratie von Ihnen – nicht von Ihnen, die Sie hier am Tische sitzen –, aber zum Teil von der Presse in einer Weise hochgespielt werden oder dargestellt werden in einer Form, die den Sachverhalten nicht gerecht wird.</p>
				<p>Wenn Sie mit Recht sagen, Sie müßten Ihre Arbeit rationell einteilen; ich mache aus meinem Eingeständnis kein Hehl: Für mich ist es in weitem Umfang eine Zeitverschwendung, wenn ich in den Plenarsaal gehe und dort absitze, ohne eine Funktion wahrzunehmen. Wer hier Funktionen im Parlament oder in der Fraktion wahrzunehmen hat, der muß auch seine Zeit verdammt knapp einteilen, und dafür […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN038" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »auf«.</p>
						</note>
					</seg> das Verständnis in der Öffentlichkeit etwas zu verstärken, wäre wirklich eine dankenswerte Aufgabe, die Sie nicht uns leisten, sondern dem Ansehen des Parlaments und der Weiterentwicklung unserer freiheitlichen Demokratie.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>: Vielen Dank! Erlauben Sie mir noch mal den Hinweis: Wir müssen uns in unseren Bemerkungen etwas kürzer fassen. Jawohl, das hab’ ich von Ihnen gelernt, Herr Vorsitzender.</p>
				<p>(Zwischenruf [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>(Fehmarn)]: Hoffentlich haben Sie mehr Erfolg als ich dabei!)</p>
				<p>Mit Ihrer Unterstützung sicher! Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name> – bitte sehr, gnädige Frau –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name>: Meine Herren, ich bitte um mildernde Umstände. Sie haben bisher nicht geschrieen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>. Ich bin also die erste der Kolleginnen, die sich erlaubt, hier einmal ein Wort zu sagen. Ich bitte des weiteren um mildernde Umstände auf den Seiten der Herren Journalisten. Ich glaube, Sie haben uns hier einen Spiegel vorgehalten, der uns allen, die wir ab und zu schon nachgedacht haben, ehe wir gesprochen haben – ich bitte nicht zu unterstellen, daß das der Regelfall sei, was Sie angeschnitten haben; vielleicht kann das falsche Bild auch darin begründet sein, daß mancher unter uns vielleicht nicht die geistige Kapazität hat, die einige aus Ihrem Kreise haben. Aber man darf, bitte, auch bei den Journalisten unterstellen: Die Abgeordneten, oder das Parlament – wenn Sie so wollen – ist ein Spiegelbild der Bevölkerung. Und ich glaube, das ist gut so und so solle es bleiben im Interesse unserer beiden Seiten.</p>
				<p>Dies der eine Punkt. Und zum andern Punkt, meine Herren! Wenn Sie uns z. T. hier Probleme anbieten, wo man sagen muß, nach schlichtem Menschenverstand: »Die Katze beißt sich in den berühmten Schwanz«. Auf der einen Seite sagen Sie, für Sie interessant ist nur »Mann beißt Hund!«, aber dann wird gesagt, wenn aber alle diesen Hund beißen, dann wird’s für Sie natürlich völlig uninteressant. Und dann sind wir wieder an dem Punkt, wo wir sagen: Welch edler Wettbewerb im Kreise all derer, die eigentlich da in dem gleichen Saal, auf gleichen Stühlen sitzen! Es ist technisch unmöglich, daß alle sich artikulieren. Wir nehmen an, daß unsere Fraktion, die ja aus zwei Parteien zusammengesetzt ist, sich manchmal so artikuliert, daß man nicht leicht den gemeinsamen Weg findet. Wir werden uns bemühen, dieses in der Zukunft zu verbessern, je näher wir gewissen Wahlentscheidungen kommen, für die wir uns alle voll verantwortlich fühlen.</p>
				<p>In diesem Zusammenhang auch weiter bitte ich Sie noch einmal, Ihre Einstellung zur Frage Präsenz doch vielleicht ein wenig auch dahingehend modifizieren zu wollen, daß es nicht so sein kann, daß wir gar nichts anderes zu tun hätten als ständig präsent zu sein. Sie sagten vorhin mit Recht: »Auch wir müssen Berge von Papier bearbeiten«. Wir lesen dann in Ihren Zeitungen: »Die Abgeordneten sitzen zeitunglesend im Plenum«. Aus diesem Grunde ist mancher schon weggeblieben, weil er sich gesagt hat, wenn Du also zeitunglesend dann im Fernsehschirm in die Wohnstube geflimmert wirst, dann heißt es, du hast kein Interesse an der parlamentarischen Arbeit. Irgendwann, glaube ich, muß es legitimerweise geschehen. All diese Fragen, bitte, sollten wir nicht so in dieser Richtung weiterlaufen lassen. Ich glaube, auch das gehört zu der Toleranz, die Sie uns angeboten haben, die wir dankbar akzeptieren, sie muß aber alle auch in den Punkten gelten, wo es nun wirklich der Kritik in manchen Fällen genüge getan ist. Darum möchten wir Sie auch bitten, auch an all diese Kriterien mit zu denken und daß darüber hinaus natürlich wir uns alle bemühen, dem Rechnung zu tragen, das zeigt Ihnen unsere Zustimmung, unser selbstverständliches Hinnehmen dieser sehr kritischen Bemerkungen und die gleichzeitig aber von allen Kollegen geäußerte Bitte, solche Begegnungen zu wiederholen. Danke!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>: Danke sehr! Herr Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich möchte jetzt nicht das Schlußwort vorwegnehmen und den Dank und das alles, was ich nachher noch sagen werde, sondern möchte nur 4 ganz kurze Bemerkungen zu dem machen, was von einigen Herren von der Journalistenseite gesagt worden ist.</p>
				<p>Zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KannengiesserWalter">Kannengießer</name>: der leere Plenarsaal! Ist natürlich eine ganz große Crux. Ich akzeptiere Ihr Argument, daß, wenn nur 5 Kollegen aus unserer Fraktion – in den andern Fraktionen ist es nicht viel besser – im Plenarsaal sitzen, es dann zuviel verlangt ist, wenn Sie und Ihre Kollegen dort nun vollzählig auf der Pressetribüne sitzen. Dies ist eine Sache, die wir alle gemeinsam überdenken müssen. Ich meine, daß wir es dahin bringen müßten, daß bei wichtigen Debatten der Plenarsaal einigermaßen gefüllt ist. Dann würde ich allerdings sagen, sollte auch die Pressetribüne einigermaßen gefüllt sein. Denn es ist doch ein großer Unterschied, ob die Sache – ich höre es ja auch gelegentlich – so über Fernsehen und Rundfunk oder ob Sie sie im Original der Sitzung selbst erleben.</p>
				<p>Zur Frage der abgelesenen Reden möchte ich Ihnen sagen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KannengiesserWalter">Kannengießer</name>: Es gibt die Aktuellen Stunden, in denen es durchweg keine abgelesenen Reden gibt. In den 5-Minuten-Debatten, also 5 Minuten Redezeit-Debatten geführt werden, die z. T. von hoher Aktualität sind und bei denen sich m. M. nach eine Anwesenheit im Plenarsaal wirklich lohnt, weil man die Temperamente studieren kann, weil man vieles studieren kann, was man über den Rundfunk nicht erfaßt.</p>
				<p>Zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StevesKurt">Steves</name> möchte ich Ihnen sagen: Wenn wir an Ihren Früchten nagen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StevesKurt">Steves</name>, dann meine ich, sollten Sie sich darüber freuen. Und erlauben Sie mir eine Bemerkung: Ich habe schon als Staatssekretär des Auswärtigen Amtes gesagt, daß jemand, der die Presse, die großen Zeitungen der Welt sorgfältig liest, ebensogut, wenn nicht besser informiert ist wie derjenige, der die ganzen geheimen Telegramme jeden Tag zu lesen kriegt. Und diese – und da ich jetzt die Geheimtelegramme nicht mehr zu lesen kriege, ist natürlich die Presse das entscheidende Informationsinstrument für mich und, wie ich glaube, für meine sämtlichen Kollegen. Und ich finde, wenn wir dann aus Ihren Früchten Honig saugen, dann sollten Sie doch erkennen, daß das auch gleichzeitig ein Tribut ist, den wir Ihnen zollen.</p>
				<p>Und schließlich zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name>. Da sollte ich vielleicht am Schluß noch ein paar Worte sagen. Ich möchte nur – dieses kritische Bild, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name>, was Sie uns gezeichnet haben, ist zutreffend. Die Frage ist nur, ob dieses kritische Bild ein zutreffendes Bild von der Gesamtheit der Fraktion ist. Und da möchte ich meinen Zweifel äußern. Ich habe drei oder vier, allerdings wichtige Entscheidungen vor Augen, wo die Fraktion jeweils sich ungefähr in zwei gleiche Hälften geteilt hat, und das war und ist natürlich ein ganz außerordentlich schwieriger Zustand. Aber bei der ganz überwiegenden Mehrzahl der Entscheidungen, die die Fraktion zu treffen hat, wird die jeweils getroffene Entscheidung von – ich würde sagen – 90% der Mitglieder der Fraktion getragen. Das nehmen Sie nicht wahr, weil die 90 Prozent der Mitglieder der Fraktion davon kein großes Aufhebens machen. Und alles, was [Sie] über Profilierung usw. gesagt haben, trifft natürlich zu, aber es trifft eben nach meiner Beurteilung der Lage nur auf einen jeweils kleinen Teil der Fraktion – ob das etwa 10% der Fraktion oder vielleicht auch etwas mehr ist – gut. Ich wollte das nur hinzufügen, weil es m. M. nach doch eine wichtige Ergänzung des Bildes darstellt, das Sie von der Fraktion gegeben haben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmoeleHansWerner_1972-12-13">Schmöle</name>: Ja, es ist verschiedentlich die mangelnde Präsenz im Plenum angesprochen worden.</p>
				<p>(Zwischenrede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>: Tun Sie uns den Gefallen, an Ihre Nachfolger zu denken und sich kurz fassen?)</p>
				<p>Ja, ja, ich hab’ ja den ersten Satz noch gar nicht voll ausgesprochen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>. Ich will zum Thema Präsenz gar nicht viel weinen, sondern einen Vorschlag machen dazu. Weil ich meine, daß ja dahinter eigentlich steckt die Sorge darum, wie es um die Langeweile des Parlamentarismus aussieht. Und das ist ein Problem, das immer stärker wird. Und ich glaube, daß wir dem nur durch eine ganz praktische Maßnahme begegnen können, daß wir nämlich eigentlich die Parlamentsdebatten leider nicht nur durch Umgestaltung des Plenarsaals – dann sind die, wenn nur 5 da sind, 5 da von jeder Fraktion ist immer noch genauso langweilig, sondern, daß wir die Parlamentsdebatten, alle, nach dem Stil, wie wir Aktuelle Stunden machen.</p>
				<p>Wir erleben, daß wir in Aktuellen Stunden die Präsenz sehr hoch haben und daß das immer interessant ist. Denn wir, eigentlich ist das ganze Dilemma das, daß wir zu einem Thema einige Redner der Fraktion durch pausenlose lange Reden, abgelesene Reden natürlich – sehr geistvoll, das will ich überhaupt nicht bestreiten, aber da muß man erst mal 2 Jahre lang drauf warten, bis man dann mal reden darf. Das ermüdet viele, ganz ohne Zweifel, weil sie ja 2 Jahre lang gar nicht dazukommen. Insofern brauchen sie sich auch gar nicht so sehr anzustrengen, im Parlament auch dranzukommen. Ja natürlich, das gehört auch dazu. Das will ich ja gar nicht bestreiten. Aber ich meine, wenn wir wirklich die Gelegenheit nutzen würden, zu den wichtigen anstehenden Fragen kurze Debatten zu leisten, dann wäre das Parlament voller, schon aus dem Grunde, weil ja viele, die auch reden wollen, anwesend sein müßten. Ja, das ist ’ne ganz klare Situation. Aber ich meine, wir würden weit mehr Brisanz in die Auseinandersetzung bringen und würden dann auch mehr Aufmerksamkeit der Presse dort finden und ein ganz wichtiges Nebenprodukt [wäre], daß nämlich der Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name> plötzlich das Erscheinungsbild unserer Fraktion ganz anders darstellen würde, daß wir nämlich weitaus bessere Leute im 3. und 4. Glied haben als die andern hier verkaufen können. Die könnten nämlich sich dann endlich wieder darstellen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>: Danke schön! Jetzt hat sich zu Wort gemeldet Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleicherUrsula_1972-12-13">Schleicher</name>. Bitte sehr, gnädige Frau!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleicherUrsula_1972-12-13">Schleicher</name>: Ich möchte eigentlich nur eine Frage stellen, und zwar wird gesagt, daß Sie wüßten, daß die Leser bestimmte Dinge nicht lesen wollten. Meine Frage geht an Sie: Nach welchen Kriterien wählen Sie aus, was die Leser gerne wollen, denn mir kommt es immer wieder so vor, wenn ich in Versammlungen draußen bin, daß ich z.B. zur Familienpolitik breit spreche und dann immer wieder gesagt wird. »Was Sie da sagen, sind alles Dinge, die lesen wir nirgends in der Zeitung« und ich bin hauptsächlich in Frauenversammlungen und die Frauen sagen oft, »es steht zwar sehr viel Finanz- und Wirtschaftspolitik in den Zeitungen. Gerade diese Fragen würden uns wirklich interessieren«. Und ich kann ihnen auch hierzu sagen: Ich habe gerade über diese Fragen sehr viele Frauen, die willens wären, parteipolitisch tätig zu werden, weil sie das interessiert hat. Und die haben immer wieder beklagt: Wir lesen in den Zeitungen vielleicht noch eine Schlagzeile, daß dieses oder jenes Gesetz behandelt wird. Aber so ausführlich wie die wirtschaftspolitischen und finanzpolitischen Fragen in den Zeitungen behandelt werden, finden wir die Dinge, die uns wirklich interessieren überhaupt nicht. Und wir sind deshalb überhaupt nicht informiert und sind dankbar, daß wir jetzt bestimmte Dinge gesagt bekommen.</p>
				<p>Ich möchte eben meine Frage noch mal an Sie richten: Nach welchen Kriterien wählen Sie aus oder stellen Sie fest, was der Zeitungsleser tatsächlich wissen möchte?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Lachen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KannengiesserWalter">Kannengießer</name>: Das ist natürlich eine sehr schwierige Frage hier, das festzustellen. Ich würde sagen – unsereiner spricht natürlich auch mit vielen Leuten. Vielleicht nicht immer mit den Leuten, die draußen im Lande unsere Zeitung lesen. Natürlich geht unsereiner auch mal in Gesprächskreise, z.B. in Gesprächskreise mit Wirtschaftlern. Wir machen nun eine Zeitung, die also nicht unbedingt in Frauenzirkeln gelesen wird, sondern in Kreisen, die am Wirtschaftsleben interessiert sind und – entschuldigen Sie: Jede Zeitung hat einen gewissen Schwerpunkt! Sicherlich sind auch Frauen dran interessiert, aber wir registrieren, daß das überwiegende Interesse doch an den wirtschaftspolitischen Themen, an den zentralen wirtschaftspolitischen Themen überwiegt. Und ich weiß nicht, es ist für uns sehr schwer. Aber z.B. sind wir nicht dazu da, ständig und immer wieder über Dinge zu berichten, die vor 2 Jahren beschlossen worden sind. Oder die vielleicht in einem Jahr beschlossen werden. [Wir]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN039" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Die«.</p>
						</note>
					</seg>sind kein Institut zur Vermittlung von – sagen wir – Volkshochschulwissen über die parlamentarische Demokratie, sondern wir sind eine aktuelle Tageszeitung. Wir leben davon, dem Leser täglich das Neue, das Besondere zu vermitteln.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name> hat vorher gesagt – und zwar das Aktuelle, das Neue, das müssen Sie schon uns überlassen, was wir glauben, was nach unserem Eindruck, nach unserer Kenntnis das Interessante ist. Es hat keinen Zweck, Argumente in der Zeitung zu wiederholen oder Informationen ständig in der Zeitung zu wiederholen, die schon zwanzigmal in der Zeitung gestanden haben. Das nimmt uns auf die Dauer kein Leser ab. Ein Blatt muß lebendig gemacht werden. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name> sagte: Mann beißt Hund. Wenn alle – das wurde vorher kritisiert –, das war doch der Versuch, Ihnen klar zu machen, daß die Tageszeitung zumindest, und das gilt sicherlich auch für’s Fernsehen und für den Rundfunk, das Besondere besonders akzeptiert. z.B. das Besondere, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaoTse-Tung">Mao</name> ist, ist interessanter für eine Tageszeitung möglicherweise wie ein sehr wichtiges Gesetz, was hier verabschiedet wird. Das Besondere hat für die Tageszeitung den Vorrang. Und ich gebe zu – und das ist die Schwierigkeit einer Opposition –, das ist die Schwierigkeit einer Opposition, das ist früher schon einmal angesprochen worden, eine Regierung setzt Fakten, eine Regierung agiert. Und für einen Journalisten ist immer das Agieren interessanter als das Reagieren auf ein neues Fakt. Das ist das zentrale Handikap der Opposition Dieses kann sie jedenfalls nur schwer überspringen. Das müssen Sie einfach erkennen. Da gibt es auch keine Patentrezepte. Nur, rate ich Ihnen, wenn ich also das mal sagen darf: Wenn Sie da unten merken, Sie haben eine Frage, wenn Sie da unten in den Versammlungen sprechen und Sie stellen fest, da ist eine zentrale Unkenntnis. Und Sie wissen es besser. Und Sie merken, der Journalist, mit dem Sie vielleicht Umgang haben, der kennt dieses Problem auch nicht. Gehen Sie doch zu ihm hin und informieren Sie ihn. Das ist doch das Richtigste, was Sie tun können. Ein Journalist ist an Informationen interessiert, an aktuellen, an neuen Informationen. Und wenn er glaubt, daß das zutrifft, was Sie ihm sagen, daß das aktuell ist und für den Leser interessant ist, wird er Sie auch bringen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>: Danke schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KannengiesserWalter">Kannengießer</name>! Ich wiederhole meine Bitte, wir müssen uns kurz fassen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Ich möchte zunächst feststellen, daß das parlamentarisch-politische Geschäft offensichtlich ein wesentlich anderes ist als Öffentlichkeitsarbeit oder Journalismus. Und wenn wir das voneinander wissen, ist schon eine ganze Menge getan.</p>
				<p>Zweitens, aus den Zahlen über das politisch-engagiert sein der Verantwortlichen, mehr oder weniger in Abstufungen Verantwortlichen innerhalb der Journalisten ist uns deutlich geworden, daß es eben etwas gibt, was den einzelnen Journalisten in seiner Meinung natürlich beeinflußt. Und wer nun einmal eine Liebe zur SPD hat, wird das, was von der CDU kommt, durch seine subjektive Brille – gewollt oder ungewollt – anders sehen wie es einer sieht, der politisch anders denkt. Wir haben eine Erfahrung: Solange die CDU die Regierung stellte, hat die Presse nach meiner Ansicht zu Recht die Regierung kritisiert und ständig gefordert. Ich sage: Zu Recht. Nachdem die CDU in der Opposition war, konnten wir feststellen – das haben einige Zeitungen schließlich sogar einmal geschrieben –, es sei doch merkwürdig, daß nunmehr nicht mehr die Regierung kritisiert würde, sondern die Opposition, nämlich die CDU/CSU. Das heißt für mich sehr deutlich: Es gibt einen massiven Meinungsjournalismus und mit diesem Meinungsjournalismus sind wir mehr oder weniger, nicht als die Spitzen der Fraktion, nicht hier in Bonn, sondern auch sonst, mehr oder weniger ständig konfrontiert. Und wie der aussieht, ist dann ’ne Frage nach der Landschaft oder wie auch immer.</p>
				<p>Ich möchte ein weiteres sagen. Wenn die Journalisten das Außergewöhnliche, das Abartige für wichtiger halten als das Normale, als die Mehrheit, dann kommt man dazu, daß es eine Profilierungssucht gibt, denn die entsteht ja – das möchte ich unsern Herren Journalisten als Gesprächspartnern sagen – aus der Reaktion der Presseleute. Wenn jemand eine Meinung verbreitet, die abweicht von allem andern und er kommt dadurch in die Zeitung querdurch in Schlagzeilen, dann fordern Sie ja mit dieser Art dazu auf, solche Abweichler zu schaffen. In Wirklichkeit haben sie politisch für die Fraktion kaum eine Bedeutung. Oder Sie müßten den Pfeffer in die Wunde einer vielleicht vorhandenen nicht übereinstimmenden Meinung hineinstreuen. Ich kann nur sagen, wenn unsere Journalisten das bei der SPD genauso betreiben wie bei der CDU, dann wäre es uns im Bereich der Zusammenarbeit wesentlich wohler.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>: Also der Beitrag von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> läßt uns darauf hoffen, daß wir die Diskussion fortsetzen müssen. Ich will nur eine Bemerkung sagen, um sie meinen Kollegen, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name> abzunehmen. Erstens, alle Regierungen in Bonn, egal von welcher Koalition oder Partei gestellt, hatten von den Bonner Journalisten eine Schonzeit. Alle! Zweitens, ich habe mich – alle Regierungen hatten eine Schonzeit. In der Regel gelten 3 Monate. Zweitens, ich habe mich königlich und köstlich amüsiert, als der »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« – ein bestimmtes Forummagazin in Hamburg – an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> keinen guten Fetzen mehr ließ, hab ich in dieser Fraktion nur Lobendes über diese Zeitschrift gehört. Nur Lobendes! Endlich eine Zeitung, die es sagt! Endlich eine Zeitung! Es dauerte bis zum Sturz von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>. Seither ist der »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« wieder – die Damen mögen entschuldigen – »ein Scheißblatt!« So nicht – Herr [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpiesvonBuellesheimAdolf_1972-12-13">Freiherr Spies von Büllesheim</name>]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN040" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »von Spieß«.</p>
						</note>
					</seg> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpiesvonBuellesheimAdolf_1972-12-13">[Freiherr] Spies von Büllesheim</name>: Zunächst möchte ich die Anregungen meines Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmoeleHansWerner_1972-12-13">Schmöle</name> unterstützen zur Gestaltung der Plenardebatten. Ich glaube allerdings nicht, daß das Heil nur in 5-Minuten-Beiträgen zu suchen ist, aber ich glaube, daß die freie Rede sehr auf eine Verkürzung der langen Reden im Parlament hinwirken wird, und das, meine ich wiederum, ist nur durch eine totale Umgestaltung des Rednerpultes zu erreichen, welches, Herr Vorsitzender, auch bei Aktuellen Stunden die Konzepte offenbar für viele recht gut versteckt.</p>
				<p>Zum zweiten wollte ich eine praktische Anregung machen und eine Frage stellen. Als ich in dieses Parlament kam, habe ich dann so etwa [ein] dreiviertel Jahr Kontakt zur Presse gesucht. Ich habe daraufhin um ein Journalistenverzeichnis gebeten, und zwar an drei Stellen: 1. bei unserer Fraktion, 2. bei der Bundespressekonferenz und 3. beim Presse- und Informationsamt der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>. Das Ergebnis war enttäuschend und unbefriedigend. Sie alle, die die Verzeichnisse kennen, werden das zugeben. Wir kriegen soviel Papier. Es wird soviel aufgewandt. Aber warum gibt es z.B. nicht auch für Journalisten für eben diese 300 das, was es von uns gibt, nämlich den rot-weiß-gestreiften Kürschner<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN041" type="comment">
							<p>Kürschners Volkshandbuch informiert für jede Wahlperiode über den Bundestag und seine Abgeordneten.</p>
						</note>
					</seg> mit einem Bild des Journalisten, mit seinem Lebenslauf, mit der Angabe, wo er schreibt und wofür er im wesentlichen schreibt: Wirtschaft, Verkehr etc. Wie oft geht es einem, meine Herrn, ich glaube, viele werden das gleiche Gefühl haben: Man liest oft einen Artikel und sagt: Mit dem Mann müßtest Du eigentlich mal über dieses Problem reden, denn das scheint zu fehlen oder dort bist Du anderer Auffassung. Ja, wie schwer haben wir es, diesen Mann dann herauszufinden. Dann sagt er: Ja, ich hab’ das nur zufällig geschrieben. Ich bin ja vielleicht in einer andern Sparte an sich tätig, das macht eigentlich der und der. Ich glaube also, daß dieses technische Hilfsmittel jedenfalls den gegenwärtigen Kontakt zwischen Parlamentariern und Journalisten erleichtern würde. Es wird soviel Aufwand getrieben, ich glaube, dieser Aufwand würde sich auch noch lohnen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>: Vielen Dank, Herr [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpiesvonBuellesheimAdolf_1972-12-13">Freiherr Spies von Büllesheim</name>]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN042" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »von Spieß«.</p>
						</note>
					</seg>! Ich habe jetzt noch, wenn ich das recht sehe, drei Namen notiert, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgassGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>. Wenn ich in dieser Reihenfolge die Herren bitten darf. Dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name>, der angesprochen war wegen der Pressekonferenzen, und dann dachten wir, [daß] die beiden Referenten zu Wort kommen lassen sollten. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgassGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OrgassGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name>, Sie haben uns die Leviten gelesen. Vielen Dank! Und Sie haben, wenn ich Sie recht verstanden habe, als höchste Priorität die Solidarität, die Geschlossenheit hingestellt. Ist das nicht etwas zu einfach? Das wäre konsequent und richtig, wenn Sie eine Einheitsgesellschaft sind. Wir sind es nicht. Wir sind eine plurale Gesellschaft mit unterschiedlichen Wertvorstellungen. Und eine Volkspartei wie die Union ist das auch. Würden wir die Einheitlichkeit um jeden Preis nehmen und die Geschlossenheit, wäre sicherlich das Ergebnis, daß wir uns auf dem gemeinsamen kleinsten Nenner einigen würden. Würde das nicht aber gerade andererseits wiederum uns unattraktiv machen für andere Schichten. Müssen wir nicht deswegen zwischen beiden Polen Solidarität einerseits und Verantwortlichkeit andererseits unserer Abgeordnetendasein hindurchquälen wie der Journalist ebenfalls?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>: Jetzt, bitte, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> – nein, nein, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>. Ich hab’ das falsch gesehen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>, Sie waren der Letzte, der Schönste –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KannengiesserWalter">Kannengießer</name> hat gesagt, man müsse das verkaufen. Man müsse das verkaufen können. Dafür habe ich volles Verständnis, wenn ’ne Zeitung ihre Nachrichten nicht verkaufen kann, dann müßte sie ja dann Bankrott machen. Ich wollte nur Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KannengiesserWalter">Kannengießer</name> fragen, der ja nun Journalist einer sehr bedeutenden Zeitung unseres Landes ist, warum z.B. die »Neue Zürcher Zeitung« Berichte des Schweizer Parlaments, des Nationalrats verkaufen kann in einer Weise, wie das augenscheinlich die »FAZ« nicht kann, eigentlich keine deutsche Zeitung kann. Die »Times« verkauft sowas auch. Und ich hab die »FAZ« genannt, weil die – die »Neue Zürcher Zeitung« genannt, weil die besser dran ist als die »Times«. Aber das hätte ich doch gern mal gewußt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> hat als letzter Sprecher der Fraktion das Wort –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>: Der Vorsitzende spricht noch, natürlich –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte eigentlich sagen: Ich glaube, es war ein guter Gedanke, daß wir heute in dieser Form zusammenkommen</p>
				<p>(Zwischenruf: Das sagt der Herr Vorsitzende noch!)</p>
				<p>und hier bei der Gelegenheit auch unsere Meinung sagen können. Lassen Sie mir kurz zu 3 Punkten etwas sagen. 1. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name>, Sie wissen etwa, daß ich vor kurzem durch Operation mein linkes Auge verloren habe, das war schon bisher blind. Und versetzen Sie sich in meinen Zustand, und dann verbinden Sie damit Ihre Ausführungen, das ist also verglichen, die Hälfte, ich glaub’, dann liegen wir zugunsten der Fraktion auf der richtigen Linie. Punkt 2: Ich habe in dieser Legislaturperiode etwa, glaub’ ich, acht oder neunmal das Wort im Parlament genommen. Wenn ich vergleiche die Berichterstattung über diese Ausführungen und den Verkehrsvorgang von Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeublFranz">Heubl</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN043" type="comment">
							<p>Am 27. Januar 1975 wurde in der Presse berichtet: »Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeublFranz">Heubl</name>, 51, bayrischer Staatsminister für Bundesangelegenheiten und CSU-Vize, kollidierte auf der Heimfahrt vom Neujahrsempfang der Bayerischen Staatsregierung mit einem vor seinem Haus geparkten Wagen und wurde von der Polizei zur Blutprobe kutschiert. Der Minister, der selber die Aufhebung seiner Immunität beantragte und ›bestimmt mehr als 0,8 Promille hatte‹ (es waren 1,4 Promille), erachtete die nächtliche Karambolage als Folge seiner persönlichen Laster-Bilanz: Nachdem sich der ›Bayern-Kurier‹ (Bonner Spitzname für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeublFranz">Heubl</name>) durch das System ›FdH‹ (Friß die Hälfte) und ›SeD‹ (Sauf ein Drittel) schlank und rank gedarbt hatte, stellte er vor sechs Wochen auch noch das Rauchen ein. Da aber ›die Summe aller Laster immer gleich bleibt‹ (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeublFranz">Heubl</name>), sprach er notgedrungen dem Frankenwein beim Empfang in der Münchner Residenz derart emsig zu, daß nun die Staatsanwaltschaft seinen Fall bearbeitet. Trost des Trunkenen: ›Auch bei dem Stress dieser Nacht habe ich nicht geraucht.‹ « Vgl. die Meldung; »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Der Spiegel</name>«, Nr. 5 vom 27. Januar 1975, S. 114.</p>
						</note>
					</seg>, dann muß ich sagen, der Vorgang von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeublFranz">Heubl</name> hat mehr Interesse-Raum erhalten als das, was hier gesprochen wurde. Punkt 3: Ich war im Jahr 1965 im englischen Parlament anläßlich einer anderen Veranstaltung in London. Ich war [dort] abends [um] 18.30 Uhr: Auf der Seite der Opposition waren 9 Abgeordnete, auf der Seite der Regierung waren es 7. Von diesen Leuten war es so, daß der eine die Füße auf dem Tisch, der andere im Ecke die Zeitung gelesen und der dritte sein ruhiges Abendschläfchen gemacht hat. Die Pressetribüne war besetzt. Ich darf feststellen: Nach Rücksprache und genauerer Orientierung, die englische Presse hat davon keine Notiz genommen. Aber wenn ein Abgeordneter im englischen Parlament bei einer Abstimmung fehlt, wehe diesem Abgeordneten! Das wird dann von der Presse entsprechend ausgewertet. So wünsche ich mir durchaus auch bei uns die Sache.</p>
				<p>(Lebhafter fröhlicher Beifall.)</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>: Das Wort hat jetzt Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name>. Ich glaube, er spricht zum ersten Mal in der Fraktion.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name>: So ist es. Im Laufe meiner 18jährigen Tätigkeit hier ist es tatsächlich das erste Mal. Ich danke für diese Gelegenheit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich möchte nur mich mit einigen praktischen Fragen befassen. Selbstverständlich nicht zu der prinzipiellen Diskussion, die hier über das Erscheinungsbild der Fraktion stattgefunden hat, mich äußern.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name> war es, glaub’ ich, der geglaubt hatte, feststellen zu müssen, daß gelegentlich der Eindruck entstehen könnte, als ob die Pressestelle nur dazu da sei, die Tätigkeit des Fraktionsvorsitzenden oder der Führung zu popularisieren. Davon kann in keiner Weise die Rede sein. Wir haben oft eher die Tatsache zu beklagen, daß wir ein Überangebot an Presseerklärungen zu bewältigen haben. Und da haben ja die Herren Referenten auch darauf hingewiesen, daß eigentlich der Mangel unserer Arbeit eher darin besteht, daß wir zuviel, als daß wir zuwenig anbieten.</p>
				<p>Es wird immer darauf ankommen, was wir anbieten, wie die Qualität ist. Und wir haben noch nie einen Abgeordneten daran gehindert, etwas der Öffentlichkeit mitzuteilen, wenn er das Bedürfnis dazu hatte. Es steht uns dazu nicht nur der tägliche Mitteilungsdienst der Fraktion zur Verfügung. Wir haben noch eine ganze Reihe anderer Medien im Bereich der Partei oder auch sonstwo, wo man durchaus zu Wort kommen kann. Ich möchte also noch mal ausdrücklich darauf hinweisen, daß es bei uns keinen Numerus Clausus für die Weitergabe von Presse-Erklärungen gibt.</p>
				<p>Dann möchte ich mich zu dem Thema [äußern], das Alois <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name> angeschnitten hat und das sich bei ihm zu einem Lieblingsthema auszuwachsen beginnt, nämlich das Thema: Warum geht die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> so wenig vor die Bundespressekonferenz. Dieses Thema haben wir mehrfach durchexerziert. Wir sind vor einiger Zeit häufiger vor die Bundespressekonferenz gegangen, allerdings nur mit geringem Erfolg. Wir haben dann Dinge dort angeboten, die für die Bundespressekonferenz-Mitglieder nicht so attraktiv waren. Einmal hab’ ich’s erlebt, daß ich dort mit einem Referenten auftrat mit 16 Teilnehmern von seiten der Presse.</p>
				<p>Ich bin der Meinung, wir sollten in der Tat dieses Instrument mehr ausnutzen, überhaupt das Instrument der Pressekonferenzen. Das setzt allerdings dann das volle Engagement der Führenden voraus. Wir können vor der Bundespressekonferenz nur dann bestehen, wenn wir dort Facts und Figures mitzuteilen haben. Wir können nicht mit Polemiken etwa dort auftreten über das, was die Sprecher der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> dort jede Woche verkaufen. Dann wäre der Saal der Bundespressekonferenz, glaub’ ich, sehr schnell geleert.</p>
				<p>Was ich zu beklagen habe, ist, daß die führenden Persönlichkeiten unserer Parteien und auch der Fraktion zu wenig Gebrauch machen von der Möglichkeit, wenn sie wirklich etwas zu verkaufen haben, dann auch vor die Bundespressekonferenz zu gehen. Dieses Mittel läßt sich sicherlich noch verbessern.</p>
				<p>Was den Journalistenstammtisch anbelangt, so haben wir ein Experiment gemacht, zwar nicht auf der Ebene der Fraktion, sondern auf der Ebene der Partei. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeiskirchWilli_1976-12-14">Weiskirch</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN044" type="comment">
							<p>Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeiskirchWilli_1976-12-14">Weiskirch</name>, Sprecher der CDU Deutschlands.</p>
						</note>
					</seg> hat das versucht. Dieses Experiment ist nicht in vollem Umfang gelungen. Er existiert noch. Ich bin gerne bereit, hier von der Fraktion eine solche Einrichtung auch mal zu erproben. Wir müssen dann sehen, ob das ein geeignetes Mittel ist.</p>
				<p>Ich möchte im übrigen darauf hinweisen – und vielleicht haben Sie mal Gelegenheit, in einer anderen Sitzung über praktische Möglichkeiten in der Pressearbeit in Bonn zu sprechen und nicht nur über diese ganz prinzipiellen Dinge, die heute in erster Linie zur Sprache gekommen sind –, den Damen und Herren Abgeordneten einmal zu erläutern, welche Möglichkeiten es überhaupt hier in Bonn gibt, sich gegenüber der Presse zu artikulieren, und nicht nur hier in Bonn, sondern auch gegenüber Ihren Heimatzeitungen in anderen Bereichen. Ich glaube, daß noch viel zu wenig gewußt wird, welche Möglichkeiten bestehen. Und vielleicht ist es auch ein Erfolg dieses Abends, wenn wir in einer weiteren Sitzung einmal ganz praktische Dinge besprechen können: Wie man eine Pressemeldung anlegt? Was man veröffentlichen soll? In welcher Form und über welche Medien? Das würde ich auf jeden Fall anregen wollen heute abend.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>: Also gemessen daran, daß es der erste Auftritt war, war der gut, nicht? Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name>! Das ist nicht ein »auch ein Journalist«, es ist ein Journalist, gnädige Frau. Jetzt würde ich bitten, daß die beiden Herren, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name> auf diese Anregungen und Fragen antworten, und ich zieh’ mich damit zurück.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RummelAlois">Rummel</name>: Meine Damen und Herren, ich fühle mich überhaupt nicht in der Lage, ein Schlußwort zu sprechen, etwa ein Fazit zu ziehen über das, was heute abend diskutiert wurde oder was an Anregungen gegeben wurde. Ich bin kein Schlußwortsprecher. Das kann möglicherweise Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name> besser, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> wird das natürlich vorzüglich können. Also ich habe nicht die Absicht, jetzt etwas zusammenfassend zu sagen. Ich habe morgen um 9 Uhr wieder Sendung. Wenn ich das tun würde, würden wir morgen um 9 Uhr sicherlich noch hier sitzen. Das ist also sicher nicht die Absicht. Nur, ich sage von mir aus: Ich halte das, was heut abend hier geschah, für eine ganz bemerkenswerte Veranstaltung, von der ich nicht erwartet hätte, daß sie in dieser Weise funktioniert, daß sie von Ihnen – das sag’ ich ganz ehrlich –, von Ihnen auf diese Art und Weise nicht nur mit diesem Wohlwollen, sondern auch mit dieser Art und Weise angenommen worden ist. Ich beglückwünsche Sie zu dieser Veranstaltung. Wenn ich das mal mit der notwendigen Höflichkeit und Arroganz sagen darf.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Lachen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das wäre das eine, was ich gerne von mir aus dazu sagen möchte. Zweitens, nach dieser Veranstaltung, meine Damen und Herren, würde ich gerne lernen, auf christlich-demokratisch zu fluchen – wobei ich gar keine Bedenken habe, das zu begründen. Denn das, was ich heute abend an Unkenntnis, an Unwissenheit, an falscher Einschätzung, an Fehlorientierung über die Möglichkeit pressepolitischen Arbeitens gehört habe, das fand ich hervorragend interessant, fabelhaft. Und das war für mich in der Tat eine Einsicht und eine Erkenntnis die es für mich wert macht, darüber mit Ihnen noch einmal zu diskutieren, möglicherweise nicht in diesem kleinen Kreis, denn der Umgang mit der Presse will gelernt sein.</p>
				<p>Und wenn ich sage, es wäre interessant und wünschenswert, daß ich hier gelernt hätte, auf christlich-demokratisch zu fluchen, so meine ich genau das, daß es offensichtlich in Ihrer Fraktion viele Angehörige gibt, die mit dem Instrumentarium Presse nahezu nichts anfangen können. Ich wiederhole nur noch mal: Der Umgang mit der Presse, mit den Bonner Korrespondenten muß gelernt werden, Das ist eine Übungssache. Das ist eine Frage der Einsicht in Einsichten der Instrumentarien, die uns zur Verfügung stehen. Und was hier zuletzt ein Kollege von Ihnen gesagt hat, daß er sich nicht einmal in der Lage gezeigt hat, ein Verzeichnis der Bundespressekonferenz zu besorgen, das spricht nach meiner Vorstellung Bände. Nichts Leichteres als das! Aber das gehört zu dem, was ich meine, daß es offensichtlich viele unter Ihnen gibt, die den Umgang mit der Presse auf die Art und Weise, wie wir uns ihn vorstellen, einfach nicht kennen.</p>
				<p>Drittens, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name> – deswegen zitiere ich ihn, weil er angefangen hat –, er sagte voller Mitleid mit sich selbst, bezogen aber auf uns: Die Journalisten wollen aufgesucht werden. Er verband das mit einer Art von Vorwurf, mit einer, wenn man das abklopft, wenn man das zwischen den Zeilen hört, was er gesagt hat, heißt das: Wir nehmen nur das, was man uns sagt. Meine Damen und Herren, ich bestätige das, daß wir nur das oder oft nur das nehmen, was wir bekommen. Wir wollen aufgesucht werden. Das gehört nicht nur zu unserer Arroganz, das gehört nicht nur zu unserer Überheblichkeit, sondern das gehört auch zu unsern begrenzten Fähigkeiten. Es ist für einen Bonner Korrespondenten einfach unmöglich, alles zur Kenntnis zu nehmen, alles wahrzunehmen, was ihm angeboten wird von selbst, außer – dafür bürge ich für meine Kollegen, dafür bürge ich für mich selbst –, außer oder zusätzlich das, was uns angeboten wird. Ich kann Ihnen nur empfehlen, das Gespräch mit den Bonner Korrespondenten auf andere Art und Weise zu suchen als das, aus dem hervorgeht, was Sie, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>, gesagt haben. Es stimmt einfach so nicht, wie Sie das dargestellt haben, erstens, zweitens wiederhole ich: Die Bonner Korrespondenten wollen aufgesucht werden, erwarten in gewisser Weise, daß man sie aufsucht, um mit ihnen über ganz bestimmte Sachverhalte zu reden. Ich kann Ihnen nur empfehlen, das zu tun.</p>
				<p>Drittens, viertens – ja, vielen Dank für Ihre Aufmerksamkeit. Viertens die Pilatusfrage für die Politiker heißt in erster Linie nicht: Wie sage ich politische Wahrheit und Wirklichkeit? Sondern die Pilatusfrage für viele Politiker heißt: Wie komme ich in die Presse? Und hier empfehle ich, Herr Vorsitzender, ein Seminar für Abgeordnete einmal zu veranstalten mit dem Titel: Wie komme ich in die Presse? Das gehört zu dem, was ich vorher »Instrumentarien« gesagt habe.</p>
				<p>Ich kann das nicht deutlich genug zum Ausdruck bringen, daß es darüber Mängel gibt, von denen ich immer wieder erstaunt bin, daß mir sie Angeordnete anlasten. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>, wir holen und wir geben Neuigkeiten wieder, wo wir sie bekommen. Es lohnt sich, mit den Bonner Korrespondenten zu sprechen.</p>
				<p>Fünftens, das wäre nicht ein Schlußwort, sondern nur eine Übergabe an meinen Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name>. Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, es stört mich überhaupt nicht, daß es Sie möglicherweise gestört hat, daß ich nicht das vollständige Bild Ihrer Fraktion gezeichnet habe. Wo Sie gut sind, daß Sie gut sind, ob Sie gut sind, das wissen Sie selbst. Daß ich das ausgeklammert hab’, war klar. Es stört mich also überhaupt nicht, wenn Sie den Eindruck haben, ich habe darüber nicht alles gesagt, sondern ich hab’ nur überspitzt formuliert und in eine ganz bestimmte Richtung gedacht, von der ich glaubte, daß man Ihnen das heute sagen sollte.</p>
				<p>Schließlich sechstens, meine Damen und Herren! Eine Veranstaltung dieser Art ist eine Art von geistigem Stuhlgang für beide Seiten. Daß Sie uns immer wieder die Leviten zu lesen haben, gnädige Frau, dafür bedanke ich mich. Ich halte das für angemessen und richtig. Wir sind empfindlich, Sie sind auch empfindlich. Wir pflegen unsere Empfindlichkeit, Sie haben weder Chancen, Ihre Empfindlichkeit auf diese Weise zu pflegen, wie wir das können, denn das ist unser Vorteil, aber auch gleichzeitig Risiko: Wir haben in der Regel das letzte Wort.</p>
				<p>(Schallender Beifall.)</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name>: Was soll man dazu noch sagen, meine Damen und Herren? Es ist eigentlich alles schon gesagt. Ich glaube, wir sollten noch einmal überlegen, wie wir mit dem Parlament zurechtkommen. Für uns ist das eine der größten Bürobelastungen – ich darf das einmal hier ganz nüchtern sagen –,</p>
				<p>(Schallendes Lachen.)</p>
				<p>nämlich deshalb, weil wir die meisten Zuschriften von unsern Zuschauern bekommen, weil das Parlament so leer ist. Und ich muß Ihnen das eine sagen, meine Damen und Herren, es gibt für uns nichts Schrecklicheres, als wenn die Präsidentin oder der Präsident des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> sagt, »hat die Fraktion der sowieso, sowieso mindestens, wenn nicht noch mehr Minuten für diesen Redner beantragt«. Das ist eine schreckliche Perspektive. Und ich sage Ihnen, wenn Sie hinten in unserm kleinen Glaskasten sitzen und dieses Parlament überschauen und sehen, wie viele Menschen in dem Moment, wo der Satz gesagt wird, aufstehen und das Parlament verlassen, dann sagen Sie: »Warum bleibst Du eigentlich überhaupt noch hier sitzen und überträgst den ganzen Salat?«</p>
				<p>Ich finde, hier sollten Sie darüber nachdenken. Ich bin der Meinung, die Aktuelle Stunde ist das Beste, was dieser Bundestag zu bieten hat. Das Beste, was dieses Parlament zu bieten hat, abgesehen von diesen ungeheuren Perspektiven, die vom Rednerpult des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> ausgehen, wenigstens über Stunden hinaus entwickelt werden – was auch seinen Reiz hat. Aber es kommt immer auf den Darsteller an. Das ist im Fernsehen ja ganz wichtig, wie Sie wissen, vor allen Dingen dann, wenn wir uns mit Stargagen beschäftigt haben. Wir bezahlen Stars dieser Preisklasse auch sehr gut, und wir wissen warum. Aber es gibt so wenig davon, auch bei Ihnen!</p>
				<p>Meine Damen, wenn Sie darüber geklagt haben – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> war es –, daß es ihm zu wenig ist, wenn der Journalist als Chronist tätig ist, und daß er auch Faktensetzer sein sollte – gestatten Sie mir, daß ich Ihnen widerspreche. Hab ich Sie falsch verstanden, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>? Richtig, der Irrtum ist nicht ausgeschlossen, nein. Also, er wird es vielleicht, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, wenn er Sie interpretiert. Warum sollte er das nicht. Er setzt aber damit keine Fakten. Er setzt damit keine, ein Kommentar setzt keine Fakten. Ich bitte Sie, meine Damen und Herren.</p>
				<p>(Laufende Zwischenrufe.)</p>
				<p>Ein Grund, um ein weiteres Mal zusammenzukommen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich muß Ihnen das eine sagen, ich muß Ihnen das eine sagen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>, überbewerten Sie nicht das, was wir produzieren. Wir unterliegen alle der Flüchtigkeit unseres Berufes im Gegensatz zu Ihnen. Alles, was Sie in diesem Plenum sagen, wird ja ein Stück Geschichte, wenn Sie so wollen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Lachen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es steht einschließlich aller Zwischenrufe im Protokoll.</p>
				<p>(Aber, wer liest schon Protokoll!)</p>
				<p>Wenn die Protokolle nicht weiter verbreitet sind, als sie es sind, dann sollen Sie mal beim Verlag Heger, oder wie heißt er, fragen, warum das so ist. Ich finde, die Lektüre der Protokolle ist nützlich. Und sie sind [es] schon wegen der Zwischenrufe, die man auf Tribünenplatzgästen oder im Büro, auch da sitzen wir natürlich, nicht mitbekommt.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich glaube, wir sollten sagen: Wir alle leben mit den Unzulänglichkeiten unserer Möglichkeiten. Sie als Parlamentarier genauso wie wir als Journalisten. Wir können uns damit abfinden. Wir können versuchen, das eine oder andere zu verbessern. Aber, glauben Sie mir, grundsätzlich ändern werden wir das nicht. Ich bedanke mich für Ihre Aufmerksamkeit!</p>
				<p>(Lauter Beifall.)</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine sehr verehrten Damen und Herren! Oh, wollten Sie noch ein Schlußwort sagen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StevesKurt">Steves</name>? Bitte schön, natürlich!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StevesKurt">Steves</name>: Um Himmels willen, das wäre zuviel! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, es tut mir leid, ich muß da noch mal drauf zurückkommen. Ich meine, wir sollten uns nicht mit Vordergründigkeiten über den leeren Plenarsaal oder dergleichen aufhalten. Ich will auch nicht wiederholen, was die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name> zutreffend gesagt haben. Die Aktuelle Stunde möchte ich aber auch als ein interessantes Beispiel in dem Sinne noch deutlicher hervorheben, alldieweil nämlich hier in der Aktuellen Stunde die Akteure selbst gezwungen sind, die Spreu vom Weizen zu scheiden. Und da müssen Sie sich wirklich überlegen, wieweit sie selbst sich diese Mühe machen wollen oder inwieweit sie das anderen überlassen, das mehr oder weniger gut zu tun. Und natürlich kann man mehr Farbe in eine Aussprache bringen, in welcher sich mehr Leute zu Wort melden als in der sattsam abschreckend angekündigten bewußten Redefrist von x Minuten. Und ich weiß nicht, wer eigentlich damit sonderlich überzeugt wird, wenn das, was ich vorhin als Spreu bezeichnet habe, die Zulieferungen von vielen Büchsenspannern, dann so als Produkt der unheimlichen Reife, die dieser Würdenträger da repräsentiert, ich weiß nicht, wen Sie damit wirklich überzeugen wollen. Das muß ich doch mal sagen.</p>
				<p>Und dann, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, haben Sie – ich war etwas peinlich berührt – dieses Wort von den Früchten, an denen man nagen könnte, gebraucht.</p>
				<p>([Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>]: Das haben Sie gebraucht, nicht ich!)</p>
				<p>Ja, Sie haben mich da aufgenommen und ein wenig apostrophiert. Ich muß Ihnen ganz ehrlich sagen: Mir wäre lieber, wenn wir ein bißchen mehr halbe-halbe machen könnten. Auch um auch dies ganz klar zu sagen, gnädige Frau, es sollte wohl Einvernehmen darüber bestehen, daß man an das Gegenüber keine anderen Ansprüche stellen kann, als man sie selber zu erfüllen bereit ist. Und hier muß ich Ihnen ganz offen sagen, in dem Feld, das ich zu bearbeiten habe, habe ich nun mal Ansprüche an diese Opposition, die ich unerfüllt finde. Und da muß ich ganz ehrlich sagen: In diesem Metier zu bestehen heißt eben ganz entschieden: mehr zu arbeiten in dieser Fraktion als Arbeit zu machen. Und ein voller Terminkalender und die Fülle von Fraktionsstellungnahmen und Äußerungen sind für mich noch kein Beweis für Arbeit. Und man sollte – auch das will ich bei der Gelegenheit loswerden – davon absehen, Journalisten als Erfüllungsgehilfen von irgendwelchen Freunden in der Fraktion gegen bestimmte andere Leute anzusehen, sondern man sollte doch billigerweise davon ausgehen, daß ein Journalist in einem bestimmten Arbeitsbereich in der Lage ist, selber nachzudenken, und [daß] der dann auf dem Wege des Nachdenkens zu einem ähnlichen Ergebnis kommen kann, wie sie in bestimmten Arbeitskreisen angestellt werden oder auch nicht angestellt werden. Danke sehr!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine sehr verehrten Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich möchte vielleicht [mit] einer kurzen Bemerkung über mein eigenes Verhältnis zur Presse beginnen. Ich gebe zu, als ich vor 25 Jahren hier in Bonn erschien und dann durch verschiedene öffentliche Ämter hindurchging, war mein Verhältnis zur Presse durch außerordentliche Zurückhaltung, um nicht zu sagen, Mißtrauen gekennzeichnet. Ich habe mich hier wie in vielen andern Bereichen einem Wandel unterzogen – das ist überhaupt meine Hauptthese, daß der Mensch viel wandelbarer ist, als er sich das im allgemeinen vorstellt. Und ich sehe das aus meiner Sicht als einen Annäherungsprozeß an die Presse an. Ich werde mich auch auf diesem Wege weiterhin zu entwickeln suchen. Ich stimme all denen zu, die gesagt haben, daß wir, meine Damen und Herren, ohne die Presse natürlich so gut wie nichts sind. Wir können die schönsten Reden halten im Bundestag, die tollste Resolution fassen und die besten Initiativen ergreifen; wenn die Presse – jetzt im weitesten Sinne, Rundfunk und Fernsehen eingeschlossen – die nicht weiterverbreiten, dann ist das eine Arbeit, die weitgehend für die Katz geleistet ist.</p>
				<p>Ich möchte mich sehr herzlich bedanken für den heutigen Abend zunächst bei unserm Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name> dafür, daß er den Anstoß zu ihm gegeben hat</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und sodann bei den Herren, die gesprochen haben, bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StevesKurt">Steves</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KannengiesserWalter">Kannengießer</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Sie haben uns hier Wahrheiten gesagt, die ich teilweise durchaus als bittere Wahrheiten empfunden habe, aber die ich dennoch als Wahrheiten anerkenne. Und daher glaube ich, daß schon aus diesem Grunde dieses Gespräch sehr nützlich und wertvoll war. Und ich fand eigentlich auch das Gespräch insofern erfreulich, als wir über unsere Schwächen gesprochen haben, und zwar über unsere gegenseitigen Schwächen, also wir über Ihre, Sie über unsere Schwächen, aber bis zu einem gewissen Grade hatte auch jede Seite über ihre eigenen Schwächen gesprochen, und das fand ich sehr wohltuend.</p>
				<p>Ein zentrales Thema unserer Diskussion ist natürlich die Frage der Einheit der Fraktion gewesen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgassGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> hat das nachher noch mal wieder aufgegriffen. Das ist ein außerordentlich wichtiges und außerordentlich schwieriges Thema. Ich stimme Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgassGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> durchaus darin bei, wenn er sagt: Einheit ist kein absoluter Wert. Auch ich würde nicht die These vertreten: Einheit um jeden Preis! Ich sprech’ gar nicht an Ihre (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummels</name>)<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN045" type="comment">
							<p>Hinweis in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> Adresse. Ich greif’ das auf, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgassGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> gesagt hat, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name>. Ich möchte nur meine eigenen Gedanken zu diesem Thema geben. Ich meine allerdings – und insoweit folge ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name> und vielen, die sich zu dieser Frage geäußert haben –, daß Einheit, Geschlossenheit und Solidarität der Fraktion ein sehr, sehr hoher Wert ist. Und daß wir uns alle vielleicht manchmal nicht genügend bewußt sind, wie groß dieser Wert an und für sich ist. Ich habe schon bei anderer Gelegenheit gesagt und darf es in diesem Zusammenhang noch mal wiederholen, die Erfolge in Bayern und in Hessen<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN046" type="comment">
							<p>Am 27. Oktober 1974 fanden in Bayern und Hessen Wahlen zum Landtag statt.</p>
						</note>
					</seg> beruhen neben einer Reihe anderer Ursachen und Gründe, die in diesem Zusammenhang nicht zu erörtern sind, vor allem auch auf der Tatsache, daß sich die CSU in Bayern<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN047" type="comment">
							<p>Bei den bayerischen Landtagswahlen am 27. Oktober 1974 erzielte die CSU auf 62,1%, die SPD 30,2% und die FDP 5,2% der abgegebenen Stimmen.</p>
						</note>
					</seg> und unsere Freunde von der CDU in Hessen<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN048" type="comment">
							<p>Bei den Wahlen zum hessischen Landtag erreichte die CDU 47,3%, die SPD 43,2% und die FDP 7,4% der Stimmen.</p>
						</note>
					</seg> als eine Gruppe präsentiert haben, die mit großer Einheit und Geschlossenheit vor den Wähler und vor die Bevölkerung der Länder getreten ist. Und das wird nach meiner Auffassung eine zentrale Aufgabe in der Zeit sein, die jetzt noch vor uns liegt. Das ist praktisch noch ein gutes Jahr, das uns etwa von dem Wahlkampf für die Bundestagswahl trennt.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN049" type="comment">
							<p>Die Wahlen zum Bundestag fanden am 3. Oktober 1976 statt.</p>
						</note>
					</seg> Na ja, lassen Sie es anderthalb Jahre sein. Um ein paar Monate möchte ich mit Ihnen nicht streiten. Aber das geht ja alles immer viel, viel schneller, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GersterJohannes_1972-12-13">Gerster</name>, als man glaubt.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name>, »ein Kommentar ist kein Fakt«, das ist vollkommen richtig. Aber es gibt Kommentatoren, die Fakten sind.</p>
				<p>(Schallendes Lachen.)</p>
				<p>Ich meine gewiß nicht Sie. Ich möchte das ganz ausdrücklich sagen. Na ja, weil ich es kritisch meine. Ich befinde mich in einem jahrelangen Kampf mit einer Rundfunkanstalt, weil ich der Meinung bin, daß Kommentare, die dort gesendet werden, Fakten und unrichtige Fakten setzen. Und ich muß Ihnen sagen, meine Damen und Herren, ich werde zwar immer kolossal angegriffen, daß ich mich kritisch darüber äußere, aber ich habe das Gefühl, daß es eine gewisse Wirkung hat. Jedesmal, wenn ich mich also besonders heftig geäußert habe, kriege ich eine besonders heftige Antwort, aber es wird doch ’ne Zeitlang besser,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und erst, wenn eine Zeit – aber, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name>, bitte ganz klar: Ich sag’ das nicht an Ihre Adresse. Ich spreche abstrakt, nur habe ich dabei ein Beispiel vor Augen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Schallendes Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich, ja, meine Damen und Herren, das ist ein durchaus nachvollziehbarer Vorgang. Vor Augen – vor Augen. Meine verehrten Damen und Herren, meine lieben Kollegen! Ich glaube, ein Fazit können wir vor allen anderen aus diesem heutigen Abend ziehen: Wir sollten uns bemühen, unsere Verbindungen, Kontakte, Gespräche mit der Presse in Bonn zu verstärken und zu intensivieren, und ich bitte sehr herzlich den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name> und alle innerhalb unserer Fraktion, die sich darüber Gedanken machen, zu überlegen – Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>, ist er da? –, Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> und alle Kollegen, die da angesprochen sind, sich Gedanken darüber zu machen, wie das am besten geschehen könnte. Sie können ganz sicher sein, daß das nicht nur meine persönliche Unterstützung, sondern, ich glaub’, eine breite Unterstützung innerhalb unserer Fraktion findet.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich danke Ihnen und schließe damit die Veranstaltung.</p>
				<p>(Beifall.) </p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Entschuldigung, die Kolleginnen und Kollegen der Fraktion werden gebeten, noch einen Moment im Saal zu bleiben. Ich möchte über unser Gespräch berichten und noch etwas mehr ausführen können.</p>
				<p>Der Bundeskanzler hat berichtet über den Komplex Gespräche mit der DDR<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN050" type="comment">
							<p>Für das Gespräch des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und des Bundesministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> mit dem CDU/CSU-FraktionsVorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> und dem stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> am 21. Januar 1975 vgl. <bibl type="series-item">
									<name type="Organisation" ref="#AAPD">AAPD</name> 1975, I, Dok. 9</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>, also, unter uns gesagt, war nicht vieles dabei, was ich nicht schon vorher auf die eine oder andere Weise erfahren hatte. Aber, bitte, es ist natürlich ein Unterschied, ob man das aus dem Munde des Bundeskanzlers oder aus anderer Leute Munde hört. Nein, das sag’ ich im Ernst. Es gibt Informationen, die einen noch etwas größeren Autoritätswert haben. [Er hat] versucht zu erklären, wie es zu dieser Mindestumtauschregelung<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN051" type="comment">
							<p>Am 5. November 1973 erhöhte die DDR mit Wirkung vom 15. November 1973 den verbindlichen »Mindestumtausch für Personen mit ständigem Wohnsitz in nichtsozialistischen Staaten und in Westberlin, die zum besuchsweisen Aufenthalt in die Deutsche Demokratische Republik einreisen«, von bislang 10 auf 20 Mark pro Aufenthaltstag bzw. von 5 auf 10 Mark für einen Tagesaufenthalt in Ost-Berlin. Vgl. Gesetzblatt der DDR 1973, Teil I, S. 517.</p>
						</note>
					</seg> und der Swing-Regelung gekommen ist.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN052" type="comment">
							<p>Die Abrechnung des Waren- und Dienstleistungsverkehrs zwischen der Bundesrepublik und der DDR erfolgte über drei Unterkonten, die bis zu einem gewissen Betrag überzogen werden konnten (»Swing«).</p>
						</note>
					</seg> Das sind alles Dinge, die uns geläufig sind, ohne daß sie meine eigene Haltung dazu verändert haben. Er hat von der Palette der vor uns stehenden Verhandlungen gesprochen, Autobahn, Teltow-Kanal, Eisenbahn. Das sind auch alles Sachen, die wir vorher schon wußten. Ich hab’ ein bißchen herumgebohrt in der Frage, wer denn nun den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GausGuenter">Gaus</name> in Zukunft instruieren würde. Er hat dann gesagt, entweder er oder der Chef des <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramtes</name>. Nun ja, da müssen wir mal sehen, was dabei herauskommt.</p>
				<p>Er meint, einige Dinge würden schnell gehen. z.B. diese Eisenbahnverbindung Hamburg-Berlin. Da gibt’s irgendwo ’ne Stelle Schwanenheide, wo Schwierigkeiten sind. Da glaubt er, das ginge verhältnismäßig schnell. Ich unterrichte Sie vertraulich, meine Damen und Herren. Nicht? Das ist ja alles nichts Sensationelles. Anderes würde sehr viel länger dauern. Diese großen Autobahnen würden Zeit erfordern. Er hat uns noch mal dargelegt, warum er glaubt, daß die Strombelieferung für Berlin auf diesem Weg über das Kraftwerk in Ostpreußen von Nutzen wäre.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN053" type="comment">
							<p>Seit Frühjahr 1973 erörterten Vertreter der Bundesrepublik und der UdSSR in der »Fachgruppe Energiewirtschaft« der deutsch-sowjetischen Kommission für wirtschaftliche und wissenschaftlich-technische Zusammenarbeit die Möglichkeit der Lieferung von Kernkraftwerken in die UdSSR. Als Standort war der Raum Königsberg im Gespräch. Vgl. dazu <bibl type="series-item">
									<name type="Organisation" ref="#AAPD">AAPD</name> 1974, I, Dok. 15, bes. Anm. 8</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Ich habe 4 Punkte angesprochen, 1. die Grenze an der Elbe. Ich habe gesagt, es sei unsere Auffassung, daß wir hier nicht von unserm bisherigen Rechtsstandpunkt abgehen dürften. 2. habe ich angesprochen die Nationalstiftung in Berlin.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN054" type="comment">
							<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> kündigte in der Regierungserklärung am 18. Januar 1973 an, dass »eines Tages öffentliche und private Anstrengungen zur Förderung der Künste in eine Deutsche Nationalstiftung münden könnten. Ansätze dazu böte die ›Stiftung Preußischer Kulturbesitz‹, an der neben dem Bund Bundesländer beteiligt sind. In einer Nationalstiftung könnte auch das lebendige Erbe ostdeutscher Kultur eine Heimat finden.« Vgl. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="07/07">BT Plenarprotokoll 07/07, S. 123</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Ich habe gesagt: Lassen wir mal dahingestellt, wann und wie schnell es zu einer sachlichen Regelung in dieser sicherlich komplizierten Frage kommen sollte. Wir dürfen auf keinen Fall die Option preisgeben, daß sie dann, wenn sie entsteht, in Berlin errichtet wird. 3. habe ich gesagt, wir von der CDU/CSU halten daran fest, daß der 17. Juni als nationaler Gedenktag begangen werden sollte –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>da haben die beiden Herren, sowohl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, na ja, wiederholten sie einen Standpunkt, den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> schon vor vielen Monaten einmal in einem Gespräch mit Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und mir vertreten hatte, nämlich, daß die Regierung nicht gegen unsern Willen die Abschaffung des 17. Juni als gesetzlichen Feiertag forcieren oder durchzusetzen versuchen würde.</p>
				<p>Das nehme ich als eine Erklärung entgegen, die ich – ja gut, wir werden das selbstverständlich beraten, aber die immerhin eine gewisse Bedeutung hat.</p>
				<p>Dann haben wir noch gesprochen, und zwar hat er, der Bundeskanzler uns unterrichtet – das ist interessant für die Kollegen aus dem finanz- und wirtschaftspolitischen Bereich, soweit sie das nicht auch schon wissen, was ich durchaus für möglich halte, daß auf dieser Weltwährungskonferenz in Washington<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN055" type="comment">
							<p>Die Ministertagung der Zehnergruppe fand am 14. und 16. Januar 1975 in Washington statt.</p>
						</note>
					</seg> auf den verschiedenen Gesprächen, die dort geführt worden sind, die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> schließlich der Schaffung eines Fonds zugestimmt hat in einer sehr erheblichen Größenordnung 25 Milliarden Dollar – ja, ich nehme an, das sind alles olle Kamellen –, wovon auf uns etwa 12%, zwischen 10 und soundso viel Prozent entfallen würden.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN056" type="comment">
							<p>Zum Vorschlag des amerikanischen Außenministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name> vom 14. November 1974, einen Solidaritätsfonds der Industriestaaten in Höhe von 25 Mrd. Dollar einzurichten, vgl. <bibl type="series-item">
									<name type="Organisation" ref="#AAPD">AAPD</name> 1975, I, Dok. 2, Anm. 17</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Aber das sollte eben nur ein Fonds sein für den äußersten Notfall, um zu verhindern, daß die westlichen Staaten, die Staaten, die in dieser Gruppe zusammengeschlossen sind, Gegenstand von Erpressungsversuchen der arabischen Staaten werden. Ich glaube, auch das war etwas, was nicht sensationell umwerfend war. Ich hab’ mich also damit meiner Verpflichtung entledigt, um Sie etwas in großen Zügen über den Verlauf dieses Gesprächs zu unterrichten.</p>
				<p>Wir haben dann anschließend, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und ich, eine kurze Erklärung vor dem Fernsehen abgegeben, worin wir erklärt haben, bitte schön, hier hat ein Meinungsaustausch stattgefunden. Wir wurden gefragt, ob das nun die Grundlage für eine gemeinsame Deutschlandpolitik gäbe. Da haben wir also gesagt, also das wäre wohl eine übertriebene Schlußfolgerung. Immerhin sei es ja nützlich, wenn so ein Gespräch stattfindet. Das war dann auch ungefähr der Duktus. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann-Stumm</name> –</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann-Stumm</name>: Herr Vorsitzender! Meine Frage, ob die Frage des Konsularvertrages angeschnitten wurde?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Nein, wir standen beide, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und ich standen beide unter einem Zeitdruck, weil wir hierherkommen wollten. Ich [habe] mich, wir haben uns beide auf die Entgegennahme dieser Information beschränkt und haben die 4 Punkte genannt, an denen uns besonders viel lag.</p>
				<p>Dann käme es jetzt darauf an, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> uns ins Bild setzt zum Thema berufliche Bildung. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ja, Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Angesichts der fortgeschrittenen Zeit möchte ich einfach die Ergebnisse dieses Gespräches vortragen, ohne noch einmal im einzelnen Überlegungen anzustellen, aus welchen Gründen wir zu diesen Veränderungen gekommen sind.</p>
				<p>Es soll in der Ziffer 1 der erste Satz jetzt folgenden Wortlaut haben:</p>
				<p>»Die derzeitige Jugendarbeitslosigkeit ist vor allem ein konjunkturelles, z.T. auch ein strukturelles Problem und weniger durch einen Mangel an Lehrstellen bedingt.«</p>
				<p>Die Veränderung besteht darin, daß auch das strukturelle mit einbezogen ist.</p>
				<p>Weiter soll in der Zeile 8 eingefügt werden – ich lese den Satz jetzt im Zusammenhang vor.</p>
				<p>»Die CDU/CSU betrachtet es als eine Täuschung der Öffentlichkeit, wenn Teile der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> versuchen, von der durch ihre Politik zu verantwortenden konjunkturellen Entwicklung als eigentlicher Ursache für den überwiegenden Teil der Jugendarbeitslosigkeit abzulenken und damit gleichzeitig den Versuch zu verbinden, ihre«</p>
				<p>und jetzt der Einschub –</p>
				<p>»von einseitiger Ideologie geprägten Berufsbildungspläne durchzusetzen.«</p>
				<p>Dann soll in der – die Ziffer 2 bleibt unverändert. In der Ziffer 3 soll der zweite Spiegelstrich folgendermaßen formuliert werden:</p>
				<p>»Deshalb geht es in der Berufsbildungspolitik jetzt zuerst und vor allem um«, und jetzt les’ ich den Spiegelstrich</p>
				<p>»– die Mobilisierung aller Kräfte für den Ausbau des beruflichen Bildungswesens und für die Sicherung der notwendigen Ausbildungsqualität«,</p>
				<p>der dritte Spiegelstrich soll entfallen und dafür soll der Schlußabsatz folgendermaßen lauten:</p>
				<p>»Nach der jahrelangen Diffamierung der betrieblichen Ausbildung auch und gerade durch Kräfte, welche die derzeitige <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> tragen, fordert die CDU/CSU-Bundestagsfraktion die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> auf, Ankündigungen und Maßnahmen, die zu einer weiteren Verunsicherung der in der Berufsbildung Engagierten führen, zu unterlassen und eine grundlegende Umkehr in ihren Reformmotiven zu vollziehen.«</p>
				<p>Das heißt, der 3. Spiegelstrich ist jetzt in diesen Schlußabsatz übernommen worden. In der Ziffer 4 soll der Buchstabe b) eine kleine Veränderung erfahren. Der Text heißt jetzt: also dazu gehören u.a.</p>
				<p>»Keine Überforderung der Ausbildungsbetriebe, insbesondere in der Mittelständischen Wirtschaft durch überzogene und praxisferne Anforderungen in den Ausbildungsordnungen«</p>
				<p>und außerdem soll ein Buchstabe g) angefügt werden, der lautet: also dazu gehören u.a.</p>
				<p>»g) ausreichende Förderung überbetrieblicher Ausbildungseinrichtungen zur Ergänzung der betrieblichen Ausbildung.«</p>
				<p>Außerdem soll der Schlußabsatz in der Ziffer 4 an dieser Stelle entfallen. Er soll an einer anderen Stelle wiederauftauchen. In der Ziffer 5 wird der Buchstabe a) folgendermaßen formuliert:</p>
				<p>»Aus diesen Gründen wird die CDU/CSU-Bundestagsfraktion jeden Plan ablehnen, der, wie auch gegenwärtig in der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> erwogen wird, zum Ziel hat</p>
				<p>a) den Aufbau neuer, kostspieliger Institutionen, die zu einer Verstaatlichung oder Aufhebung der Selbstverwaltung und im Gefolge davon zu Bürokratisierung und Politisierung der Berufsbildung führen.«</p>
				<p>Der Buchstabe b) bleibt. Der Schlußabsatz auch. Lediglich am Schluß folgende Veränderung – ich lese wieder vor:</p>
				<p>»Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion befürchtet, daß derartige verhängnisvolle Entwicklungen,«</p>
				<p>wie sie die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> da vorsieht, nicht wahr,</p>
				<p>»dann von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zum Anlaß für eine Finanzierungsregelung genommen werden sollen, welche insbesondere der mittelständischen Wirtschaft neue Belastungen auferlegt. Einer solchen Finanzierungsregelung wird die CDU/CSU-Bundestagsfraktion nicht zustimmen.«</p>
				<p>Dann jetzt von der 4. Ziffer folgenden Satz:</p>
				<p>»Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion bekräftigt erneut die Ziele ihres einstimmig beschlossenen und im Bundestag am 29. März 1974 eingebrachten Antrags zur Reform der beruflichen Bildung und Novellierung des Berufsbildungsgesetzes.«<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1910_WZ_FN057" type="comment">
							<p>Für den Antrag der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 29. März 1974 betr. Reform der beruflichen Bildung und Novellierung des Berufsbildungsgesetzes vgl. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/1908">BT Drs. 07/1908</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Das wären also die Veränderungen, auf die sich sämtliche Gesprächspartner geeinigt haben. Ich hoffe, daß jetzt eine einstimmige Annahme dieser Entschließung möglich ist. Herzlichen Dank!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, vielen Dank für Ihren Bericht, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>. Vielen Dank aber auch für Ihre und der übrigen Kollegen Bemühungen, um zu dieser Übereinstimmungsfassung zu kommen. Ich denke, es hat keinen Sinn, darüber abzustimmen, weil wir auch keine ordnungsmäßige Fraktionssitzung zu diesem Thema haben.</p>
				<p>(Einspruch: Doch! Das ist eine Fraktionssitzung!)</p>
				<p>Oh, dann nehm’ ich das zurück. Aber, wünscht jemand das Wort hierzu?</p>
				<p>([Zwischenruf]: Abstimmen!)</p>
				<p>Darf ich fragen, wer mit den vorgeschlagenen Änderungen einverstanden ist? Den bitte ich um ein Handzeichen – ich bitte um die Gegenprobe – Enthaltungen. – Das ist einstimmig so beschlossen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
