<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1043/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll 1.Teil zur Fraktionssitzung am 16. Sept. 1975</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 16. September 1975</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>147 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1975-09-16">
					<time type="start" when="11:07:00"/>
					<time type="end" when="15:10:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">07</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head><?oxy_comment_start author="histo" timestamp="20210904T215343+0200" comment="Dauer: 11.07–13.23 und 14.29–15.10"?>Sitzungsverlauf<?oxy_comment_end?>:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_div_SVP-1">A. Begrüßung durch den Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> und den Berliner CDU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_div_SVP-2">B. TOP 1: Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> zur Lage (Wirtschafts-, Finanz- und Konjunkturpolitik; Aufblähung des Haushalts; Sparprogramm; finanzwirksame Programme zurückstellen; Außenpolitik; Status von Berlin (West); Portugal; Marxismus und Sozialismus; CSU-Parteitag). – Referat des CDU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> (Wahlstrategie).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_div_SVP-3">C. TOP 7: Berichte aus den Arbeitskreisen: AK II und AK III (wirtschaftliche Lage; Vorbereitung der Plenardebatte).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_div_SVP-4">D. TOP 6: Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> mit Aussprache (Stellungnahme zum Entwurf eines Zeitplans des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> von Januar bis Juli 1976).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_SVP-5" corresp="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_div_SVP-5">E. TOP 7: Berichte aus den Arbeitskreisen: AK VI (Hearing zum Gesetz über Berufsausbildung). – AK I (§218; <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>-Prozess).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich eröffne die erste Fraktionssitzung nach der Sommerpause. Ich wäre Ihnen sehr dankbar, wenn Sie vielleicht Ihre Gespräche untereinander unterbrechen könnten, nachher wird reichlich Gelegenheit dazu geboten werden, sie fortzusetzen. Ich begrüße Sie alle sehr herzlich. Ich hoffe, daß Sie eine schöne Sommerpause gehabt haben, auch eine erholsame Sommerpause. Uns allen stehen schwere Zeiten bevor. Jeder Tag Erholung, den wir haben hinter uns bringen können, kann für uns nur nützlich sein.</p>
				<p>Ich begrüße auf das herzlichste in unserer Mitte den Vorsitzenden der CDU und gemeinsamen Kanzlerkandidaten der beiden Unionsparteien, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> kann nur bis 13 Uhr bei uns sein, weil er heute nachmittag ein Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TindemansLeo">Tindemans</name> in Bonn führt.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN001" type="comment">
							<p>Zum Besuch des belgischen Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TindemansLeo">Tindemans</name> vom 14. bis 16. September 1975 in der Bundesrepublik vgl. <bibl type="series-item">
									<name type="Organisation" ref="#AAPD">AAPD</name> 1975, II, Dok. 268 und 269</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Aber es wird gleich im Anschluß an meine einleitenden Bemerkungen Gelegenheit zu einer Diskussion mit ihm vorhanden sein. Ich begrüße sehr herzlich unsere Berliner Freunde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN002" type="comment">
							<p>Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>, MdA Berlin (CDU) und Landesvorsitzender der CDU.</p>
						</note>
					</seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LummerHeinrich_1987-02-18">Lummer</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN003" type="comment">
							<p>Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LummerHeinrich_1987-02-18">Lummer</name>, MdA Berlin (CDU) und Vorsitzender der CDU-Fraktion.</p>
						</note>
					</seg>. Ich seh’ sie allerdings im Moment nicht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich bin immer froh, lieber Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>, wenn wir hier wieder bei Ihnen in Berlin sein können als Ausdruck unserer Verbundenheit, als symbolischen Ausdruck unserer Verbundenheit mit Berlin und mit der Berliner CDU.</p>
				<p>Ich möchte, bevor ich Ihnen, lieber Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>, das Wort gebe, einigen Geburtstagskindern gratulieren, die in den letzten zwei Monaten Geburtstag gehabt haben, angefangen mit unserm Freunde, dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherErnst_1998-10-26">Burgbacher</name>, der seinen 75. Geburtstag gefeiert hat,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>aber leider nicht bei uns ist. Ich denke, wir verehren alle in ihm den großen Vorkämpfer für die soziale Marktwirtschaft und den Mann, der in wichtigen Bereichen unser Konzept von der sozialen Marktwirtschaft fortentwickelt hat. Ich begrüße und beglückwünsche noch nachträglich auf das herzlichste unsere Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin) zu ihrem 70. Geburtstag.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Beide haben in ihren Bereichen Marksteine gesetzt, an die die Fraktion lange denken wird. Den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> schätze ich als scharfen Debatter, vor allen Dingen in Fraktionssitzungen, und als den unentwegten Vorkämpfer für die Interessen des Mittelstandes. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name>, Ihr Wirken im Bereich der Sozialpolitik steht uns, glaub’ ich, allen deutlich vor Augen.</p>
				<p>Seinen 65. Geburtstag feierte vor einigen Tagen unser Kollege Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, den ich herzlich beglückwünschen möchte.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Als Innenminister, als Außenminister, als Verteidigungsminister, als Vorsitzender des Auswärtigen Ausschusses des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> und durch Ihre Reise nach Peking, lieber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, haben Sie Maßstäbe gesetzt, die verbindlich geworden sind für alle, die nach Ihnen diese Ämter übernommen oder diese Reisen angetreten haben. Ich möchte Ihnen persönlich sehr herzlich dafür danken, daß ich einen Teil dieses Weges mit Ihnen gemeinsam gehen konnte.</p>
				<p>Lieber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, bitte schön –</p>
				<p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> [(Düsseldorf)]: Ich möchte mich herzlich bedanken und mit einer Bitte antworten: Bitte, vergessen Sie das Datum –)</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Lachen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine lieben Kollegen und Freunde, also, ich würde sagen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, Sie sind unschlagbar. Das gilt auch für diesmal. Ich möchte die herzlichsten Glückwünsche zum 60. Geburtstag aussprechen an unsere Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> und in Abwesenheit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Lieber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>, ich brauch’ Sie ja nicht zu würdigen, außer daß ich sagen möchte, daß Sie ein mitreißender und leidenschaftlicher Kämpfer für die Sache der Deutschen sind, und dafür schulden wir Ihnen alle unseren herzlichsten Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Straußens</name> Geburtstag werden wir, da er heute nicht da sein kann, am kommenden Montag in einer besonderen Veranstaltung feiern. Ich will mir daher meine Laudatio auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> auf diesen Zeitpunkt lieber aufsparen. Zu ihren 50. Geburtstagen gratuliere ich den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnestiLeo_1967-03-09">Ernesti</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>. Vor allen Dingen Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>, der ihn heute feiert, meine verehrten</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Kolleginnen und Kollegen. Ihre Felder sind bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnestiLeo_1967-03-09">Ernesti</name> die Verteidigung, bei Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name> Wirtschaft und Finanzen. Sie haben sich beide auf ihren Gebieten einen Namen gemacht. Sie sind zwar noch sehr jung, wenn ich das sagen darf, aber mit der Zeit wird auch dieser Mangel verschwinden, wenn sie in das gesetztere und reifere Alter hineinkommen.</p>
				<p>Ich hoffe – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN004" type="comment">
							<p>Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>, Fraktionsgeschäftsführer der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>, 1954–1961 und 1965–1972 MdB (Zentrum, CDU).</p>
						</note>
					</seg> –, daß ich alle jetzt genannt hab’. Dann wollen wir, wenn ich bitten darf, jetzt unsern Freund Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name> bitten, einige Worte zu uns zu sprechen. Bitte schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Freunde! Ich weiß, Sie haben eine prall gefüllte und sehr wichtige Tagesordnung. Deshalb nur ein paar kurze Worte. Herzlich willkommen in Berlin! Die CDU/CSU-Fraktion ist wirklich die einzige, die regelmäßig hierher kommt und wichtige Beratungen hier abhält. Die andern kommen bloß immer so alle vier Jahre vor den Wahlen. Herzlichen Dank für diese ständige, nachhaltige Demonstration der Verbundenheit mit unserer Stadt – die weiß auch die Berliner Bevölkerung richtig zu würdigen.</p>
				<p>Das letzte Mal sind Sie vor unsern Wahlen hiergewesen<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN005" type="comment">
							<p>Die CDU/CSU-Fraktion tagte zuletzt am 6./7. Dezember 1971 in Berlin (West).</p>
						</note>
					</seg> und wir haben dann nach einem offensiv geführten Wahlkampf einen für Berlin bemerkenswerten Wahlerfolg errungen<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN006" type="comment">
							<p>Bei den Wahlen zum Berliner Abgeordnetenhaus erzielte die CDU einen Stimmenanteil von 43,9%, die SPD 42,6% und die FDP 7,1%.</p>
						</note>
					</seg>, meine Damen und Herren! Es ist hier nämlich das erste Mal, seit es allgemeine und geheime Wahlen in Preußen gibt, gelungen, daß eine Partei, die nicht Sozialdemokratische Partei oder Unabhängige Sozialdemokratische Partei heißt, die stärkste Partei geworden ist. Und das ist auf dem Hintergrund einer solchen sozialdemokratischen Hochburg ein bemerkenswertes Ergebnis. Ich danke allen recht herzlich, die daran mitgewirkt haben und möchte jetzt schon ankündigen, daß, nachdem wir einen bemerkenswert schwachen Senat haben, die Christlichen Demokraten in der Stadt in den nächsten Jahren an Sie herantreten müssen, wie auch in den vergangenen Jahren, mit der Bitte, daran in bewährter Weise mitzuwirken, daß Berlin mehr als bisher wieder nationale Aufgabe der Deutschen wird und deutlich auch im Bewußtsein der Bundesrepublik Deutschland gesehen wird, meine Damen und Herren.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wir haben Bevölkerungsverluste, zum einen Teil durch Sterbeüberschuß und – das muß uns noch nicht beunruhigen, weil dadurch unsere Bevölkerungspyramide besser wird als bisher. Aber interessant ist, daß unsere Abwanderungsverluste, meine Damen und Herren, größer geworden sind, seit es das Viermächteabkommen<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN007" type="comment">
							<p>Am 3. Juni 1972 unterzeichneten die Außenminister der Vier Mächte das Schlussprotokoll zum Vier-Mächte-Abkommen über Berlin vom 3. September 1971. Vgl. dazu <bibl type="series-item">
									<name type="Organisation" ref="#EurArchiv">Europa-Archiv</name> 1972, Z 133</bibl>. – Für den Wortlaut vgl. <bibl type="series-item">
									<name type="Organisation" ref="#BundAnz">Bundesanzeiger</name>, Nr. 174 vom 15. September 1972, Beilage, S. 70–73</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> gibt, und das muß doch bestimmte Gründe haben und diese Gründe wollen wir untersuchen und öffentlich darstellen. Und wir wollen durchsetzen, daß in Deutschland die Voraussetzungen geschaffen werden, damit dieser Entwicklung Einhalt geboten wird und Berlin nicht an Bedeutung verliert und wieder als Zentrum deutscher Hoffnungen nationale Aufgabe im alten Sinne wird. Der beste Beitrag dazu, meine Damen und Herren, ist der Wahlsieg der CDU/CSU im Jahre 1976.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN008" type="comment">
							<p>Die Wahlen zum Bundestag fanden am 3. Oktober 1976 statt.</p>
						</note>
					</seg> Wir sollen alle daran arbeiten. Herzlichen Dank!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>! Ich denke, wir werden alle in diesem Sinne gemeinsam in den nächsten zwölf Monaten kämpfen und, meine Damen und Herren, ich glaube in der Tat, daß dies der Beginn der Auseinandersetzung ist, heute hier unser Zusammenwirken, unsere Fraktionssitzung in Berlin, die wir in den nächsten zwölf Monaten mit der Regierung und der Regierungskoalition führen müssen. Ich möchte Sie auffordern, mit uns zusammen den Angriff auf die Regierung und die Regierungskoalition zu beginnen. Der Zeitpunkt dafür ist aus vielerlei Gründen günstig. Einmal müssen wir einen solchen Angriff mit einem langen Atem, mit einer langen Vorlaufzeit durchhalten. Und zum andern hat die Regierung seit langer Zeit, die Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> überhaupt, noch niemals so viele Angriffspunkte geboten, wie sie es jetzt tut. Und wir müßten mit allen uns zur Verfügung stehenden Kräften publizistisch, in den Bundestagsdebatten, wo immer sich eine Gelegenheit dazu bietet, diesen Schleier zu zerreißen versuchen, den die Regierung selbst und die ihr helfenden Publizisten über ihr Versagen und über die schweren Fehler, die sie macht, auszubreiten versuchen.</p>
				<p>Ich meine, man muß – und damit gehe ich gleich auf die Debatte dieser Woche ein – im Zusammenhang mit Wirtschaft- und Finanz- und Konjunkturpolitik der Regierung drei Dinge vorwerfen. 1., daß sie den Wähler, den Bürger seit Monaten, seit Jahren systematisch getäuscht hat. Ich brauche nur Stichworte in Ihre Erinnerung zurückzurufen: Im Wahlkampf von Nordrhein-Westfalen<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN009" type="comment">
							<p>In Nordrhein-Westfalen fanden am 4. Mai 1975 Wahlen zum Landtag statt.</p>
						</note>
					</seg> kündigte der Kanzler Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> den Aufschwung für den Frühsommer dieses Jahres an – und, wo stehen wir jetzt? Im Mai dieses Jahres erklärte er, er mache sich keine Sorgen über die finanzielle Lage. Er erwarte keine finanziellen Schwierigkeiten für das Jahr 1975, und jetzt stehen wir vor der Notwendigkeit einer Neuverschuldung in einer Größenordnung von 38 Milliarden D-Mark allein für das Jahr 1975, von ’76 gar nicht zu sprechen.</p>
				<p>In der Regierungserklärung, die ja auch erst ein gutes Jahr zurückliegt, erklärt der Bundeskanzler, daß die Mehrwertsteuer nicht erhöht werde – jetzt, 17 Monate später, sollen wir der Erhöhung der Mehrwertsteuer zustimmen. Meine Damen und Herren, eine so flagrante und massive Irreführung, eine so flagrante und massive falsche Darstellung, falsche Prognose, wie dieser Bundeskanzler sie uns geliefert hat, haben wir lange nicht erlebt. Die Täuschungen aber werden ja fortgesetzt. Die Täuschungen gehen weiter. Jetzt heißt es, für die Schwierigkeiten, in denen wir stünden, sei primär die weltweite Rezession verantwortlich. Dies ist eine falsche Darstellung. Es ist falsch, zu sagen, daß primär die weltweite Rezession verantwortlich sei, im Gegenteil. Primär sind andere Ursachen verantwortlich, für die die Regierung ihrerseits Verantwortung trägt, die jahrelang betriebene Inflationspolitik. In einer Zeit, als Vollbeschäftigung erreicht war, verkündete der Bundeskanzler, der damalige Finanzminister, daß ihm Inflation lieber sei als Arbeitslosigkeit.</p>
				<p>Die übermäßige Aufblähung der Haushalte und des Staatsapparats, die Verteufelung der Unternehmer, man wollte die Belastbarkeit der Wirtschaft testen und dergleichen Dinge mehr, die ständigen Drohungen mit der Verstaatlichung der Investitionskontrolle, dies alles sind mitentscheidende Ursachen der Schwierigkeiten, in denen wir uns befinden. Letztlich ist es eine falsche Grundhaltung der Regierung und der Koalition zu der Rolle des Staates in der Gesellschaft, die Vorstellung, daß, je mehr der Staat seine Aufgaben auf sich zöge, desto besser liefe es eben. Das ist eben eine fundamental falsche Vorstellung, der wir aus unserer Sicht mit unseren Argumenten so eindrucksvoll und stark, glaube ich, entgegentreten können, wie wir das nie vorher konnten.</p>
				<p>Das Programm, was uns jetzt vorgelegt wird, ist eine Täuschung. Es figuriert unter dem Etikett Sparprogramm und, wenn man es genauer analysiert, ist es weit mehr ein Programm der Erhöhung von Steuern und Abgaben als zur Einsparung. Diese Politik, die die Regierung uns jetzt vorschlägt, ist die falsche Politik, und ich bin der Meinung, daß es auch möglich ist, das den Bürgern, den Wählern, den Menschen in unserm Lande deutlich zu machen. Dies ist die falsche Politik insofern, als als Heilmittel in der Schwierigkeit, in der wir jetzt stehen, Steuern und Abgabenerhöhungen gesucht werden. Es ist eine verengte, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN010" type="comment">
							<p>Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, Ministerpräsident von Schleswig-Holstein (CDU).</p>
						</note>
					</seg> gesagt hat, eine rein fiskalische Betrachtungsweise, während es in Wirklichkeit darauf ankommt, die Thematik zu erweitern, dafür zu sorgen, daß die Wirtschaft wiederbelebt wird, daß die Arbeitslosigkeit vermindert und schließlich abgebaut wird. Und in den Zusammenhang gehört die Sanierung der Staatsfinanzen hinein. Es ist aber auch eine grundsätzlich falsche Politik, in der Lage, in der wir uns befinden, Steuern und Abgaben erhöhen zu wollen. Die Staatsquote am Bruttosozialprodukt ist in den letzten 5 Jahren von 37 auf 47% gestiegen. Worauf es ankommt, ist, die abzubauen. Steuer- und Abgabenerhöhungen im jetzigen Zeitpunkt tragen die Tendenz in sich, daß sich die Steuerquote schließlich noch weiter erhöht.</p>
				<p>Wir können die Regierung mit ihren eigenen Argumenten schlagen. Noch am 9. Mai 1974 bezeichnet der Bundeskanzler die Mehrwertsteuererhöhung als einen Betrug am Kleinen Mann. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, dessen geistige Fähigkeiten ja doch offenbar recht begrenzt sind, hat am 3. Juni dieses Jahres noch gesagt, im gegenwärtigen Zeitpunkt Steuern zu erhöhen und Erhöhungen zu avisieren hieße, die Rezession verstärken.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN011" type="comment">
							<p>Vgl. dazu den Artikel <bibl type="series-item">»Apel: Höhere Steuern nach dem Ende der Rezession«; »<name type="Organisation" ref="#FAZ">Frankfurter Allgemeine Zeitung</name>« vom 4. Juni 1975; BT Pressedokumentation, Ausschnittsammlung Hans Apel</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Und so weiter und so weiter!</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir sollten, wir müssen in massiver Form das kritisieren, was sich vor unsern Augen abspielt. Und wir sollten und müssen das tun. Auch wenn der eine oder andere das nicht so gerne hört und insbesondere der eine oder andere Journalist, zu dem wir sprechen, abschaltet, wenn wir von diesen Dingen reden, es ist unsere Pflicht, es zu tun. Aber natürlich können wir nicht damit allein es bewenden lassen. Wir könnten zwar, wenn wir aufgefordert werden, eine Alternative auf den Tisch zu legen, auf das verweisen, was die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN012" type="comment">
							<p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, seit 1965 MdB (SPD).</p>
						</note>
					</seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN013" type="comment">
							<p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, seit 1949 MdB (SPD).</p>
						</note>
					</seg> in den Jahren ’65 und ’66 getan haben. »Es steht nirgendwo geschrieben,« sagte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, »daß es die Aufgabe der Opposition sei, der Regierung aus Schwierigkeiten herauszuhelfen, in die sie sich hineingebracht hat.« Oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> mit seiner unappetitlichen Ausdrucksweise sagte: »Wir sind doch anständige Leute, die waschen doch nicht die schmutzige Wäsche von andern«.</p>
				<p>Wir nehmen diese Haltung nicht ein. Ich bin allerdings doch dafür, daß man das gelegentlich wieder in die Erinnerung zurückruft, wie die sich in den Jahren damals verhalten haben, vor 9 oder 10 Jahren. Aber wir können uns und wollen uns damit nicht begnügen. Und wir haben in einer Sitzung, die vor wenigen Tagen stattgefunden hat, unter den – wenn ich so sagen darf – führenden Persönlichkeiten der beiden Parteien, unserer Länder und der Fraktion, die Einmütigkeit über die Linie gefunden, die ich der Fraktion auch jetzt als die für die Debatte in dieser Woche einzunehmende Linie empfehlen möchte.</p>
				<p>Wir müssen als erstes von der Regierung verlangen, daß sie endlich die wahren Ursachen der Schwierigkeiten eingesteht, die die Veranlassung für das ganze Debakel gewesen sind, in [dem]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN014" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »denen«.</p>
						</note>
					</seg> wir uns befinden. Nicht aus irgendeiner Art von Rechthaberei, meine Damen und Herren, sondern, weil die Therapie eine Diagnose, und zwar eine zutreffende Diagnose voraussetzt. Wir müssen von der Regierung verlangen, daß sie finanzwirksame Gesetze zurückzieht und wir schlagen der Fraktion vor, daß die Fraktion sich ihrerseits bereit erklärt, die finanzwirksamen Anträge, die wir bereits eingebracht haben, zurückzuziehen. Das ist ein Volumen von 4½ Milliarden Mark, was davon betroffen ist. Zurückziehen – das möchte ich ganz klar sagen auf Bitten mehrerer Kolleginnen und Kollegen aus der Fraktion – ist der parlamentarisch-technische Ausdruck, den wir hier wählen. Das bedeutet selbstverständlich nicht, daß wir die Ziele preisgeben, die in diesen Anträgen enthalten sind. Ich erinnere an das Erziehungsgeld z.B., daß selbstverständlich diese Ziele für uns weiter verbindlich sind. Nur, wenn wir die Anträge jetzt zurückziehen, parlamentarisch gesprochen, dann bedeutet das die Erkenntnis, daß die in der gegenwärtigen finanziellen Situation, in der wir uns befinden, nicht realisierbar sind. Wir sollten uns bereit erklären, Einsparungsvorschläge, die die Regierung gemacht hat, unvoreingenommen zu prüfen und wir sollten uns bereit erklären, auch unpopuläre Maßnahmen mitzutragen. Ohne Einsparungen wird es nicht gehen. Das ist ganz klar. Und, wenn wir die Erhöhung der Steuern ablehnen, ist es um so notwendiger, daß wir uns bereit erklären, an Einsparungen mitzuwirken. Ja, wir müssen sogar einen Schritt weitergehen und müssen von der Regierung verlangen, daß sie weitere Einsparungsvorschläge macht. Das müssen wir von der Regierung verlangen. Meine Damen und Herren, es wird immer wieder gesagt, wir sollten solche Einsparungsvorschläge machen. Ich bin der Meinung, wir sollten die Richtung nennen, in der unsere Einsparungsvorstellungen liegen, z.B. Abbau des überzogenen Staatsapparats, Durchforstung der Gesetze im Hinblick auf die Möglichkeit einer Vereinfachung der Gesetzgebung. Aber wir sollten uns davor hüten, einen Katalog von soundso viel Positionen vorzulegen, der dann unterm Strich mit einer Endsumme von 8 Milliarden D-Mark endet. Das wäre eine falsche Strategie. Das wäre eine objektiv falsche Strategie, denn wir sind gar nicht in der Lage, wir haben gar nicht die Unterlagen dafür. Und zweitens wäre es aus dem Rollenverständnis von Opposition und Regierung die falsche Strategie, die wir anwenden möchten, die wir dann anwenden würden.</p>
				<p>Wir haben ja einen kleinen Vorgeschmack davon erlebt, meine Damen und Herren. Ein sonst sehr verdienter Mitarbeiter unserer Fraktion hat vor einiger Zeit eine Zusammenstellung der möglichen Streichungen gemacht. Unglücklicherweise ist das in die Öffentlichkeit gekommen. Das ist natürlich ein fundamentaler Fehler gewesen. Sonst sollte man niemanden kritisieren, wenn er nachdenkt. Aber, kaum war das in der Öffentlichkeit, stürzte sich mit einer wahren Wonne der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> auf diese Nachricht und sagt: Da sieht man's ja – soziale Demontage wollen die betreiben!<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN015" type="comment">
							<p>Zur Stellungnahme des Bundesgeschäftsführers der SPD <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> vgl. die Meldung »Börner: CDU plant soziale Demontage«; »<name type="Organisation" ref="#FAZ">Frankfurter Allgemeine Zeitung</name>« vom 6. September 1975, S. 2.</p>
						</note>
					</seg> Also, die Haltung der Regierung ist vollkommen klar. Sie fordert uns auf, eine Alternative, und zwar eine detaillierte Alternative auf den Tisch zu legen, um sich dann darauf zu stürzen und diese detaillierte Alternative, die wir ihr bieten, zu benutzen, um uns in der politischen Auseinandersetzung damit, mit unsern eigenen Vorschlägen zu bekämpfen.</p>
				<p>Also, ich sage es noch einmal. Wohl die Richtung weisen, in [die]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN016" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p>
						</note>
					</seg> unsere Einsparungsvorstellungen gehen – etwa in der Art, wie ich das eben gesagt habe –, aber nicht ins Detail derart gehen, daß man am Schluß etwa eine Addition vornehmen kann und in Größenordnungen, wie ich sie eben genannt habe, kommen würde.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, aber der entscheidende Punkt unserer Argumentation – ich habe es vorhin schon anklingen lassen – muß der folgende sein. Wir müssen sagen, alles das, was die Regierung bis jetzt gemacht hat, ist teils falsch – soweit es sich um Steuermaßnahmen handelt –, teils begrüßenswert, aber es ist zu wenig. Es ist eine zu enge Betrachtungsweise. Es kommt darauf an, ein Gesamtprogramm zu entwickeln zur Wiederbelebung der Wirtschaft, zur Überwindung der Arbeitslosigkeit und zur Sanierung der Staatsfinanzen. Das bedeutet also, daß wir den Rahmen ausweiten müssen – und das haben wir ebenfalls getan in den Beratungen, die wir am 5. September miteinander gepflogen haben. Wir haben gefordert ein Programm zur Wiederbelebung der Wirtschaft und Überwindung der Arbeitslosigkeit, und d.h. konkret Initiativen und Anreize für die Investitionstätigkeit in Verbindung – so glaube ich – mit den Möglichkeiten der Vermögensbildung z.B. im Wege tariflicher Vereinbarungen, die wir immer auch aus unserer Sicht als wünschenswert bezeichnet haben.</p>
				<p>Das ist m.M. nach erstens sachlich unbedingt notwendig, daß wir diese Position beziehen, zum andern aber ist es notwendig, sie zu beziehen, im Hinblick auf die FDP.</p>
				<p>Was für eine Rolle, meine Damen und Herren, spielt denn die FDP in dieser ganzen Auseinandersetzung? Noch vor wenigen Wochen konnte man von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN017" type="comment">
							<p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, Bundesminister für Wirtschaft (FDP).</p>
						</note>
					</seg> Töne hören und heute auch übrigens von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, die ganz ähnlich dem sind, was ich jetzt sage und, was wir jetzt sagen, daß man nämlich Anreize einschließlich steuerlicher Anreize schaffen müsse. Aber, was ist aus all dem geworden? Verschwunden ist das, was die FDP fordert. Jetzt hört man, es soll zurückgestellt werden bis nach dem Mannheimer Parteitag<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN018" type="comment">
							<p>Der Bundesparteitag der SPD fand vom 11. bis zum 15. November 1975 in Mannheim statt.</p>
						</note>
					</seg>, weil die Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> selber fürchte, wenn er das vor dem Mannheimer Parteitag macht, dann würden seine Linken ihm das in Mannheim um die Ohren schlagen. Ja, meine verehrten Damen und Herren, was ist denn das für eine Regierung, was ist denn das für eine Koalition, die sich nicht traut, die Dinge, die objektiv notwendig sind, und die Dinge, die auch der eine Koalitionspartner bereits öffentlich gefordert hat, in die Tat umzusetzen, weil sie sich letzten Endes vor den Linken ihrer eigenen Partei fürchtet?</p>
				<p>Das sind in großen Linien nach meiner Auffassung die Überlegungen, die wir vortragen sollten in der Debatte dieser Woche. Ich darf sagen, daß wir Ihnen vorschlagen möchten, daß auf die Regierungserklärung des Bundeskanzlers<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN019" type="comment">
							<p>Zur Regierungserklärung des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> am 17. September 1975 vgl. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="07/184">BT Plenarprotokoll 07/184, S. 12885–12898</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> ich erwidere und, daß Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> oder ein anderer Freund aus der CSU, Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> und Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> die Hauptredner sein sollten. Wir werden die Debatte wahrscheinlich in den folgenden Tag überlaufen lassen, um zu verhindern, daß unsere Redner in Zeiten sprechen, wo das Fernsehen nicht mehr präsent ist. Das würde es notwendig machen, daß weitere Kollegen aus der Fraktion sich bereit halten, zu reden. Ich habe die darüber verständigt. Und ich bitte alle potentiellen Redner heute abend noch mal um halb acht in Bonn zu einem Gespräch – nur die potentiellen Redner, wenn ich das freundlicherweise hinzufügen darf –, damit wir alle unsere Reden untereinander abstimmen können.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir haben dann eine Gruppe der Fraktion gebeten – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> hat freundlicherweise die Federführung übernommen, die Gruppe soll aus den Arbeitskreisen II, III, I und IV gebildet werden –, das zu konkretisieren, was ich hier als die Hauptlinien der Position der Fraktion vorgetragen habe. Vor allen Dingen müssen wir natürlich konkretisieren, das ist ganz klar, wie wir uns zu den einzelnen konkreten Einsparungsvorschlägen verhalten wollen.</p>
				<p>Ich möchte bei dieser Gelegenheit bitten, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, daß vielleicht jeder einzelne von uns der Versuchung widersteht, diesen oder jenen Einsparungsvorschlag, den die Regierung gemacht hat, abzulehnen, weil dann, wenn wir das so laufenlassen würden, wir sehr schnell zu der Situation kommen würden, daß irgend jemand von uns jeden der in Frage kommenden Einsparungsvorschläge abgelehnt hat, und das darf nicht sein. Wir müssen uns bereit finden, grundsätzlich, aber dann natürlich einmal auch in concreto bereit finden, Einsparungsvorschläge mitzutragen, die die Regierung gemacht hat.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich will mich zu den andern Themen, die ich an sich gern in dieser Berliner Sitzung berühren wollte, sehr kurz fassen, damit wir die volle Zeit zur Verfügung haben, um dieses Thema zu behandeln. Ich sehe das Thema Wirtschafts-, Konjunktur-, Finanz- und Gesellschaftspolitik als ein zentrales Thema der kommenden 12 Monate an. Es wird uns immer wieder beschäftigen in den verschiedenen Variationen. Das 2. Hauptthema für dieses letzte Jahr sollte Außenpolitik, Deutschland- und Verteidigungspolitik sein. Ich glaube, die kritische Beleuchtung der Ostpolitik muß ein durchgehendes Thema sein, um so mehr, als die <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name> nach meiner Auffassung alle die Skeptiker bestätigt hat.</p>
				<p>Wir müssen über Berlin immer von neuem sprechen, wir müssen die Angriffe auf den Status Berlins ablehnen und abwehren. Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name> hat das vorhin gesagt. Wir werden uns mit dem vorgesehenen deutsch-polnischen Vertrag befassen müssen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> hat es freundlicherweise übernommen, noch in dieser Woche eine Abstimmung darüber herbeizuführen. Ich will Ihnen nicht verhehlen, daß in meinen Augen dieses deutsch-polnische Abkommen ein besonders krasses Beispiel für schlechte Ostpolitik der Regierung ist,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>aber wir wollen nicht übersehen, daß das Schicksal von 120000 Menschen mit diesem Abkommen verbunden ist. Wir wollen daher, bevor wir – na ja, gut, also, wer weiß wieviel; in Ordnung, lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name> –, ich sage ja nur, wir wollen das nicht übersehen, diese Seite der Sache, und wir wollen daher noch einmal in Ruhe miteinander über die Haltung sprechen, die wir hier einnehmen wollen.</p>
				<p>Europäische Einigung bleibt ein zentrales Thema. Lassen Sie mich zu Portugal vielleicht ein Wort sagen. Die Sozialdemokraten machen ja viel mit dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SoaresMario">Soares</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN020" type="comment">
							<p>Mário <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SoaresMario">Soares</name>, Vorsitzender der Sozialistischen Partei Portugals.</p>
						</note>
					</seg>, versuchen offenbar auch, dadurch innenpolitisches Kapital zu schlagen, da sie annehmen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SoaresMario">Soares</name> hier eine populäre Figur ist und, wenn man mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SoaresMario">Soares</name> zusammen auf dem Bildschirm erscheint, dann gewinnt man damit vielleicht auch die Sympathie des einen oder des andern. Wir müssen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SoaresMario">Soares</name> nach meiner Auffassung kritisch beleuchten. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> und ich waren auf der Veranstaltung der Christlich-Demokratischen Parteien in Salzburg vor einigen Tagen.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN021" type="comment">
							<p>Die Parteivorsitzenden christlich-demokratischer und konservativer Parteien kamen am 8./9. September 1975 in Salzburg zusammen.</p>
						</note>
					</seg> Da war unser christdemokratischer Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CostaAdelinoAmaroda">da Costa</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN022" type="comment">
							<p>Adelino Amaro <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CostaAdelinoAmaroda">da Costa</name>, Mitbegründer der Partei »Centro Democrático e Social«.</p>
						</note>
					</seg> aus Portugal. Der hat uns gesagt, er versteht das überhaupt nicht. Er machte uns darauf aufmerksam, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SoaresMario">Soares</name> festgelegt ist auf das Bündnis mit den Kommunisten, auf ein Volksfront-Konzept. Und ich meine, wir müssen das kritisch bemerken, damit dieser Nimbus, der ihn umgibt, allmählich wieder beseitigt wird.</p>
				<p>Das 3. Hauptthema dieser vor uns liegenden zwölf Monate sollte nach meiner Auffassung das sein, was ich die geistige Auseinandersetzung mit dem Marxismus und Sozialismus nenne und damit verbunden das Thema der Inneren Sicherheit. Ich meine, daß wir bei jeder Debatte, die sich dafür eignet, dieses zentrale Thema anklingen lassen sollten, z.B. bei der Debatte, die wir in dieser Woche führen sollen. Es ist gar keine Frage, daß da ein Zusammenhang besteht zwischen den marxistischen Kräften in unserm Lande einerseits und den wirtschaftlichen Schwierigkeiten, vor denen wir stehen, andererseits. Wir sollten es natürlich stark hervorheben bei einer Debatte über Radikale im öffentlichen Dienst, von der ich annehme, daß wir sie in Kürze führen werden. Kurzum, wir sollten dies als ein zentrales Thema dauernd in das Bewußtsein der Öffentlichkeit setzen.</p>
				<p>Ich komme vom CSU-Parteitag, auf dem Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> und ich beide gewesen sind.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN023" type="comment">
							<p>Der Parteitag der CSU fand am 12./13. September 1975 in München statt.</p>
						</note>
					</seg> Es war – wie immer, wenn ich das sagen darf, Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> – eine Mischung aus politischem Ereignis und Volksfest. Die volksfesthaften Züge sind ganz sicherlich besonders sympathische Züge. Es ging so weit, daß ich schließlich das Versprechen abgelegt habe, mir einen bayrischen Trachtenanzug zu kaufen,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Lachen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>wobei – na ja, gut. Aber, ich möchte hervorheben, und das ist das wichtige Fazit, das für die Fraktion wichtige Fazit, der Parteitag bot das Bild großer Geschlossenheit der beiden Unionsparteien und großer Geschlossenheit in dem gemeinsamen Auftreten von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> und Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>. Ich glaube, das ist aus unserer gemeinsamen Sicht das wichtige Ergebnis dieses Parteitags.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich will dann auf die weiteren Punkte, die uns in den kommenden Monaten beschäftigen müssen, nur in der Weise noch eingehen, daß ich sie stichwortartig nennen. Wir müssen in der Frage der Beruflichen Bildung an der Spitze der Bewegung bleiben. Das haben unsere Freunde im Arbeitskreis VI bisher sehr gut geschafft. Ich gehe davon aus, daß uns das auch weiterhin gelingen wird. Wir müssen das Thema Vermögensbildung in dem Rahmen, in dem wir es hier in der Fraktion vor einigen Wochen behandelt haben<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN024" type="comment">
							<p>Die Fraktion debattierte die Frage der Vermögensbildung in der Sitzung vom 20. Mai 1975. Vgl. dazu online, SVP A.</p>
						</note>
					</seg>, auf der Tagesordnung lassen. Wir müssen zu Hochschulpolitik und Familienpolitik Stellung nehmen im Rahmen der Familienpolitik. Das ist besonders der Komplex §218<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN025" type="comment">
							<p>Am 25. Februar 1975 verkündete der Erste Senat des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name> das Urteil in der von der Landesregierung Baden-Württemberg eingereichten Normenkontrollklage. Mit fünf gegen drei Stimmen wurde die vom Bundestag am 26. April 1974 verabschiedete Reform des §218 für unvereinbar mit dem Grundgesetz erklärt. Für den Wortlaut vgl. <hi rendition="#smcap">Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichts</hi>, Bd. 39, S. 1–95.</p>
						</note>
					</seg> und der Komplex Ehescheidung, der uns in Kürze beschäftigen wird. Ein großes Kapitel wird das Arzneimittel-Recht bilden, was früher oder später noch im Laufe dieser 12 Monate auf uns zukommen wird. Verbraucherpolitik, Humanisierung der Arbeitswelt nenne ich nur als Stichworte. Es ist nicht jetzt möglich, diese verschiedenen Punkte auszudiskutieren. Ich glaube aber, und damit möchte ich schließen, daß alles das, was wir tun, an 3 Schwerpunkten orientiert sein sollte. 1. der wirtschafts-, finanz- und gesellschaftspolitischen Thematik, 2. unsern großen Grundpositionen in der Außenpolitik, der Ostpolitik einerseits, der Europapolitik andererseits und der Deutschlandpolitik, selbstverständlich, und 3. an dem zentralen Thema der Auseinandersetzung mit Marxismus und Sozialismus in unserm Lande.</p>
				<p>Ich danke Ihnen, meine Damen und Herren, und möchte jetzt Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> bitten, das Wort zu nehmen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren, liebe Freunde! Es sind jetzt, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, nicht 12 Monate bis zum Wahltermin, was die Arbeit in Bonn betrifft, sondern 9 Monate bis zur eigentlichen heißen Phase der Bundestagswahlen. Und ich glaube, es ist wichtig, daß wir gerade heute, hier in Berlin – vielleicht auch jeder von uns unter dem psychologischen Ereignis des Tagungsortes, wenn man hier nur aus dem Fenster rausblickt –, versuchen, in aller Nüchternheit einmal zu überlegen,</p>
				<p>{(Schwierigkeiten mit dem Mikrophon, das zu kurz ist.)}<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN026" type="comment">
							<p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>daß wir ganz nüchtern hier einmal versuchen, die Ausgangsposition für diese nächsten 9 Monate zu finden.</p>
				<p>Wir haben jetzt eine sehr eigenartige Situation in den beiden Schwesterparteien an der sog. Basis. Ich merke es an den Briefen und an den vielen Gesprächen, in jeder Polemik. Sie sind ja voll solcher Eindrücke hierher nach Berlin gekommen. Es gibt zwei Strömungen, das sind die Optimisten, die es immer gibt, die sagen, trotz der Schwierigkeiten des kommenden Winters kann uns eigentlich das Wahlergebnis niemand mehr nehmen. Wir gewinnen ganz sicher. Daraus gibt es übrigens eine Perspektive, daß sie auch sagen –</p>
				<p>{(Kommt offensichtlich eine besondere Pointe aus den »höheren Rängen«, die aus dem Band nicht zu verstehen ist.)}<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN027" type="comment">
							<p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Dann gibt’s eine andere Betrachtung, die ich für mindestens noch gefährlicher halte, das ist eine Stimmung, die noch aus der Diskussionszeit vor den Sommerferien herkommt, aber die noch da ist: Das ist ein so gewaltiger Burgschauspieler, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, ein solcher Magier, der übrigens genau die gleiche Tendenz jetzt beobachten sollte, den kann niemand heftig schelten und zu Fall bringen. Wir haben nur eine ganz geringe Chance, zu gewinnen. Es gibt sogar noch andere Stimmen, die sagen: Diese Wahl ist nicht zu gewinnen. Ich halte beides für tödlich und für falsch.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich muß erwarten, daß jeder von uns in dieser Situation sagt, und das ist gar nicht übertrieben: Wir haben eine reelle Chance, wenn wir nur selbst wollen und unsere Chance wahrnehmen.</p>
				<p>Und, meine Freunde, wenn’s Ihnen die Zeit erlaubt, das demoskopische Bild in diesem Zusammenhang zu betrachten – ich habe mich zur Vorbereitung dieser Woche dieser Tage sehr eingehend mit den maßgeblichen Repräsentanten der Demoskopie unterhalten. Das ist recht interessant, daß freundliche, uns freundlich gesinnte demoskopische Einrichtungen zu genau den gleichen Ergebnissen kommen wie die, die von der Sozialdemokratie her mehr oder minder mit unterstützt werden, von denen auch das Material das Bundespresseamt hat. Da gibt es ein sehr eigenartiges Bild: Das Lager der CDU/CSU in der Bevölkerung liegt beinahe statisch bei rund 50% – die sind auch getestet z.Z., wobei ich rund 50 sagte, das ist bei 49 genauso wie 52 –, dem ein ähnliches Lager der Koalition entgegensteht, bei dem ein interessantes Auf und Ab auch seitens der SPD und FDP seit Wochen und Monaten stattfindet. Aber eben, das ist ja der Punkt, der uns interessiert, es ist eine Gruppierung nach zwei Blöcken.</p>
				<p>Ich setze dazu: Wir müssen in der Wahlstrategie darauf bedacht sein, daß wir jede Gruppe, die auf der Floating Vogue – das sind 25% – sich bewegt, noch in diesem Jahr ansprechen, weil wir nach Ostern nicht mehr wechseln können, im wesentlichen eine größere Verschiebung aus dieser Gruppe der 50 zu erreichen. Es gibt dann, wie jeder weiß, in den Randzonen noch Wähler, die stabilisiert werden müssen. Aber, machen wir uns nichts vor, die schon im Vorfeld des heißen Wahlkampfs … es ist dann sehr nützlich – ich will dafür Sorge tragen, daß jeder von Ihnen dann zumindest einen Auszug bekommt. Es ist die Erfahrung und die erste Auswertung, die allerdings erst in 14 Tagen fertig wird, die aus Nordrhein-Westfalen vorliegt. Die ist hochinteressant.</p>
				<p>Wo wir […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN028" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p>
						</note>
					</seg> die Wahl und unser eigentliches Wahlziel, die absolute Mehrheit, nicht erreicht [haben] bzw. wo wir unter der Ziellinie geblieben sind, ist das Kerngebiet des Ruhrgebiets, meine Damen und Herren. Da ist einfach die Feststellung zu treffen, daß dort weit über 50% in der letzten Aprilwoche der Meinung waren, daß der wirtschaftliche Aufschwung bestimmt noch in diesem Jahr kommt. Das hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, das haben seine Freunde fertiggebracht. Dies muß auch in der Nachrichtengebung, das gebe ich zu, mit aufgearbeitet werden, daß hier ein glatter Volksbetrug vonstatten gegangen ist. Aber, es ist auch interessant, daß auch im Ruhrgebiet, meine Freunde, die Wähler in der Erwartung an CDU/CSU die größere wirtschaftliche Kompetenz zuweisen. Auch im Ruhrgebiet. Wir sind allerdings einsame Spitze in dieser Untersuchung in der Frage der inneren Zerrissenheit.</p>
				<p>Und dies sage ich, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AignerHeinrich_1957-10-15">Aigner</name>, es ist phantastisch, wenn Sie diese Untersuchung lesen, wie es den Sozialdemokraten gelungen ist, den gleichen Sozialdemokraten – in dieser Woche, überlegen Sie einmal das Interview im »<name type="Organisation" ref="#Stern">Stern</name>« mit Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN029" type="comment">
							<p>Für das Interview des Bundesministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> über sein Verhältnis zur SPD vgl. den Artikel <bibl type="series-item">» ›... dann leg‹ ich meinen Hobel hin«; »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Der Spiegel</name>«, Nr. 38 vom 15. September 1975, S. 22–28</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>, ein tragisches Beispiel wieder gegeben haben für nicht vorhandene Einigkeit –, daß es den gleichen Sozialdemokraten gelungen ist, hier rein optisch ein Bild zu entwickeln, als sei in Wirklichkeit eine Zersplitterung in linken und rechten Flügel dort gar nicht möglich. Wir gelten als die, die zerstritten sind. Machen wir uns nichts vor. Wir werden noch so kompetent erscheinen bei der Wirtschaftspolitik, im Bereich der Verteidigung, der inneren Sicherheit – das sind im Augenblick unsere Pluspunkte –, wenn wir es nicht fertigbringen, daß die CDU/CSU als eine Einheit begriffen wird, daß wir nicht in einem vielstimmigen Chor der Disharmonie, sondern abgestimmt vernünftig wir alle gemeinsam reden können, werden wir unser Wahlziel nicht erreichen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starker, lang anhaltender Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es ist kein akademischer Appell, wenn ich hier sage, daß ich aus der Verantwortung mit einem Amt, mit dem Sie mich betraut haben, daß ich das mit äußerster Bereitschaft wahrnehmen will, alles tun werde, auch zu dem, was dazu in der Öffentlichkeit nötig ist, dem einen oder anderen dabei zu verhelfen, daß die Erkenntnis, die jetzt wirklich notwendig wäre, daß dies nicht die Stunde der Profilierung des Einzelnen, sondern der Profilierung</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>der ganzen CDU/CSU ist.</p>
				<p>Ich kann Ihnen auch sagen, daß wir glauben, [daß wir] bis Ende Oktober – und ich bin sicher – mit einem guten Ergebnis eine Kernmannschaft vorstellen, die [es] dann auch optisch nach draußen in regelmäßigen Sitzungen, ohne daß wir den Begriff, der sehr negativ ist, des Schattenkabinetts wählen, den müssen wir dringend im Sprachgebraucht vermeiden, [schafft,] deutlich zu machen: Dies ist die personelle Alternative.</p>
				<p>Bloß, erwarten Sie bitte von mir nicht, daß ich, dazu bin ich nicht bereit, daß ich jetzt für jedes Ressort zu jedem Punkt eine personelle Entscheidung vorschlage. Dies wird in diesem Jahr mit Sicherheit nicht notwendig sein. Es ist eine andere Frage, was wir im eigentlichen heißen Wahlkampf dann dazu tun werden, wo es zu Fernsehdiskussionen mit unserer wirklichen personellen Alternative mit Sachfragen dann gemeinsam kommen muß.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich halte es – ich folge dem, was Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> gesagt hat – für außerordentlich wichtig, daß gerade unter diesem Gesichtspunkt die Tage jetzt in München so verlaufen sind, wie sie verlaufen sind. Und ich möchte auch hier allen danken, manchen gerade aus der Bundestagsfraktion, die über all dem, was da auch im Menschlichen gelegentlich schwierig war in den letzten Wochen, ganz vernünftig und entschieden und manchmal auch mit persönlichem Mut und Zivilcourage – das ist auch in einer solchen Sache nicht ohne Wichtigkeit – dazu beigetragen haben, daß ich glaube, daß wir diese Phase jetzt hinter uns gebracht haben, und daß Sie – das ist ganz klar mein Versprechen – davon ausgehen können – ich bin sicher, das gilt für Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und alle Freunde in der CSU genauso –, daß wir im entscheidenden Umfang jetzt deutlich machen, daß wir als eine Einheit operieren und aus der Einheit heraus um jede Stimme gekämpft wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Die zentrale Frage, der wir alles unterzuordnen haben, wird sein aus der Sicht unserer Mitbürger, die uns wählen, und aus der Sicht derer, um deren Stimmen wir bitten, ob wir die Glaubwürdigkeit unserer Politik in der Sache und in den Personen vertreten können. Und, ob wir auch fähig sind, das Zutrauen in unsere Regierungsfähigkeit entsprechend zu erhöhen. Beides ist unlösbar miteinander verbunden. Das ist eine personelle Frage. Das ist dann entscheidend auch eine Frage der Sachbezüge unserer Politik. Und, wenn wir eine solide und verläßliche Politik machen, dann, meine Damen und Herren, bin ich ganz sicher, daß wir das Ziel erreichen. Nur, das füge ich gleich hinzu, gerade in Bezug auf das, was jetzt unmittelbar vor uns steht, glauben Sie bitte nicht, daß das ein bequemer Weg sein wird. Das, was wir jetzt vorschlagen zu dem Thema Wirtschaft und Finanzen, es ist der unbequeme Weg. Es ist allerdings der richtige. Und, wer glaubt, wir sollten den bequemen Weg gehen, der soll jetzt schon sagen, daß wir dann für die Steuererhöhung stimmen sollten. Denn das ist gar kein Zweifel, das ist das wesentlich Bequemere. Das, was wir jetzt auf uns nehmen, braucht einen langen Atem. Aber wir werden recht haben auf diesem Weg. Das ist ganz sicher, weil es sachlich richtig ist. Wir müssen nur jetzt auch die Nervenkraft aufbringen, und es ist nicht einfach – ich weiß das sehr genau –, auch für jeden von Ihnen im Wahlkreis, das in Ortsverbandssitzungen oder in Kreisverbandssitzungen klar zu machen, daß das eben richtig ist.</p>
				<p>Der Vergleich zur öffentlichen Diskussion zum Thema <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name> ist hier durchaus angemessen, wo sich ja in einer relativ kurzen Zeit – und das wird hier ähnlich sein –, in einer relativ kurzen Zeit die öffentliche Meinung herumgedreht hat. Und für mich gibt es zwei entscheidende Punkte, die wir dabei beachten müssen. Das erste ist, damit das auch hier ausgesprochen ist, in Bonn laufen die Emissäre hinter den Fichten herum mit dem Gespenst wieder der Großen Koalition. Das hat zwei Gründe. Es soll 1. einmal dazu dienen aus der Sicht der SPD, die FDP botmäßig zu machen für die nächsten Wochen und Monate, und zum 2. im Lande eine Stimmung zu erzeugen, daß die Sozialdemokraten auch anders können. Ich will hier klar und deutlich sagen: Ich halte es für völlig indiskutabel und auch außerhalb von jeder denkbaren politischen Vernunft, daß jemand innerhalb der CDU/CSU diesen Gedanken jetzt ernsthaft pflegen wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und das zweite, was wir sehr genau – Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> hat’s kurz angedeutet, wir müssen’s morgen in die Debatte einbringen, ganz klar –, was wir jetzt befürchten müssen, ist, daß Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, nach meinen Informationen durchaus auch in Absprache mit den Freien Demokraten, nach dem Mannheimer Parteitag<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN030" type="comment">
							<p>Der Bundesparteitag der SPD fand vom 11. bis zum 15. November 1975 in Mannheim statt.</p>
						</note>
					</seg> in einer 2. Runde neue Vorstellungen etwa zur Wiederbelebung der Wirtschaft, aber auch im Sparbereich nachschieben wird. Wir müssen also sehr genau überlegen, daß das, was wir jetzt sagen, auch Ende Oktober, in gut 4 Wochen, stimmt, denn dann wird die Presse nicht sagen, warum hat der das nicht gleich gesagt? Sondern, die werden sagen, der stellt sich auch hin und verkündet das so: Ich bin ja bereit, dazuzulernen, und ich bin jetzt auf einem Lernstadium angelangt, daß ich das und jenes vorschlage. Wir müssen jetzt, auch Sie, draußen in den Wahlkreisen vor dem Mannheimer Parteitag dies Thema, auch, wenn er’s morgen und übermorgen dementiert, laufenlassen, daß nach dem Parteitag hier noch was nachgeschoben wird, um dieses Thema zu einem Thema des Mannheimer Parteitags zu machen. Auch das ist eine Möglichkeit, die uns in den nächsten Wochen natürlich helfen wird.</p>
				<p>Wir müssen uns auch darüber im klaren sein, daß es natürlich – wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> beschaffen ist und bei der Grundstimmung im Lande – im Augenblick gar nicht unpopulär ist, von Opfern zu reden, sondern das genaue Gegenteil ist der Fall. Und ich kann nur jene warnen, die bei uns glauben, aus dem Begriff und der Diskussion um soziale Demontage heraus folgern zu müssen, daß wir uns an einem Unternehmen zu einer vernünftigen Politik nicht beteiligen könnten. Dies ist in hohem Maße populär und wird in den kommenden Monaten bei einer steigenden Arbeitslosigkeit noch populärer werden in allen Bereichen der Politik.</p>
				<p>Ich kann das zum Thema Wirtschafts- und Finanzpolitik hier kurz machen. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> hat ja unsere gemeinsamen Beratungsergebnisse vorgetragen. Worum ich Sie nur bitten möchte, ist, daß wir [uns] um Himmels willen jetzt nicht auf die rein fiskalische Betrachtung der Dinge abdrängen lassen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Was wir fordern müssen von der Regierung ist eine neue Politik. Und die neue Politik ist für uns die Politik nach den Prinzipien der sozialen Marktwirtschaft, die dieses Land groß gemacht haben. Und verwenden Sie auch das Wort soziale Marktwirtschaft, weil es ein Gütesiegel ist, das unlösbar bislang mit uns verbunden war und, weil wir befürchten müssen, daß [es] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderich</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> möglicherweise im Laufe dieses Winters etwa bei Ankurbelungsmaßnahmen, wie sie es jetzt nennen, also bei Wiederbelebungsversuchen für die Wirtschaft, dann in ihr Repertoire aufnehmen.</p>
				<p>Ich glaube, daß es entscheidend ist, daß wir fähig sind, unseren Mitbürgern klarzumachen, daß ohne eine ordnungspolitische Grundorientierung der Regierung, d.h. Abkehr von allen sozialistischen Experimenten, und zwar nicht nur bis zum Wahltag, sondern auf Zeit und Dauer, ein wirtschaftlicher Wiederaufstieg der Bundesrepublik Deutschland nicht möglich sein wird. Dann, glaube ich, ist es durchaus möglich, daß wir den jetzt eingeschlagenen Kurs nicht nur durchstehen, sondern, daß wir [uns] sogar durchsetzen. Wobei ich Ihnen jetzt schon voraussage, daß wir noch in diesem Jahr seitens der Regierung nach dem Mannheimer Parteitag das Angebot haben werden über jene Einsparungen in einem bestimmten Umfang, von dem wir reden. Das heißt also, wer sich jetzt dazu bekennt, wie ich es tue, der muß auch redlich hinzufügen: Die Stunde der Wahrheit kommt auch für uns. Sie ist jetzt für die Regierung da, aber unsere Stunde der Wahrheit kommt auch.</p>
				<p>Deswegen bitte ich Sie dringend und herzlich, der Vorstellung des Fraktionsvorstandes und der beiden Parteipräsidien zu folgen und die Beschlüsse, die kostenwirksam sind für den Bundestag und <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name>, entsprechend zurückzunehmen, aus den Gründen, die wir eben genannt haben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dazu gleich ein Wort. Das, was jetzt vor uns liegt, ist nur gemeinsam zu bewältigen zwischen Bundestagsfraktion und <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name>. Es ist nicht die Stunde für eine rheinland-pfälzische, schleswig-holsteinische, saarländische, bayrische oder baden-württembergische Sonderpolitik. Wir müssen sehen, daß uns das in den Länderkassen, wo wir die Verantwortung haben, hart ankommt, was wir jetzt als Kurs steuern. Nur, wer sich jetzt aus seiner Verantwortung wegduckt, der wird später auch in den Landtagen gewogen und [für] zu leicht befunden, so daß das aus einem einheitlichen Konzept nach entsprechender Abstimmung untereinander geschehen muß. Man kann nicht nur die Freude an der Mehrheit des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrats</name> haben. Man muß dann auch in einer solchen Stunde die Bereitschaft finden, dort eben hinzustehen und auch daheim in den Landtagen zu sagen: Das Geld fehlt mir in der Kasse, weil wir bereit sind, der Vernunft zum Siege zu verhelfen. Das scheint mir ein ganz zentraler Punkt zu sein.</p>
				<p>Mit einem Wort: Wir werden diese Runde gewinnen, wenn wir überzeugend nachweisen, daß wir, obwohl in der Opposition, nicht den billig-bequemen Weg gehen, sondern daß wir bereit sind, uns zu der Richtigkeit des Satzes zu bekennen, daß man in einer solchen Notsituation, wie sie jetzt schon ist und, wie sie noch stärker werden wird, alles zusammengenommen fähig sind, auch die Staatsleistungen bei Bund, Ländern und Gemeinden auf den Prüfstand zu stellen dessen, was wirtschaftlich machbar und wirtschaftlich erträglich ist. Und das ist keine soziale Demontage, wenn es dann nach dem Prinzip der Gerechtigkeit unternommen wird und wir uns dann dementsprechend dazu stellen. Nur, das muß klar herausgestellt werden, die Regierung muß hier mit ihren Vorschlägen vorangehen und da dürfen wir uns auch in der Partei nicht davon abbringen lassen, wo ja der Ruf kommt: Ihr müßt dann als eigene Alternative zuerst die Vorschläge machen. Meine Damen und Herren, wir sind dreimal – in meiner Amtszeit als Parteivorsitzender habe ich das selbst erlebt – in den letzten Jahren ja in diese Lage gekommen. Das eine war bei der sog. Steuerreform. Wir haben uns ganz am Ende jener dramatischen Nachtsitzung aus Gründen der Vernunft zu einem Kompromiß bereit erklärt.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN031" type="comment">
							<p>Für den Entwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 9. Januar 1974 eines Dritten Steuerreformgesetzes vgl. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/1470">BT Drs. 07/1470</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Drei Tage nach diesem Ereignis, nachdem wir noch am Montag als große Staatsmänner gepriesen worden waren, hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> bei der IG Metall in Hannover<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN032" type="comment">
							<p>Der Vorsitzende der SPD, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, nahm am 11. Ordentlichen Gewerkschaftstag der IG Metall vom 15. bis 21. September 1974 teil.</p>
						</note>
					</seg> die Parole ausgegeben von der sozialen Demontage durch die CDU/CSU. Ich kann Ihnen nur sagen: Dies Ereignis muß uns schocken. Das zweite, was mir noch viel mehr persönlich in den Gliedern steckt, ist die Erfahrung jener dramatischen Nacht, als die Ereignisse in Stockholm waren.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN033" type="comment">
							<p>Am 24. April 1975 besetzten sechs deutsche Terroristen die Botschaft der Bundesrepublik in Stockholm. Sie nahmen zwölf Botschaftsangehörige, darunter Botschafter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoeckerHeinzDietrich">Stoecker</name>, als Geiseln und forderten die Freilassung von 26 Häftlingen der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>-Gruppe. Nachdem die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> diese Forderung und jede Art von Verhandlungen mit den Terroristen abgelehnt hatte, sprengten diese das Botschaftsgebäude, konnten aber von der schwedischen Polizei verhaftet werden. Bei dem Überfall wurden zwei Botschaftsangehörige getötet, weitere verletzt; ein Terrorist nahm sich das Leben. Vgl. dazu <bibl type="series-item">AdG 1975, S. 19421–19424</bibl>; <bibl type="series-item">
									<name type="Organisation" ref="#AAPD">AAPD</name> 1975, I, Dok. 94 und 95</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Meine Damen und Herren, das haben wir alles gemeinsam gemacht und dann ist es, Gott sei Dank, was die Zahl der Toten betrifft, relativ glimpflich ausgegangen. Wenn’s schlimmer ausgegangen wäre und da womöglich alle umgekommen wären – man muß das mal so drastisch aussprechen –, dann wären wir mit in der Verantwortung gewesen. So ist es gut ausgegangen, da war’s eine hervorragende Leistung der Regierungskunst des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und der Sozialdemokraten.</p>
				<p>Die beiden Beispiele müssen uns einfach ein Lehrstück dafür sein, daß Gemeinsamkeit möglich ist und, wo sie nicht möglich ist. Gemeinsamkeit dort, wo es jetzt um unser Land geht, aber nicht Gemeinsamkeit dort, wo es um die Stabilisierung dieser Regierung geht. Das sind zwei verschiedene Dinge.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich glaube auch, wir sollten eines bedenken. Das, was uns jetzt bedrückt, vor allem die kommende steigende Arbeitslosigkeit, vor allem Jugendarbeitslosigkeit, braucht nicht im September das Hauptthema zu sein, nächsten Jahres. Wir müssen uns in unserm Grundkonzept darauf einrichten, daß [das] neben wirtschaftlichen Schwierigkeiten wieder möglicherweise verblassen [wird], wenn nur einige Prozent weniger Arbeitslose sein werden. Wir hatten das ja in Nordrhein-Westfalen erlebt. Wir haben die große Schützenhilfe des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> erlebt. Ich will da zu diesem Punkt noch ein Wort sagen.</p>
				<p>Aus all dem ergibt sich, daß wir uns darauf einrichten müssen, daß dies eines der wichtigen Themen ist, aber keiner von uns weiß, ob es jetzt das zentrale Thema ist. Deswegen rate ich dringend dazu, daß wir das weite Feld der Außenpolitik mit der Entwicklung nach der <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name> hier im Auge behalten. Es wäre ganz falsch, zu glauben, daß die Innenpolitik dabei ausschließlich unser Schicksal bestimmt. Fragen wie Berlin, Fragen wie Beziehungen der Entwicklung der DDR, die Polenfrage, Entwicklung unserer Beziehung zur Sowjetunion, um nur weniges zu sagen, und vor allem die Entwicklung zu Europa gehört hier herein.</p>
				<p>Wir haben – Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> sprach davon – am vergangenen Montag und Dienstag ein intensives erstes Gespräch der Parteiführer in Europa gehabt. Ich halte für das Wichtigste an diesem Ereignis, daß [es]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN034" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sie«.</p>
						</note>
					</seg> stattgefunden hat, daß wirklich einmal auch optisch für die Bürger in Europa deutlich wird, daß eben Europapolitik und Zusammenarbeit der Parteien nicht nur eine Filiale der Sozialistischen Internationale in Paris ist, sondern, daß wir das selbst auch können und vielleicht sogar ältere Ansprüche haben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich muß Ihnen allerdings sagen, das, was sich dort abzeichnet in den Berichten beispielsweise aus Italien, ist schlicht und einfach schlimm! Und wir werden auch hier ohne harte Auseinandersetzung mit unsern Freunden nicht auskommen. Ich sehe klar voraus, daß im Ablauf der Monate, die vor uns liegen – und das hat viel mit unserer Innenpolitik zu tun –, wir beispielsweise zu der Fragestellung kommen: Wie werden sich unsere Beziehungen zu den italienischen Christdemokraten entwickeln, wenn sie die »historische Lösung«, d.h., wenn sie die Koalition mit den Kommunisten eingehen? Ich habe den italienischen Freunden in Privatgesprächen – wir haben’s auch offiziell in Salzburg deutlich gemacht – [gesagt,] daß wir damit vor der Lage stehen, unsere Beziehungen zur DC<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN035" type="comment">
							<p>Democrazia Cristiana.</p>
						</note>
					</seg> von Grund auf neu zu überprüfen,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>denn wir geraten hier in eine innenpolitisch unmögliche Lage, wenn wir beispielsweise in der – ein ganz einfaches Beispiel, das klingt primitiv, aber es ist schon wichtig –, im Rahmen der europäischen Zusammenarbeit der Christdemokraten ein Hauptfinanzträger sind im Bereich der Organisation und dann diese Organisation ein Hauptmitglied hat mit wesentlichen Repräsentanten, das zu Hause eine Koalition mit den Kommunisten hat.</p>
				<p>Nicht nur, weil wir das für falsch halten. Es geht auch hier um diese prinzipielle Position, die wir einnehmen. Und angesichts einer gesteigerten Aktivität der Kommunisten in der Bundesrepublik, die zwar bei Wahlen keine Chancen haben werden, aber die ja hier über die CD zu einer Art staatstragenden Partei [sich] inzwischen gemausert hat in der optischen Darstellung der Kommunistischen Partei in Westberlin. Da handelt es sich um ein Beispiel dafür, daß wir jetzt sorgfältig auf die Zukunft achten müssen.</p>
				<p>[Einen] zweiten Punkt bitte ich Sie dringend zu beachten, weil ich hier Entwicklungen auf uns zukommen sehe, die mindestens für das Wahlthema so wichtig sein werden wie vieles andere, dem wir viel Zeit widmen. Das ist die Entwicklung, die sich aus einer Summe von Komponenten ergibt. Da ist die Jugendarbeitslosigkeit, da ist die Frage von Ausbildungsplätzen, da ist die katastrophale Entwicklung im Bereich der Numerus-Clausus-Problematik, die angesprochen werden muß – mit einem Wort, die zunehmende Resignation der jungen Generation ihren eigentlichen Berufschancen gegenüber. Meine Damen und Herren, da können wir nicht sagen, das geht uns nichts an. Es sind unsere Kultusminister und unsere Länder natürlich mit angesprochen. Da sind Entwicklungen, die Jahrzehnte z.T. zurückführen. Und wir müssen sehr frühzeitig uns als die Partei hier etablieren, die, was immer wir gestern zu diesem Thema im einzelnen gesagt haben, heute fähig ist, eine neue Basis zu schaffen, um jungen Leuten eine Chance zu geben. Dies ist auch staatspolitisch wichtig, denn ich sehe mit steigender Sorge, daß nach einer jungen Schülergeneration und Studentengeneration des Protests, der manches Mal unangenehm war für uns, manchmal auch unerträglich, aber immerhin doch eine Herausforderung bedeutete, jetzt eine Generation in voller Resignation heranwächst. Und das ist sehr viel schlimmer für den Staat und das Gemeinwesen, als eine Protesthaltung. Und wenn sie heute in Gymnasien diskutieren mit Pennälern von 16, 17 Jahren und sehen, daß deren ganzes Denken auf diese Frage hin zugespitzt wird, wenn Sie die Familien, die Großeltern, die Tanten, alles Leute nach einer Bildungsexplosion, wo wir in vielen Familien durch eine amtliche Propaganda zum ersten Mal ein Kind auf einer höheren Schule haben – und auch das muß man im Blick auf die Arbeiterschaft einmal sagen –, dann kann uns dies Thema nicht einerlei sein. Es wird entscheidend das Wahlverhalten einer ganzen Generation beim nächsten Mal beeindrucken, ob wir uns hier stellen, vielleicht auch Fehler aus der Vergangenheit bereit sind, einzuräumen – ich will das ganz offen hinzufügen –, und auch die notwendigen Konsequenzen möglichst schnell und möglichst unbürokratisch daraus ziehen.</p>
				<p>Und damit bin ich bei einem 3. Punkt, den ich noch ansprechen möchte. Das ist der Punkt, daß wir nicht glauben sollten – Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> hat es schon kurz angedeutet –, daß der Wahlkampf sich nur mit diesen materiellen Tagesfragen, die zentral und wichtig sind, abgeben kann. Ich glaube, die letzte Entscheidung, für unseren Wahlsieg oder nicht, wird darin fallen, ob wir fähig sind, die Frage der immateriellen, der geistigen Herausforderung unseres Landes vernünftig zu beantworten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ob wir klar und deutlich machen können, daß wir uns nicht im Zeitgeist je nach dem jeweiligen Wind beugen und ausrichten, sondern, daß wir die vernünftige Entwicklung, die wir immer gesehen haben, aus unserem Grundverständnis [von] Politik, das in Traditionsströmen der christlich-sozialen, der konservativen und der liberalen Idee in dieser Partei selbstverständlich darstellen. Dazu gehört, ich sag’ das nicht ohne Grund gerade hier im Reichstag, daß wir exemplarisch deutlich machen, daß bei uns der Gedanke der Idee der deutschen Geschichte und deutschen Nation aufgehoben ist. Dazu meine persönliche Bitte jetzt an jeden von Ihnen, aufgrund meiner sehr eignen Erfahrung der letzten Wochen: Versuchen Sie, soweit dies aus Ihrer Wirkung und Lage überhaupt möglich ist, doch alle bis zum Frühjahr des nächsten Jahres – und wenn’s nur ein Tag ist – mal rüber zu fahren in den Bereich der DDR, sorgen Sie dafür, daß das – überlegen Sie einmal, was das ein Bild gibt für die Bundesrepublik! – im örtlichen Bereich bei Ihnen bekannt wird, daß es deutlich wird, der Abgeordnete des Wahlkreises macht einen Besuch, war in Ostberlin, in Leipzig oder sonstwo. Mit einem normalen Touristenvisum. Daß wir nicht als Leute dastehen, die von der deutschen Nation reden und ihre Einheit und sie in der Praxis überhaupt nicht leben. Es gibt jetzt die Chance, daß wir unser Beispiel da leben.</p>
				<p>Und nach meinen Erfahrungen, die wirklich ganz elementar sind, hab’ ich den Eindruck, daß wir überhaupt nicht neben der Wirkung, die ich eben besprochen habe, unterschätzen sollten die Reflexion aus der DDR in die Bundesrepublik über einen solchen Besuch. Ich habe an der Flut von Briefen und Zuschriften und aus dem, was mir andere, die nach mir beispielsweise in Leipzig waren<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN036" type="comment">
							<p>Der CDU-Vorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> besuchte Leipzig als Privatmann am 3. November 1974.</p>
						</note>
					</seg>, berichtet haben, sehr deutlich spüren können, wie viele unserer Mitbürger in der Bundesrepublik, Verwandte, Freunde, Bekannte von diesem Ereignis dann wiederum erfahren und, daß das natürlich das abbaut, was man schon spürt, nicht nur hier, auch drüben, daß wir als Leute gelten, die unbestritten die Idee der Freiheit, der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>, der Verteidigungsbereitschaft vertreten haben, die aber unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> zurecht – und dazu stehen wir ja – die irreversible Entscheidung getroffen haben, daß Freiheit den absoluten Vorrang vor Einheit hat, daß wir aber deswegen die Einheit nicht aufgegeben haben. Wir können beim Grundlagenvertrag<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN037" type="comment">
							<p>Für den Wortlaut des Vertrages vom 21. Dezember 1972 über die Grundlagen der Beziehungen zwischen der Bundesrepublik und der DDR vgl. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/153">BT Drs. 07/153</ref>
								</bibl>, S. 4 f.</p>
						</note>
					</seg> nicht reden, prozessieren, gewinnen und eine Entscheidung haben, wenn wir nicht in unserem Persönlichen, sehr Persönlichen Anteil dabei nehmen. Ich bin ganz sicher, wenn von uns zwei, drei jeden Monat in der Thomaskirche in Leipzig auftauchen, wo man übrigens im Besucherbuch nachlesen kann, wer da hinkommt, wird sich das in Leipzig sehr rasch rumsprechen. Das ist gut für die Beziehung zu unseren Mitbürgern dort, ist aber auch gut für die Stimmung in der Bundesrepublik, wie wir in dieser Frage angesehen werden unter unsern Mitbürgern. Deswegen ist das nicht eine romantische Idee von mir, sondern eine sehr handfeste politische Bitte, die ich an Sie habe. Prüfen Sie sich und Ihre Familie, ob Sie das tun können. Ich kann Ihnen aus meiner eigenen Erfahrung sagen, es ist auch für eine Familie, die Kinder hat, ungeheuer pädagogisch hilfreich. Wenn man mit eigenen Kindern dort ist und die einmal den Vergleich ihres Lebensumfeldes zu Hause und den Vergleich der Verhältnisse dort ziehen können, ist das eine durchaus erwünschte familiäre Hilfe für jeden einzelnen von uns.</p>
				<p>Und das ist das Letzte, was ich sagen will – nur, damit Sie hier sehen, daß wir am Ball sind. Es entwickeln sich im Bereich der Medienpolitik enorme Veränderungen. Das ist 1. einmal zum Thema der Zeitungslandschaft zu sagen, wir sind hier in einer Reihe von Gesprächen. Es ist ja schon abenteuerlich, ich verwende wiederum den Hinweis auf das Ruhrgebiet, wie man 1968 gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name> demonstriert hat, das Druckhaus, die Fenster eingeschlagen hat und was wir alles erlebt haben und jetzt etwa im Bereich der »WAZ«<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN038" type="comment">
							<p>»Westdeutsche Allgemeine Zeitung«.</p>
						</note>
					</seg> Entwicklungen beobachten können, die einfach gigantisch sind. Ich brauche hier nichts zu sagen. 1% mehr oder weniger bezogen auf das Bundestagswahlergebnis und auf das Landtagswahlergebnis bei den 8 Millionen Einwohnern an der Ruhr bedeutet einen entscheidenden Durchbruch oder einen Rückschlag. Leben Sie mal dort. Sie haben die »WAZ«, sie haben den Westdeutschen Rundfunk und Sie haben noch die Möglichkeit der Einflußnahme der örtlichen Gewerkschaften mit all dem, was dazugehört, etwa am Arbeitsplatz. Man kann da nicht einfach sagen: Unsere Leute dort müssen das erzwingen. Wir müssen gerade an der Ruhr, aber auch anderswo, in einem eigenen Sonderprogramm zur Bundestagswahl das Menschenmögliche leisten, daß wir dort unsere Kräfte mobilisieren.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und dann verweise ich Sie auf die Vorlage der SPD-Medienkommission zum Parteitag. Wir haben guten Grund, damit abzuwarten mit einer öffentlichen Reaktion, bis der Parteitag rum ist. Alles, was bei uns diskutiert wird, meine Damen und Herren und liebe Freunde, zu dem Thema Mitbestimmung ist harmlos gegenüber dem, was hier in dem Medienkommissionspapier der SPD platzgreift. Wenn dieses Modell für die Bundesrepublik gesetzliche Wirklichkeit würde, können wir nach Hause gehen. Wir haben überhaupt keine Chance mehr, je in diesem Land eine Wahl zu gewinnen über den Einfluß der öffentlichen Medien. Das muß man mit aller Härte aussprechen.</p>
				<p>Und, wenn der Parteitag herum ist, müssen wir dies trotz der wirtschaftlichen Sorgen zu einem zentralen Punkt der Auseinandersetzung machen. Ich geh’ soweit, daß selbst die Gleichschaltungstendenzen zu Joseph <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoebbelsJoseph">Goebbels’</name> Zeiten vergleichsweise in ihrer Verästelung nicht so penetrant waren wie das, was hier z.T. unter dem Vorwand, die Parteien auszuschließen, in den Medien geschehen soll. Hier müssen wir uns mit der Rolle einiger im <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> befassen. Ich sage bewußt, einiger. Und das ist eine weitere Bitte: Bei der jetzt auf uns zukommenden Konfrontation in diesem Bereich bitte ich Sie herzlich, nicht pauschal den Gewerkschaftsbund anzusprechen, sondern die Repräsentanten, die wir meinen, und die auch mit Namen zu nennen. Wir wollen ja nicht Streit mit den Gewerkschaften, sondern wir wollen Streit mit Leuten in den Gewerkschaften, die unser Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> einmal die Wasserträger der SPD genannt hat. Hier muß man Roß und Reiter und Namen nennen. Und hier – oder Kohleträger, ist mir gleich – in diesem Zusammenhang gibt es ja jetzt das Ereignis aus dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGuenter">Guillaume</name>-Prozeß<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN039" type="comment">
							<p>Der Referent im <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> und Mitarbeiter im Stab des Bundeskanzlers, Guillaume, wurde am 24. April 1974 unter dem Verdacht der geheimdienstlichen Tätigkeit für die DDR verhaftet. Auf Antrag der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> wurde ein Untersuchungsausschuss eingesetzt. Vgl. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/2193">BT Drs. 07/2193</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>, das ja eine Dimension der Kumpanei zeigt, die wirklich spektakulär ist. Und ich bin unseren Freunden, den christlich-demokratischen Mitgliedern in der Führung des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> sehr dankbar, daß die Kollegenschaft so mit äußerster Härte darauf reagiert hat. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VetterHeinzOskar">Vetter</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN040" type="comment">
							<p>Heinz Oskar Vetter, Vorsitzender des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>.</p>
						</note>
					</seg> ist aus der Sache nicht raus. Das werden wir noch als öffentlichen Nachtrag zu diskutieren haben. Ich füge gleich hinzu: Es ist unglaublich, daß nahezu unter Ausschluß der Öffentlichkeit jetzt ein neuer Funkreport rauskommt, der an die meisten Mitarbeiter im <name type="Organisation" ref="#ZDF">ZDF</name> geht und [wo]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN041" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p>
						</note>
					</seg> ganz selbstverständlich Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Klotz">Klotz</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN042" type="comment">
							<p>Wilhelm Dröscher, MdL Rheinland-Pfalz (SPD) und Landesvorsitzender der SPD.</p>
						</note>
					</seg> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VetterHeinzOskar">Vetter</name> gemeinsam Herausgeber sind. Meine Damen und Herren, dies ist deswegen so unglaublich, weil kein Mensch sich darüber aufregt, weil in einer Weise, wie es noch nie war, die Interessen der Gewerkschaft und der gewerkschaftlichen Neutralität mit den parteipolitisch penetranten Interessen der SPD verbunden werden.</p>
				<p>Dies ist ein weiterer Punkt, den wir in diesem Zusammenhang aufzunehmen haben, um deutlich zu machen, daß wir jetzt im Vorfeld der Wahl die Konfrontation suchen mit jenen Kräften im <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>, die offensichtlich nicht bereit sind, die notwendige Zurückhaltung und den notwendigen Takt im Umgang mit politisch Andersdenkenden zu beweisen. Das muß jetzt durchgestanden werden und muß angegangen werden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Meine Damen und Herren, liebe Freunde, zum Schluß eine herzliche Bitte an Sie, in diesen nächsten sehr kritischen Monaten hart zu arbeiten. Wir werden versuchen, die Bundestagsfraktion, die Parteileitung der CSU in München und das Adenauerhaus in Bonn, aufs engste zu kooperieren. [Es besteht jetzt]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN043" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Jetzt«.</p>
						</note>
					</seg> viel guter Wille auf allen Seiten. Dessen bin ich sicher. Und das Wichtigste für den Wahlsieg wird sein, ob es uns gelingt, schon in diesem Jahr – was den Sozialdemokraten ’72 gelang und uns in den meisten Landtagswahlen danach bis in dieses Jahr hinein – die breite Masse unserer Anhänger zu mobilisieren. Nach dem jetzigen Stand werden CDU und CSU, Junge Union und Schüler Union zusammen mit rund 1 Million Mitglieder in den Bundestagswahlkampf 1976 gehen. Das kann man jetzt schon als Zahl sagen. Wenn es uns wirklich gelingt, diese 1 Million Mitglieder und engagierten Freunde auf die Straße zu bringen, dazu zu bringen, in den Arbeitsplätzen, in den Vereinen und überall, wo sie sich bewegen, entsprechend für uns zu kämpfen und nicht nur zu dulden, sondern zu kämpfen, aus einer Offensive heraus die Dinge zu gestalten, dann ist die Wahl gewonnen. Ich brauche nicht zu sagen, daß alle diese Freunde draußen ihren Maßstab nehmen an den Führungsleuten der Partei, den Mandatsträgern in den Parlamenten – da nenne ich Bundestag, Landtag und kommunale Parlamente gleichermaßen – und auch natürlich an den Funktionsträgem der Partei. Deswegen meine herzliche und dringende Bitte: Helfen Sie bei diesem Aufbruch, den wir brauchen! Wir haben alle Chancen, wenn wir nur wollen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starker, lang anhaltender Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>(12.17 [Uhr])<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN044" type="comment">
							<p>Hinweis in der Vorlage auf die Uhrzeit.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Lieber Helmut Kohl, ich danke Ihnen für Ihr grundlegendes Referat, kann ich vielleicht sagen, und Ihr inspirierendes Referat, was Sie gehalten haben. Wir sind, glaub’ ich, alle von dem, was Sie gesagt haben, sehr stark beeindruckt und die Apelle, die Sie an uns gerichtet haben, die sind ganz gewiß beherzigenswert. Ich möchte einen dieser Appelle sofort aufgreifen und möchte bitten, daß sich diejenigen unserer Kollegen aus dem Ruhrgebiet zusammentun und uns einen Vorschlag machen, wie wir die politische Arbeit im Ruhrgebiet intensivieren können. Ich stelle mich jedem verfügbaren Termin, den ich habe, dafür zur Verfügung. Und ich denke, der eine oder andere von uns wird das auch tun. Ich sehe genau wie Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> dies als eine zentrale Frage an und ich hab’ es erlebt im Wahlkampf, im Landtagswahlkampf von Nordrhein-Westfalen<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN045" type="comment">
							<p>In Nordrhein-Westfalen fanden am 4. Mai 1975 Wahlen zum Landtag statt.</p>
						</note>
					</seg>, daß uns eben dieser Durchbruch damals nicht gelungen ist. Wir müssen uns etwas einfallen lassen, damit wir das nächste Mal besser abkommen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Ich möchte jetzt gerne vorschlagen, daß unsere Kollegen Arbeitskreisleiter II und III uns über die Beratungen, die heute morgen stattgefunden haben, berichten und würde gerne <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, wenn ich darf, zuerst das Wort geben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Was ich hier vortrage, stützt sich auf die Diskussion, die wir heute morgen im Arbeitskreis II gehabt haben. Wir gehen davon aus, daß das Thema Wirtschafts- und Finanzkrise uns nicht nur in dieser Woche beschäftigen wird, sondern im Zuge der öffentlichen Diskussion [in] einer Reihe von Debatten im Plenum ein Thema sein wird, das wir monatelang durchzustehen haben bis zum Wahltermin. Und hier dürfen wir es uns nicht leichtmachen. Der Kampfesmut, der heute aus den Reden von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> zum Ausdruck kam, sollte uns nicht verführen, anzunehmen, daß wir, wenn wir die Auseinandersetzung erfolgreich bestehen wollen, [nicht] auch noch bei uns selbst eine ganze Menge Schularbeiten zu erledigen haben. Denn, meine Damen und Herren, es geht immer wieder um die Glaubwürdigkeit der CDU/CSU als Oppositionspartei von heute und als die Regierungspartei von morgen. In dieser schwierigen Situation ist es sicherlich nicht unsere Aufgabe, für die Regierung und die Koalition die Kastanien aus dem Feuer zu holen. Aber wir werden eben bei fortdauernder Diskussion und bei einem bohrenden Fragen nicht nur der Koalition sondern der veröffentlichten Meinung nicht daran vorbeikommen, von unserer Substanz mehr sichtbar zu machen. Wir können uns nicht alleine im Unverbindlichen selbst erhalten.</p>
				<p>Das, glaube ich, sollte der Ausgangspunkt unserer Überlegungen sein. Ich bin fest davon überzeugt, daß die Debatte dieser Woche uns sichtbar ausweisen wird als entschlossen, als geschlossen, als die berechtigten Kritiker dieser Regierung. Aber darüber hinaus müssen wir auch andere Antworten vorbereiten, vielleicht zunächst für die Schublade, aber, wir müssen auf den Fortgang der Diskussion vorbereitet sein. Das ist eine Gratwanderung für uns alle. Aber für diese Gratwanderung brauchen wir einen Kompaß, und den müssen wir erst noch uns zurechtzimmern.</p>
				<p>Das zweite, Herr Vorsitzender. Für die Debatte dieser Woche, meine ich, sollten in die Lageanalyse noch einige Gesichtspunkte mit eingebaut werden. Das erste, was die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> als Gebäude zur Bewältigung der Krise anbietet, ist ein sehr wackliges Gebilde auf sehr labilen Fundamenten. Man geht beispielsweise davon aus, daß das wirtschaftliche Wachstum im Jahre 1976 6% betragen wird – eine Illusion, nach all unsern Auffassungen. Ebenso müssen wir davon ausgehen, meine Damen und Herren, daß die neuen Steuerschätzungen im letzten Quartal dieses Jahres nachweisen werden, daß das Loch in den öffentlichen Haushalten noch wesentlich größer ist, als –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herrn, ich bitte um Ihre Aufmerksamkeit –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: daß das Loch in den öffentlichen Haushalten und auch beim Bundeshaushalt wesentlich größer ist noch als das, was bisher ausgewiesen worden ist. Mit Recht haben Sie darauf hingewiesen, daß die Weltrezession, auf die die Regierung alles abschiebt, nur der kleinere Teil der Ursachen ist für die heutige Finanz- und Wirtschaftskrise. Sie ist hausgemacht. Wir haben eben über unsere Verhältnisse gelebt als Folge einer Regierungspolitik, die die Inflation meinte, ständig bagatellisieren zu dürfen.</p>
				<p>Ein Weiteres! Der Investitionsverfall der letzten Jahre, den man in einer Größenordnung für die Jahre ’71–’74 von etwa 100 Milliarden D-Mark annehmen kann, wird in der Folgewirkung [für] uns mehrfache Wachstumsverluste zur Folge haben mit einer Arbeitslosigkeit, die weithin strukturell bedingt ist und über Jahre hinaus aller Voraussicht nach sich um die Millionengrenze bewegen wird.</p>
				<p>Ein Weiteres ist der Hinweis auf die stark gestiegenen Lohnstückkosten. Eine Folge nicht nur der gewerkschaftlichen Lohnpolitik, sondern auch der überproportional stark angewachsenen personalen Nebenkosten. Und diese Entwicklung der Lohnstückkosten kostet uns in der Folgezeit jährlich mehr ein Stück internationale Wettbewerbsfähigkeit. Das, was sich beim Volkswagenwerk abzeichnet, ist nur ein Symbol für ganze Bereiche unserer Wirtschaft. Wir sind zu teuer in der Produktion geworden und das werden wir mit der Weltrezession gesteigert in den nächsten Jahren zu spüren bekommen.</p>
				<p>Eine letzte Anmerkung zur Situation, zur Lageanalyse! Die Wirtschaft wird nur investieren, abseits mal des Themas steuerliche Impulse, wenn entsprechende Zinsanreize vorhanden sind. Die Regierung hat uns aber bis zum heutigen Tage keine Antwort darauf gegeben, wie das 1976 aussehen soll, wenn die Löcher, die öffentlichen Haushaltslöcher, wieder über Kreditaufnahme gestopft werden sollen mit der Folgewirkung, daß der Zinstrend nach oben gerichtet sein muß und – das [ist] schon heute für die Investitionsbereitschaft der Unternehmen ein zusätzliches Handikap! Was nützen die heutigen niedrigen Zinsen, wenn Sie damit rechnen müssen, daß sie in den folgenden Jahren wieder wesentlich nach oben gehen werden?</p>
				<p>Herr Vorsitzender, das 3. Thema haben Sie und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> schon angeführt, daß wir uns bei der Debatte dieser Woche und bei den künftigen Debatten nicht etwa beschränken lassen sollen auf fiskalische Betrachtungsweisen. Eine große Wende, die wir erreichen wollen, hat eine Wende in dem ordnungspolitischen Klima zur Voraussetzung. Wir müssen die Gesamtpolitik in den Raum stellen und deutlich machen, daß diese maßgeblich von der SPD beherrschte Regierung nicht in der Lage sein wird, das Vertrauensklima zu schaffen, meine Damen und Herren, das bei Verbrauchern, Sparern und in der Wirtschaft nötig ist, wenn wieder normal konsumiert und normal investiert werden soll. Dabei spielt, wie auch schon gesagt worden ist, die FDP eine besonders traurige Rolle. Wir sollten den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> zitieren, den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN046" type="comment">
							<p>Otto Graf Lambsdorff, MdB (FDP).</p>
						</note>
					</seg> zitieren, die ja vor wenigen Wochen noch in Erklärungen vor ihren Parteivorständen ein Konzept vorgetragen haben, das unsern Überlegungen nicht unähnlich ist, das aber durchzusetzen ihnen versagt war innerhalb der Koalition. Und wir sollten vielleicht auch die FDP daran erinnern, daß sie 1966 wegen ganz geringer Steuererhöhungen – damals ging das um 3 Pfg. Mineralölsteuern – die Koalition mit uns hat platzen lassen und heute bereit ist, massive Steuererhöhungen hinzunehmen mit der ordnungspolitischen Gefahr, daß über die Ausweitung der Staatsquote wir immer wieder vordringen in ein sozialistisches Staats- und Wirtschaftsgebäude.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN047" type="comment">
							<p>Am 27. Oktober 1966 brach die Regierungskoalition zwischen CDU/CSU und der FDP infolge von Meinungsverschiedenheiten über den Ausgleich des Bundeshaushalts 1967 auseinander. Die vier FDP-Minister erklärten ihren Rücktritt. Vgl. dazu <bibl type="series-item">
									<name type="Organisation" ref="#Bulletin">Bulletin</name> 1966, S. 1113 und 1125</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Jetzt, Herr Vorsitzender, möchte ich noch einige Anmerkungen machen zu dem, was ich als Schulaufgabe bezeichnet habe. Da gibt es vier Themen, über die wir uns Klarheit verschaffen müssen und, die freundliche Aufforderung, eine Arbeitsgruppe zu übernehmen, nehme ich zwar an, aber mit den nötigen inneren Vorbehalten; denn das ist eine ganz schwierige Thematik, vor allem der Punkt 4, den ich aufzählen werde.</p>
				<p>Das erste ist die Frage: Wie soll das aussehen und formuliert werden und eventuell auch eingebracht werden, was wir als Impulse für die Wirtschaft bezeichnet haben? Derzeit gibt es eine Vorlage des Landes Bayern, im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> eingebracht, mit dem berühmten carry back, mit dem Verlustrücktrag. Es ist aber sehr die Frage, ob das der geeignete Ansatz ist, nun wirklich solche Impulse in Gang zu bringen. Auf der andern Seite bietet dieses Thema Verlustrücktrag natürlich wunderbare Möglichkeiten, die FDP in Bedrängnis zu bringen, die sich dieses Themas besonders angenommen hat. Ich meine jedenfalls, daß wir bezüglich dieser steuerlichen Impulse bei uns Klarheit schaffen müssen bezüglich den Möglichkeiten und den notwendigen Prioritäten.</p>
				<p>Das zweite Thema, Herr Vorsitzender, ist dann die Frage, wie solche steuerlichen Impulse kompensiert werden können mit gewissen vermögenspolitischen Elementen. Wir sind hier, wie ich meine, im Wort. Aber wir stehen auch unter dem Zwang, meine Damen und Herren, jetzt nicht auf der einen Seite die Wirtschaft ermutigen zu wollen, zu investieren, und auf der anderen Seite mit Zusatzkosten zu belasten, die ihnen das Investieren wieder verleiden. Wir werden daher, wie ich meine, auf einen Weg kommen müssen in der Nähe unserer alten Überlegungen eines Investivlohnes, das eben ein Teil der Lohnzuwächse nicht in den Konsum geleitet, sondern für investive Aufgaben in den Betrieben bereitgestellt wird. Aber hier müssen wir eben auch eine Abklärung der Meinungen bei uns selbst zunächst einmal erreichen, bevor wir konkreter werden können als im Augenblick. Wir sollten uns vielleicht auch überlegen, ob wir zu dem Thema der bevorstehenden Lohnrunden etwas sagen sollten. Ich würde hier äußerste Zurückhaltung empfehlen. Aber wir können mit gutem Recht darauf hinweisen, daß überzogene Lohnforderungen ausschließlich und in erster Linie zu Lasten der Arbeitsplatzsicherung für unsere Arbeitnehmer gehen.</p>
				<p>Der 3. Themenbereich ist die Frage der Steuererhöhungen. Hier hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, wie ich meine, wohlüberlegt, in München gesagt: Wir wenden uns gegen die Mehrwertsteuererhöhung jetzt und unter den jetzigen Bedingungen. In die heutige Landschaft paßt die Mehrwertsteuer mit Sicherheit überhaupt nicht. Ob wir in der Frage der Tabak- und Branntweinsteuer uns für andere Überlegungen offenhalten, das müßte auch geklärt werden. Ich würde das empfehlen. Aber, meine Damen und Herren, die Mehrwertsteueranhebung ist unsozial, sie ist noch inflationsfördernd, sie nimmt uns den Bewegungsspielraum für andere Steuersenkungen – wir haben ursprünglich ja daran gedacht, den Gewerbesteuerabbau zu kompensieren mit einer Anhebung der Mehrwertsteuer – und, meine Damen und Herren, sie ist ordnungspolitisch bedenklich, weil sie automatisch zu einer weiteren Ausweitung der Staatsquote führt. Aber auch hier werden wir mit unseren Sprachregelungen uns noch mehr Klarheit verschaffen müssen, als das augenblicklich der Fall ist.</p>
				<p>Der letzte Punkt ist dann die Frage der Sparmaßnahmen. Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich bin überzeugt – und wir spüren das beispielsweise im Bremer Wahlkampf<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN048" type="comment">
							<p>Die Bürgerschaftswahl in Bremen fand am 28. September 1975 statt.</p>
						</note>
					</seg> schon –, daß die SPD versucht, unser Drängen auf weiteres Einsparen, ohne nun in klaren Aussagen uns auszudrücken, wo wir sparen wollen, dahingehend zu argumentieren: Ihr seht, die CDU/CSU, die sagt nicht, wo sie sparen will, weil sie im Grunde heran will an die Renten und an die soziale Absicherungssubstanz. Wir müssen das jedenfalls sehen. Und ich greife das auf, was einer der beiden Herren Vorredner gesagt hat, daß wir zumindest die Richtung weisen müssen, daß wir die Themenbereiche abstecken müssen, innerhalb derer wir uns die Kürzung von Staatsausgaben und die Delegierung von Staatsaufgaben vorstellen können. Wir werden vielleicht auch unterscheiden müssen, was kurzfristig wirksam [ist] und, was ist mittel- und langfristig von Wirkung.</p>
				<p>Ich meine nur, dieses Thema sollten wir uns wirklich nicht zu leicht machen. Ich bezweifle nämlich, Herr Vorsitzender, daß wir mit der heutigen These, wir müßten mehr kürzen, wir verweigern euch die Steuererhöhung, wir wollen obendrein noch Steuererleichterungen haben, die veröffentlichte Meinung uns unter einen ungewöhnlich starken Druck setzen wird, je mehr die Diskussion sich fortsetzt. Ich habe hier heute kein Patentrezept anzubieten, aber ich meine, wir müssen im stillen Kämmerlein darüber nachdenken, wie wir gerade bei diesem Thema diese Gratwanderung vollziehen, von der ich vorhin gesprochen habe. Ich schließe damit ab, Herr Vorsitzender. Ich bin sehr froh, daß wir heute abend noch mal ein Gespräch haben werden mit den Hauptrednern der Debatte dieser Woche, Das ist nötig. Ich darf mir zum Abschluß noch eine kleine Anmerkung erlauben, die leicht kritisch betont ist, Herr Vorsitzender. Ich bedauere, offen gestanden, daß wir [die]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN049" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p>
						</note>
					</seg> Abklärung unserer eigenen Meinungen zu diesem Themenbereich nicht etwas früher in Angriff genommen haben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich mach’ es mir ja leicht, weil ich das ja angeregt habe. Wir sind vielleicht doch alle unter einen sehr starken Zeitdruck geraten und wir sollten für die Zukunft jedenfalls daran denken, lieber früher uns geeignete Gedanken darüber zu machen, wie wir uns in neuen Situationen artikulieren, als uns von der Regierung überraschen zu lassen, denn das Bild, das wir dann bieten, ist nicht das optimale. Und mit dieser Mahnung möchte ich schließen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>(12.30 Uhr)<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN050" type="comment">
							<p>Hinweis in der Vorlage auf die Uhrzeit.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, auch [für]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN051" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »über«.</p>
						</note>
					</seg> die freimütige kritische Bemerkung, die Sie sicher vorwiegend an meine Adresse gerichtet haben. Das ist alles nicht so einfach, wie [sich] das vielleicht in manchem ihrer Köpfe darstellt. Man muß immer die richtigen Leute auch dabei haben. Auch das möchte ich zunächst sagen. Zum andern aber – das ist nun wirklich meine Überzeugung – wären wir mit einer Stellungnahme vor dem Zeitpunkt, in dem wir sie abgegeben haben, möglicherweise in die Irre gelaufen, weil wir nicht wußten, was die Regierung tun würde. Und die Klarheit des Konzeptes, welches sich jetzt hier herausschält, daß wir die Steuererhöhung ablehnen, zu verkünden, bevor die Regierung entschlossen war, Steuererhöhungen einzuführen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, ich glaube, das wär’ auch nicht die allerbeste Medizin gewesen.</p>
				<p>Wir müssen hier unsern Freunden, auch unsern Freunden in der Partei im Lande immer von Zeit zu Zeit zumuten, daß sie sich mal einige Wochen gedulden, bis wir kommen. Wir hoffen, daß wir dann richtig kommen. Und die Hauptsache ist – ja, das hat ja gar keinen Zweck, wir verfolgen das ja nun schon drei Jahre. Die Aufregung ist immer da. Am liebsten würden die sehen, daß wir jeden Tag großartige Entschlüsse fassen. Das können wir nicht. Das wäre auch optisch falsch. Wir müssen, wenn wir einen Entschluß gefaßt haben, und jetzt sind wir ja in dieser Lage, ihn gemeinsam vertreten. Dann wird sich der Unmut auch schnell wieder legen.</p>
				<p>Ich würde gern Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> nunmehr bitten, das Wort zu nehmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Arbeitskreis III hat sich mit dem Schwerpunkt der Debatte morgen und übermorgen in erster Linie befaßt. Obwohl auf dieser Tagesordnung ja nur einige Punkte aus unsrem Bereich aufgenommen sind, ist es ja so, daß die Regierung durch eine Regierungserklärung den ganzen Komplex präsentieren wird und eine politische Antwort von uns erwartet. Und diese politische Antwort sollte nach den Überlegungen des Arbeitskreises III sich ungefähr auf der Linie bewegen, die am 5. September von den Experten für Wirtschaft und Finanzen der Fraktion vorgeschlagen und durch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> der Öffentlichkeit und der Presse vorgetragen worden sind.</p>
				<p>Was die Frage des Nachtragshaushalts<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN052" type="comment">
							<p>Zum Entwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 29. August 1975 eines Gesetzes über die Feststellung eines Nachtrags zum Bundeshaushaltsplan für das Haushalts-jahr 1975 (Nachtragshaushaltsgesetz 1975) vgl. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/4001">BT Drs. 07/4001</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> betrifft – um Einzelpunkte herauszugreifen – sind wir der Meinung und machen den Vorschlag, der muß rundweg abgelehnt werden aus vielen Gründen. Einmal ist es ein Beispiel und ein Niederschlag dessen, wie sich die Regierung ja ursprünglich den Nachtragshaushalt viel bescheidener ausstatten wollte, von Monat zu Monat mehr, und, wie die Entwicklung an ihr vorbei gegangen ist, so daß wir insgesamt eine Zahl von 15 Milliarden haben, wobei sich sehr bemerkenswerte Einzelpositionen darunter befinden. Nicht zuletzt auch eine Einzelposition von 930 Mio. Mark Zinszuschüssen aus dem Polenvertrag, über den wir noch bisher kein Wort gesprochen haben und, der noch nicht auf dem Tische liegt.</p>
				<p>Darüber hinaus sollte nicht vergessen werden, daß bei diesem Nachtragshaushalt wiederum sehr schwere Verstöße gegen unsere Haushaltsordnung eingetreten sind, weil bereits Leistungen als überplanmäßig geleistet worden sind, obwohl das Parlament hätte rechtzeitig eingeschaltet werden können, um von seinem Haushaltsrecht Gebrauch zu machen.</p>
				<p>Zweitens, was die Frage der Steuererhöhungen betrifft, die ja im Einzelentwurf noch nicht vorliegen und die erst nachgereicht werden sollen, die aber bereits Bestandteil sein werden der Regierungserklärung von morgen, ist der Arbeitskreis III der Meinung, daß wir jetzt in der derzeitigen Situation [zu] keiner dieser beiden Steuererhöhungen ja sagen können.</p>
				<p>Der Arbeitskreis ist auch der Meinung, daß die Anhebung der Versicherungsbeiträge um ein Drittel jetzt nicht in die Landschaft paßt, sondern daß die Regierung vielmehr gezwungen werden muß, weitergehende und sehr intensive weitreichende Sparvorschläge zu machen. Die bisherigen reichen nicht aus.</p>
				<p>Was nun unsere eigenen Entlastungsvorschläge betrifft, da ist der Arbeitskreis folgender Meinung. Man kann die Arbeitslosigkeit – das ist ja das zentrale Thema, das zur Debatte steht – nicht bekämpfen, die Arbeitslosigkeit nicht erleichtern, wenn es nicht gelingt, die Investitions-</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, es erleichtert wirklich die Geschäfte sehr, wenn Sie Ihre Gespräche außerhalb des Saales stattfinden lassen – wobei ich niemanden besonders ansehe.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Wenn es nicht gelingt, die Investitionsbereitschaft wieder zu steigern, die Ertragssituation zu verbessern – von all dem findet sich in dem ganzen Paket kein einziges Wort, sondern die Regierung mußte ausweichen auf eine Staatsfinanzsanierung, weil ihr andere Möglichkeiten mit Ausnahme des Bauprogramms, von dem man wahrscheinlich, von Einzelheiten abgesehen, im Großen und Ganzen der Richtung nach ja sagen muß, nichts in der Regierungsvorlage enthalten ist. Wir sind auch der Meinung, daß der Haushaltsvorschlag, der für ’76 nun vorliegt in einer Drucksache<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN053" type="comment">
							<p>Für den am 17. Oktober 1975 eingebrachten Entwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> eines Gesetzes über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Haushaltsjahr 1976 (Haushaltsgesetz 1976) vgl. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/4100">BT Drs. 07/4100</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>, daß dieser Haushaltsvorschlag nicht auf realen Werten beruht und, daß es überhaupt unersichtlich ist, daß wir eine reale Steigerung um 5% im nächsten Jahr und eine nominelle um 10% überhaupt erreichen können. Es gibt kein Datum, das eine solche Erwartung berechtigt. Dazu noch weitere 40 Milliarden Schuldenaufnahme allein beim Bund, nachdem sich der Sparer schon heute, im Jahre ’75, trotz hoher Sparraten weigert, diese Titel abzunehmen und ausgewichen werden muß in sehr kurzfristige in- und ausländische Verschuldung.</p>
				<p>Das waren die Vorschläge zu dem Thema, das morgen und übermorgen ansteht. Darüber hinaus haben wir einige Kollegen benannt zu dem Problemkreis eigene Entlastungsvorschläge. Wir wissen ja, daß einige Länder von uns solche Vorschläge vorgelegt haben und in den Geschäftsgang des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> [gegangen] sind. Das sind die Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name> und Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>, die sich zusammen mit den Ländern damit befassen müssen, weil wir gemeinsam hier eine Linie erarbeiten müssen, weil ja die Mehrheit im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> bei solchen Entscheidungen maßgebend ist und wir dort um unsere Verantwortung gefragt werden.</p>
				<p>Und dann gibt es eine weitere Arbeitsgruppe, die sich mit den grundsätzlichen Fragen der Sanierung der Staatsfinanzen befassen soll – eine Ausarbeitung, die nicht unmittelbar gefordert wird, sondern die vielleicht in einigen Monaten für uns ansteht. Nun, das sind die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name> und Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name> und ich selbst. Dann haben wir eine Ad hoc-Arbeitsgruppe eingesetzt für das anstehende Berlinförderungsgesetz.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN054" type="comment">
							<p>Für das Gesetz zur Änderung des Berlinhilfegesetzes und anderer Vorschriften vom 23. Juni 1970 vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1970, I, Nr. 59, S. 826–834</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Das soll der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> führen zusammen mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name> und Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>. Wir gehen davon aus, daß wir in wenigen Wochen der Fraktion einen verbindlichen Vorschlag abgestimmt mit unsern Berliner Freunden vorlegen können.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> zu den Beratungen im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> – bitte schön.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich kann es sehr kurz machen. Zum Ablauf dieser Woche! Zunächst hat uns die Regierung in der letzten Woche wissen lassen, daß der Bundeskanzler morgen früh um 9 Uhr eine Regierungserklärung abgeben möchte zu der ganzen Palette der Beschlüsse vom 27. und 28. August und vom 10. September. Auf der Tagesordnung steht allerdings nur der Punkt Nachtragshaushalt und das Konjunkturstützungsprogramm.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN055" type="comment">
							<p>Für die am 5. September 1975 eingebrachte Vorlage der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> gemäß §6 Abs. 2 in Verbindung mit §8 des Gesetzes zur Förderung der Stabilität und des Wachstums der Wirtschaft (StWG) vom 8. Juni 1967 (<bibl type="bgbl">BGBl. I S. 582</bibl>) betr. Programm zur Stärkung von Bau- und anderen Investitionen vgl. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/4013">BT Drs. 07/4013</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Nicht der Haushalt 1976 und nicht die mittelfristige Finanzplanung und nicht die Steuererhöhungsbeschlüsse und die Einsparungen. Auch zu der anschließenden Diskussion – wir werden noch Gelegenheit haben, über diese Fragen ausführlich zu diskutieren. Es ist in etwa abzusehen, daß der Haushalt einschließlich der damit in Verbindung stehenden Gesetze, Artikelgesetz, in der 2. Oktoberwoche beraten werden soll.</p>
				<p>Zu der Woche noch folgende Bemerkung. Es sind dann nur Punkte auf der Tagesordnung, die ohne Debatte verabschiedet werden können bzw. in die Ausschüsse überwiesen werden können. Wir haben uns für die Debatte den Mittwoch vorgesehen, hilfsweise auch noch den Donnerstag vormittag, wenn wir am Mittwoch nicht fertig werden. Dann sind nur noch Ausschüsse in dieser Woche. Donnerstag nachmittag und am Freitag vormittag.</p>
				<p>Ich darf, verehrte Kollegen, noch einen Ausblick für die nächste Woche geben. Die Koalition beabsichtigt, die von ihr eingebrachte Große Anfrage über die Verwendung von Kernenergie<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN056" type="comment">
							<p>Zur Großen Anfrage der Fraktionen von SPD und FDP vom 21. März 1975 betr. friedliche Nutzung der Kernenergie in der Bundesrepublik Deutschland vgl. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/3410">BT Drs. 07/3410</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> in der nächsten Woche zu diskutieren. Es ist auch möglich – das hängt davon ab, ob der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> in dieser Woche damit fertig wird –, daß die beiden Vorlagen Nachtragshaushalt und Konjunkturstützungsprogramm im Rücklauf in der nächsten Woche behandelt werden.</p>
				<p>Dann darf ich noch zwei Bemerkungen machen. Erstens bittet die Verwaltung, daß sich alle unten eintragen. Das ist wichtig, wir haben keine eigene Fraktionsliste ausgelegt. Zweitens zu dem, was ich Ihnen vorlegen ließ, einige Papiere. Es ist ein großes Mißverständnis der Fraktion zu der Erklärung der Union vom 5.9. Dies ist eine Erklärung für die Presse gewesen, kein Konzept der Union. Wir wollen ja dieses Papier noch ausarbeiten. Deswegen mußte es gestrafft und kurz gehalten werden, um der Presse Gelegenheit zu geben, darüber zu berichten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>! Ich habe jetzt vorliegen sieben Wortmeldungen. Vielleicht sind die Herren so freundlich und sorgen dafür, daß ihre Wortmeldungen hier eingehen – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>. Ich möchte gerne, daß wir vielleicht um halb zwei, in dreiviertel Stunden eine Stunde Mittagspause machen. Wir müssen vor der Mittagspause den Beschluß gemäß Ziff. 5 der Tagesordnung fassen, Zurücknahme von finanzwirksamen Anträgen. Deswegen bitte ich die Kollegen, die sich dazu äußern wollen, jetzt dazu Stellung zu nehmen. Zunächst Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name>: Meine Damen und Herren! Einige wenige Bemerkungen noch zu der Frage der konjunkturellen Situation. Ich bin dem Herrn Parteivorsitzenden vor allem sehr dankbar, daß er außer den finanzpolitisch anzusprechenden Maßnahmen, die sicherlich vordergründig in der letzten Zeit eine besondere Rolle gespielt haben, auch den Sektor Außenpolitik mit angeschnitten hat. Wir sollten die Regierung hier nicht aus der Verantwortung entlassen und darauf hinweisen, daß hier ja in einer großzügigen Weise Gelder verschenkt worden sind, die uns heute innenpolitisch sicherlich dringend notwendig wären. Hier spielt sich eine Politik ab, von der der Reichskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckOttoFuerstvon">[von] Bismarck</name> einmal gesagt hat, daß Politik eigentlich nur Außenpolitik ist und, wenn die in Ordnung wär’, würde sich die Innenpolitik von alleine schon ganz gut gestalten.</p>
				<p>Doch zu den anderen Maßnahmen! Herr Vorsitzender, wir haben in der letzten Woche in einer ganztägigen Sitzung der Mittelstandsvereinigung der CDU/CSU uns darüber unterhalten und haben mit Erstaunen festgestellt, daß die vorgeschlagenen Einsparungsmaßnahmen unter 3% liegen, unter 3% des Gesamthaushalts. Und das ist im allgemeinen ein Komplex, der immer als Manövriermasse von vornherein vorgesehen ist und auch eingebaut werden muß. Insofern kann man hier von echten Einsparungen bei diesem Abstrich eben nicht sprechen. Wir sind auch der Auffassung, daß die Schwierigkeiten trotz der vorgelegten Steuererhöhung, die wir insgesamt ablehnen, sich nicht verbessern lassen, aus dem einfachen Grund, weil wir im Bereich der sozialen Haushalte und der Funktionserhaltung einen Zuwachs der Lohneinkommen von über 10% benötigen und darüber hinaus ein Wachstum der Arbeitskräfte von jährlich 0,4%. Da wir aber ’74 und ’75 bereits über 200000 Abgänge insgesamt statistisch haben, ist hier die Voraussetzung von vornherein eben nicht mehr gegeben.</p>
				<p>Wir legen sehr großen Wert darauf, Herr Vorsitzender, daß in der Debatte klargestellt wird, daß mit den fiskalpolitischen Maßnahmen dir Situation nicht zu retten ist, sondern, daß hier im wesentlichen die ordnungspolitischen Dinge eine weitaus größere Rolle spielen als dies bisher in der Diskussion leider der Fall ist. Wir möchten daher auch die Fraktion auffordern und herzlich bitten, daß gerade die Sprecher auf den Gebieten der Ordnungspolitik eine klare Aussage machen. Hier ist, glaub’ ich, der Grundsatz wieder einmal herauszustellen, daß der Politik nur dann gefolgt wird, wenn mit dieser Politik der Bürger auch den Glauben an die Politik hat. Das Versprechen über eine materielle Verbesserung allein hat den einzelnen Menschen noch nicht bewogen, zu gewaltigen Leistungen sich zu bekennen, wohl aber, wenn ihn der Glaube dazu getrieben hat. Ich glaube, daß wir mit dem Konzept der Jahre unmittelbar nach dem Zusammenbruch, das von Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> unter »sozialer Marktwirtschaft« erstellt worden ist, daß wir mit diesem Konzept auch das Konzept für den Glauben in eine Verbesserung hineinbringen können und das sollen wir mehr und stärker herausstellen.</p>
				<p>Wir teilen die Auffassung, daß es nicht unsere Aufgabe ist, Abstriche aufzuzeigen oder zu sagen, wo diese zu machen sind, obwohl wir der Auffassung sind, daß ein ganzer Teil, gerade [bei] in dem Bereich der Sozial- und Gesellschaftspolitik ausgeuferten Maßnahmen sicherlich notwendig wäre. Hier sollten wir aber Zurückhaltung üben. So ist das heute morgen auch von uns im Arbeitskreis besprochen worden. Ich glaube, daß es richtiger ist, daß wir der Regierung überlassen, zu regieren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> [(Göttingen)]: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Sie haben, Herr Vorsitzender, heute morgen darauf hingewiesen – zu Recht, wie ich meine –, daß der Wahlkampf beginne. Ich meine, er hat schon begonnen. Und, lassen Sie mich das aus der Sicht jemandes, der in den letzten Wochen [zu] der Fraktion, der er angehört, in einer eher etwas lockeren Verbindung stand, dafür aber an der Basis versucht hat, sich umzuhören, einmal schildern, wie sich der Beginn des Wahlkampfes von dort aus darstellt.</p>
				<p>Ich meine, um zunächst das Positive hervorzuheben, die Beschlüsse, die zu Beginn [des] September hier gefallen sind, sind richtig, sind in der Tendenz zutreffend.</p>
				<p>Ich meine auch, daß es ein nicht zu unterschätzender Vorteil war, daß wir in den letzten Wochen in diesen wirtschaftspolitischen Fragen, die eben z.Z. die Leute am meisten bewegen, mit einer Zunge gesprochen haben, daß insbesondere Herr Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> als der wirtschaftspolitische Sprecher der Opposition hervorgetreten ist. Ich meine, diese Kürübung sollten wir für die nächste Zeit beibehalten.</p>
				<p>Aber, Herr Vorsitzender, ich fürchte, bei diesen positiven Bemerkungen allein kann es sich sein Bewenden nicht haben. Ich stimme dem zu, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> hier gesagt hat, daß die Beschlüsse vom Anfang September zu spät gefallen sind oder genauer ausgedrückt, daß die Willensbildung in Partei und Fraktion zu spät erfolgt ist. Ich meine durchaus nicht, daß mit diesen Beschlüssen, wenn sie früher gefallen wären, sogleich man hätte an die Öffentlichkeit treten sollen. Aber, wir hätten zu dem Zeitpunkt, wo die Regierung ihre Beschlüsse gefaßt hat, unsererseits wissen sollen, was wir wollen. Und ich fürchte, so, wie die Dinge gelaufen sind, sind die Runden im Vorwahlkampf, die im August ausgefochten worden sind, mehrheitlich an die Koalitionsparteien gegangen, denn die Koalitionsparteien haben es mit großer Geschicklichkeit auch vermocht, das Urlaubsdomizil des Kanzlers zum Stichwort für großen Aktivismus werden zu lassen. Und insbesondere die FDP, Sie selbst haben darauf hingewiesen, hat es ja verstanden, sich mit unseren eigenen Thesen zu profilieren.</p>
				<p>Ich übersehe durchaus nicht, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> – auch hier wiederum eher – Mitte August eine aufsehenerregende Rede gehalten hat zu diesen Fragen. Aber er war zu dieser Zeit ein Einzelgänger und wir haben es, meine ich, versäumt, der konzertierten Aktion der Koalition eine ebensolche gegenüber zu stellen.</p>
				<p>Zweitens, ich habe den Informationsfluß von der Partei- und Fraktionsspitze sowohl zu den Mitgliedern der Fraktion als aber auch zu der Basis der Partei als zu, sagen wir einmal, zähflüssig empfunden. Das, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, was Sie hier erläuternd zu der uns übersandten Presseerklärung gesagt haben, ist mir gleich aufgegangen. Aber das, was Sie der Presse sagen, ist eben, wie ich meine, etwas zu wenig gegenüber dem, was Sie den Fraktionsmitgliedern sagen sollten. Wir müssen uns, glaube ich, wenn wir die gegenwärtige Situation beurteilen, klarmachen, daß an der Basis oder, sagen wir es ruhig allgemein, an der Öffentlichkeit von den vielfältigen Initiativen, die wir, und Vorstellungen, die hier entwickelt worden sind, im wesentlichen nur zweierlei angekommen ist. 1., daß wir die Mehrwertsteuererhöhung ablehnen und 2., daß wir höhere Einsparungen wollen, aber nicht wissen, welche.</p>
				<p>Das andere, was sich darum herumrankt, ist unseren Mitgliedern nach meiner Beobachtung weitgehend unbekannt und ist natürlich erst recht der Öffentlichkeit weitgehend unbekannt. Und diese Beobachtung gibt mir Anlaß, zu bemerken, daß ich die eindrucksvollen Plädoyers unserer beiden Herren Vorsitzenden, die wir heute morgen gehört haben zur weiteren Taktik, was die Konkretisierung unserer Vorstellungen angeht, nicht als voll überzeugend empfunden habe. Die Stellungnahme, die wir z.Z. beziehen, erscheint an der Basis als eine vorzugsweise taktisch gemeinte und ich stoße immer häufiger auf die Meinung – und ich muß gestehen, ich teile sie selbst –, daß Taktik allein, je näher wir dem Wahltermin rücken, für eine Partei nicht mehr genügt, die sich anschickt, die Regierungsverantwortung zu übernehmen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Von der Ablehnung der Mehrwertsteuer allein läßt sich eben nicht leben. Es ist zu Recht gesagt worden, daß alle diese Maßnahmen ja gar nicht unbedingt unpopulär sind – ob es jetzt um Steuererhöhungen oder um Einsparungen geht –, wenn ich auch gestern zu meinem Amüsement erfahren habe, oder heute morgen, daß die Mehrwertsteuer nur deshalb begrüßt wird, weil man mit dem Wort Mehrwert Reichtum verbindet und also meint, hier würden die Reichen besteuert. Soviel scheint vom Marxismus an der Basis also immerhin hängengeblieben zu sein – in diesem [Fall] allerdings wiederum nicht zu unserem Vorteil. Und es genüg auch nicht, meine ich, so notwendig das ist, das zu tun, was unsere Gegner gehässig die Schwarzmalerei nennen, nämlich die gegebene finanz- und wirtschaftspolitische Lage so zu schildern, wie sie ist, obgleich sicher zutreffend ist, daß die Masse unserer Bürger und Wähler den Ernst der Lage noch nicht voll begriffen hat.</p>
				<p>Schließlich ist es zwar eindrucksvoll, aber auch nicht ausreichend, daß wir die Regierung zum Offenbarungseid auffordern, denn niemand von uns gibt sich ja der Illusion hin, daß die Regierung bereit sein wird, diesen Offenbarungseid zu leisten. Und so erscheint eben diese Forderung, wenn wir uns dahinter verstecken, allzuoft als eine Ausrede für unsere eigene Ratlosigkeit. Ich meine, daß wir uns in dreierlei Richtung zu gewissen Konkretisierungen unserer Vorstellungen entschließen müssen. Zum 1., das hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> ja angedeutet, was die Verbesserung der Ertragslage der Unternehmen angeht, das sind Vorstellungen, die uns sicherlich relativ leicht fallen werden, zu entwickeln – wenn ich dabei absehe von dem Problem der Vermögensbildung, ob [dies]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN057" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p>
						</note>
					</seg> da nun damit zu verbinden ist oder nicht, das sind sicherlich schwierige Detailfragen. Wir müssen weiter, meine ich, unsere Vorstellungen konkretisieren in dem Punkt, den wir umschrieben haben mit der Entstaatlichung von der öffentlichen Hand wahrgenommener Aufgaben – obwohl man sich natürlich darüber im klaren sein muß, daß dies für den Bundeshaushalt nur relativ ganz geringe Entlastungen bringen kann, wie ich fürchte, es könnte solche Beispiele geben, aber vorzugsweise auf der kommunalen Ebene.</p>
				<p>Und schließlich 3., ich meine eben auch bei allem Risiko, das damit verbunden ist, daß wir unsere Vorstellungen hinsichtlich der Einsparungen am öffentlichen Haushalt etwas konkreter machen müssen, und zwar nicht nur in der Weise, daß wir sagen, es muß beispielsweise die aufgeblähte Bürokratie eingeschränkt und abgemagert werden, denn dies ist zwar populär und richtig, nicht wahr, aber es schließt sich ja daran die Frage, was denn dann nun die Konsequenz sein soll. Müssen dann nun die Verbleibenden mehr arbeiten oder muß der Staat eben auf die Wahrnehmung gewisser Aufgaben verzichten, die er bisher wahrgenommen hat? In der einen oder anderen Richtung werden wir in naher Zukunft, wie ich fürchte, Farbe bekennen müssen. Schließlich, was Einsparungen überhaupt angeht, meine ich, ich stelle das einmal zur Erwägung, man könnte vielleicht wie folgt verfahren. Es liegt ja doch wohl nach meiner laienhaften Kenntnis der Haushaltslage auf der Hand, daß Einsparungen, die die von uns vorgestellte Größenordnung annehmen sollen, man hört ja gelegentlich zahlen von 10 oder etwas mehr Milliarden – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hat, wenn ich das richtig gelesen habe, auf dem Münchner Parteitag gesagt, daß zu den jetzt von der Regierung vorgenommenen Einsparungen noch mal 7 Milliarden hinzutreten müßten, das summiert sich dann ja auf die von mir genannte Dimension. Ich meine, wir müssen dann den Mut haben, zu sagen, daß Einsparungen dieser Größenordnung nicht vorgenommen werden können, ohne an die großen Ausgabenblöcke des Haushalts in der einen oder anderen Form heranzutreten. Und das mindeste, was wir, meine ich, tun sollten, wäre, zu sagen, dafür kommen nach unserer Meinung diese oder jene in Frage</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zwischenruf: Welche?)</desc>
					</incident></p>
				<p>oder nicht in Frage! Ja nun, die großen Ausgabenblöcke des Haushalts lassen sich nennen. Sie sind im Bereich der Verteidigung zu suchen, sie sind bei den Zuschüssen zur <name type="Organisation" ref="#DB">Bundesbahn</name> zu suchen, sie sind natürlich im Sozialbereich zu suchen. Und – Entwicklungshilfe-Tribute, nicht wahr? All das sind die Milliardenbeträge, wo nach meiner Überzeugung – und insoweit, glaub’ ich, deckt sich meine Überzeugung mit derjenigen, die hier insbesondere Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> geäußert hat –, an diese Ausgabenblöcke wird die SPD nach dem Mannheimer Parteitag in der einen oder anderen Form herangehen. Und ich meine eben, und darin unterscheiden wir uns dann wohl, daß es das bessere Bild machte, wenn wir diejenigen wären, die als erste den Mut hätten, das auszusprechen,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>um nicht dann hinterher nur zu sagen, Herr Schmidt hat in dem einen oder anderen Punkte recht und in diesem oder jenem hat er unrecht. Denn, was uns vorgeworfen wird, ist eben, daß wir nicht den Mut haben, uns deutlich auszusprechen über das, was in der gegebenen Situation notwendig ist. Noch einmal, ich verkenne das Risiko nicht, das damit verbunden ist. Aber bei aller Abwägung schätze ich die Chance, die damit verbunden ist, im Augenblick höher ein als das Risiko. Vielen Dank!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>, Sie provozieren vielerlei Antworten, wie ich sehe. Zunächst Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, bitte schön –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>: Ich bitte um Nachsicht, daß ich jetzt gleich hier rede, weil ich wegen dem angegebenen Termin um 1 Uhr leider schon weg muß. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>, ich glaube, an dem 1. zentralen Punkt, den Sie angesprochen haben, sind wir überhaupt nicht auseinander. Ich hoffe, daß sich jeder darüber im klaren ist, daß dies nicht der bequeme Weg ist. Und der Unterschied zwischen Taktik und Strategie bedeutet ja, daß […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN058" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p>
						</note>
					</seg> jetzt, was wir vorhin besprochen haben, die Einlassung für diese Woche bedeutet. Nur, ich mache mir gar keine Illusionen, daß wir noch bis November in die Frage kommen werden, daß die anderen in Bereiche hineingehen. Nur, nach meinen Erfahrungen mit Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> warne ich davor, daß wir in dieser Frage – ich will der Entscheidung am Ende überhaupt nicht ausweichen, ich will keiner der von mir vorhin beschriebenen Entscheidungen ausweichen. Aber nach der Apparatur, die die zur Verfügung haben, nach den Möglichkeiten über den Gewerkschaftsbund usw., ist Klugheit keine Feigheit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich sage – Entschuldigung, Sie sagen –, ich hab’ mir die Frage selber gestellt und beantwortet. Das hat gar nichts jetzt mit Ihrer Einlassung zutun. Glauben Sie mir, wir haben genug Gelegenheit noch in diesem Jahr zu Mut. Und ich will sehen, wie die Fraktion und die Parteien miteinander auskommen, wenn die Blöcke auf den Tisch kommen. Das ist völlig klar für mich, daß es für uns nach der Einlassung auch gar keinen Ausweg gibt, denn die Dinge, die hier anstehen, sind zustimmungspflichtig. Da kann zur Not die Bundestagsfraktion sagen, das geht mich einen feuchten Kehricht an. Die CDU/CSU kann’s nicht sagen. Ich bin auch dagegen, daß die Bundestagsfraktion das sagt. Wir werden gemeinsam durch dieses Joch durchmarschieren und dann ist die Stunde der Wahrheit, das habe ich ja vorhin gesagt, für uns jetzt gekommen. Nur muß man doch jetzt eines sehen: Wenn wir vor dem Mannheimer Parteitag den Sozialdemokraten dieses Schauspiel bieten, dann beschäftigen sie sich auf dem Mannheimer Parteitag ausschließlich mit der sozialen Demontage durch die CDU</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und ich meine, wir sollten jetzt einfach die Nerven bewahren. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>, das ist ausschließlich jetzt ein Nervenkrieg. Wir sollten sagen, am Ende – zumal auch noch die Funktion der FDP überhaupt hier noch nicht angesprochen wurde aus gutem Grund. Ich bin dafür, daß wir das heute so dilatorisch behandeln Die FDP muß, wenn sie überhaupt aus ihrem Selbstverständnis in dem, was sie jetzt untereinander besprechen, weiterkommen will, an dem Punkt auch ein Stück gehen. Und, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>, wenn am Schluß dann abgerechnet wird, ist nicht mehr der Punkt, wer zuerst dies gesagt hat, sondern dann wird der Punkt sein, wer’s mitträgt. Und da kann ich nur sagen, wünschen wir, daß alle dann so reden, wie Sie zum Schluß geredet haben, daß [sie] mit Entschlossenheit es mittragen!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>! Ich fühle mich auch zu einer Antwort provoziert, lieber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>. Ich möchte ein paar Stichworte für die Arbeit an der Basis geben. Ich meine, es ist ja nicht so, daß – aber lieber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>, es ist nicht zu bestreiten, daß die Regierung die Zahl der Beamtenstellen in den Bonner Ministerien in 4 Jahren um 30% erhöht hat. Daß das <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> heute 80% mehr Bedienstete hat als 1969. Daß ein Neubau von 100 Millionen Mark errichtet werden mußte, damit diese Leute ihre Unterkunft fanden. Daß die Folgekosten dieses Neubaus allein bei der Heizung eine Steigerung um 1000%, nämlich von 100000 Mark auf 1 Million Mark, verursachen werden usw. usw. Die Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN059" type="comment">
							<p>Katharina Focke, Bundesministerin für Jugend, Familie und Gesundheit.</p>
						</note>
					</seg> beschert uns ein Arzneimittelgesetz<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN060" type="comment">
							<p>Für den Entwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 7. Januar 1975 eines Gesetzes zur Neuordnung des Arzneimittelrechts vgl. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/3060">BT Drs. 07/3060</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>, da will sie sämtliche – ich sehe das hoffentlich richtig, Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>] –, sämtliche bereits im Umlauf befindlichen Arzneimittel, die z.T. seit Hunderten von Jahren mit Erfolg angewendet worden sind, auf ihre Tauglichkeit mit überprüfen. Zu dem Zweck soll die Zahl der Bediensteten des Bundesgesundheitsamts verdreifacht werden. Und das ist eine illusionäre Zahl, die sie angibt, weil sie sich nicht traut, die wirkliche Zahl anzugeben. Und da werden die prüfen, ob Rizinusöl die ihm zugeschriebenen Wirkungen hat, meine Damen und Herren! Das ist doch der komplette Wahnsinn – dem entsprechend auch an der Basis, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>, nicht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Schallendes Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Also, den Kampf nehm’ ich auf, ohne zu sagen, ich will jetzt die Verteidigung um 10% kürzen – nehmen Sie es mir nicht übel. So, jetzt kommt Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name> –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Es ist natürlich schwierig. Ich kann nur eine Sache aufnehmen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, und das ist die Sache, daß Sie gesagt haben, den Kampf nehmen wir auf! Ich bin der Meinung mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name> hat das Wort –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>: Ich bin der Meinung mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, daß es ein unbequemer Weg ist, den wir jetzt mitgehen müssen. Aber es ist nicht gesagt, daß der unbequeme Weg ein erfolgloser sein muß. Und ich bin der Meinung, daß er dann erfolgreich sein kann, wenn die Schwerpunkte von uns dort gesetzt werden, wo die Politik unverwechselbar CDU-Politik ist. Und das gehört damit zusammen, daß alle jetzt gesprochen haben z.B. mit der sozialen Marktwirtschaft, Wirtschaftspolitik, die Steuern einbringt, zweitens Begrenzung der Aufgaben des Staates und drittens den Verursacher klarstellen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, ich bin froh, daß Sie gleich zu Anfang gesagt haben, daß [war] eine der wichtigsten Auslassungen, wenn wir die Formulierung finden, wir ziehen unsere ausgabenwirksamen Gesetze zurück. Wir sind in der vorigen Woche mit allen Finanzleuten, auch der Länder, übereingekommen, daß es in der Interpretation – und ich bitte Sie dringend, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, das auch in Ihrer Rede zu sagen –, daß das eigentlich heißen muß, zurückstellen, und zwar, daß wir hier – und das wäre doch ein Modell dafür, was wir hier die ganze Zeit besprechen und ich bin der Meinung, daß es nicht angeht, daß man das Gefühl hat, man verletzt den Sektor staatspolitischer Auslassungen, wenn man nicht mehr von Finanzen und Steuern spricht, sondern wir müssen hier auch sagen, daß wir das, was wir vor 8 Wochen in Mannheim beschlossen haben<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN061" type="comment">
							<p>Der 23. Bundesparteitag der CDU fand vom 23.–25. Juni 1975 in Mannheim statt. Vgl. dazu 23. Bundesparteitag.</p>
						</note>
					</seg>, unter einem bestimmten Aspekt nur zurückziehen. Wir können hier modellartig z.B. unser Erziehungsgeld zeigen, daß es hier um eine Änderung der Politik für die Zukunft unserer Führung geht, und zwar muß es darum gehen, daß die neuen Maßnahmen in Zukunft die alten ersetzen. Das heißt, daß die Leistungen des Staates z.B. für die Familie so, wie sie jetzt besteht, ständig auf ihre Wirksamkeit überprüft werden müssen und es kommt darauf an, und das könnten wir doch auch in dieser Debatte sagen, unwirksame Maßnahmen durch wirksame zu ersetzen. Und, wenn wir wissen, daß heute ein Heimplatz das Zehnfache von dem kostet wie noch vor 5 Jahren, dann spart das Erziehungsgeld eben auf die Dauer mehr, als was es kostet. Meine Damen und Herren, ich bitte dringend die Fraktion, auch in dieser Woche weiterzudenken und zu sagen, das Plädoyer, das wir halten aus unserer Vorstellung und von diesem Gesichtspunkt eine Formel zu finden und da die Priorität einer Wiederherstellung der Staatsfinanzen zum Ausdruck bringen und gleichzeitig nicht auf unseren eingeschlagenen Weg verzichten im Hinblick auf die Diskussion um den §218 und im Hinblick auf unsere Erziehungsdiskussion im ordnungspolitischen Sinne.</p>
				<p>Unser Gewicht liegt dabei doch nicht auf dem Geld, beim Erziehungsgeld, sondern auf dem Begriff Erziehung, die wir der Familie ermöglichen und nicht durch den Staat ersetzen wollen. Und, wenn wir hier jetzt alle vom Wahlkampf Bremen kommen, meine Damen und Herren, so kann ich ja nur sagen: Die FDP –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine verehrten Damen und Herren, ich bitte Sie doch sehr, sehr eindringlich, der Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name> zuzuhören! Bitte schön, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>: Die FDP und SPD hat unsere Begriffe Erziehungsgeld und Partnerrente im ganzen Bremer Wahlkampf verkauft, und zwar unter dem Aspekt, das sind gute Sachen, aber Ihr werdet ja sehen, die CDU hat gar keine Traute, das auch noch prinzipiell in der jetzigen Diskussion durchzuhalten. Meine Damen und Herren, das ist keine Sache mehr, die wir hier noch von unserer Seite betreiben, sondern das sind die Wähler, die auf uns hören. In der Form ist das unverwechselbare CDU-Politik. Und wir können nicht in Bildungspolitik von Erziehung reden, wir können nicht heute an dem großen Artikel z.B. vorbeigehen in der »<name type="Organisation" ref="#Welt">Welt</name>«, daß ein großer Teil der Kinder [stirbt]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN062" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »stört«.</p>
						</note>
					</seg>, weil die Mütter unter Streß stehen wegen Berufstätigkeit.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN063" type="comment">
							<p>Vgl. den Artikel <bibl type="series-item">»Soziale Spannungen, Angst und Gleichgültigkeit erhöhen die Zahl der Frühgeburten: Säuglinge sterben am Streß der Mütter«; »Die Welt« vom 16. September 1975, S. 14</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Meine Damen und Herren, wir reden hier immer von Basis. Wir sollten endlich auch Antwort geben auf die Fragen, die wirklich gestellt sind und nicht Antworten auf Fragen, die gar nicht gestellt sind. Hier sind unsere Ansatzpunkte. Wir haben den Beschluß. Ich bin der Meinung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, und darüber sind wir froh, Sie haben es gesagt, Sie werden es interpretieren, aber nicht nur, daß wir das aufschieben, sondern, daß hier ein Punkt ist, strukturell das zu sparen, was ideologisch durch eine falsche Politik auch in dem Bereich Familie, Jugend ausgegeben worden ist. Dann haben wir eine Alternative, die ordnungspolitisch und von unserm prinzipiellen Ansatzpunkt weiterdenkt als über diese Woche hinaus. Die andern haben das sehr gut verstanden und wir sollten unsern Vorsprung nicht abgeben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, das, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> hier eben gesagt hat, war in gepflegter Form das, was uns im Augenblick in den Orts- und Kreisverbänden entgegenschlägt. Und ich glaube, wir haben allen Anlaß, dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> sehr dankbar zu sein, daß er es mit dieser Deutlichkeit und Klarheit hier vorgetragen hat, denn das sind genau die Punkte, mit denen wir uns draußen auseinandersetzen müssen.</p>
				<p>Ich glaube allerdings, obwohl ich viel Sympathie für diesen Ansatz habe, daß im Ergebnis Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> richtig liegen. Wir würden in offene Messer hineinlaufen und es hat wirklich keinen Sinn, bereits vor dem Beginn des Wahlkampfes als politische Leiche auf dem Schlachtfeld herumzuliegen. Wir müssen dann noch kämpfen können, meine Damen und Herren, wenn der Feind kämpft, wir müssen dann noch lebendig sein, auch politisch! Aber ich glaube, wir sollten einen zweiten Punkt hier ansprechen, den Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> in München angesprochen hat und den ich für genauso wichtig halte. Das ist nämlich die Schwierigkeit, unserm Volk die Lage klarzumachen, wie sie wirklich ist. Eine Größenordnung von 40 Milliarden, da kann sich überhaupt kein Mensch mehr was drunter vorstellen. Und ich hab’ das jetzt mehrfach erlebt, auch bei Umrechnen, indem man sagt, 1000 Mark pro Kopf oder ⅓ des Bundeshaushaltes nicht finanziert, also an sich schon Dinge, die man eigentlich verstehen kann – die Leute erschrecken vor diesen Größenordnungen und weichen dann in der Diskussion auf ausgesprochene Randthemen aus, weil sie einfach mit dem Phänomen nicht fertig werden. Und ich glaube, wir müssen in den nächsten Monaten, in den nächsten drei, vier Monaten eine ganze Menge Arbeit da hineininvestieren, wie wir das überhaupt den Leuten klarmachen. Daß das möglich ist, das haben wir einmal an der Diskussion über die Rahmenrichtlinien gesehen. Das war auch ’ne Materie, die kein Mensch verstehen konnte, aber nach zweijähriger Beschäftigung hatten wir’s dann so im Griff, daß es die Leute auch verstanden haben. Ich glaube, die gleiche geistige Anstrengung müssen wir hier unternehmen, damit die Leute überhaupt begreifen. Denn nur, wenn sie begreifen, wie ernst die Lage ist, kann man ja überhaupt über Sparen oder Steuererhöhungen oder was auch immer reden.</p>
				<p>Dann möchte ich noch eine Bemerkung machen zu dem, was Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> zum <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> gesagt hat. Ich glaube, auch das war ganz richtig, diese differenzierte Einlassung, nicht der <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>, sondern die Wasserträger der SPD! Denn, was wir ihnen vorwerfen ist ja doch im Grund genommen, daß sie sich nicht an die Regeln gehalten haben, die gelten für den Umgang einer Einheitsgewerkschaft mit Regierung und Opposition, miteinander konkurrierenden politischen Parteien. Und, meine Damen und Herren, wo aber Regeln sind, gibt es auch einen Skandal, wie die Regierung umgeht mit dem Parlament. Die neuen Vorschläge, die sie macht, macht sie erst der Presse, [werden] dann der SPD verkündet und dann zum Schluß kommt der Bundestag dran. Der gleiche Vorgang in Großbritannien wäre völlig undenkbar! Also, ich bin durchaus für diesen Hinweis dankbar. Erst <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>, dann Öffentlichkeit, dann SPD. Da sieht man auch, auf wen es den Herren wirklich ankommt! Und, daß der Bundeskanzler sich in dieser Lage noch mal dazu verstiegen hat, zu sagen – er hat’s etwas anders ausgedrückt, aber in der Tat genau das gleiche –, wir brauchen die Opposition nicht! Ich muß schon sagen, das ist ein starkes Stück gewesen und, meine Damen und Herren, ich würde daraus den Schluß ziehen, daß wir keinerlei Veranlassung haben, dieser Regierung irgendwo entgegenzukommen, auch nicht im verfahrensmäßigen Teil. Wir sollten darauf bestehen, daß in dem Bereich, wo wir Einfluß haben, die geltenden Regeln eingehalten werden und nicht etwa ein bißchen Kumpanei im Verfahren wir mitmachen. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> hat auf die verheerenden Folgen solcher Dinge bereits hingewiesen in den beiden Punkten, die er genannt hat. Schönen Dank!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege Lenz! Herr Kollege Ritz - bitte schön, Herr Kollege Ritz -</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Der eine große Problemkreis, vor dem wir stehen, sind sicher zusätzliche Kürzungen. Der andere wird sein, wenn er heute auch nicht aktuell ist, die angekündigten Kürzungen in concreto in unserm Votum zu belegen. Nun ist das heute nicht hier unsere Aufgabe, aber im Hinblick auf die morgige Debatte möchte ich doch dies sagen: Ich halte es nicht für ausgeschlossen, daß Sprecher der Regierung und der Koalition morgen im Verlauf der Debatte ähnlich wie schon in der Vergangenheit in der Öffentlichkeit sagen: Gut, ihr wollt kürzen, aber gleichzeitig haben die Kollegen von euch – und dann werden Namen genannt, vielleicht dann sogar meiner – sich kritisch eingelassen zu den Kürzungsvorschlägen, die wir gemacht haben.</p>
				<p>Ich glaube, daß es wichtig sein wird, dazu morgen auch dann im Parlament eine klare Antwort zu geben und ich meine, die kann jetzt nur lauten in diesem Stadium, 1. wir tragen auch unpopuläre Kürzungsbeschlüsse mit, 2. wir können aber nicht automatisch das akzeptieren, was die Regierung uns vorlegt, ohne, daß wir die Einzelheiten kennen, 3. wir werden alles kritisch unter die Lupe nehmen unter dem Gesichtspunkt a) der Ausgewogenheit, b), daß keine zusätzlichen Arbeitsplätze geschädigt werden dürfen und c) könnte ich mir denken, daß keine unmittelbaren realen Einkommensminderungen mit den Kürzungsbeschlüssen verbunden sein dürfen. Vielleicht gibt es noch andere Kriterien. Ich würde herzlich darum bitten, Herr Vorsitzender, daß wir uns auf diese Situation einstellen. Denn, wenn ich damals diese Diskussion im Fernsehen in der letzten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>-Runde richtig verfolgt habe, hat ja <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> jetzt schon in der Öffentlichkeit die Taktik, daß er immer dann jeweils Kollegen von uns zitiert und sagt: Wo wollt ihr noch zusätzlich kürzen, wenn andere schon sagen, in dem Bereich aber nicht?</p>
				<p>Ich kann nur sagen, ich habe bisher, ich will das ganz deutlich sagen, kein Votum abgegeben. Aber, meine Damen und Herren, es ist doch meine Pflicht, der ich mich für einen Sachbereich mitverantwortlich fühle, nun doch wenigstens zu schildern, welche Auswirkung die Regierungspolitik hat. Mehr habe ich bisher nicht getan. Und wenn wir nicht völlig uns in den einzelnen Sachbereichen außerhalb jeder Diskussionsmöglichkeit gegenüber Journalisten, gegenüber Betroffenen […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN064" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg>, dann weiß ich nicht, wie wir überhaupt noch argumentieren können. Das heißt, ich will jetzt kein Votum, dies lehnen wir ab oder dem stimmen wir zu, aber ich meine, es muß eine generelle Erklärung morgen möglich sein in der Debatte, wenn versucht wird, hier einen Keil zwischen einzelne Kollegen und [die]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN065" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p>
						</note>
					</seg> Gesamtlinie der Fraktion zu schlagen. Und ich würde herzlich bitten, Herr Vorsitzender, daß heute abend auch noch mal bei der Vorbesprechung dies eine entsprechende Rolle spielt. Danke schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>! Meine Damen und Herren, wir müssen jetzt zu der Beschlußfassung gemäß Punkt 5 unserer Tagesordnung kommen, weil wir das unmittelbar noch der Presse mitteilen müssen, bevor die Presse ihre Pforten schließt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>, zur Geschäftsordnung. Aber wirklich zur Geschäftsordnung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>: Nur, damit es klar ist. Es heißt hier unter 5 »Zurücknahme unserer finanzwirksamen Anträge im Deutschen Bundestag«. Gemeint sind die Anträge der Fraktion. Ich sage das deshalb, weil zwei Gruppenanträge […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN066" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »die«.</p>
						</note>
					</seg> gewisse Heimkehrerprobleme betreffen, und daher, damit es kein Mißverständnis gibt, hier geht es um die Anträge der Fraktion.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Also, ich will Ihnen sagen, welche Anträge davon betroffen werden, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>. Meine Damen und Herren, es ist doch vielleicht richtig, daß wir uns klar darüber sind, welche Anträge der Fraktion von diesem Beschluß betroffen werden. Das ist das Erziehungsgeld<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN067" type="comment">
							<p>Für den Entwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 24. April 1974 eines Gesetzes über die Gewährung von Erziehungsgeld (Bundeserziehungsgeldgesetz – BEGG) vgl. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/2031">BT Drs. 07/2031</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> – dazu hat Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name> gesprochen –, es ist ein Antrag zum Arbeitsförderungsgesetz<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN068" type="comment">
							<p>Zum Entwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 13. März 1974 eines Gesetzes zur Änderung des Arbeitsförderungsgesetzes vgl. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/1794">BT Drs. 07/1794</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>, Erhöhung der Familienzuschläge, es ist ein Antrag zur Lohnfortzahlung Fortführung der Übergangshilfe an Kleinbetriebe bis 1977<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN069" type="comment">
							<p>Für den Entwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 28. November 1973 eines Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über die Fortzahlung des Arbeitsentgelts im Krankheitsfalle und über Änderungen des Rechts der gesetzlichen Krankenversicherung vgl. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/1284">BT Drs. 07/1284</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> und es ist ein Antrag zur 6. Novelle der Kriegsgefangenenentschädigung<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN070" type="comment">
							<p>Für den Entwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 3. Dezember 1974 eines Sechsten Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Kriegsgefangenenentschädigungsgesetzes vgl. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/2884">BT Drs. 07/2884</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>, der Zusatzentschädigung. Das sind die vier Anträge, die davon betroffen werden. Die machen ein Gesamtvolumen von knapp 2 Milliarden aus. Wir richten eine gleiche Empfehlung an unsere Länder im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name>, aber das ist jetzt nicht unsere Entscheidung, die noch mal 2,5 Milliarden ausmachen [wird], das sind zusammen 4,5 Milliarden Mark. Wenn wir diesen Antrag, den wir jetzt beschließen, […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN071" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> dann unterstreiche ich noch einmal das, was insbesonders Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name> hervorgehoben hat, ich werde das auch im Bundestag morgen sagen, zurückziehen ist der parlamentarisch-technische Ausdruck. Es bedeutet in der Sache nicht, daß wir irgendeinen dieser Anträge und irgendeine der politischen Zielvorstellungen in diesen Anträgen preisgeben, sondern im Gegenteil, wir halten daran fest. Nur so können wir m.M. nach verfahren.</p>
				<p>Jetzt habe ich zwei Wortmeldungen, dann möchte ich allerdings keine weiteren Wortmeldungen mehr zulassen. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name> und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GersterJohannes_1972-12-13">Gerster</name>. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>: {(Ist nicht verständlich, da nicht am Mikrofon. Inhalt: Vorschlag, statt finanzwirksam zu sagen ausgabenwirksam.)}<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN072" type="comment">
							<p>Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wir sagen finanzwirksam. Das ist doch dasselbe. Also ehrlich gesagt, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>, [ist] das in dem Sinne interpretiert, daß es beide Seiten umfaßt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GersterJohannes_1972-12-13">Gerster</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GersterJohannes_1972-12-13">Gerster</name>: {(Spricht wieder vom Platz aus – ebenfalls nicht zu verstehen.)}<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN073" type="comment">
							<p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GersterJohannes_1972-12-13">Gerster</name>, wir meinten genau dasselbe. Es dreht sich darum, daß wir an den Zielvorstellungen festhalten, daß wir aber eine deutliche demonstrative parlamentarisch wirksame Geste machen wollen. Und diese bedeutet nach der parlamentarischen, nach der uns vorgeschriebenen parlamentarischen Geschäftsordnung, daß wir zurückziehen oder zurücknehmen sagen müssen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich habe keine weiteren Wortmeldungen mehr anerkannt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>, es tut mir leid, wenn ich Sie anerkenne, muß ich auch noch weitere Kollegen anerkennen. Ich stelle den Antrag zur Abstimmung und bitte diejenigen Kollegen, die ihm zustimmen wollen, um ihr Handzeichen. – Es heißt finanzwirksame Anträge, Zurücknahme unserer finanzwirksamen Anträge im Deutschen Bundestag und ich habe die Anträge, auf die es sich bezieht, vorgelesen. Es kann doch gar kein Zweifel daran bestehen, was gemeint ist. Ich bitte [um] das Handzeichen der Kollegen, die zustimmen wollen. – Ich bitte um die Gegenprobe. – Enthaltungen? – Bei 1 Enthaltung einstimmig so beschlossen! Ich danke Ihnen vielmals. Dann machen wir jetzt eine Stunde Mittagspause bis 14.20 Uhr.</p>
				<p>Pause von 13.23 Uhr bis 14.29 Uhr.</p>
				<p>Vorsitz: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> – Wiederbeginn 14.29 Uhr.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Meine Damen und Herren, wir müssen die Sitzung wieder eröffnen. Das Wort hat als erster Redner am Nachmittag der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> (Lüneburg). Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name>, jetzt haben Sie Saft. Bitte schön –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Da wir alle in der Zwischenzeit Wahlkreiserfahrung gesammelt haben, möchte ich in Ergänzung zu dem, was Herr Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> hier ausgeführt hat und dem ich prinzipiell nur voll zustimmen kann, noch eine Erfahrung beisteuern. In den Veranstaltungen, die ich in den letzten Wochen durchgeführt habe, innerhalb und außerhalb meines Wahlkreises, bin ich nicht etwa von den Anhängern der Sozialdemokratischen Partei gefragt worden, was ist eigentlich eure Alternative – die hatten ein viel zu schlechtes Gewissen, als daß die sich in diese Diskussion einschalteten; das ist die Erfahrung, die ich auf meinen Veranstaltungen gemacht habe –, sondern es waren in der Tat unsere eigenen Freunde, die uns immer wieder genagelt haben: Wann legt ihr eine Alternative vor? Und, wenn man ein Resümee aus den Ausführungen von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> zieht, ich glaube, er hat uns sehr nüchtern das Dilemma vorgetragen, vor dem wir eigentlich stehen, nämlich entweder, uns dem Vorwurf auszusetzen, keine Alternativen zu haben oder dem Vorwurf auszusetzen, soziale Demontage begehen zu wollen. Das muß man ganz nüchtern erkennen und wir sollten uns auch nicht scheuen, dieses Dilemma zumindest hier fraktionsintern auch auszutragen und ich möchte deshalb eine Bemerkung machen an die Herren der Fraktionsführung.</p>
				<p>Wenn ich heute morgen bei uns im Arbeitskreis, Arbeitskreis III wieder höre, als wir den Versuch machten, uns im Bereich des Haushalts an dieses oder jenes Thema heranzutasten, dann kam die Antwort: »Das können wir gar nicht erst anfangen, denn das ist in der Fraktion gar nicht durchzusetzen.« Ich frage mich dann immer, wenn ich in dieser Minute die Fraktion führen müßte, wenn wir in der Fraktion nicht einmal offen über diese Dinge reden – und meine Bitte an die Fraktionsführung, Herr amtierender Fraktionsvorsitzender, wäre, daß wenigstens in der Fraktion diese Dinge einmal ausgetragen werden, denn sonst wissen wir doch selber gar nicht, woran wir eigentlich sind und, wieweit wir gehen können.</p>
				<p>Aber nicht das ist, was ich eigentlich sagen wollte. Ich möchte vielmehr zwei ganz grundsätzliche Aspekte ansprechen und ich wäre dankbar, wenn Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> oder Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> sich dazu einmal äußern würden. Eigentlich hätte diese Frage an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> gerichtet werden müssen. Da sind in den letzten drei Wochen 36 Betriebsbesichtigungen durchgeführt [worden] und ich habe in allen diesen Betrieben folgende zwei Feststellungen gemacht in den Gesprächen sowohl mit den Geschäftsleitungen als auch zu einem großen Teil mit den Betriebsräten – und damit nehme ich Bezug auf zwei Bemerkungen von Helmut Kohl. Die eine Feststellung war die: Es ist doch eigentlich erstaunlich, wie relativ ruhig die Gewerkschaften auf die Maßnahmen der Regierung reagieren und – und nun kommt der entscheidende Punkt für uns – haben wir diese Ruhe an der Gewerkschaftsfront, wenn eine Unionsregierung an der Spitze steht? Ich meine, daß wir diese unterschwellige Fragestellung, die wir u.U. bis zum Tag des Bundestagswahl noch ausweiten können und die u.U. für einige schwankende Wähler zu einer Art englischer Konsequenz führen kann, nämlich aus der Sorge, es könnte soziale Konflikte geben, sich politisch ganz anders zu verhalten, als sie sich selber nach ihrer eigenen Überzeugung verhalten möchten und wollen. Ich meine, daß wir uns da nicht nur eine taktische, sondern auch eine strategische Antwort und Linie noch einfallen lassen müssen, wie wir auf diese mehr unterschwellige, unausgesprochene Haltung, [die] bei sehr vielen draußen im Lande anzutreffen ist, reagieren.</p>
				<p>Und das zweite: Unter dem Gesichtspunkt Wahlerfolg genau so wichtig ist unsere nicht nur taktische, sondern auch strategische Linie in Bezug auf die FDP. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> hat das heute morgen etwas umschifft. Er hat zwar davon gesprochen, es kristallisiere sich von allen Umfragen etwas wie zwei gleichstarke Gruppen, wie er sie nannte, heraus – man kann es auch zwei gleichstarke Blöcke nennen –, aber das ist für uns ja nur ein Teil des Problems. Den anderen Teil des Problems sehe ich in dem Folgenden. In den Gesprächen im Bereich der Wirtschaft, und zwar angefangen von der Großindustrie bis runter zu den kleinen Handwerksmeistern und Einzelhändlern – ich nehme an, gerade unser Schatzmeister wird sich diese Erfahrung bestätigen können –, macht sich zunehmend eine Mentalität auch nicht einmal mehr unterschwellig und unausgesprochen, sondern auch ausgesprochen und offen breit, die da lautet: Im Grunde genommen bremst die FDP doch ganz gut und im Grunde genommen verhütet die FDP doch das Schlimmste. In was für einer Lage wären wir, wenn die Sozis jetzt Dampf machen könnten, wenn die FDP sie doch nicht an diesem und jenem noch hindern würde?</p>
				<p>Und auch hier wieder kann eine ganz gefährliche Schlußfolgerung darin bestehen, angesichts der Tatsache, ob die Union es alleine schafft, das nächste Mal die absolute Mehrheit zu erreichen, dann lieber das kleinere Übel zu wählen und u.U. in diesem Wählerkreis jedenfalls auf die FDP zu springen. Ich spreche das deshalb an, weil ich meine, daß wir von der Führung, von der Fraktionsführung und von den beiden Parteiführungen bezüglich der Auseinandersetzung und bezüglich unseres Verhaltens gegenüber der FDP – Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> – im Grunde genommen eine einheitliche Marschroute brauchen. Wollen wir die FDP klar an die Seite der SPD drücken, völlig undifferenziert vom Block sprechen? Oder wollen wir – was heute morgen auch in der Arbeitskreissitzung bei uns sichtbar wurde, wo es hieß, der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> hat doch im Grunde genommen hervorragende Vorschläge gebracht. An die brauchen wir doch nur anzuknüpfen und da bieten sich dann auch Berührungspunkte. Nur, man muß sich darüber im klaren sein, das eine schließt das andere aus. Ich wäre sehr dankbar, wenn wir, die wir hier draußen die Veranstaltungen bestreiten müssen, gerade bezüglich der Haltung gegenüber der FDP uns auf eine gemeinsame Sprache und eine einheitliche Marschrichtung einmal verständigen könnten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ja, vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name>. Ich glaube, man kann das jetzt nicht alles zusammenfassen. Ich würde sagen, sie Fragen der Kürzungen, weitere Kürzungen zu den vorhandenen Kürzungen, die wird ja in der Tat – die Diskussion muß ja bei uns erst noch beginnen. Ja, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>, natürlich, auch, wenn wir die konkreten bisherigen Kürzungsvorschläge kennen. Und es ist ja deshalb eine Kommission auch heute eingesetzt im Zusammenwirken mit den ständigen Arbeitskreisen, um hier entsprechende Vorarbeiten zu leisten. Aber ich bin auch der Meinung, darüber müssen wir natürlich dann diskutieren.</p>
				<p>Zum letzten: Das gewerkschaftliche Problem können wir hier jetzt wahrscheinlich gar nicht behandeln, aber ich glaube eben auch, daß […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN074" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p>
						</note>
					</seg> zumindest morgen in der Debatte schon sichtbar werden muß, daß Unternehmermeinung, daß eben zwischen dem, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> vor dem Brahmsee verkündet hat als das notwendige Programm, das jetzt erforderlich ist, und dem, was konkret beschlossen worden ist, doch ein sehr tiefer Graben besteht und ich glaube, man sollte da auch sehr konkret dann das angehen. Aber damit ist das Thema sicher nicht ausgelotet, was ich gern zugebe.</p>
				<p>Jetzt hat Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> das Wort.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr geehrten Damen und Herren! Was einst die Fahne bei den Soldaten, glaube ich, ist heute das Wort für den Politiker. Morgen ist die Stunde, im Parlament, von dem, was die Basis von uns erwartet. Sie erwartet von unseren Führenden das Wunder des Wortes, das gegriffen wird und aufgenommen wird von unserer Basis, denn sie hat es bitter notwendig.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, gefährlich [ist] die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidtsche</name> Formel, daß kein Abbau der Substanz vorgenommen werden soll, sondern nur ein bißchen Wildwuchs. Diese Leute sind tüchtig in der Erfindung einer geschmeidigen negativen Formel. Wir müssen ihnen auch im Interesse unserer Partei die positiven, aufbauenden, konstruktiven Formeln entgegensetzen. Die CDU hat recht behalten, so sagen alle, mit der Prognose. Jetzt kommt das große Fragezeichen: Hat sie aber auch eine Therapie? Und alle Reden heute und auch in den Arbeitskreisen waren Variationen zu diesem Thema. Wir alle meinen, daß wir das Rezept besitzen, aber es hautnah zu formulieren, dazu waren wir bis heute einfach nicht fähig. Hat sie auch eine Therapie?</p>
				<p>Besonders die CDU-Basis fordert die große Alternative. Und es ist eigenartig, daß der Knochen, den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> uns hingeworfen hat, eigentlich am tollsten aufgenommen worden ist von den Gliederungen der CDU/CSU, die sich qualvoll und mühevoll bemühen, diese Alternative zu formulieren.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir haben morgen – und morgen ist ein unerhört wichtiger Tag. Kurz, nach meiner Auffassung […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN075" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »nach«.</p>
						</note>
					</seg>, ein unerhört schwerer Tag. Ohne konkret im Detail zu sagen, wie wir es machen werden, Hoffnung nach draußen zu senden, Hoffnungen, die den Glauben an die CDU/CSU begründen, daß diese einen Weg hat, daß diese einen Weg führen wird, der zwar auch Opfer im Detail erfordert, an dessen Ende aber doch der entscheidende Erfolg steht. Und diese Gratwanderung und dieses Kunststück müssen wir morgen wagen. Das wissen wir alle. Wenn es uns gelingt, ist dies ein guter Einstieg für die kommenden Wochen. Wenn es nicht gelingt, werden wir weiterhin die allergrößten Schwierigkeiten haben. Ich habe auch kein Konzept, aber unter dieser Überschrift sollten morgen alle Reden konzipiert werden, damit alles auf diesen Gleichklang wenigstens ausgerichtet ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ja, vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>. Ich bin sicher, daß heut abend auf der Vorbesprechung der Redner manche dieser Anregungen auch mit aufgenommen werden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> – ist erledigt. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Herr Vorsitzender, meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Was die Monate Juli und August anbetrifft, bin ich der gleichen Meinung wie Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> und Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, aber ich habe doch zu meiner Freude und Befriedigung festgestellt, daß unsere beiden Vorsitzenden offenbar in bester Kondition sind und ihnen Bayern und die Feiern dort sehr gut getan haben. Was [hier]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN076" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wir«.</p>
						</note>
					</seg> heute an Strategie dargelegt wurde, läßt sich m. E. hören. Die entscheidende Frage ist, ob wir konkrete Sparmaßnahmen vorschlagen sollen, und da müßte ich mich also ganz entschieden von meinem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> absetzen. Ich glaube, [in] dieses Messer, das uns da hingehalten wird und bewußt hingehalten wird, sollten wir nicht hineinlaufen.</p>
				<p>Wie kommen wir eigentlich dazu, jetzt vorzuschlagen und einzusammeln, was die ausgegeben haben in den letzten 6 Jahren, womit sie ihre Wahlen gewonnen haben? Wo sie gesagt haben, das seien die großen sozialen Errungenschaften und damit haben sie einen Teil der Bevölkerung gedoppt neben anderem. Und jetzt sollen wir vorschlagen, wie man diese sozialen Errungenschaften wieder einsammelt und dann tun sie’s nur zu einem Viertel oder gar nicht oder zur Hälfte und hauen uns ab morgen über den Parteitag hinweg und alles hinweg um die Ohren. Das können wir nicht. Wir müssen hier den von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> vorgeschlagenen Mittelweg gehen. Das kann man vielleicht, zu dem Knochen kann man noch ein bißchen Fleisch ranbuttern, indem man einige Beispiele nennt, die bereits auch von der Regierung genannt worden sind, nämlich Arbeitsförderungsgesetz und einige Dinge, öffentlicher Dienst, wozu man klar sagen muß, daß sich das nicht gegen den einzelnen Beamten richtet, sondern, daß dann der Staat weniger Gesetze machen darf und, daß er bei jedem Gesetz überlegen muß, wieviel tausend Beamte er zur Verwaltung braucht. Das wird draußen sehr gut verstanden. Man kann den Ausbau und die Ausuferung des öffentlichen Dienstes geißeln und kann auch hier ein paar Sparvorschläge machen. Aber ich warne davor, eine Streichliste – die müßte dann auch im sozialen Bereich beginnen, die müßte im Verteidigungsbereich beginnen, ich warne davor, das zu tun.</p>
				<p>Man sollte noch viel mehr das Gutachten vom wissenschaftlichen Beirat beim Bundesfinanzministerium<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN077" type="comment">
							<p>Zum Gutachten des wissenschaftlichen Beirats beim <name type="Organisation" ref="#BMF">Bundesministerium der Finanzen</name> vom 5. Juli 1975 vgl. BMF-Dokumentation Nr. 15/75, Bonn 1975.</p>
						</note>
					</seg> in die Diskussion einführen. Das wird von uns viel zu viel beiseite gelassen. Hier steht’s ja klar und deutlich, daß unsere Haushaltsmisere nicht in der Hauptsache konjunkturell bedingt oder allenfalls zu 50% konjunkturell bedingt ist, sondern, daß strukturell aufgrund der verfehlten Ausgabenpolitik der letzten Jahre – ist durch Wissenschaftler bestätigt; wir müssen von der These, die Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und jeder SPD-Minister in die Welt setzt, das, was jetzt sei, das sei Schicksal, da könne niemand was dran ändern, das sei Weltrezession und da könne auch eine CDU-Regierung nichts ändern. Solang das die Leute so abnehmen bis hinein in unsere Kreise, solang haben wir keine Chance. Deshalb muß das erste sein, wiederum mit verständlichen Beispielen klarzumachen, in welcher Finanzkrise und welchem Ausmaße wir uns eigentlich befinden.</p>
				<p>Sie haben ja alle vielleicht mit Schmunzeln vernommen, , daß da eine Meinungsumfrage war, wo die Leute gefragt wurden, wieviel eine Milliarde Millionen sei, und da haben immerhin beinahe 20% gemeint, es seien 10 Millionen, etwa noch mal 20% haben gemeint, das seien 100 Millionen und nur knapp die Hälfte, wenn überhaupt, wußte, daß das 1000 Millionen sind, eine Milliarde. Daran sehen wir, wie weit wir mit unsern wissenschaftlichen Daten und Zahlen z.T. an der Bevölkerung vorbeiargumentieren.</p>
				<p>Vor einem möchte ich noch warnen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>. Sie haben so en passant gesagt, vielleicht nicht so bewußt, die Mehrwertsteuererhöhung müssen wir ablehnen, weil die unsozial sei. Der Punkt sollte so überhaupt nicht auftauchen, weil wir u.U. in ein paar Jahren, wenn wir die Finanzen ansonsten gesundet haben, u.U. auch [die] Mehrwertsteuer erhöhen müssen, und dann wird gesagt, die ist doch unsozial, wie wir damals gesagt haben. Wir sollten bei jeder Aussage schon heute überlegen, daß sie uns nicht so um die Ohren geschlagen wird, wie wir jetzt dem Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> seine Aussagen im letzten halben Jahr erfreulicherweise um die Ohren schlagen können. Deshalb zur Mehrwertsteuer einfach sagen: Jetzt nicht, zu diesem Zeitpunkt nicht, paßt nicht in die Landschaft, konjunkturell nicht, ändert vor allem an der Finanzkrise nur kurzfristig etwas und nicht langfristig, weil die Finanzkrise durch die Ausgabenpolitik bestimmt ist und nicht so sehr durch die Einnahmepolitik.</p>
				<p>Dann der entscheidende Punkt! Ich mach’ dasselbe Erlebnis, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name>, jetzt bei Versammlungen draußen. Da hat ja der Wahlkampf auch schon beinahe begonnen in Baden-Württemberg.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN078" type="comment">
							<p>Am 4. April 1976 fanden in Baden-Württemberg Wahlen zum Landtag statt.</p>
						</note>
					</seg> Tatsächlich fragen die Leute: Könntet ihr es denn besser machen? Ich möchte das mal ganz schlicht formulieren. Ich sag’ dann so spaßhafterweise irgendwann mal: Wählt uns mal, wir zeigen’s euch dann, daß wir’s können. Aber das genügt natürlich nicht. Wir können nur behaupten, daß wir es besser machen können. Aber ich verweise in diesem Zusammenhang darauf, daß wir es zwanzig Jahre besser gemacht haben. Das sollte man wieder den Mut haben, zu sagen, daß wir in den letzten Jahren recht gehabt haben mit unsern Aussagen und Warnungen im Rahmen der Steuerreform. Da hat man die ertragsunabhängigen Steuern um 2,5 Milliarden erhöht. Da hat der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> noch entschieden uns versucht, in die Pfanne zu schlagen. Heute schlägt er dasselbe vor. Übrigens derselbe Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> – warum sagen wir das nicht jeden Tag –, der am 26. Juli gesagt hat vor zufällig 26 SPD-Leuten, es müssen eben 8 bis 10 Milliarden eingespart werden. Der muß doch auch Vorstellungen gehabt haben. Der soll doch seine Sparvorstellungen als Regierungsmitglied erst mal auf den Tisch legen, dann nehmen wir dazu Stellung und sagen, ob wir da mitmachen oder, ob wir da nicht mitmachen können.</p>
				<p>Wir lassen uns mit diesem Geschwätz mit der Alternative – das haben die andern uns eingeredet und wir reden das einfach nach! Wenn die Leute nicht mehr weiter wissen, dann sollen sie zurücktreten. Dann haben wir ’ne Alternative! Aber sie können doch nicht erst sagen, die 10 Milliarden müssen eingespart werden, dann merken sie, das sei unpopulär und jetzt verlangen sie von uns, der Opposition, jetzt sollen wir diese mühsame Arbeit tun! Das dürfen wir nicht tun.</p>
				<p>Als drittes verweise ich dann noch, wenn gefragt wird, können wir es besser machen, und das sollten wir ab jetzt tun jeden Tag, dann sag’ ich: Im übrigen, schaut mal unsere Leute an unter Fachkompetenz einen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> als Wirtschaftsminister, einen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> als Finanzminister – ich nehme jetzt die Entscheidung ein bißchen vorweg – und zähle solche Dinge auf. Und das kommt an. Mehr können Sie dazu doch nicht sagen. Wenn Sie wirklich die Alternative auf den Tisch legen wollen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>, dann müssen Sie so ein unpopuläres Programm auf den Tisch legen. Mit dem hat noch niemand ’ne Wahl gewonnen. Das sage ich Ihnen jetzt schon. Und deshalb bitte ich alle, daß wir das nicht tun, daß wir nicht in dieses Messer hineinlaufen.</p>
				<p>Insgesamt sollte die Krise durchaus aufgezeigt werden, aber ich hab’ schon damals, falls Sie sich erinnern, vier Wochen vor der nordrhein-westfälischen Wahl, als kleiner Abgeordneter in der Fraktion gesagt, man sollte nicht nur schwarzmalen. Ich hab’ damals gesagt, unser These müßte lauten: Wir schaffen wieder den Aufschwung! Wir bringen wieder die Finanzen in Ordnung. Wir bringen die Wirtschaft in Ordnung.</p>
				<p>Mit der reinen Kritisiererei, die dann bei vielen zu einer Art Resignation führt, die sagt, also, wenn es so schlimm ist, dann rettet das niemand mehr, die motiviert unsere Wähler nicht und die bringt uns auch keine Wechselwähler.</p>
				<p>In diesem Zusammenhang halte ich für ganz wichtig, was der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> zu den Gewerkschaften gesagt hat. Ich stelle fest – ich hab’ einen sehr mittelständisch strukturierten Kreis neben vielen Arbeitnehmern –, daß bereits im Mittelstand Leute, die uns die ganzen letzten Jahre gewählt haben, [daß] das raffinierte Spiel der FDP bei denen ankommt, die sagen: »Das ist ja alles nichts, aber wir verhindern das Schlimmste.« Und, wenn wir den Eindruck erwecken, daß wir sowieso nicht die absolute Mehrheit schaffen, und den Glauben haben manche im Augenblick noch, dann sagen die: »Dann wählen wir gleich wieder FDP!« Das ist die große Gefahr.</p>
				<p>Aber hier kommt jetzt die nächste Entscheidung. Wenn wir das nicht wollen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name>, dann können wir nicht sagen, die FDP ist ’ne prima Partei, denn dann wählen sie sie nämlich auch. Sondern, dann müssen wir die FDP hart angehen und ihre Fehler und Mitverantwortung aufzeigen, allerdings sie so behandeln, daß man u.U. mit den Leuten, die im Augenblick doch unsicher werden in der FDP – ob’s nun bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN079" type="comment">
							<p>Martin Bangemann, MdB und Generalsekretär der FDP.</p>
						</note>
					</seg> Taktik oder Überlegung ist, ich weiß es nicht, aber der bringt ja ganz neue Töne in Baden-Württemberg ins Spiel. Ich würde sagen, da muß man sich entscheiden. Man kann nicht die FDP loben und glauben, die Leute würden dann CDU wählen, das geht nicht. Sondern, wir müssen schon nach wie vor die FDP hart angreifen.</p>
				<p>Insgesamt wünschte ich bei aller Darlegung der Schwierigkeiten etwas mehr Optimismus, etwas mehr Anreicherung unserer Glaubwürdigkeit, daß wir die Dinge besser machen können, daß wir die besseren Leute haben. Und da kann man z.T. ein bißchen was übernehmen von der Wahlpropaganda von ’69 der SPD, durchaus heut mit Berechtigung. Nicht zu sehr schwarzmalen, sonst geht das Ganze in Resignation und nicht in einen Wechsel und in eine Umwandlung der Wechselwähler zu uns!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ja, vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>! Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> (Trier) – ist nicht da. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name> – das wär’ dann die letzte Wortmeldung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name>: Nur einige kurze Anmerkungen! Meine Freunde, wir als Fraktion müssen über eines klar sein. Das wird ganz interessant morgen. Wir begeben uns nämlich in ein Abenteuer. Das müssen wir wissen. Wir wissen nämlich nichts. Und unsere geschworenen Führer hier, von denen können wir nur hoffen, daß ihnen der Heilige Geist denn beistehen möge.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich will das hier heute nicht vertiefen. Welche Gründe usw., das ist gesagt worden. Wir müssen uns darüber klar sein: So kann man miteinander nicht umgehen, wenn man ernsthaft miteinander Politik machen will. Das aber nur dazu.</p>
				<p>Um eines möchte ich allerdings bitten, ohne jetzt auf einzelne Zahlen einzugehen, die sehr, sehr wichtig sind. Worauf es ankommt, ist etwas anderes herauszustellen. Diese Regierung unter Führung von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, meine Freunde, das ist Systemveränderung. Wenn Sie die Zahlen gelesen haben seit etwa gut ’69, Erweiterung des Staatsanteils von 37 auf 47%. Uns fehlen in den letzten 10 Jahren 100 Milliarden Mark Investitionen, die also mit der üblichen Abschreibungsrate gerechnet etwa Dreiviertel eines Brutto-Jahres-Sozialproduktes sind. Das ist nicht aus Zufall geschehen. Damit sind die Wege vorgezeigt in einen Steuerstaat nach schwedischem Muster. Die Systemveränderer sitzen nicht mehr bei den Jusos, sondern diese SPD- <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> mit Hilfe der FDP ist bereits dabei, dieses System zu verändern.</p>
				<p>Und wir, glaub’ ich, sollten herausstellen, daß wir, die CDU/CSU, diejenigen sind, die dafür sorgen, daß dieses System der sozialen, der freien Marktwirtschaft bezogen auf Leistung, auf Verantwortung, auch auf Delegation in mittelständische Bereiche, es gewesen ist, was uns herausgebracht hat. Das war doch kein Wunder! Das konnte man zurückführen auf diese ganz klar erkennbaren Dinge. Diese große Linie herausarbeiten, darum möchte ich unsere großen Führer bitten.</p>
				<p>Und dann natürlich will ich mich nun in die einzelnen Zahlen nicht widmen, wie sie alle gesagt wurden. Das gehört auch dazu. Aber ein Wort vielleicht heute abend noch, wenn die Matadore zusammensind, daß ihnen dies noch mit aller Eindringlichkeit mitgegeben wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name>! Meine Damen und Herren, damit ist die Aussprache beendet und damit haben wir die Tagesordnungspunkte 1, 2, 3 und 4 abgeschlossen. Tagesordnungspunkt 5 haben wir bereits Beschluß gefaßt vor der Mittagspause. Wir kämen jetzt zum Punkt 6, Stellungnahme zum Entwurf eines Zeitplanes des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> von Januar bis Juli ’76 – Herr Jenninger.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe Ihnen den Entwurf eines Zeitplanes für das nächste Halbjahr, Januar ’76, zugehen lassen. Dieser Zeitplan – also grob ohne Wertung sei das gesagt – berücksichtigt zunächst einmal, daß auch in dem nächsten halben Jahr einige Feiertage drin sind, 2., daß wir sehen wollten, möglichst bald, d.h. Anfang Juli, mit den Beratungen zum Schluß zu kommen. Dies nicht zuletzt deswegen, weil, wie im Anhang ersichtlich ist, 7 Länder schon Ende Juni mit den Sommerferien beginnen.</p>
				<p>Wir müssen folgende Gesichtspunkte beachten. Es ist einerseits der Wunsch vieler Kollegen, daß eine ausgiebige Osterpause gemacht wird. Auf der andern Seite gibt es den Wunsch, der auch möglich ist, daß wir die Tagungswochen so gestalten, daß zwei Sitzungswochen und dann zwei sitzungsfreie Wochen aufeinanderfolgen, damit die Wahlkreisarbeit, die ja im nächsten Jahre wichtig ist, intensiviert werden kann. Alle Gesichtspunkte lassen sich sicherlich leider nicht vereinbaren, weil wir ja auch mit Rücksicht auch auf die Feiertage wie Weihnachten und Fasnacht Rücksicht nehmen müssen. Aber ich meine, wir sollten vielleicht kurz darüber diskutieren, ob man die Osterpause um eine Woche verlängern [könnte], um dann drei Sitzungswochen hintereinander zu haben und 2., ob wir eventuell noch versuchen sollten, insgesamt die Zahl der Sitzungswochen zu verkürzen. Es sind 17 vorgesehen, eigentlich sehr viel. Auf der andern Seite muß man dabei bedenken, daß es für die Opposition eine der wenigen Möglichkeiten ist, auch während des Wahlkampfes sich öffentlich darzustellen in einer Diskussion im Parlament.</p>
				<p>Wenn Anregungen zu diesem Plan vorliegen, bitte ich um Wortmeldungen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ja, vielen Dank! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>: Kurze Anfrage: Warum ist es nicht möglich, wenigstens zu Weihnachten, zu Ostern, zu Pfingsten jeweils die Woche vorher und nachher freizubekommen? Ich finde, es ist unheimlich, daß wir bis zum Heiligen Abend tagen, daß man nach Pfingsten, wo ja auch allerhand los ist, sofort wieder tagen muß. Warum ist der <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> nicht in der Lage, auch mit Rücksicht auf die Familien usw., diese Regelung wenigstens einzuführen, daß bei den großen Feiertagen eine Woche vorher und nachher Feiertag ist?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Also, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>, was Ihre Anregung anbetrifft, so muß ich also doch deutlich darauf hinweisen, daß wir ja dieses Jahr vor Weihnachten ja schon ab 14. Dezember Ferien machen. Dieser Wunsch ist also berücksichtigt worden. Zweitens – natürlich, nein, das stimmt nach der Darstellung auf dieser Liste nicht, aber wir haben nach dem Plan, der offiziell verabschiedet worden ist, den 14. hier, das ist ein Druckfehler hier von der Verwaltung des Bundestages. Ich bitte, das zur Kenntnis zu nehmen. Wir haben vereinbart, daß der 14.Dezember der Beginn der Weihnachtsferien ist. Für Ostern sind zwei Wochen, die Woche vor den Ostertagen und die Woche nach den Osterfeiertagen, vorgesehen. Jetzt wird nun die Anregung gemacht, noch eine dritte Woche anzuhängen, was zur Konsequenz hätte, daß wir eben dann Ende April, Anfang Mai drei Sitzungswochen hintereinander machen müßten. An Pfingsten können wir mit dem besten Willen nicht noch einmal 14 Tage einschieben, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>, denn sonst kommen wir wirklich in den Juli hinein. Und ich finde das unfair [gegenüber] den Kollegen, die früher Ferien haben, daß die dann noch einmal zu Sitzungen kommen müssen im Juli. Wir sollten es also mindestens bis auf Anfang Juli begrenzen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ja, vielen Dank! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> hatte sich, glaub’ ich, dazu noch gemeldet.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>: Meine Damen und Herren, ich glaube, das Wichtigste für den Erfolg und den Zeitablauf in Bonn sind vielleicht zwei Punkte. Nicht die Anzahl, sondern die Qualität besonders der Plenarsitzungen ist entscheidend. Jetzt sag’ ich etwas, was ich gestern abend auf einer Versammlung hier in Berlin-Tegel [gehört habe] – da waren über 100 Leute bei einer Kolpingsfamilie –, die sagen immer, wenn’s Fernsehen eingeschaltet ist, die sieht man so schlecht, die CDU-Fraktion in ihrer Besetzung. Ich erwähne das bewußt noch mal. Wir müssen uns etwas Besseres einfallen lassen. Den Leuten immer zu erklären, warum der Plenarsaal so leer ist, wird immer schwerer sein. Vielleicht kann man doch über die Landesgruppen festlegen. Was nützt es uns sonst, selbst wenn die gelben Zettel kommen und der rote Streifen und nach wie vor in der Optik ist die Fraktion schlecht besetzt?</p>
				<p>Und ich glaube, selbst unsere großen Führer und Vorsitzenden, die wir haben, die müssen mal überlegen, daß auch von denen eine stärkere Besetzung erfolgt. Wenn nämlich die mit besserem Beispiel vorangehen, glaub’ ich, wird das auch für die Fraktion sehr von Nutzen sein.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Also, vielen Dank für alle Appelle in dieser Richtung! Ich bin sicher, das kann auch der Vorsitzende besonders dankbar aufnehmen. Aber wir haben schon so viel versucht, wir müssen zunächst bei diesen Appellen es belassen.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> nochmals –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Ich wäre sehr dankbar, wenn man die Sitzungen des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> eine Woche früher beenden könnte. Also sonst – Ende Juni. Wenn ich dazu die Unterstützung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> finden könnte, wäre ich sehr dankbar.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ja, wir nehmen alle diese Anregungen – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, nicht? – und werden sie in den gemeinsamen Beratungen verwerten können. Es besteht offensichtlich noch keine übereinstimmende Meinung, ob der Versuch gemacht werden soll, die Osterpause noch um eine Woche zu verlängern, d.h. drei Wochen. Sollen wir mal darüber abstimmen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ich glaube, die Fraktion sollte den Auftrag an die Parlamentarische Geschäftsführung geben, im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> und im Präsidium des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> zu behandeln, daß wir wenigstens den Turnus, das sollte die Grundlage sein, 14 Tage Sitzungen, 14 Tage frei, [beibehalten]. Denn gerade die Wahlkreisarbeit, wenn drei Wochen lang ununterbrochen Sitzungen sind, wird zwangläufig dermaßen vernachlässigt, daß wir uns das nicht leisten können. Also das sollte das Primäre sein, 14 Tage/14 Tage. Und als zweites sollten wir sagen, sollte der Versuch unternommen werden, daß wir Ostern drei Wochen freihaben, ohne den Turnus 14 Tage/14 Tage damit zu verändern. Wenn’s nicht geht, dann werden wir natürlich – ja, Moment, mit der Mengenlehre kommt man schon hin, mit der Mathematik natürlich nicht. Aber, selbst auf die Gefahr hin, daß wir dann nur acht Tage Sitzungen haben – ob das die Regierung mitmachen wird, d.h. die Koalition mitmachen wird, ist sehr fraglich, es sei denn, sie wollen selbst so viele Parlamentssitzungswochen haben. Das wäre noch zu überlegen, ob das im taktischen Konzept mit drin ist.</p>
				<p>Und das dritte wäre dann, spätestens im Juno, letzte Juno-Woche Schluß mit der VII. Legislaturperiode! Dies alles, meine sehr verehrten Damen und Herren, hängt nicht von uns ab, sondern das kann nur ein Auftrag an die Parl. Geschäftsführung sein. Es hängt davon ab, inwieweit es gelingt, in Gesprächen und Verhandlungen die andere Seite zu überzeugen. Mit Mehrheit können wir das ja nicht erzwingen. Aber der 14-Tage/14-Tage-Turnus sollte eigentlich für uns zur hartnäckigsten Vertretung aufgegeben werden an Sie, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, und wer da noch dabei ist.</p>
				<p>Ritz: Ja, vielen Dank! Dann dürfen wir diesen Punkt damit auch abschließen.</p>
				<p>Wir kämen zum Punkt 7, Berichte aus den Arbeitskreisen. AK I noch, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>? Ist nichts AK I? AK II und III haben berichtet. AK IV, hat mir Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> gesagt, erübrigt sich heute auch. AK V, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, haben wir auch nicht. AK VI, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> –</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ja, meine Damen und Herren, ich möchte nur auf eines hinweisen. Am Freitag dieser Woche beginnt im Ausschuß für Bildung und Wissenschaft das Hearing zum Berufsbildungsgesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN080" type="comment">
							<p>Zum Entwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 2. Juni 1975 eines Berufsbildungsgesetzes vgl. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/3714">BT Drs. 07/3714</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Ich hätte die dringende Bitte, daß auch Kollegen aus dem Wirtschaftsausschuß und aus dem Arbeits- und Sozialausschuß des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> an diesem Hearing teilnehmen. Es wäre nicht gut, wenn die andere Seite, also die Koalition, bei diesem Hearing stark vertreten [ist] und wir, weil es Freitag ist, je länger um so mehr mit unserer Präsenz abbröckeln. Ich werde deshalb in dieser Woche noch mal alle Kollegen auch aus den anderen Ausschüssen anschreiben und sie um die Teilnahme bitten. Ich wäre dankbar, wenn zumindest ein Rücklauf dieses Briefes erfolgen würde, damit wir einen ungefähren Überblick haben, mit wem wir am Freitag nachmittag noch in der Präsenz rechnen können.</p>
				<p>Das ist das eine. Und dann das zweite, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>, wenn ich das hier noch kurz sagen darf: Heute geht durch die Presse die Angelegenheit Nichtzulassung zum Hochschulstudium für Ulrike <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyfarthUlrike">Meyfarth</name>. Mit dieser Sache haben wir uns heute morgen im Arbeitskreis auf der Grundlage eines Berichtes des Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name> auch befaßt. Es ist ja offensichtlich so, daß sich auch der Sportausschuß mit dieser Sache befassen möchte. Ich möchte, damit wenigstens hier die Informationen darlegen und einmal folgendes sagen. Natürlich, der Deutsche Sportbund ist jetzt dabei, hier sehr massiv auf die Politiker loszugehen. Aber, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name> hat berichtet, daß zumindest in zwei Bundesländern es möglich gewesen wäre, hätte man dies der Ulrike <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyfarthUlrike">Meyfarth</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN081" type="comment">
							<p>Ulrike Meyfarth, 1972 Olympiasiegerin.</p>
						</note>
					</seg> gesagt, daß sie eine Zulassung zum Sportstudium bekommen hätte, und zum zweiten hat sie eben nicht beantragt die Zulassung als Härtefall, was gerade bei Spitzensportlern in einer solchen Situation möglich wäre. Das heißt, hier hat es offensichtlich auch an der Beratung der Sportler durch den Deutschen Sportbund [nicht] geklappt. Das ist also auch etwas, was man in diesem Zusammenhang hier einfach einmal sehen muß. Und dann das Dritte, es ist völlig klar, daß dieser Fall erneut zeigt, wir brauchen eine Neuregelung des Hochschulzugangs. Wir brauchen ihn hier. Wir brauchen ihn auch nach dem Urteil des Bayrischen Verfassungsgerichts. Und ich würde für dringend notwendig halten, daß die Fraktion sich im Zusammenhang mit der Diskussion um die Neuordnung des Hochschulzugangs doch darum bemüht – das ist jedenfalls die Meinung im Arbeitskreis gewesen heute morgen –</p>
				<p>a), daß sie bundeseinheitlich im Wege eines Bundesgesetzes erfolgt und</p>
				<p>b), daß zumindest bei der Zulassung von Spitzensportlern für das Sportstudium doch eine Garantie gegeben wird, daß die auch tatsächlich ein solches Studium ergreifen können. Das ist nicht eine Sache, die als Privilegierung von Spitzensportlern anzusehen ist, sondern die Berechtigung dafür ergibt sich daraus, daß die Erfahrung zeigt, daß nach dem Studium frühere Spitzensportler in einer besonderen Weise geeignet sind, die jungen Menschen auch für den Sport zu motivieren und zu begeistern. Also, wir behalten uns vor, in dieser Hinsicht noch eine Initiative der Fraktion vorzuschlagen. Ich wollte dies hier ausführen, weil ich mir denken kann, daß dies ja auch im Wahlkreis eine gewisse Rolle spielt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ja, vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, für die Information! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> hatte sich noch zu einer Information zu AK I gemeldet.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Information ist vielleicht doch falsch im Ausdruck. Ich muß mich zunächst bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> und den Kollegen im Arbeitskreis I entschuldigen, wenn ich jetzt sage, ich konnte heut früh nicht dabei sein. Aber es betrifft die ganze Fraktion. M.M. nach sollten wir bestrebt sein, die Frage des 218 schnell zu regeln und nicht immer abzuwarten. Das sollte nicht in den nächsten Bundestagswahlkampf hineinkommen. Wir sollten, wenn es geht, vor Weihnachten hier zu einer Lösung kommen.</p>
				<p>Ein Zweites, das ist nun wirklich mehr eine Frage. Ich weiß nicht, ob es Ihnen auch so geht. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>-Prozeß<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN082" type="comment">
							<p>Gemeint ist der Strafprozess gegen die Anführer der »Rote Armee Fraktion«, der am 21. Mai 1975 vor dem <name type="Organisation" ref="#OLG">Oberlandesgericht</name> Stuttgart begonnen hatte. Andreas Baader, Ulrike Meinhof, Gudrun Ensslin und Jan-Carl Raspe wurde Mord in vier Fällen und versuchter Mord in 54 Fällen vorgeworfen.</p>
						</note>
					</seg> kommt nun langsam in jeder Versammlung hoch und eine Vielzahl unserer Mitbürger versteht einfach nicht, daß das, was dort alles gemacht wird von den Verteidigern, daß das alles möglich ist und, daß man nach 40 Tagen noch nicht zur Vernehmung zur Sache gekommen ist. Ich weiß selber nicht, was wir hier tun sollen, ob wir hier eine Meinung äußern sollen oder, ob es überhaupt eine Möglichkeit gibt, hier etwas an der Strafprozeßordnung zu ändern. Ich persönlich hab’ noch keinen Vorschlag. Ich möchte nur darauf hinweisen, daß das draußen eine große Rolle spielt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ja, vielen Dank! Ich glaub’, zum 218<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-09-16-t1107_WZ_FN083" type="comment">
							<p>Am 25. Februar 1975 verkündete der Erste Senat des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name> das Urteil in der von der Landesregierung Baden-Württemberg eingereichten Normenkontrollklage. Mit fünf gegen drei Stimmen wurde die vom Bundestag am 26. April 1974 verabschiedete Reform des § 218 für unvereinbar mit dem Grundgesetz erklärt. Für den Wortlaut vgl. <hi rendition="#smcap">Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichts</hi>, Bd. 39, S. 1–95.</p>
						</note>
					</seg> gibt’s da keine Meinungsverschiedenheiten und zum 2. Punkt wollte, glaub’ ich, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> noch etwas sagen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Zu beiden Punkten ganz kurz!</p>
				<p>218 habe ich, wie von der Fraktion gewünscht, an die beiden anderen Fraktionen geschrieben. Ich hoffe, daß es jetzt im Laufe September noch zu Gesprächen mit den anderen Fraktionen kommt. Ich kann natürlich nicht sagen, welches Ergebnis sie haben werden. Im übrigen teile ich die Auffassung von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>. Das war ja bisher unsere Linie.</p>
				<p>Zur zweiten Frage habe ich heute mittag mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name> noch gesprochen, daß wir auf jeden Fall versuchen, in dieser Frage die verschiedenen Vorschläge zu sammeln und auszuwerten, was an Erfahrungserkenntnissen in dem Prozeß, der vor allen Dingen in Stuttgart anliegt, um gegebenenfalls von uns aus initiativ zu werden. Ich bin natürlich sehr dankbar für Anregungen und Vorschläge zu diesem Bereich.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> hat sich dazu noch gemeldet, dann dürfen wir das wohl auch abschließen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> [(Wangen)]: Herr Vorsitzender, ich hab’ mich nur deswegen gemeldet, weil es z.Z. keine einzige Veranstaltung gibt, die ich irgendwo draußen in meinem Wahlkreis halte, egal, zu welchem Thema, wo nicht der zweite oder dritte Diskussionsteilnehmer auf diesen Punkt zu sprechen kommt und ich habe den Eindruck, daß die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>-Leute in ihrem Prozeß tatsächlich eines fertigbringen, was ja eines ihrer großen Ziele ist, nämlich, die Autorität des Gerichts und mit ihr die Autorität dieses Rechtsstaates mehr und mehr lächerlich zu machen und zu untergraben. Und, wenn wir dazu initiativ werden könnten, wenn unsere Rechtsexperten auf diesem Gebiet uns etwas vorzuschlagen wüßten, mit dem wir auf eine einleuchtende und einigermaßen rasche Weise in der Lage wären, die Strafprozeßordnung, die eben auf ein solches Verhalten von Angeklagten einfach nicht eingerichtet ist, gegen derartigen Mißbrauch zu schützen, dann würden wir damit für die bevorstehende Wahlauseinandersetzung eine außerordentlich günstige Startposition schaffen, denn hier liegt – ich kann’s nur mal ganz einfach zu formulieren versuchen – ein echter, breiter Unwille in der Bevölkerung vor, der sich sogar weit über die Parteigrenzen hinaus erstreckt. Und, wer da zuerst aktiv wird, der bucht die Pluspunkte.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ja, vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>! Meine Damen und Herren, damit ist auch der Punkt 7 abgehandelt. Wir kämen zum Punkt 8, Verschiedenes. Liegen zum Punkt Verschiedenes Wortmeldungen vor? Das ist nicht der Fall. Damit sind wir am Ende der Tagesordnung. Ich darf hiermit die Sitzung schließen und Ihnen allen einen guten Flug nach Bonn wünschen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
