<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1033/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll zur Fraktionssitzung vom 13. Juni 1973</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 13. Juni 1973</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>188 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			<stdVals> 					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p> 				</stdVals> 			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1973-06-13"><time type="start" when="16:03:00"/><time type="end" when="19:11:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
            <change when="2022-05-12" who="#RochowSylvia" status="draft" n="3">Korrektur Auszeichnung "Benedix-EnglerUrsula_1972-12-13" in "BenedixBenedix-EnglerUrsula_1972-12-13"</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_div_SVP-1">A. Begrüßung des CDU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> durch den FraktionsVorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>. – Ankündigung des CDU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> (Teilnahme an Fraktionssitzungen).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_SVP-2" corresp="#cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_div_SVP-2">B. Bericht des FraktionsVorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> mit Aussprache (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>-Untersuchungsausschuss; Kennzeichnung von Stimmkarten beim konstruktiven Misstrauensvotum 1972).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_SVP-3" corresp="#cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_div_SVP-3">C. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Sitzungstermine; Grundsteuer und Vermögenssteuer).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_SVP-4" corresp="#cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_div_SVP-4">D. Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> mit Aussprache (Haushalt; Fragestunde).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_SVP-5" corresp="#cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_div_SVP-5">E. Berichte zum Plenum der Woche mit Aussprache (Änderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen; Ständige Vertretung der DDR in der Bundesrepublik; Adoptionsrecht; Ausbildungsförderungsgesetz und Arbeitsförderung; Wohnungseigentum und Erbbaurecht; Jugendstrafvollzug; Urheberrecht). – Personalien (Ältestenrat der Fraktion).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_SVP-6" corresp="#cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_div_SVP-6">F. Berichte aus den Arbeitskreisen: AK III (Einzelpläne des Haushalts 1973; Verteilung von Finanzmitteln an Parteistiftungen, darunter die Konrad-Adenauer-Stiftung und die Hanns-Seidel-Stiftung).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte, Platz zu nehmen! – Wenn die hoch zu verehrenden Herren der Presse und des Fernsehens jetzt freundlicherweise uns den Saal zur Verfügung stellen würden. Sehen Sie eine Möglichkeit dazu? Vielen Dank! Ich weiß Ihre Kooperation zu schätzen!</p>
				<p>Meine Damen und meine Herren! Ich eröffne die Sitzung der Fraktion. Es ist mir eine große Freude, den neuen Bundesvorsitzenden der CDU in unserer Mitte zu begrüßen.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Ich betrachte es als ein gutes Symbol, daß er, einen Tag nach seiner Wahl<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN001" type="comment"><p>Nachdem Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> am 16. Mai 1973 seinen Verzicht auf eine weitere Kandidatur als CDU-Vorsitzender mitgeteilt hatte, wurde der 21. Bundesparteitag der CDU auf den 12. Juni 1973 vorverlegt. Der rheinland-pfälzische Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> erhielt bei der Wahl zum Vorsitzenden 520 Stimmen bei 51 Gegenstimmen und 29 Enthaltungen. Vgl. dazu <bibl type="series-item">21. <hi rendition="#smcap">Bundesparteitag</hi>, S. 58</bibl>.</p></note></seg>, heute auf einer Fraktionssitzung unserer Fraktion bei uns ist, und ich bitte Sie, lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, einige Worte an die Fraktion zu richten. Bitte schön! –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>: Lieber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich darf mich zunächst bedanken für dieses freundliche Willkommen und ganz einfach sagen: Ich hoffe, daß ich möglichst oft, wie auch der Generalsekretär<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN002" type="comment"><p>Auf dem 21. Bundesparteitag der CDU am 12. Juni 1973 in Bonn wurde auf Vorschlag des CDU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> zum Generalsekretär gewählt mit 529 Stimmen bei 31 Gegenstimmen und 41 Enthaltungen. Vgl. dazu <bibl type="series-item">21. <hi rendition="#smcap">Bundesparteitag</hi>, S. 68</bibl>.</p></note></seg>, an den Sitzungen teilnehmen kann. Und ich will einfach das wiederholen, was ich gestern zum Thema Zusammenarbeit von Partei und Fraktion gesagt habe.</p>
				<p>Ich gehe an diese Frage – und ich weiß, das gleiche bewegt unsern Freund Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> – mit der Überzeugung heran, daß wir als Team zur Bundestagswahl und zu den Landtagswahlen antreten müssen. Und daß es dafür eben keinen Raum geben darf für Prestigedenken und irgendwelche Vorbehalte, wer nun der erste vor dem Eintritt in das Portal ist. Dies ist mein Problem überhaupt nicht. Dies ist auch das Problem des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> überhaupt nicht. Und weil dies so ist, hoffe ich, daß das eine intensive, eine gute, eine kameradschaftlich-freundschaftliche Zusammenarbeit ist.</p>
				<p>Ich brauche nicht zu sagen, über welch weiten Weg wir uns aufmachen müssen. Und meine herzliche Bitte an Sie ist, wo immer Sie Ihre Pflichten sehen, die Partei mit Entschiedenheit, mit Mut und Entschlossenheit auf diesem Wege zu begleiten und ihr zu helfen, das Ziel, das vor uns liegt, nicht nur im Kampf zu erreichen. Die gemeinsame Fraktion der CDU/CSU ist für die beiden Schwesterparteien so etwas wie die Speerspitze in dieser Auseinandersetzung. Und wir hoffen darauf, daß die Fraktion mit einem hohen Maße an Solidarität und Kampfbereitschaft diese Aufgabe gemeinsam mit den beiden Parteien und auch mit der CDU natürlich erfüllt.</p>
				<p>Noch einmal einen herzlichen Dank für dies Willkommen und vor allem den herzlichen Wunsch an Sie alle, daß wir dies gemeinsam, was jetzt vor uns liegt, unternehmen und daß wir es nicht auf wenige abladen, sondern daß die Solidarität, wie wir sie verstehen, bedeutet, daß jeder seine Pflicht erfüllt.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>! Ich möchte das unterstreichen, was Sie gesagt haben. Ich bin ganz sicher, daß ich [im] Namen aller Mitglieder der Fraktion spreche, wenn ich sage: Wir würden es begrüßen, wenn Sie oft an unsern Fraktionssitzungen teilnehmen würden.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir haben eine lange Tagesordnung vor uns. Darf ich vorschlagen, daß wir nun in die Abwicklung der Tagesordnung eintreten. Zunächst der Komplex Untersuchungsausschuß! Hier muß ich um Ihre Aufmerksamkeit bitten. Ich werde Ihnen den Text des Vorschlages für die Formulierung des Beweisthemas vorlesen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN003" type="comment"><p>Für den Antrag der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 13. Juni 1973 betr. Einsetzung eines Untersuchungsausschusses vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/780">BT Drs. 07/780</ref></bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Das ist ein etwas umständlich formulierter Text. Hier sind die besten Juristen, über die die Fraktion verfügt, am Werke gewesen. Ich glaube,</p>
				<p>(Schallendes Gelächter.)</p>
				<p>ich glaube, daß sie alles das berücksichtigt haben, was aus juristischer Sicht berücksichtigt werden muß, meine Damen und Herren. Das hat nicht immer die Allgemeinverständlichkeit eines Textes erhöht. Das ist uns allen klar.</p>
				<p>Ich möchte weiter mitteilen – das werde ich am Schluß vorlesen, den Text, weil der sehr kompliziert ist, und ich denke, wir sollten dann unmittelbar daran diskutieren und nicht uns inzwischen durch alle möglichen andern Dinge ablenken lassen. Deswegen möchte ich Ihnen mitteilen, daß wir Ihnen vorschlagen, in den Untersuchungsausschuß vier ordentliche Mitglieder und vier stellv. Mitglieder zu berufen. Als ordentliche Mitglieder die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> (Göttingen), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> (Ennepetal), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannFritz_1971-09-06">Wittmann</name> (München). Und als stellv. Mitglieder die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JobstDionys_1969-10-20">Jobst</name>.</p>
				<p>Und dann möchte ich Ihnen sagen, daß wir eine große Bedeutung beimessen der Öffentlichkeitsarbeit und daß wir daher die Absicht haben, jemanden einzustellen bei der Fraktion, der ausschließlich während der kommenden Monate damit beauftragt sein wird, die Öffentlichkeitsarbeit in die Hand zu nehmen und dafür zu sorgen, daß die Ergebnisse in einer auch der Allgemeinheit verständlichen Form der Öffentlichkeit zugänglich gemacht werden. Wir werden außerdem darauf dringen, daß das höchstmögliche Maß an Öffentlichkeit im Ausschuß selber hergestellt wird. Das bedeutet also, daß, soweit es möglich ist, die Massenmedien, die Presse usw. dort Zutritt haben werden.</p>
				<p>Ich möchte dann noch ein Wort sagen zu dem Komplex Untersuchungsausschuß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, dem alten Untersuchungsausschuß<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN004" type="comment"><p>In der Plenarsitzung am 1. Oktober 1971 setzte der Deutsche Bundestag entsprechend dem Antrag der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 29. September 1971 (BT Drs. 06/2624) den »Untersuchungsausschuß Paninternational« ein. Hintergrund war der Unfall einer Maschine der Fluggesellschaft Paninternational am 6. September 1971 in Hamburg, bei dem 22 Menschen ums Leben kamen. Dabei wurde geprüft, ob Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> (SPD) Zuwendungen oder ein Darlehen von Vertretern von Paninternational erhalten hatte.</p></note></seg>, weil es sicherlich von Ihnen auch im Zusammenhang mit diesem Untersuchungsausschuß gesehen wird. Wir hatten in der letzten Fraktionssitzung einen grundsätzlichen Beschluß dahingehend gefaßt, daß der alte Untersuchungsausschuß wieder restituiert, wieder eingesetzt werden soll. Wir haben diese Frage inzwischen im Vorstand weiter diskutiert und haben sie unter verschiedenen Gesichtspunkten geprüft. Es hat sich herausgestellt, [daß] die zentrale Frage, die aus dem alten Ausschuß noch übriggeblieben ist, die Frage ist, ob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN005" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, Parlamentarischer Geschäftsführer der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name>.</p></note></seg> die Unwahrheit gesagt hat, als er erklärt hat, er habe keinen Honorarvertrag mit dieser Fluggesellschaft, um die es sich handelte, geschlossen.</p>
				<p>Wir schlagen Ihnen dazu vor, daß wir, bevor wir den definitiven Beschluß über die Wiedereinsetzung des alten Untersuchungsausschusses fassen, eine Anfrage an die Staatsanwaltschaft in Bonn richten, um festzustellen, ob die Staatsanwaltschaft in Bonn dieserhalb ein Strafverfahren, ein strafrechtliches Ermittlungsverfahren gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> eingeleitet hat. Das scheint uns ein Element zu sein, welches für unsere Entscheidung von Bedeutung ist. Wir werden das in diesen Tagen tun und dann, so hoffen wir, noch in der nächsten Woche eine endgültige Antwort darauf geben können.</p>
				<p>Und nun also der Beweisantrag, den wir vorschlagen, dem Bundestag zur Beschlußfassung vorzulegen. Er gliedert sich in zwei Hauptabschnitte:</p>
				<p>»I. Es wird ein Untersuchungsausschuß gem. Art. 44 Grundgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN006" type="comment"><p>Artikel 44 (1) des Grundgesetzes vom 23. Mai 1949: »Der Bundestag hat das Recht und auf Antrag eines Viertels seiner Mitglieder die Pflicht, einen Untersuchungsausschuß einzusetzen, der in öffentlicher Verhandlung die erforderlichen Beweise erhebt. Die Öffentlichkeit kann ausgeschlossen werden.« Vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1949, S. 6</bibl>.</p></note></seg> eingesetzt –«</p>
				<p>Meine verehrten Damen und Herren! Ich lese diesen Text vor. Er ist kompliziert. Wenn wir darüber diskutieren wollen, dann muß ich um etwas Aufmerksamkeit bitten. </p>
				<p>»– bestehend aus 9 Mitgliedern zur Überprüfung folgender Fragen:</p>
				<p>1. Trifft es zu, daß Entscheidungen von Abgeordneten des 6. <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> im Zusammenhang mit den Abstimmungen über das Konstruktive Mißtrauensvotum<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN007" type="comment"><p>Am 24. April 1972 stellte die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> den Antrag, Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> das Misstrauen auszusprechen und den CDU/CSU-Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> zu seinem Nachfolger zu wählen. Von den 260 Abgeordneten, die an der Abstimmung am 27. April 1972 im Bundestag teilnahmen, stimmten 247 für den Antrag. Die erforderliche absolute Mehrheit von 249 Stimmen wurde damit nicht erreicht. Vgl. dazu <bibl type="btp"><ref type="external" target="06/183">BT Plenarprotokoll 06/183, S. 10697–10714</ref></bibl>.</p></note></seg> oder über die Ostverträge<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN008" type="comment"><p>Für den Wortlaut des Vertrags vom 12. August 1970 zwischen der Bundesrepublik und der UdSSR (Moskauer Vertrag) vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1972, II, Nr. 27, S. 354 f</bibl>. – Für den Wortlaut des Vertrags vom 7. Dezember 1970 zwischen der Bundesrepublik und Polen über die Grundlagen der Normalisierung ihrer gegenseitigen Beziehungen (Warschauer Vertrag) vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1972, II, Nr. 27, S. 362 f</bibl>.</p></note></seg> beeinflußt worden sind oder daß versucht wurde, sie zu beeinflussen durch Hingabe, Zusage oder Inaussichtstellen oder Ankündigen von Leistungen oder Nachteilen irgendwelcher Art, von Personen oder Stellen innerhalb oder außerhalb der Bundesrepublik Deutschland oder durch Schaffung oder Ausnutzung geschäftlicher Beziehungen und daß in diesem Zusammenhang einzelne Stimmkarten aus der Abstimmung über das Konstruktive Mißtrauensvotum besonders gekennzeichnet worden sind?</p>
				<p>2. Welche Rolle hat in diesem Zusammenhang der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> gespielt? Und was haben andere Personen darüber gewußt?</p>
				<p>3. Haben im Zusammenhang mit einem Wechsel oder einem erwogenen Wechsel der Fraktion Vorgänge der in Ziffer 1 genannten Art eine Rolle gespielt?</p>
				<p>4. Besteht ein Zusammenhang zwischen den Beziehungen des früheren Abgeordneten Julius <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> zu Nachrichten-, Geheim- oder ähnlichen Diensten innerhalb und außerhalb der Bundesrepublik Deutschland und seiner Entscheidung bei der Abstimmung des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> am 27. April ’72 über das Konstruktive Mißtrauensvotum?<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN009" type="comment"><p>Im Bericht des Untersuchungsausschusses vom 13. März 1974 wurde der Sachverhalt zusammengefasst: »Am 4. Juni 1973 erschien in der Ausgabe Nr. 23 des Nachrichten-Magazins ›Der Spiegel‹ ein Artikel mit der Überschrift ›Die sind ja alle so mißtrauisch‹, der besagte, daß der ehemalige Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> im Bonner Büro des ›Spiegel‹ am 29. Mai 1973 erklärt habe, er sei ein Doppelagent, der mit Wissen des Bundesnachrichtendienstes Kontakte mit der DDR unterhalte. Er habe dem Mißtrauensantrag nicht zugestimmt, weil er glaube, daß der Abgeordnete Dr.<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"> Barzel</name> nicht in der Lage sei, die Bundesrepublik zu regieren. Von materiellen Vorteilen sei nicht die Rede gewesen. In der Ausgabe Nr. 24/1973 der Illustrierten ›<name type="Organisation" ref="#Quick">Quick</name>‹ vom 7. Juni 1973 berichtete der ehemalige Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> unter dem Titel ›Die DDR hat mich gekauft‹ ebenfalls über seine Agententätigkeit. Weiter wurde auch die Stimmenthaltung bei der Abstimmung über den Mißtrauensantrag geschildert, ohne daß von Bestechung oder Beeinflussung die Rede war. In der nächsten Ausgabe der Illustrierten ›<name type="Organisation" ref="#Quick">Quick</name>‹, der Nr. 25/1973 vom 14. Juni 1973, behauptete der ehemalige Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> unter der Überschrift ›Ich Julius Steiner gestehe ...‹, vom Parlamentarischen Geschäftsführer der SPD-Bundestagsfraktion Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> 50 000 DM für sein Verhalten bei der Abstimmung über den Mißtrauensantrag erhalten zu haben. In den ersten Tagen des Juni 1973 wurde die Diskussion über diese Behauptungen und über die hieraus zu ziehenden Folgerungen zum beherrschenden Thema der Berichterstattung in Presse, Funk und Fernsehen. Es häuften sich die Meldungen, die von der Einsetzung eines Untersuchungsausschusses des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> sprachen. Als Beispiele seien die ›<name type="Organisation" ref="#FAZ">Frankfurter Allgemeine Zeitung</name>‹ vom 4. Juni 1973 und die ›Süddeutsche Zeitung‹ vom selben Tag erwähnt.« Vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/1893">BT Drs. 07/1893, S. 7</ref></bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>5. Sind die zuständigen Behördenleiter bzw. Ressortchefs durch ihre Behörden oder nachrichtendienstlichen Stellen oder durch andere Personen oder Stellen von diesen nachrichtendienstlichen Beziehungen oder Tätigkeiten in Kenntnis gesetzt worden – gegebenenfalls, wann ist das geschehen und wen haben sie ihrerseits unterrichtet?</p>
				<p>II. Dem Verfahren des Untersuchungsausschusses werden die Regeln zugrunde gelegt, die von Mitgliedern der Interparlamentarischen Arbeitsgemeinschaft im Entwurf eines Gesetzes über Einsetzung und Verfahren von Untersuchungsausschüssen formuliert wurden<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN010" type="comment"><p>Für den Gesetzentwurf der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BadingHarri_1957-10-15">Bading</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> und Genossen vom 14. Mai 1969 über die Einsetzung und Verfahren von Untersuchungsausschüssen des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="05/4209">BT Drs. 05/4209</ref></bibl>.</p></note></seg>, soweit sie nicht geltendem Recht widersprechen.«</p>
				<p>Meine Damen und Herren, dies ist der Vorschlag, den Ihnen nach zwei ausführlichen Sitzungen der Vorstand einstimmig macht. Ich würde es sehr begrüßen, wenn wir diesem Vorschlag zustimmen könnten. Ich kann Ihnen persönlich die Versicherung geben, daß das Höchstmaß an juristischem Sachverstand in diesen Vorschlag eingegangen ist. Daß er so nicht publikumswirksam ist, ist klar. Das werden wir durch entsprechende öffentliche Erklärungen korrigieren, d. h. wir werden uns öffentlich so erklären, daß jedermann versteht, worum es geht. Wenn wir das aber versuchen, in diesem Text zu tun, dann würden wir uns wichtige Möglichkeiten der Untersuchung abschneiden.</p>
				<p>Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>: Mit einer gewissen Beklemmung, weil ich mich hier gegen das Beratungsergebnis, das einstimmige von zwei Vorstandsberatungen indirekt jedenfalls ausspreche, möchte ich doch zu bedenken geben, ob die Frage der Kennzeichnung der Stimmkarten hier in das Beweisthema in der Form aufgenommen werden soll. Die Kennzeichnung der Stimmkarten in sich allein ist ein völlig nebensächlicher Vorgang; worauf es ankommt, ist der Nachweis der Beeinflussung und Bestechung von Abgeordneten. Wir laufen Gefahr, daß, wenn wir uns an dieser Nebensächlichkeit aufhängen und dort nichts nachweisen können – weil das etwas ist, was in der Öffentlichkeit verstanden wird –, wir in der Gesamtwirkung uns selbst beeinträchtigen.</p>
				<p>Wir können die Stimmkartenaffäre in vollem Umfang im Ausschuß erörtern, ohne daß wir sie zum Beweisthema erheben. Ich glaube, wir sind hier einem Fehler aus der Entwicklungsgeschichte heraus unterlegen. Wir hatten ursprünglich nur den kleinen Zipfel Stimmkarte in den Händen. Inzwischen ist der Hund ja viel dicker geworden. Und es ist eine Fülle von andern Ansatzpunkten da. Ich gebe zu erwägen, dieses Detail aus dem Beweisthema herauszulassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>, ich folge Ihrer Erwägung. Andererseits bitte ich, zu erwägen, daß wir mehrfach an die Präsidentin<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN011" type="comment"><p>Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>.</p></note></seg> herangetreten sind, darum gebeten haben, daß die Stimmkarten zur Überprüfung freigegeben werden, daß die Präsidentin diese Freigabe nicht endgültig, sondern nur jetzt, im gegenwärtigen Zeitpunkt abgelehnt hat und daß ausdrücklich die Möglichkeit offengelassen worden ist, im Untersuchungsausschuß darauf zurückzukommen. Aus dem Grund würde ich dafür sein, das dabei bewenden zu lassen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren, ich bin tief gerührt von dieser Ausarbeitung, aber ich verstehe eines nicht. Unter […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN012" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »röm.«.</p></note></seg> I Ziff. 3, »haben im Zusammenhang mit einem Wechsel oder erwogenen Wechsel der Fraktion Vorgänge der in der Ziffer 1 genannten Art eine Rolle gespielt?« Wie kommen wir denn eigentlich dazu, Wechsel eines Abgeordneten zu unseren Gunsten zu übergeben? Wie kommen wir denn eigentlich dazu, Beweisthemen vorzuschlagen, die – es muß im Endergebnis gar nicht so sein. Ich weiß es nicht. Aber die Sache im Beweisthema vorzuschlagen, das, wenn es überhaupt zur Debatte steht, von der anderen Seite schon vorgeschlagen werden wird – ich kann mir das nicht vorstellen, daß wir den Kollegen, die zu uns übergetreten sind aus ehrenhaften Motiven, daß wir die in ein Verfahren hineinziehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, darf ich gleich darauf antworten? Zunächst steckt der ganze Komplex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelmsWilhelm_1969-10-20">Helms</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN013" type="comment"><p>Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelmsWilhelm_1969-10-20">Helms</name> trat am 23. April 1972 aus der <name type="Organisation" ref="#FDPFraktionBT">FDP-Fraktion</name> aus. Er wurde am 5. Mai 1972 als Gast in die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> aufgenommen. Vgl. dazu online.</p></note></seg> in dieser Ziffer drin, und den dürfen wir uns nicht entgehen lassen. Zweitens haben uns Kollegen aus der Fraktion, die damals zu uns gekommen sind, ausdrücklich darum gebeten, man möchte ihnen Gelegenheit geben, vor dem Untersuchungsausschuß</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>die Motive darzulegen, weswegen sie den Schritt getan haben. Und drittens, wenn wir das nicht hineinschreiben, schreiben’s die andern hinein. Und es ist m.M. nach geschickter, um so mehr, als wir ein eigenes Interesse an der Sache haben, diesen Antrag von uns aus zu stellen!</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeyerWerner_1972-12-13">Zeyer</name>. Meine Damen und Herren, ich bitte um Aufmerksamkeit für den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeyerWerner_1972-12-13">Zeyer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZeyerWerner_1972-12-13">Zeyer</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich erinnere Sie zunächst, anknüpfend an das, was Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> gesagt hat, die Stimmkarten interessieren uns natürlich als eines von möglichen Beweismitteln. Wir haben ja auch zu diesem Zweck das Begehren an die Frau Präsidentin gestellt, die Stimmkarten freizugeben zur Überprüfung. Wir wissen ja einiges mehr als vor einer Woche. Wir wissen heute, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> hat zugegeben, daß er tatsächlich Geld bekommen hat, sodaß die Stimmkarten nicht mehr die entscheidende Rolle spielen wie vor acht Tagen in der Diskussion. Sie sind für uns [neben] den Beweismitteln als solchen, der Zeugenaussage, ein Beweismittel, das im Rahmen dieser Untersuchung zur Verfügung stehen muß. Und ich glaube, daß der Untersuchungsausschuß die Möglichkeit hat, ohne daß dies ausdrücklich aufgeführt ist, die Vorlage der Stimmkarten zur Überprüfung zu verlangen.</p>
				<p>Punkt 2, ich meine auch, daß wir uns beschränken sollten auf das, was von unserer Seite geklärt werden soll, und daß wir [uns] nicht ablenken lassen auf sog. Nebenkriegsschauplätze. Wenn es darum geht beispielsweise, den früheren Abgeordneten Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelmsWilhelm_1969-10-20">Helms</name> zu vernehmen, dann hat natürlich der Untersuchungsausschuß die Möglichkeit, diesen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelmsWilhelm_1969-10-20">Helms</name> zu laden und auch zu vernehmen, ohne daß dies ausdrücklich in diesem Beweisthema enthalten ist.</p>
				<p>Zum 3., ich meine, wir sollten uns davor hüten, diese Sache zu einem Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> und damit zu einem Fall der CDU machen zu lassen. Vielleicht auch zu einem Fall des Landesverfassungsschutz-Amtes Baden-Württemberg.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN014" type="comment"><p>Im Bericht des Untersuchungsausschusses vom 13. März 1974 wurde der Sachverhalt zusammengefasst: »Der Bundesminister des Innern und der Präsident des Bundesamtes für Verfassungsschutz erhielten den ersten Hinweis auf Kontakte zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> und Verfassungsschutzbehörden durch Presseveröffentlichungen am 31. Mai 1973. Der zuständige Abteilungsleiter bestätigte dem Präsidenten des Bundesamtes für Verfassungsschutz am 31. Mai 1973 entsprechende Vorgänge. Der Präsident berichtete daraufhin dem Bundesminister des Innern über die Verbindung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiners</name> zum Landesamt für Verfassungsschutz Baden-Württemberg und die Erkenntnisse dieser Behörde über die Vorgänge seit dem 2. November 1972. Der Bundesminister des Innern legte den Sachverhalt am 6. Juni 1973 dem Innenausschuß des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> dar, nachdem er zuvor am 2. Juni 1973 den Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> (CDU/CSU) und den Abgeordneten Prof. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> (CDU/CSU) als offizielle Beauftragte der CDU/CSU-Bundestagsfraktion unter Vorlage der Akten des Bundesamtes für Verfassungsschutz in Kenntnis gesetzt hatte.« Vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/1893">BT Drs. 07/1893, S. 25</ref></bibl>. </p></note></seg> Ich bin der Meinung, daß man auch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name>, soweit man auf seine Aussage noch viel bauen kann, vernehmen kann durch den Ausschuß, ohne daß expressis verbis dies im Beweisantrag formuliert ist.</p>
				<p>Und letztlich, wir haben es doch in der Hand, unser Beweisthema zu formulieren. Wir benötigen ja zur Einsetzung des Ausschusses nicht die andern. Wir sollten nicht den Fehler machen, daß wir bereits bei der Formulierung des Beweisthemas Vorschläge der Koalitionsfraktionen mit aufnehmen. Soweit die Koalitionsfraktionen bestimmte Fragen durch einen parl. Untersuchungsausschuß von sich aus klären lassen wollen, dann steht es ihnen frei, einen entsprechenden Antrag zu stellen und einen entsprechenden Untersuchungsausschuß einsetzen zu lassen.</p>
				<p>Um es abschließend zu sagen: Ich bin persönlich der Meinung – ich bitte sehr um Verständnis und ich weiß, wie schwer es für die Kollegen ist, die diesen Vorschlag formuliert haben –, daß man es bei dem 1. Teil dieses Beweisantrages belassen soll und, soweit ich in Erinnerung hab’, ab der Ziffer 2 streichen sollte, denn das andere reicht völlig aus, um das zur Aufklärung zu bringen, worum es uns geht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeyerWerner_1972-12-13">Zeyer</name>, ich möchte Ihnen nur auf einen Punkt etwas antworten, was Sie eben vorgebracht haben. Die Frage der Freigabe der Stimmkarten hat in der öffentlichen Auseinandersetzung eine große Bedeutung. Und vor allen Dingen hat sie deswegen eine große Bedeutung, weil nämlich in der Verweigerung der Freigabe der Stimmkarten nach meiner Überzeugung ein Indiz dafür liegt, daß die andere Seite hier etwas verheimlichen will,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>und ich meine, daß dies in der öffentlichen Diskussion, die wir darum zu führen haben, ein so wichtiger Punkt ist. Ich trete überall auf und sage: Nicht nur allein der Korruptionsfall ist schlimm, sondern schlimmer noch ist, daß der Versuch gemacht wird, die ganze Sache zu verheimlichen. Und da ist die Nicht-Freigabe der Stimmkarten ein ganz wichtiges Moment, ein ganz wichtiges Argument. Deswegen würde ich vorschlagen, es da drinstehen zu lassen.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Herr Vorsitzender, ich kann verzichten, die Frage hat sich schon beantwortet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke Ihnen schön. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>: Herr Vorsitzender! Die Frage […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN015" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »röm.«.</p></note></seg> I Nr. 1 endet mit dem Satz: »und daß in diesem Zusammenhang einzelne Stimmkarten aus der Abstimmung über das Konstruktive Mißtrauensvotum besonders gekennzeichnet worden sind«. Entscheidend ist doch, ob irgend jemand der Schriftführer oder ein anderer Beteiligter eine Kontrolle über eine erfolgreiche Bestechung mit Hilfe dieser Stimmkarten ausgeführt hat. Das heißt mit andern Worten: Man kann nicht bei der Frage stehenbleiben, ob sie gekennzeichnet worden sind, sondern ob sie gekennzeichnet worden sind mit dem Ziel, den Erfolg einer Bestechung zu kontrollieren. Und dann ist die Frage auch nach dem Schriftführer oder dem Beteiligten gestellt, der hier kontrollieren sollte.</p>
				<p>Ein Zweites: Die Möglichkeit, die Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> angedeutet haben, daß Stimmkarten vorher ausgegeben worden sind, ist in dieser Anfrage nicht berücksichtigt. Ich würde die öffentlich ausgesprochene Vermutung auch durch eine solche Geschichte kontrollierbar machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>, ich stimme Ihnen in der Sache vollkommen zu. Nur können wir nicht alle Fragen, die wir später im Untersuchungsausschuß unterstellen wollen, schon hier ins Beweisthema hineinbringen, nicht wahr? Wir müssen uns da einer gewissen Beschränkung selbst unterziehen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>: Zwei Fragen! Die erste bezieht sich auf […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN016" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »röm.«.</p></note></seg> I Absatz 1: Dort ist von Stellen die Rede im Zusammenhang mit dem Empfang von Geld.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Personen oder Stellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name>: Personen oder Stellen – danke, erledigt! Nr. 2, ich würde doch sagen, daß die Stimmkarten und die Kennzeichnung der Stimmkarten die einzige Möglichkeit der Überprüfung für die andere Seite waren, ob irgendeiner dem nachgekommen ist, dem er nachkommen sollte, und deswegen muß es im Beweisthema bleiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> (Lüneburg)!</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> (Lüneburg):] Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich halte den Antrag juristisch für geschickt und politisch für sinnvoll. Wir sollten ihn nicht weiter zerreden hier. Lassen Sie mich einen Aspekt ansprechen, der in der letzten Fraktionssitzung eine Rolle gespielt hat und wo ich über das Ergebnis nicht zufrieden bin und meine, daß die Fraktion über diese Frage noch ein paar Gedanken verschwenden sollte.</p>
				<p>Wir erinnern uns, daß in der letzten Sitzung unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> hier eine Erklärung abgegeben hat, weil er im Zusammenhang mit dieser ganzen Affäre völlig ungerechtfertigter Weise genannt und hereingezogen worden ist.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN017" type="comment"><p>Zur Stellungnahme des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> (CDU) in der Fraktionssitzung vom 7. Juni 1973 über Presseberichte zu einem angeblichen Gespräch zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> und dem Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> (CDU) vgl. online.</p></note></seg> Wenn ich die Presse richtig verfolgt habe, hat es daraufhin eine Besprechung bei Herrn Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrabertHorst">Grabert</name> gegeben, und das Ergebnis lautete wohl so in dem Sinne, daß der Name unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> hier irgendwo genannt worden ist, aber daß kein konkreter Bezug hergestellt werden könne zu den Vorgängen, um die es sich hier handelt. Ich muß Ihnen sagen, Herr Vorsitzender, daß ich damit diese Sache nicht als erledigt ansehen kann. Ich finde, [wenn] derartig vage aus dieser Quelle eines der ehrenwertesten Mitglieder unserer Fraktion in dieser Weise in diese Sache hineingezogen wird, daß es damit nicht sein Bewenden finden kann, sondern wir die Methoden der Einrichtungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrabertHorst">Grabert</name> doch etwas näher unter die Lupe nehmen müßten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>s: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name>, ich greife Ihre Anregungen gerne auf. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Herr Vorsitzender, ich persönlich fühle mich nicht in der Lage, bei einer so wichtigen Frage, wo es auf jedes Wort nach meiner Überzeugung ankommt, ein abschließendes Urteil über das hier zu finden, was Sie uns vorgelesen haben. Wenn ich hier zustimme, kann das nur eine Vertrauenssache sein, aber keine Erkenntnis. Da, wo ich aber Bedenken habe, sage ich’s jetzt.</p>
				<p>Ich würde es nicht für falsch halten, die Frage der Stimmkarten hier in den Untersuchungsausschuß mit hineinzunehmen. Und zwar aus den Gründen, die Sie gesagt haben, Herr Vorsitzender. Wenn die Präsidentin des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> für uns allerdings eine Person ist, die nicht angefaßt – ich meine bildlich –, nicht angefaßt werden darf –</p>
				<p>(Schallendes Gelächter.)</p>
				<p>die Präsidentin macht sich in ihrem Amte zum Komplizen dieser trüben Machenschaften. Und das gehört nicht zum Untersuchungsausschuß, das gehört notfalls von uns landauf, landab und in diesem Hause bei jeder Gelegenheit gesagt, bis sie endlich nachgibt. Und deswegen meine ich, gehört das notfalls ins Plenum, unabhängig vom Untersuchungsausschuß, unabhängig vom Untersuchungsausschuß! Im Untersuchungsausschuß [spielt]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN018" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »gehört«.</p></note></seg> zum Ergebnis nachher sowieso keine Rolle, ob die Dinge gekennzeichnet waren oder nicht. Das ist von gar keiner oder bestenfalls von untergeordneter Bedeutung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, nun, ich wollte auch noch sagen {(Spricht so schnell wie ein Maschinengewehr.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN019" type="comment"><p>Hinweis in der Vorlage.</p></note></seg> {…} in dieser Frage, nicht wahr. Das ist meiner Meinung nach der Punkt, den wir gewinnen müssen. Gut! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Herr Vorsitzender, auch ich gehöre nicht zu den Glücklichen, die den Text schriftlich vor sich haben. Ich hab’ den gleichen Vorbehalt also wie Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> und [will] das bestätigen, was er gesagt hat; das würde ich also in Bezug auf die Kennzeichnung der Stimmkarten übernehmen wollen. Ich möchte noch einmal betonen, daß ich es für völlig falsch halte, daß wir einen Tatbestand, der sich für die Öffentlichkeit heute so darstellt – zugunsten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> und gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> sind Bestechungen versucht und unternommen worden, das ist der Tatbestand –, daß wir den ausweiten auf jeden Wechsel in einer Fraktion in der fraglichen Zeit. Ich kann das beim besten Willen nicht einsehen, daß wir hier sozusagen von uns aus die Verdachtsmomente so auslegen. Es geht darum, zu klären, ob bei dieser Abstimmung Bestechungen zugunsten von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> verübt worden sind, wie das heute sich der Öffentlichkeit darstellt. Diese Ausweitungen sind politisch verfehlt und menschlich m.M. nach unerträglich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, ich danke Ihnen sehr für Ihre Stellungnahme. Ich habe mir erlaubt, darauf hinzuweisen, daß es einige unserer Kollegen gibt, die Wert darauf legen, daß diese Frage hineinkommt, und zwar Kollegen, die von dem Wortlaut der Sache erfaßt werden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Herr Vorsitzender! Es ist mir sehr schwer, über dieses Paket zu diskutieren, wenn ich sehe, daß der größte Teil der Fraktion sich eben nur auf das Vorlesen verlassen muß, und daher ist es sehr schwierig, hier konkret [zu] jedem einzelnen Gedanken was zu sagen. Ich darf aber eines vielleicht doch festhalten. Bei dieser Untersuchung handelt es sich doch nach unser aller parlamentarischen Erfahrung am Ende doch nicht um ein Gerichtsverfahren, sondern rein um eine eminent politische Angelegenheit vom ersten bis zum letzten Augenblick. Die Beschwörung ist also politisch, was in der Sache drinsteckt, und nicht die rechtliche Komponente, nämlich primär.</p>
				<p>Und nun möchte ich sagen, wenn man von der politischen Komponente her die Dinge sieht, dann muß man wissen, daß dieser parl. Untersuchungsausschuß möglicherweise seit dem Konstruktiven Mißtrauensvotum das bedeutendste Ereignis ist, das sich innenpolitisch in der Bundesrepublik, in der Bundesrepublik vollzieht, nämlich, daß wir durch den Ablauf dieses Untersuchungsausschusses den Nachweis erbringen können, daß der Bundeskanzler eine Wahl zu Unrecht gewonnen hat, denn diese Wahl ist auf weite Strecken mit dem Vorwurf geführt worden, daß die CDU die Leute gekauft hat. Das ist vom Bundeskanzler selbst aufgestellt als Vorwurf und das ist im Wahlkampf allenthalben verbreitet worden.</p>
				<p>Nun, wenn die Dinge hier so sind, dann müßten wir natürlich sagen, daß der Vorschlag, der eben gemacht wurde, nämlich, wenn man schon die Stimmkartengeschichte hereinbringt, dann muß man auch hinzufügen, weshalb man sie hereinbringt, nämlich, [daß] Stimmkarten gezeichnet wurden, um feststellen zu können, daß die Korruption funktioniert hat. Das muß auch wirklich deutlich für den kleinen Mann auf der Straße gesagt werden. Man müßte also dann noch einen Nachsatz hinzusetzen.</p>
				<p>Das ist das eine. Das zweite ist, an sich würde es reichen, wenn Sie sagen, ob Entscheidungen von Abgeordneten getroffen wurden, die aufgrund der und der Dinge vor sich gingen. Denn natürlich ist auch der Wechsel der Fraktion eine Entscheidung in diesem Sinn und wäre durchaus in diese Rubrik zu implizieren. Man müßte es also nicht noch einmal konkret sagen. Ich bin der Meinung, daß das, was drinsteht, wenn man es konkret sagt […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN020" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg>. Und deshalb wäre ich Ihnen dankbar, wenn Sie sagen würden – ich hoffe, daß die Kollegen, die das betrifft, und mich betrifft es und ich darf die Frage stellen –, ob hier ein Einwand dagegen wäre, wenn es eindeutig so heißen würde, daß auf Bitte der betroffenen Kollegen auch Wechsel der Fraktionen untersucht werden sollen.</p>
				<p>Das würde dann noch deutlicher machen, daß wir unsererseits gar nichts zu befürchten haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>, wir werden uns überlegen – das kann ein sehr wichtiger Gedanke sein –, wie wir dem Rechnung tragen können. Ich habe jetzt noch Wortmeldungen der Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>. Können wir damit die Diskussion beenden? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> – können wir jetzt die Rednerliste damit beenden? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin). Bitte schön, dann ist die Rednerliste geschlossen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>: Ich möchte mich auf zwei Bemerkungen beschränken. Im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> ist völlig klargeworden, daß die Regierungskoalition restriktiv auslegen wird die Befugnisse und die Arbeitsmöglichkeiten des Untersuchungsausschusses. Und deshalb möchte ich auf das zurückkommen, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> (Lüneburg) gesagt hat, daß er – und der Auffassung bin ich auch – der Meinung ist, daß das vorliegende Papier sowohl juristisch wie in jeder anderen Hinsicht sorgfältig ausgewählt ist, um den Bedenken, die alle Mitglieder des <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrates</name> gewinnen mußten, Rechnung zu tragen. Ich verstehe natürlich das Bedenken, das hier besteht, daß man mit dem Text öffentlichkeitswirksam viel anfangen kann. Aber da hat der Fraktionsvorsitzende eigentlich alles schon gesagt, daß es unsere Frage ist, wie wir den Text verkaufen. Und ich würde doch herzlich bitten, daß wir uns beschränken auf Ergänzungen des Textes, wie sie eben angeregt wurden, aber daß wir nicht die ganze Diskussion, die wir eigentlich im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> schon geführt haben, gewissermaßen in der Fraktion wiederholen. Die Stimmkarten liegen nur drin, weil wir anders an diese Stimmkarten nicht rankommen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, könnten Sie gleich mal eben kommen? – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>: Herr Vorsitzender! Da ich bei der einmaligen Anhörung dieses Antrags die Bedeutung nicht erkennen kann, möchte ich mir die Frage erlauben, ob unsern Mitgliedern im Ausschuß auch der Aktionsfreiheitsraum dadurch gewährleistet ist, daß sie bei Bedarf auch die ominöse Nachlaßverwaltung des verstorbenen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BosseHorst">Bosse</name> durch den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> mit ins Fadenkreuz nehmen können?<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN021" type="comment"><p>Der Osthandelskaufmann Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BosseHorst">Bosse</name> war mit dem Parlamentarischen Geschäftsführer der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name> <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> befreundet. Vgl. dazu den Artikel <bibl type="series-item">»So oben rum. Der einflußreiche SPD-Abgeordnete und Paninternational-Berater Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> hat einem Multimillionär geholfen, beim Finanzamt glimpflich davonzukommen.«; »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Der Spiegel</name>«, Nr. 1/2 vom 3. Januar 1973, S. 23</bibl>. – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BosseHorst">Bosse</name> verstarb bei einem Autounfall am 15. März 1972 auf einer Fahrt zur Leipziger Herbstmesse in Gotha. </p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich denke, ich würde denken, daß das gedeckt ist durch die Frage – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, würden Sie mir zustimmen? –, daß diese Nachlaßangelegenheit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BosseHorst">Bosse</name> durch unsere Fragen gedeckt ist? – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> bestätigt das. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>: Herr Vorsitzender, ich habe gewisse Zweifel, ob man die Tatsache, daß der eine Punkt auf Wunsch unserer betroffenen Kollegen aufgenommen wird, in den Wortlaut des Antrages aufnehmen kann. Man sollte das mindestens in den begleitenden Erklärungen sagen. Aber ich frage mich, ob man in diesen Passus nicht einen Hinweis auf die unbewiesenen Vorwürfe des Bundeskanzlers aufnehmen kann. Das zeigt nämlich 1., warum wir das sagen und 2. erinnert es noch einmal dran, daß der Bundeskanzler hier leichtfertig Vorwürfe erhoben hat, für die er bis heute hier den Beweis schuldig geblieben ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>, ich unterstreiche das, was Sie sagen. Ich meine schon, das muß Teil der politischen Diskussion und Argumentation sein. Ich sehe nicht ganz, wie man das in den Text dieses Antrags hineinbringen kann. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte bitten, es bei dem Text zu belassen, der die gekennzeichneten Stimmzettel als Beweismittel enthält. Es ist nämlich eine fadenscheinige Begründung, wo in der Sitzung der Schriftführer nicht nur mit der Präsidentin, sondern auch mit den Vizepräsidenten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN022" type="comment"><p>Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> (SPD) und Liselotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> (FDP).</p></note></seg> dies abgelehnt [hat], nämlich, das sei eine Verletzung der geheimen Wahl. Und sonderbarerweise bestand hier wieder eine einhellige Übereinstimmung zwischen den Vizepräsidenten, der Präsidentin und den Schriftführern der Koalition!</p>
				<p>Zweitens – nein, das finde ich nicht sonderbar –, zweitens, es ist auch auf Einrede und Hinweis von Vizepräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> die Bereitschaft erklärt worden, dann die Stimmkarten freizugeben, wenn sie als Rechtsmittel irgendwie notwendig seien. Drittens, im Augenblick wissen wir nur, daß einer eine solche Karte abgegeben hat. Es handelt sich aber um zwei. Vielleicht kommt dann noch etwas Licht in den zweiten Fall.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Als letzte Wortmeldung Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> (Göttingen).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> [(Göttingen)]: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Darf ich zur Formulierung des Beweisthemas noch einige Fragen stellen? Unter der Ziffer 1 scheint mir in der drittletzten Zeile das Wort »und« u.U. zu einer Fußangel werden zu können. Wenn wir wollen, daß diese im letzten Teil des Satzes angesprochene Frage in jedem Falle Beweisthema ist, dann müßte man, glaube ich, statt »und« »oder« sagen. Weil sonst das letzte nur angesprochen werden kann, wenn zunächst das erste festgestellt ist. Diese Möglichkeit scheint mir zu bestehen.</p>
				<p>Zum zweiten: Zu Punkt 3, hier ist ausdrücklich auch von einem erwogenen Wechsel die Rede. Dies scheint mir auf den Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> zu zielen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN023" type="comment"><p>Anfang November 1970 versuchte die CSU unter Vermittlung der National-Liberalen Aktion, den bayerischen Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> (FDP) mit dem Angebot eines sicheren Listenplatzes für die nächste Bundestagswahl sowie eines bezahlten Beratervertrages zum Fraktionsübertritt zu veranlassen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> ging zum Schein auf das Angebot ein, informierte aber den FDP- und SPD-Fraktionsvorstand, die am 13. November 1970 an die Öffentlichkeit gingen. Die CDU/CSU-Fraktion warf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> im Gegenzug vor, er habe den Bundestagspräsidenten mit seinem nur scheinbaren Fraktionswechsel getäuscht. Vgl. dazu den Artikel <bibl type="series-item">»Gauner und Ganoven«; »<hi rendition="#smcap">Der Spiegel</hi>«, Nr. 47 vom 16. November 1970, S. 29 f</bibl>.</p></note></seg> Mindestens fällt der Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> darunter. Ich hatte im Ausschuß für Immunitätsangelegenheiten Gelegenheit, die Strafakte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> eingehend zu studieren. Und ich weiß nicht, ob es für uns von Vorteil sein würde, wenn der Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> in diesem Untersuchungsausschuß breit ausgewalzt wird.</p>
				<p>Unter Punkt 4 wollte ich lediglich fragen, ob hier mit Bedacht nur auf die Abstimmung über das Konstruktive Mißtrauensvotum und nicht auch auf die Abstimmung über die Ostverträge Bezug genommen ist?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank! Meine Damen und Herren, ich schlage vor, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, daß Sie die Frage »und/oder«, die Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> eben aufgeworfen hat, prüfen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>, ich glaube, das können wir der Kommission <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> überlassen, ihre Anregung abschließend zu prüfen. Und ich bitte ebenso zu prüfen, ob unter Ziff. 4, wie Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> es eben angeregt hat, eine Bezugnahme auch auf die Abstimmung vom Mai angebracht wäre. Sind Sie einverstanden, daß das auch durch die Kommission <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> geprüft wird? Dann sehe ich eigentlich im Zusammenhang mit dem Text nur zwei Fragen, die hier kontrovers diskutiert worden sind. Diese beiden Fragen möchte ich besonders zur Abstimmung stellen. Und dann den gesamten Text, in der Hoffnung, daß diejenigen, die bei den Einzelfragen überstimmt worden sind, sich dann doch dem gesamten Text anschließen. Ich finde, das ist außerordentlich wichtig, daß hinter dem gesamten Text die ganze Fraktion steht.</p>
				<p>Die eine Frage, die kontrovers war, war die Frage, ob wir überhaupt die Prüfung der Stimmkarten in unsern Beweisantrag aufnehmen sollten. Wer dafür ist, daß dies geschieht, den bitte ich um ein Handzeichen. – Ich bitte um die Gegenprobe. – Das erste war die sehr große Mehrheit. – Enthaltungen? Keine!</p>
				<p>Die zweite Frage, die erörtert wurde, war die Frage, ob wir den Wechsel oder den erwogenen Wechsel – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>, bei dem erwogenen Wechsel ist auch an den Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelmsWilhelm_1969-10-20">Helms</name> gedacht, denn auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelmsWilhelm_1969-10-20">Helms</name> wurde ja Einfluß ausgeübt, bevor er wechselte, als er den Wechsel erwog.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN024" type="comment"><p>Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> (SPD) zitierte den von der FDP- zur <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> übergetretenen Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelmsWilhelm_1969-10-20">Helms</name> im Sozialdemokratischen Pressedienst mit den Worten: »Ich kann doch nicht anders – mein Hof, mein Hof.« <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> deutete damit an, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelmsWilhelm_1969-10-20">Helms</name> aus finanziellen Gründen zur <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> übergetreten sei. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelmsWilhelm_1969-10-20">Helms</name> erklärte daraufhin, er habe das nie gesagt, und erstattete Strafanzeige gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> wegen Verleumdung. Vgl. dazu den Artikel <bibl type="series-item">»Die Meinungsfreiheit des Bundeskanzlers«; <hi rendition="#smcap">Sozialdemokratischer Pressedienst</hi>; Nr. 186 vom 27. September 1972, S. 5 f</bibl>.</p></note></seg> Ich glaube schon, daß es daher einen Sinn hat. Aber die grundsätzliche Frage, ob dieses Thema überhaupt einbezogen werden soll oder nicht, muß zur Diskussion gestellt werden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>, ich werde sofort im Anschluß an diese Beratungen vor das Fernsehen gehen, und ich werde dort sagen, wenn ich auf diesen Punkt zu sprechen komme, daß wir ihn auf den ausdrücklichen Wunsch derjenigen unserer Kollegen, die damals zu uns gekommen sind, in das Beweisthema aufgenommen haben.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich glaube, das ist die beste Lösung.</p>
				<p>Ich bitte diejenigen, die unter diesen Umständen damit einverstanden sind, daß wir auch den Fraktionswechsel in das Beweisthema einbeziehen, um ein Handzeichen. – Ich bitte um die Gegenprobe. – Ich bitte um Enthaltungen. – Bei wenigen Gegenstimmen und 1 Enthaltung mit großer Mehrheit so beschlossen.</p>
				<p>Dann, meine Damen und Herren, bitte ich diejenigen, die nunmehr der so formulierten gesamten Fragestellung ihre Zustimmung geben wollen, um das Handzeichen. – Ich bitte um die Gegenprobe. – Enthaltungen. – Bei wenigen Enthaltungen einstimmig so beschlossen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, dann kommen wir zu der Personenfrage. Da darf ich noch einmal in Ihre Erinnerung zurückrufen, daß wir vorschlagen als ordentliche Mitglieder die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannFritz_1971-09-06">Wittmann</name> und als stellvertretende Mitglieder die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JobstDionys_1969-10-20">Jobst</name>.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich begrüße diese Auswahl talentierter rechtskundiger Kollegen, die uns in diesem Ausschuß vertreten soll. Nur möchte ich eins zu bedenken geben. Unter Berücksichtigung der Ausführungen unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> gestern vor dem Parteitag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN025" type="comment"><p>Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> (CDU) erklärte auf dem 21. Bundesparteitag der CDU am 12. Juni 1973 in Bonn: »Meine Damen und Herren, noch eines muß gesagt werden. Politisch relevant ist nicht die Figur des Verräters <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> – solche Verräter hat es in allen Parteien und in allen Institutionen immer gegeben und wird es auch in Zukunft geben – […], politisch relevant ist allein die Frage, wer von den deutschen Politikern der Bundesrepublik den Verräter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> zur Korrumpierung des deutschen Parlaments mißbraucht hat. […] Hier darf nichts unter den Teppich gekehrt werden. Die ganze Nation muß Zeuge sein, wie dieser Eiterherd ausgebrannt wird. Deshalb schlage ich vor, daß dieser Untersuchungsausschuß des Parlaments unter permanenter Beteiligung des Fernsehens tagt. […] Es sind durchaus Zeiten dafür verfügbar zu machen, etwa zwischen 10 Uhr und 12.30 Uhr und 14 Uhr und 16.30 Uhr, in denen der Ausschuß tagen kann, damit jeder Bürger in diesem Lande sieht, daß die deutsche Demokratie so etwas nicht hinnimmt, sondern ausmerzt.« Vgl. <bibl type="series-item">21. <hi rendition="#smcap">Bundesparteitag</hi>, S. 41</bibl>.</p></note></seg> müssen wir ja damit rechnen, daß gegebenenfalls diese Untersuchungsausschußsitzungen im Fernsehen übertragen werden. Und es erhebt sich daher für mich die Frage, ob wir zu den besonders rechtskundig talentierten Freunden nicht auch einen zumindest hinzufügen, der von der journalistischen Seite her den Verkauf der Angelegenheit sachkundig übernimmt. Mir scheint, daß die Verkaufskomponente gegenüber der Ermittlungskomponente etwas schwach vertreten ist in diesem Gremium. Und ich würde es sehr begrüßen, wenn beispielsweise der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> – um nur mal einen zu nennen – statt [als] Stellvertreter als Hauptmitglied in diesem illustren Gremium unsere Interessen vertritt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>, ich glaube, alle stimmen mit Ihnen darin überein, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> ein ganz vorzügliches ordentliches Mitglied dieses Gremiums sein würde. Aber wir müssen möglicherweise damit rechnen, daß der andere <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>-Ausschuß wieder eingesetzt wird, und da ist der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>, wenn ich das richtig sehe, unser ordentliches Mitglied und sogar der Vorsitzende, den wir stellen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN026" type="comment"><p>Vorsitzender des in der 6. Wahlperiode eingesetzten »Pan International-Ausschusses« war der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> (CDU).</p></note></seg> – Ah, ich bitte um Entschuldigung! Zum andern hat bei der Zusammensetzung – das möchte ich auch ganz offen sagen – eine Rolle gespielt, daß unsere baden-württembergischen Freunde Wert darauf legten, in dem Untersuchungsausschuß vertreten zu sein. – Aber hören Sie, nein, das muß ich sagen, meine Damen und Herren, das muß ich mit aller Klarheit sagen, daß angesichts der Implikationen, die mit dem Namen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> in Verbindung stehen, es ein verständliches und nach meiner Auffassung legitimes Anliegen der baden-württembergischen Freunde [ist], daß die in dem Ausschuß sein wollen. Das hat uns zu diesem Resultat geführt, das Ihnen vorliegt. Das Wort hat jetzt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>: Herr Vorsitzender! Ich verstehe ja die Intentionen unserer baden-württembergischen Kollegen auch. Sind [es] nicht gerade bei diesem Ausschuß, der hier eingesetzt wird, einmal übergeordnete Gesichtspunkte, die herangezogen werden müssen? Von mir aus kann ja ein Baden-Württemberger dem Ausschuß angehören. Aber, sollten wir denn nicht doch unter dem Gesichtspunkt, daß wir auch hier, was die journalistische Auswirkung anbetrifft, schon von der Fragestellung her Wert darauf legen, daß hier ein Könner diesem Ausschuß angehört, der auch von der Seite der Unterrichtung, der Information, des Verkaufens diese Freunde im Ausschuß berät? Also, ich weiß nicht, hier wäre doch wirklich der Ort, an dem wir auch mal verzichten könnten, die eine oder andere, sicher verständliche Überlegung zum Zuge zu bringen, sondern hier sollten wir wirklich einmal übergeordnete Gesichtspunkte heranziehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>, das ist ein übergeordneter Gesichtspunkt, daß das Land oder der Landesverband, wenn Sie so wollen, die Landesgruppe in unserer Fraktion, die stärker berührt ist als irgendeine andere Landesgruppe, darin auch vertreten ist. Meine verehrten Damen und Herren, Personaldebatte im Plenum der Fraktion ist eine mißliche Sache. Ich würde doch herzlich bitten, daß Sie Ihre Zustimmung für diesen Vorschlag geben. Nun meldet sich auch der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> an, anscheinend in der Absicht, zu widersprechen? Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> [(Göttingen)]: Herr Vorsitzender, ich bin ein Widerspruchsgeist, aber ich möchte Ihnen etwas zu bedenken geben. Sie haben mich zu Beginn der Legislaturperiode – und Sie haben mir damit einen großen Gefallen getan – in die Enquete-Kommission Verfassungsreform<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN027" type="comment"><p>Der Bundestag nahm am 22. Februar 1973 den Antrag der Fraktionen der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD</name>, <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name>, <name type="Organisation" ref="#FDPFraktionBT">FDP</name> betr. Enquete-Kommission Verfassungsreform vom selben Tag an. Darin wurde ausgeführt: »Der Bundestag wolle beschließen: 1. Nach § 74 a der Geschäftsordnung des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> wird eine Enquete-Kommission mit dem Auftrag einzu prüfen, ob und inwieweit es erforderlich ist, das Grundgesetz den gegenwärtigen und voraussehbaren zukünftigen Erfordernissen – unter Wahrung seiner Grundprinzipien – anzupassen.« Vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/214 (neu)">BT Drs. 07/214 (neu)</ref></bibl>.</p></note></seg> entsandt. Dort – Sie wissen das aus eigener Erfahrung – kann man nur etwas bewirken, wenn man dieses Amt als ein arbeitsreiches auffaßt und nicht nur sich als einen Statisten begreift. Ich möchte, daß Sie, meine Damen und Herren, wissen, daß für die Zeit, während der ich in diesem Untersuchungsausschuß tätig sein werde, gegebenenfalls mit Ihrer Zustimmung, ich in der Enquete-Kommission jedenfalls allenfalls als Statist erscheinen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>! Aus meiner Sicht würde ich diesen Nachteil in Kauf nehmen. Das muß ich ganz offen sagen, denn die Enquete-Kommission wird ja über die ganzen dreieinhalb Jahre tagen, während hier mit großem Schwerpunkt eine ganz bestimmte Frage entschieden werden muß.</p>
				<p>Letzte Wortmeldung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zogelmann</name>: Herr Vorsitzender! Nur eine Frage: War im Vorstand bei dem Vorschlag hier, wie er jetzt gemacht worden ist, schon bekannt, daß die SPD u. a. die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> in den Ausschuß hereinschickt? Und ist hier nicht aus der Entsendung zweier solcher Exponenten, die beide primär politisch und nicht als Juristen ich in diesem Ausschuß agieren sehe, der Rückschluß abzuleiten, daß es sinnvoll wäre, wenn wir ebenfalls einen solchen alten Fuhrmann in diesem Gremium hätten? Ich mache dazu einen konkreten Vorschlag, nämlich Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>. Dem trau’ ich das zu, daß der mit diesem Ausschuß fertig wird.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): In meiner Wertschätzung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>, für Herrn Kollegen Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> laß ich mich ganz bestimmt auch durch Sie nicht schlagen, aber aus den drastischen Abwehrbewegungen unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> habe ich entnommen, daß Ihr Vorschlag bei ihm nicht auf fruchtbaren Boden gefallen ist.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, die Diskussion ist beendet. Ich bitte diejenigen, die dem Vorschlag des Fraktionsvorstandes zustimmen wollen, um ein Handzeichen. – Gegenstimmen? – Enthaltungen? – Bei wenigen Gegenstimmen und Enthaltungen so beschlossen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Meine Damen und Herren, dann können wir dieses Thema der Untersuchungsausschüsse beenden. Ich darf vielleicht in aller Schnelligkeit ein paar – meine Damen und Herren, wenn das auch sicherlich ein Aufatmen durch Ihre Reihen gibt, das finde ich gut. Wir müssen trotzdem unsere Geschäfte weiterführen. Ich möchte mich entschuldigen bei der Fraktion dafür – ich darf vielleicht wenigstens Ihre Aufmerksamkeit haben, wenn ich mich entschuldige –, aber auch das ist nur bedingt der Fall, daß in der letzten Fraktionssitzung ich Ihnen eine falsche Information über den Stand des Verfahrens Grundsteuer-Vermögenssteuer<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN028" type="comment"><p>Der Bundestag nahm am 11. Mai 1973 den von den Fraktionen der SPD und FDP eingebrachten Entwurf eines Zweiten Steuerreformgesetzes (Drs. 07/78) an, in welchem eine Reform des Grundsteuerrechts beschlossen wurde. Vgl. dazu <bibl type="btp"><ref type="external" target="07/31">BT Plenarprotokoll, 07/31, S. 1664</ref></bibl>. – Der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> beschloss in der Sitzung am 25. Mai 1973, den Vermittlungsausschuss mit dem Ziel anzurufen, das Gesetz um Vorschriften über die Anwendung der Einheitswerte 1964 ab 1. Januar 1974 auch bei der Vermögensteuer zu ergänzen. Vgl. dazu <bibl type="btp"><ref type="external" target="07/39">BT Plenarprotokoll, 07/39, S. 2181</ref></bibl>; <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/681">BT Drs. 07/681</ref></bibl>.</p></note></seg> gegeben habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN029" type="comment"><p>In der Fraktionssitzung vom 7. Juni 1973 teilte Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (CDU) aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> mit, dass der Antrag auf Berufung des Vermittlungsausschusses in der Plenarsitzung vom selben Tag nicht behandelt werde. Vgl. dazu online.</p></note></seg> Wie Sie sich erinnern, stand dann die Sache doch zur Entscheidung an. Ich glaube, die Fraktion hat sich so verhalten, wie sie beschlossen hätte, sich zu verhalten, wenn hier darüber gesprochen worden wäre. Ich bedauere es sehr, daß es so gelaufen ist. Ich muß Ihnen allerdings sagen, es hängt dies mit der außerordentlich unmöglichen Geschäftslage zusammen, in der sich sowohl Fraktionsvorstand wie Fraktion dadurch befinden, daß wir unsere Beratungen auf jeweils zwei Stunden im Vorstand und wenige Stunden hier in der Fraktion zusammendrängen müssen. Und vielleicht darf ich Ihnen bei dieser Gelegenheit mitteilen: Der Vorstand hat vorhin beschlossen, daß er nach der Sommerpause wieder am Montagnachmittag tagen wird,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>sodaß dann für die Arbeitsgruppensitzungen der Dienstagvormittag zur Verfügung stehen wird und anschließend genügend Zeit für die Fraktionssitzung. Wir haben diesen Beschluß nicht leichten Herzens gefaßt, denn wir sind uns alle natürlich noch lebhaft bewußt, daß das Motiv für die damalige Entscheidung war, daß wir mehr in unseren Wahlkreisen zur Verfügung stehen wollten. Aber ich muß Ihnen sagen, aus meiner Sicht ist eine derartig knapp bemessene Zeit für wirklich wichtige Fragen keine angemessene Arbeitsmöglichkeit.</p>
				<p>Und die letzte Panne hier, die da so grade mit Grundsteuer-Vermögenssteuer passiert ist, bei der wir um Haaresbreite um ein großes Desaster herumgekommen sind<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN030" type="comment"><p>Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> (CDU) erklärte in der Plenarsitzung vom 7. Juni 1973: »Infolge der ablehnenden Haltung der Regierungsfraktionen seit Februar dieses Jahres ist der Finanzausschuß und damit dieses Hohe Haus, der Deutsche Bundestag insgesamt, vor die beinahe unzumutbare Lage gestellt worden, eine vorgeschaltete Vermögensteuerreform praktisch ausschließlich über den Vermittlungsausschuß zu verabschieden, ohne daß das Gesetz gehörig in den Gremien des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> beraten worden ist. Auch unser Versuch, wenigstens gestern noch im Finanzausschuß eine solide Einzelberatung zu beginnen, ist durch Mehrheitsentscheidung der Regierungsfraktionen abgelehnt worden. […] Meine Damen und Herren, wir haben praktisch nur noch die Wahl, ja oder nein zum Antrag des Vermittlungsauschusses zu sagen, ohne irgendwelche Änderungen prüfen oder gar vornehmen zu können, und dies, obwohl es sich praktisch um ein selbständiges Gesetz handelt, eben das Vermögensteuergesetz, das im Rahmen des Zweiten Steuerreformgesetzes nur einen Artikel darstellt. Es zeigt sich auch hier in diesem Fall, wie fragwürdig eine Artikelgesetzgebung ist. […] Ein solches Verfahren darf sich nicht wiederholen! Wir fordern die Regierungskoalition auf, künftig früher auf berechtigte Oppositionsvorschläge einzugehen, statt bloß ihre eigenen Vorstellungen mit Mehrheitsentscheidungen im Finanzausschuß durchzupeitschen.« Vgl. <bibl type="btp"><ref type="external" target="07/39">BT Plenarprotokoll, 07/39, S. 2182–2183, hier S. 2183</ref></bibl>.</p></note></seg>, ist u. a. darauf zurückzuführen, daß ich gar keine Möglichkeit hatte, mich selbst zu unserer Sitzung noch zu informieren.</p>
				<p>Ich darf vielleicht noch mitteilen, daß mir nahegelegt worden ist – das wird dann nachher noch im einzelnen erörtert werden bei der Beratung der Kartellnovelle<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN031" type="comment"><p>Für den Gesetzentwurf der Fraktionen der SPD und FDP vom 25. Januar 1973 zur Änderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/76">BT Drs. 07/76</ref></bibl>.</p></note></seg> –, einige Ausführungen grundsätzlicher Art zur Sozialen Marktwirtschaft, zum Prinzip des Wettbewerbs als einem Element unserer freiheitlichen Staats- und Gesellschaftsordnung zu machen. Dem werde ich mich gern unterziehen. Aber ich würde es vorziehen, wenn Sie mir es trotzdem ermöglichen könnten, in der Zeit anwesend zu sein. – Das kann ich noch nicht mit Sicherheit sagen. Aber wir werden das vorher ankündigen. Sie müssen allerdings damit rechnen, daß ich nach zehn Minuten wieder abgetreten bin nachher. Darum wär’ es sehr dankenswert, wenn Sie es so einrichten könnten, daß Sie dann da sind. Und außerdem werde ich – und da möchte ich auch um Ihre Zustimmung bitten – zur Haushaltsdebatte bei der Beratung des Haushalts des Bundeskanzlers sprechen und zu einigen Schwerpunkten der Politik dieser Regierung kritische Bemerkungen machen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich glaube, meine Damen und Herren, wir können damit in die Beratung der Tagesordnung selbst eintreten und dabei Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> bitten, über den Stand der Beratungen im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> zu berichten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Meine Damen und Herren, in der Tagesordnung dieser Woche ergeben sich noch zwei Änderungen. Die erste, wir haben nunmehr vorgesehen, das Gesetz für Erleichterungen für die Ständige Vertretung der DDR<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN032" type="comment"><p>Für den Entwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 29. März 1973 eines Gesetzes über die Gewährung von Erleichterungen, Vorrechten und Befreiungen an die ständige Vertretung der Deutschen Demokratischen Republik vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/424">BT Drs. 07/424</ref></bibl>.</p></note></seg> am Freitag zu behandeln. Mit Rücksicht auf den Termin <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name>, der am Freitag tagt und dieses Thema beraten will, wird dieser Tagesordnungspunkt bereits morgen aufgerufen, und zwar im Anschluß an die Fragestunde, morgen um 15 Uhr. Das zweite, es gab im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> einen Streit, ob unser Antrag Jugendarbeitsschutzgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN033" type="comment"><p>Für den Entwurf der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BraunGerhard_1972-12-13">Braun</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> (Osnabrück), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">Kroll-Schlüter</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid) und Genossen vom 23. Mai 1973 eines Gesetzes zur Reform des Gesetzes zum Schutze der arbeitenden Jugend (Jugendarbeitsschutzgesetz) vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/615">BT Drs. 07/615</ref></bibl>.</p></note></seg> auf die Tagesordnung kommt. Die Koalition hat dem zunächst widersprochen, mit dem Hinweis auf eine Regierungsvorlage im Herbst.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN034" type="comment"><p>Für den Entwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 26. Juni 1974 eines Gesetzes zum Schutze der arbeitenden Jugend (Jugendarbeitsschutzgesetz) vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/2305">BT Drs. 07/2305</ref></bibl>.</p></note></seg> Ich meine, wir sollten den Zusammenhang trennen, daß Vorlagen der Opposition nur im Zusammenhang mit Regierungsvorlagen behandelt werden können. Wir haben also noch einmal darauf beharrt und heute vereinbart – die Koalition ist mit einverstanden –, dieses Thema wird also morgen mitbehandelt. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> wird voraussichtlich dazu eine Erklärung abgeben.</p>
				<p>Für den Freitag ist dann terminiert nach der Fragestunde unser Antrag Einsetzung eines Untersuchungsausschusses, die Begründung dazu und die Beschlußfassung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN035" type="comment"><p>Zum Antrag der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 13. Juni 1973 auf Einsetzung eines Untersuchungsausschusses vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/780">BT Drs. 07/780</ref></bibl>.</p></note></seg> Das ist vorläufig der einzige Punkt für Freitag, wenn nicht aus der Diskussion am Donnerstag noch Punkte übrigbleiben sollten, die am Donnerstag nicht mehr erledigt werden. Insoweit bitte ich also, Donnerstag und Freitag als verbundene Tagesordnung zu sehen, die eben innerhalb dieser 2 Tage abgewickelt wird.</p>
				<p>Für die nächste Woche bitte ich Sie, folgendes zu beachten: Die 2. Lesung Haushalt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN036" type="comment"><p>Die Zweite Beratung des von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Haushaltsjahr 1973 (Haushaltsgesetz 1973) – <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/250">Drs. 7/250</ref></bibl>, <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/599">7/599</ref></bibl> – begann am 18. Juni 1973. Vgl. dazu <bibl type="btp"><ref type="external" target="07/44">BT Plenarprotokoll 07/44, S. 2453</ref></bibl>.</p></note></seg> beginnt also bereits am Montag um 11 Uhr. Dementsprechend wird es notwendig sein, aller Voraussicht nach um 9 Uhr bereits eine Fraktionssitzung zu haben, um eben die Debatte noch etwas vorzubesprechen. Am Dienstag soll die 2. Beratung abgeschlossen werden, gleichgültig, zu welchem Zeitpunkt, um den Mittwoch frei zu haben für die 3. Lesung. Am Mittwoch ist dann auch die Abstimmung über das Ergebnis des Vermittlungsausschusses, sprich: Mineralölsteuer.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN037" type="comment"><p>Der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> lehnte den Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Mineralölsteuergesetzes 1964 und des Gesetzes über das Branntweinmonopol – Drs. 07/422, 07/590, 07/642, 07/683 – am 15. Juni 1973 ab. Vgl. dazu <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/803">BT Drs. 07/803</ref></bibl>.</p></note></seg> Das wird also wahrscheinlich im Anschluß an die Schlußabstimmung über den Haushalt aufgerufen werden.</p>
				<p>Einen dritten und letzten Punkt habe ich Ihnen mitzuteilen: Wir haben im letzten <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> beantragt, daß uns die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> Nachricht gibt, welche Themen sie bei ihrer Information jeweils in der Fragestunde am Mittwoch berichten will. Das ist heute nicht geschehen. Es gab eine absonderliche Zwischenfrage über die Abwesenheit der Mitglieder der Opposition.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN038" type="comment"><p>Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> (Hamburg) (SPD) erkundigte sich in der Plenardebatte am 13. Juni 1973: »Wie beurteilen Sie die Abwesenheit fast sämtlicher Bildungspolitiker der Opposition in dieser Stunde, in der Sie etwas über diesen wichtigen Bericht aus dem Kabinett vortragen?« Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> antwortete: »Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>, wir können in diesem Hause, in dem Bildungspolitiker spärlich gesät sind, wirklich keinen missen. Ich möchte die Abwesenheit damit erklären, daß die Kollegen nicht frühzeitig genug informiert worden sind. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hatte bekanntgegeben, daß ich heute Bericht erstatten würde. Aber vielleicht hat das in der betreffenden Fraktion nicht schnell genug zu einer Reaktion geführt. Auf jeden Fall möchte ich keinen der Kollegen kränken, denn wir brauchen sie später für unsere Arbeit.« Vgl. <bibl type="btp"><ref type="external" target="07/41">BT Plenarprotokoll 07/41, S. 2285</ref></bibl>.</p></note></seg> Ich weise noch mal darauf hin, wir haben keinerlei Information durch die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, sondern lediglich auf dem Umweg über die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name> erfahren, welches Thema ansteht. Wir werden dies morgen im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> noch einmal besprechen, denn hier ist klar eine Vereinbarung nicht eingehalten worden. Vielen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>! Wir kommen dann zum dritten – eine Wortmeldung? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich möchte zum letzten Punkt, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, die Unterrichtung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, doch etwas sagen. Also, es ist zunächst so, wie Sie sagen: Keiner von uns war davon unterrichtet, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> die Absicht hat, eine solche Erklärung hier vor dem Bundestag abzugeben. Darüber hinaus ist aber der Sachverhalt so – und das bitte ich doch, gleich mal mit einzubeziehen in die Überlegungen –, wenn man das im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> zur Sprache bringt, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">[von] Dohnanyi</name> gestern bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, dem stellv. Vorsitzenden der Bund-Länder-Kommission für Bildungsplanung angerufen hat und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> gebeten hat, damit einverstanden zu sein, daß er über die beabsichtigte Verabschiedung des Bildungsgesamtplanes am kommenden Freitag im vorhinein einige Journalisten unterrichtet, damit das ein entsprechendes Echo bekommt. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> hat dem im Auftrag sämtlicher Kultusminister der CDU/CSU widersprochen. Damit konnte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">[von] Dohnanyi</name> diesen Weg nicht gehen, und deswegen ist man heute den Weg gegangen, daß man eine Unterrichtung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> benutzt hat, obwohl das zunächst mal überhaupt gar keine Sache ist, mit der sich die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zu befassen hatte, sondern eine Sache der Bund-Länder-Kommission. Und ich vermute, daß man auch deshalb uns heute entgegen den Gepflogenheiten nicht informiert hat. Also, das ist zunächst einmal das.</p>
				<p>Was ich noch darüber hinaus festgestellt habe. Zum zweiten möchte ich aber noch eine allgemeine Anregung geben. Diese Unterrichtung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> durch die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> kann im Herbst so nicht weitergehen. Hier hat die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> die Möglichkeit, eine gute halbe Stunde oder länger ihre Politik auszubreiten, und wir haben allenfalls die Möglichkeit, eine Frage zu stellen, was ja in der Regel zur Folge hat, daß man erst recht auf der anderen Seite sich ausbreitet. Also, das Minimum, was erreicht werden muß, ist, daß es im Anschluß an die Erklärung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> die Möglichkeit geben muß, daß auch die Opposition eine Erklärung abgibt. Wenn beides in der Zeitung steht, kann es uns ja nur recht sein. Aber so geht es jedenfalls nicht mehr weiter. Ich wäre doch dankbar, wenn man darauf hinwirken würde.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ja, vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, für die Information über die Vorgänge heute mittag, gleichzeitig aber auch über die Anregung, im Herbst hier zu einer anderen Regelung zu kommen. Ich glaube, es besteht kaum eine Meinungsverschiedenheit, soweit ich das Übersehen kann, daß dieses Verfahren von uns aus so weiter hingenommen werden kann. Aber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, dazu eine Antwort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Meine Damen und Herren, wir haben diesen Einwand bereits nach der ersten Probe gemacht und darauf hingewiesen, daß damit einseitig ein zusätzliches Instrument für die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> und für die Koalition geschaffen wurde. Es ist dann vereinbart worden, von einem ersten Fall es nicht abhängig zu machen, wie es weiter gehen soll und diese Probezeit bis zur Sommerpause einzuräumen. Wir sind hier völlig einer Meinung. Wir werden diesen Antrag wieder stellen. Wenn solche Möglichkeiten im Bundestag zusätzlich geschaffen werden, dann muß ein Gleichgewicht zwischen Koalition und Opposition auch gegeben sein in der Zurgeltungbringung der eigenen Ansicht. Ich stimme hier mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> voll überein und ich werde es morgen auch bereits im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> erneut vorbringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name>, noch ’ne Frage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich habe eine technische Frage zum Ablauf nächste Woche. Zum gleichen Zeitpunkt findet ja in Paris die Plenarversammlung der Westeuropäischen Union statt. Und es ist schon mehrere Male in der letzten Zeit vorgekommen, daß, [wenn] wir gewichtige parl. Entscheidungen hier im Bundestag [hatten], deren Bedeutung ich auch nicht bestreiten will, die deutsche Delegation dort überhaupt nicht vertreten war. Es ist, soweit ich weiß, von unserm Delegationsführer Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> ein Brief an den Fraktionsvorsitzenden geschrieben worden. Ich hätte gerne mal gewußt, wie wir uns da in der nächsten Woche verhalten sollen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ja, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Wir haben im letzten <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> der SPD und der FDP den Vorschlag gemacht, jetzt dieses Pairing wirksam werden zu lassen. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> hat erklärt, er sei dafür jetzt nicht in der Lage, und zwar aus dem Grund, weil der Krankenstand in seiner Fraktion damals so hoch war, daß er befürchten mußte, bei einem Pairingabkommen die notwendige Zahl für die Abstimmungsergebnisse Vermittlungsausschuß nicht zu erreichen. Er hat angekündigt, er wolle es morgen in einer endgültigen Mitteilung machen. Ich werd’ dies dann der Fraktion mitteilen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Vielen Dank! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> noch einmal.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Meine Damen und Herren, darf ich Gelegenheit nehmen, hier auch noch auf eins hinzuweisen für die Damen und Herren in den europäischen Gremien? Es ist natürlich sehr gut, wenn die uns mitteilen: Pairingpartner sind vorhanden. Wenn allerdings dann diese Pairingpartner – wie in der vergangenen Woche geschehen ist – trotzdem hier mit abstimmen, dann sind wir gleichwohl gehalten, von §12 Abs. 5 der Arbeitsordnung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN039" type="comment"><p>§ 12 (5) der Arbeitsordnung der Fraktion vom 4. Mai 1971 (Fassung vom 12. Oktober 1971) zu Abstimmungen im Bundestag lautete: »5. Fehlt ein Mitglied der Fraktion bei einer von der Fraktion beschlossenen Kampfabstimmung unentschuldigt, so ist es gehalten, eine Spende von DM 50 an die Fraktionskasse zu entrichten.« Vgl. online, S. 6.</p></note></seg> Gebrauch zu machen. Ich muß auch die Herren und die Damen bitten, dann die 50 Mark in die Fraktionskasse zu zahlen. Ich will das bei dieser Gelegenheit schnell mit anbringen. Vielen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Vielen Dank! Ich glaube, wir sollten warten, was das Gespräch morgen ergibt, um das anschließend klären zu können. Meine Damen und Herren, zu dem Punkt liegen keine Wortmeldungen vor. Dann können wir zu Punkt 3 der Tagesordnung kommen – Entschuldigung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich wollte gerne Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> vor allen Dingen ansprechen, und zwar im Zusammenhang mit der Gestaltung der Fragestunden. Wir sehen […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN040" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p></note></seg> jetzt in den Vorbereitungen, daß es immer wieder heißt: Freitag 13–14 Uhr Fragestunde, und da ist dann meistens das <name type="Organisation" ref="#AA">Auswärtige Amt</name> dran. Wir haben z.B. für morgen eine Reihe von Fragen eingereicht, die mit der sehr rasch zurückgehenden Zahl der deutschen Aussiedler aus den deutschen Ostgebieten zu tun haben. Wir hätten zu gerne – und der Stoff ist sehr reichhaltig – eine Aktuelle Stunde angeschlossen. Aber, es ist natürlich ganz unmöglich, und jeder von uns, der das beantragen würde, würde sich ja bei den eigenen Leuten verhaßt machen, am Freitag mittag zwischen 14 und 15 Uhr eine Aktuelle Stunde zu machen, wo vielleicht dann noch 20 Leute im Saal sind. Ich wäre also sehr dankbar, wenn wir es erreichen könnten, daß die einzelnen Ministerien, die in der Fragestunde drankommen, alternierend […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN041" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »statt«.</p></note></seg> drangenommen werden, also z.B. auch mal, ich will jetzt gar nicht sagen, Mittwoch, aber auch am Donnerstag das <name type="Organisation" ref="#AA">Auswärtige Amt</name> drankommt. Würde das immer Freitag 13–14 Uhr sein, so könnten sich die Vertreter des Auswärtigen Amtes in großer Sicherheit darüber wiegen, daß sie sich in einer Aktuellen Stunde aktuellen Fragen niemals würden stellen müssen. Das ist, glaub’, ich wichtig. Meine Bitte wäre, darauf hinzuwirken.</p>
				<p>Ein zweites Problem! Die Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name> hat es eben ja auch angesprochen. Ich will’s nur mit einem Satz sagen, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name>: Wir haben Vorgänge erlebt, daß die Frau Präsidentin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>, obwohl sie doch wissen muß, daß ein Ausschuß dieses Hauses, nämlich der innerdeutsche, gegenwärtig in Berlin tagt, hat sie den Bundesminister für innerdeutsche Beziehungen in der Fragestunde aufgerufen und die Fragen unserer Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmWilfried_1972-12-13">Böhm</name> (Melsungen) aufgerufen und jeweils nach kurzem Zögern mit der Bemerkung »Der Kollege ist nicht im Saal, wird schriftlich beantwortet.«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN042" type="comment"><p>Zur Behandlung der Fragen durch die Präsidentin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> in der Plenarsitzung vom 13. Juni 1973 vgl. <bibl type="btp"><ref type="external" target="07/41">BT Plenarprotokoll 07/41, S. 2301</ref></bibl>.</p></note></seg> – meinem Empfinden nach eine unmögliche Sache!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich wäre sehr dankbar, wenn sowohl von unserer Geschäftsführung als auch vom Ausschußvorsitzenden – in diesem Falle Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> – ein energischer Protest dagegen eingelegt wird und darauf gesehen wird, daß die vorgelegten Fragen – es handelt sich um sehr bedeutende Einschränkungen im sog. »einseitigen kleinen Grenzverkehr« – noch in dieser Woche zu einer andern Stunde behandelt werden könnten. Darum<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN043" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »Darauf«.</p></note></seg> wollte ich bitten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Vielen Dank! Erstens wird also Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> einen Antrag stellen im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>, was die alternierende Fragestellung der einzelnen Ressorts betrifft, und die Frage innerdeutsches Ministerium wird ebenfalls aufgegriffen werden. Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name>: Ich glaube, die Wortmeldung ist erübrigt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Dann dürfen wir diesen Komplex abschließen und ich darf aufrufen den Punkt 3 unserer Tagesordnung: Plenum der Woche. Zunächst 2./3. Beratung eines Gesetzes zur Änderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN044" type="comment"><p>Für den Entwurf der Fraktionen von SPD- und FDP vom 25. Januar 1973 eines zweiten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/76">BT Drs. 07/76</ref></bibl>.</p></note></seg> Sollen wir jetzt zunächst dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> oder gleich dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name> das Wort geben? Meine Damen und Herren, ich glaube, das ist ein sehr wichtiges Gesetz und ich darf Sie herzlich bitten, den Bericht unseres Kollegen Göke <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name> möglichst ruhig entgegenzunehmen und Gespräche, wenn sie sein müssen, [nach] außerhalb dieses Saales zu verlegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir werden morgen die 2. u. 3. Lesung des von den Koalitionsfraktionen eingebrachten Entwurfs des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen haben und verabschieden. Ich darf Sie daran erinnern, daß dieser Entwurf der SPD und der FDP basiert auf der alten Regierungsvorlage der SPD und der FDP aus der vorigen Legislaturperiode<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN045" type="comment"><p>Der am 18. August 1971 vorgelegte Entwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zur Änderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen wurde in der 6. Wahlperiode nicht mehr abschließend beraten. Vgl. dazu <bibl type="btd"><ref type="external" target="06/2520">BT Drs. 06/2520</ref></bibl>.</p></note></seg>, der wiederum basierte auf den Vorarbeiten der Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> und schließlich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>. Also wesentliche Teile des Gesetzentwurfes, den wir morgen verabschieden werden, sind gewachsen christlich-demokratisches und christlich-soziales Wirtschaftsgut. Aufgrund dieser Basis hat der Wirtschaftsausschuß in der vergangenen Woche nach sieben Beratungen im Laufe dieses Jahres und auch einer öffentlichen Anhörung schließlich einstimmig, auch mit den Stimmen der CDU/CSU, dem Gesetzentwurf zugestimmt. Das Verfahren morgen wird so laufen, wie wir’s heute vormittag im Arbeitskreis II besprochen [haben] und auch für die Fraktion als Vorschlag jetzt vorschlagen wollen.</p>
				<p>Nach Aufruf des Tagesordnungspunktes wird der Berichterstatter einen Bericht über die Änderung des Entwurfes im Ausschuß geben. Berichterstatter bin diesmal ich selbst, sodaß ich zwar von neutraler Warte, aber immerhin mit einer gewissen Tendenz unsere eigene Stellungnahme schon bei der Berichterstattung zum Ausdruck bringen will. Nach dieser Berichterstattung, die etwa 20 Minuten dauert, gibt es eine Runde für die Fraktionen. Hier spricht zunächst die SPD, dann die FDP und dann wir. Der Arbeitskreis hat mich gebeten, für die Fraktion zu sprechen. In meiner Auslassung werde ich pro und contra zur Novelle sagen. Pro überall dort, wo wir absolut gleicher Auffassung sind, z.B. in den Fragen Förderung der Zusammenarbeit für kleine und mittlere Unternehmen, z.B. in der Frage der Verschärfung der Mißbrauchsaufsicht bei marktbeherrschenden Unternehmen oder bei der Verschärfung der Mißbrauchsaufsicht bei Ausschließlichkeitsverträgen. Ich werde modifiziert vortragen in der Frage der Fusionskontrolle, wohl wissend, daß wir hier in der Fraktion einen Dissens haben im Punkt Erlaubniserteilung bei Untersagung der Fusion durch das Bundeskartellamt. Wobei die Vorlage vorsieht, die Erlaubnis durch die politische Repräsentanz, nämlich den Bundeswirtschaftsminister vorzusehen und wir in der CDU, wohlgemerkt, die Meinung vertreten haben, auch im Parteiprogramm, daß diese Erlaubnis aus ordnungspolitischen Gesichtspunkten nicht der Minister, sondern eine unabhängige Institution, sprich: Monopolbehörde, durchführen sollte.</p>
				<p>Wir können allerdings auf diesem Punkt nicht allzu stark herumhacken, weil hier in der Fraktion eine geteilte Auffassung [besteht] – ich will das im Hinblick auf das Bekannte in dieser Sache nicht aufrollen. Ein schwieriger Punkt wird die Frage der Behandlung der Preisbindung der 2. Hand bei Markenwaren. Dieser Antrag zur Aufhebung der Preisbindung – exakt genommen: zum Auslaufenlassen zum 31. Dezember des Jahres – ist eingebracht worden von der SPD und FDP während der Beratungen. Nun gibt es hierzu in der Fraktion eine geteilte Auffassung. Es ist mir bekannt aus vielen Gesprächen, daß z.B. unser Mittelstandskreis, aber dazu auch eine Reihe von weiteren Kollegen –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Einen Moment, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name>! Meine Damen und Herren, ich halte dieses Thema für uns als Union für so wichtig, daß ich nicht gern bereit bin, es noch hinzunehmen, daß wir so unruhig hier im Saale sind. Ich darf wirklich herzlich bitten, sonstige Gespräche nach draußen zu verlegen. Sonst kriegen wir die Schwierigkeiten unten in der Plenardebatte morgen. Ich meine wir sollten, wenn es welche gibt, sie hier austragen und nicht morgen unten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name>: Es ist also bekannt, daß ein Teil unserer Kollegen, z.B. der Mittelstandskreis, für eine Verschärfung der Bestimmungen bei temporärer Beibehaltung der Preisbindung 2. Hand ist, also nicht vergleichbar mit der bisherigen Institution, sondern mit einem ganz klaren Erlaubnisverfahren und nicht wie bisher einem einfachen Anmeldeverfahren und Aufhebung nach einem Jahr, falls die Preisbindung nicht funktioniert. Andererseits ist ein großer Teil der Fraktion der Meinung, daß die Preisbindung als Institution überholt ist, daß das Institut der Markenpreisbindung in einem größer werdenden europäischen Markt lückenlos nicht gehalten werden kann und, daß zunehmend, wie die letzten Jahre dies gezeigt haben, die Unternehmen, die diese Preisbindungen durchgeführt haben, diese von selbst aufgehoben haben oder aber das Bundeskartellamt die Preisbindungen aufgehoben hat. Dieser Teil der Fraktion ist der Meinung – das ist heute morgen im Arbeitskreis sehr deutlich gesagt worden –, daß unter keinen Umständen der Eindruck morgen erweckt werden darf, als sei die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> geschlossen und einmütig für die Beibehaltung irgendeiner Art von Preisbindung der 2. Hand bei Markenwaren.</p>
				<p>Es wurde nicht widersprochen, daß die Kollegen einen Gruppenantrag einbringen, der von [den] Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> morgen begründet wird<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN046" type="comment"><p>Für den Änderungsantrag der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TueblerIrma_1969-10-20">Tübler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnlandHermannJosef_1969-10-20">Unland</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiechleIgnaz_1969-10-20">Kiechle</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchedlAlbert_1971-01-07">Schedl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzMax_1972-12-13">Kunz</name> (Weiden) und Genossen vom 13. Juni 1973 zur zweiten Beratung des von den Fraktionen der SPD und FDP eingebrachten Entwurfs eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen – <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/76">Drs. 07/76</ref></bibl>, <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/696">07/696</ref></bibl> – vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/773">BT Drs. 07/773</ref></bibl>.</p></note></seg>, der diese Auffassung im Hinblick auf eine Verschärfung einmal des Erlaubnisvorbehalts und der Kontrolle der Überwachung bringen wird, der aber nach Lage der Dinge – das müssen wir ganz offen sehen – vermutlich keine Aussicht hat, durchzukommen. Also Fazit zur Frage der Preisbindung bei Markenwaren: Es hat keinen Zweck, diese ohnehin ideologisch aufgeladene Frage, der man draußen viel zu viel Gewicht beimißt, auch bei uns noch zu dramatisieren und hier zu einem Catch-as-catch-can in der Fraktion werden zu lassen. Wir haben vor einer Woche zu dieser Frage hier gesagt: Wir wollen selbstverständlich die Abstimmung freigeben. Die Kollegen, die dem Gruppenantrag zustimmen wollen – das wird ein erheblicher Teil sein, wenn auch nicht die Hälfte der Fraktion –, die sollten dem zustimmen, aber die Dinge nicht dramatisieren. Die Kollegen, die nicht zustimmen können, die der Meinung sind, die Preisbindung solle aufgehoben werden, die sollen zu dieser Frage keine Erklärung abgeben. Sie sollen ihre Haltung praktisch im Hinblick auf die Abstimmung des §16, 17 in der 2. Lesung durch Stimmabgabe zum Ausdruck bringen. Allerdings muß man, Herr Vorsitzender, wissen, daß als Pendant zu dieser Frage der Preisbindung [an die Stelle] die sog. jetzt eingeführte unverbindliche Preisempfehlung bei Markenwaren tritt. Hier handelt es sich um einen groben Unfug. Hier handelt es sich praktisch um einen Riesenbluff der Koalition, weil die FDP gesagt hat: »Wenn ich mich schon bereit erkläre, die Markenpreisbindung aufzuheben, dann muß ich zumindest für einen Übergangszeitraum die Gelegenheit geben, unverbindliche Preisempfehlungen, wenn auch mit verschärfter Mißbrauchsaufsicht zuzulassen«, sozusagen als weiße Salbe. Diese Bestimmungen sind jedoch im Gesetzentwurf so miserabel formuliert, sie werden die sog. Mondpreisempfehlungen nicht verhindern. Sie werden auf deutsch gesagt [zur]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN047" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p></note></seg> Irreführung des Verbrauchers verführen und genau das Gegenteil von dem erreichen, was angeblich die Koalition will, nämlich mehr Verbrauchertransparenz und Verbraucherschutz. Sie werden mehr Verbraucherverdummung und Irreführung im Gefolge haben.</p>
				<p>Wir werden unsere Stellungnahme, meine Damen und Herren, zu dieser Verbraucherpreisempfehlung durch mich ganz klar und schonungslos angreifen und werden u. a. auch sagen, daß wir den Eindruck haben, daß hierdurch in großem Stil Preiskontrollen eingeführt werden sollen, weil das Bundeskartellamt ohne solche Kontrollen, ohne solche ständigen und im ganzen Bundesgebiet durchgeführten Preiskontrollverfahren gar nicht in der Lage ist, Preisempfehlungen, die keine Mondpreise sind, von solchen, die wirklich Lug- und Trugpreise sind, zu unterscheiden. Wir haben also die Sorge, daß [hier]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN048" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wir«.</p></note></seg> hintenherum ein dirigistisches und ein […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN049" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »ein«.</p></note></seg> Preiskontrollsystem eingeführt wird.</p>
				<p>Wir haben heute morgen in der Fraktion weiter über die Frage gesprochen, wie wir uns verhalten sollen zu dem Antrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name>, das ist der Antrag, der vorsieht, daß die Versicherungsunternehmen, falls sie ihre Bedingungen ändern im Wettbewerb, zunächst die Stellungnahme der betroffenen Wirtschaftskreise einholen sollen und, daß sie nur im Einvernehmen und im Benehmen mit dem Versicherungsaufsichtsamt und dem Bundeskartellamt geschehen kann.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN050" type="comment"><p>Für den Änderungsantrag der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> vom 13. Juni 1973 zur zweiten Beratung des von den Fraktionen der SPD und FDP eingebrachten Entwurfs eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen – <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/76">Drs. 07/76</ref></bibl>, <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/696">07/696</ref></bibl> – vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/768">BT Drs. 07/768</ref></bibl>.</p></note></seg> Hier sind wir der Auffassung, daß dieser an sich wichtige Beitrag, der allerdings nur ein Mosaiksteinchen im Rahmen der Bereichsausnahmen vorsieht – dazu gehören in den Bereichsausnahmen die Banken, die Kreditinstitute, die Bausparkassen, Verkehr, die ganze Energiewirtschaft –, nicht ausreicht. Die Fraktion ist diesem Antrag nicht beigetreten. Lediglich einige Kollegen. Wir sind deshalb der Meinung, daß dieser Antrag von der Fraktion insgesamt gesehen keine Unterstützung erfahren sollte, sondern wir wollen hierzu einem Antrag, der gestellt wird im Rahmen einer Entschließung des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> an die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, folgen, in dem die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> aufgefordert wird, innerhalb einer Frist von 1 Jahr einen Bericht darüber vorzulegen, ob die Bereichsausnahmen in diesem Sinne der Wettbewerbsausnahme weiterhin bleiben sollen oder, ob Änderungen vorgenommen werden sollen.</p>
				<p>Schließlich, meine Damen und Herren, und damit komme ich zum Schluß, nach der 2. Lesung wird ein einziger Durchgang in der 3. Lesung folgen. Der Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, dem das natürlich ein Vergnügen ist, jetzt vor das Plenum zu treten und sich die Verabschiedung dieses marktwirtschaftlichen Gesetzes als großes Verdienst zuzurechnen, der wird noch 15 Minuten sprechen. Ich habe die Rede sehen können. Sie bringt nichts Neues als das, was wir praktisch vorher nicht auch sagen. Deswegen ist es gut und richtig – und ich würde darum bitten, daß auch nichts dazwischenkommt –, daß unser Fraktionsvorsitzender dazu im Anschluß an Herrn Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> spricht, auch etwa 10 Minuten gegen eine Viertelstunde. Dann wird Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sprechen und der Parl. Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name>. So ist der Ablauf vorgesehen.</p>
				<p>Der Arbeitskreis II schlägt Ihnen vor – und damit komme ich zum Schluß –, daß dem Antrag, den auch die Kollegen im Wirtschaftsausschuß mit einstimmig gestellt haben, diesem Gesetzentwurf zuzustimmen, gefolgt wird. Wir würden es begrüßen – ich wiederhole es nochmals, was ich am Anfang gesagt habe –, da es sich hier um die Fortführung – nehmt alles nur in allem –, eines wesentlichen Teiles unserer eigenen wirtschaftspolitischen Grundsätze seit 20 Jahren handelt, wenn die Fraktion nicht auseinanderfällt, sondern nach Möglichkeit geschlossen zustimmt. Und wer Bauchkneifen hat, der sollte so lange vor den Saal gehen, wo gewöhnlicher Weise Bauchkneifen ausgetragen werden. Danke!</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Meine Damen und Herren, der Herr Vorsitzende ist wieder da, ich möchte aber nur noch hier zusammenfassen. Ich glaube, unstrittig ist, jedenfalls aus der Sicht des Arbeitskreises, daß wir insgesamt dem Gesetz zustimmen. Es bleibt das Problem der Preisbindung in 2. Hand. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name> sagt, »ein kleines Problemchen«. Ich darf also zunächst davon ausgehen, daß wir mit dem Verfahren, wie es Herr Göke <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name> vorgeschlagen hat, daß er also insgesamt zu diesem Gesetz in der 2. Lesung spricht, wir dann in der 3. Lesung in toto diesem Gesetz zustimmen nach einer Erklärung unseres Vorsitzenden, daß wir dem zunächst so folgen. Oder wird dazu das Wort gewünscht? Ich möchte zunächst einmal die Frage der Preisbindung hier ausklammern. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> und dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>: Nur dazu, Herr Vorsitzender, habe ich für den Arbeitskreis I zu erklären, daß der Wunsch bestand, daß dort aus rechtspolitischer Sicht Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlberSiegbert_1969-10-20">Alber</name> Stellung nehmen soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Danke schön! Kann das noch eingeplant werden, in die Gesamtaussprache? Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Ich möchte auf das Prozedere eingehen. Ich glaube, es ist ganz wichtig, daß am Ende, wenn unser Vorsitzender <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> spricht, eine Viertelstunde spricht oder 10 Minuten, die gesamte Fraktion dabei ist. Denn wenn nämlich Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN051" type="comment"><p>Bundesminister für Wirtschaft.</p></note></seg> erklärt, das ist ein FDP-Gesetz und die SPD behauptet, sie hätten jetzt ganz was Neues gemacht, dann ist es ganz wichtig, daß wir alle da sind, wenn unser Vorsitzender dieses Grundgesetz der Marktwirtschaft noch einmal im Grundsatz darlegt und wir alle zustimmen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, Sie haben ja dann an dem Nachmittag einen Sonderausschuß. Ich glaube, wir müssen das auch unterbrechen, während der Vorsitzende spricht, damit während dem möglichst viele anwesend sind, damit nicht der Eindruck entsteht, daß Nehmensprobleme wie die Preisbindung in 2. Hand hier im Vordergrund stehen, sondern wir am Ende für dieses Grundgesetz der Marktwirtschaft, das von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> ja gebracht worden ist, daß am Ende dieses Grundgesetz der Marktwirtschaft von uns auch unter Zurückstellung gewisser Bedenken angenommen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>! Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>: Her Vorsitzender, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name>, ich habe Sie richtig verstanden und seh’ das auch genau, daß dieses Nebenproblem der Preisbindung 2. Hand sicher hier mitbehandelt werden soll. Ich hab’ aber auch mit großem Interesse gehört, daß Sie gesagt haben, der Bluff, der mit den Empfehlungen für Preisbindung da verbunden ist, wäre etwas, das der Verbraucher gar nicht mehr übersehen kann. Ich möchte fragen und bitten, daß Sie in diesem Zusammenhang darauf eingehen sollen und könnten, auch, wenn das nur ein Nebenproblem ist, auf die Versuche, die die Regierung jetzt mit großem Erfolg betreibt, die Verbraucher zu organisieren, quasi in einem Protest gegen die Preise. Auf der einen Seite kann sie nichts tun gegen die Preisentwicklung, auf der anderen Seite geht Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name> überall durchs Land und ruft die Verbraucher zu Streiks und zur organisierten Überprüfung der Preisentwicklung auf. Wir haben in diesem Moment keine Möglichkeit, in derselben Richtung vorzugehen. Ich würde aber hier sehr begrüßen, wenn wir von dieser Seite, wenn es auch ein Nebenproblem ist, hier von dieser Doppelstrategie einmal Kenntnis nehmen. Wie Sie das einbauen können, kann ich nicht übersehen. Aber ich meine, daß es dringend wichtig ist, hierzu ein Wort zu sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir haben im Rechtsausschuß mit viel Sorge dieses Gesetz beraten und eine Reihe von Anträgen der Minderheit da gestellt, wie das ja unser Schicksal in diesem Parlament ist z.Z. Wir meinen – und deswegen haben wir auch den Wunsch gehabt, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlberSiegbert_1969-10-20">Alber</name> auch etwas sagen soll –, daß die Problematik, die sich außerhalb der Dinge, die hier die Wirtschaft unmittelbar betreffen, daß diese Dinge gesehen werden, nämlich in der Richtung, daß hier ein Ermächtigungsgesetz an eine Behörde gegeben wird in einem Umfang, der unserm sonstigen, auf Rechtssicherheit und Rechtsschutz des Bürgers ausgerichteten Rechtssystem Hohn spricht. Und zwar vorsätzlich, absichtlich, bis zu ganz kleinen Formulierungstricks im Gesetz, wo man meinen könnte, es handle sich um ein Versehen bei der Formulierung, bewußt vorgenommen worden ist, um etwas anderes, als man normalerweise darunter verstehen könnte, zu ermöglichen an Eingriffstatbeständen.</p>
				<p>Ich halte diese Dinge, die von uns gesagt werden müssen, für außerordentlich wichtig, damit wir nicht in Euphorie sagen: Das ist alles, was wir gewollt haben. Hier wird einer Behörde, nämlich dem Kartellamt eine Fülle von Macht an verschiedensten Stellen ganz kniffig eingeräumt, über deren Auswirkungen wir in der Zukunft noch manchmal graue Haare kriegen werden. Deshalb, meine ich, sollten wir darauf mit unseren Bedenken hinweisen. Um das rechtzeitig hier zu sagen, hab’ ich mich gemeldet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, aber ich gehe davon aus, daß das nicht meine Aufgabe sein wird in dieser kurzen Erklärung, die ich abgeben werde, weil ich mich da wirklich ganz auf das Grundsätzliche beschränken möchte. Als nächster hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> sich gemeldet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich möchte das unterstreichen, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> gesagt hat und insofern auch die Äußerungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name> relativieren. Es ist in der Tat so, daß durch die Verschärfung der Mißbrauchsaufsicht für marktbeherrschende Unternehmen, durch die Enquete-Normen im Zusammenhang mit der Fusionskontrolle, durch das Verbot des abgestimmten Verhaltens beim Bundeskartellamt ein ganz außerordentliches Enquete-Potential entsteht, das natürlich nicht nur zur Aufrechterhaltung und Verschärfung des Wettbewerbs eingesetzt werden kann, sondern genausogut zu dirigistischen Eingriffen. Und es kommt dazu – ja, genau, genau –, und es kommt zumindest dazu, wenn die bisherige Praxis des Bundeskartellamts in der Auslegung des GWB<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN052" type="comment"><p>Gesetz gegen Wettbewerbsbeschränkungen.</p></note></seg> fortgesetzt wird, dann kann man in der Tat diese Befürchtungen haben. Und ich bin der Meinung, daß auf diese Gesichtspunkte in der Debatte unbedingt hingewiesen werden soll und ich finde es sehr gut, wenn das nicht ein Wirtschaftspolitiker tut, also einer, der sich in der Regel zu wirtschaftspolitischen Sachverhalten äußert, sondern jemand, der das unter den Gesichtspunkten der Rechtspolitik sieht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name>! Keine weiteren Wortmeldungen? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name>: Ganz kurz! Ich nehme zwar dazu Stellung, aber wir wollen versuchen, da der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlberSiegbert_1969-10-20">Alber</name> und Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> eben vorgetragen haben, daß wir unter diesen rechtspolitischen Gesichtspunkten noch spezielle Fragen ansprechen wollen, daß wir den Versuch machen, ohne eine eigene 2. Runde auch für die anderen Fraktionen zu eröffnen, dies mit unterzubringen. Wir werden das auch noch überlegen, ob wir das gegebenenfalls bei dem §22 Vermutungen oder 25 abgestimmte Verhalten bringen können als eine zusätzliche Erklärung zu diesem Fragenkomplex und das alles miteinander anführen, wie es Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> gesagt hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name>. Ich glaube, wir sind am Ende der Debatte. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name>, sehe ich richtig – Donnerwetter, ’ne kesse Biene das offenbar! –, sehe ich richtig, daß wir abstimmen müssen über die Frage, ob wir der Vorlage in der Fassung des Wirtschaftsausschusses letztlich in der 3. Lesung zustimmen wollen? Ist das die Frage?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name>: Jawohl!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wer diesem Vorschlag zustimmt, den bitte ich um ein Handzeichen – die Gegenprobe – Enthaltungen? – Bei 2 Enthaltung so einstimmig beschlossen. Dann kommen wir zum nächsten Punkt unserer Tagesordnung, das ist die Ständige Vertretung der DDR. Wer berichtet? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich kann im Augenblick sozusagen nur stellvertretend berichten, da ja unsere zuständigen Kollegen, wie ich vorhin sagte, noch in Berlin sind. Es handelt sich um folgendes: Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat mit der Regierung der DDR vereinbart, daß sie der Ständigen Vertretung der DDR Erleichterungen und Vorrechte gewährt, die eigentlich – ich würde sagen [in] »vergleichbarem Maße« mit diplomatischen Missionen [sind].<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN053" type="comment"><p>Für den Entwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 29. März 1973 eines Gesetzes über die Gewährung von Erleichterungen, Vorrechten und Befreiungen an die ständige Vertretung der Deutschen Demokratischen Republik vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/424">BT Drs. 07/424</ref></bibl>.</p></note></seg> Sie will dies allerdings ihrer eigenen Bekundung nach so fassen, daß diese Erleichterungen und Vorrechte nicht übereinstimmen mit denjenigen von diplomatischen Missionen.</p>
				<p>Die Sache selbst war beim <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> und soll also, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> vorhin sagte, am kommenden Freitag wiederum im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> behandelt werden. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat sich sowohl im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> als auch hier im zuständigen Ausschuß geweigert, mitzuteilen, wie eigentlich die besonderen Vorrechte und Erleichterungen aussehen sollten und hat sich darauf zurückgezogen, daß sie dies in einer eigenen Rechtsverordnung klären wolle. Wir unsererseits fürchten, daß diese Rechtsverordnung dann in der Zeit der Sommerferien, wenn das Parlament nicht da ist, formuliert wird und es gibt – ich hab’ das hier schon einmal vorgetragen – eine Fülle weiterer Probleme, etwa: Wo wird denn der Beauftragte der DDR akkreditiert? Beim Bundespräsidenten? Beim Bundeskanzler? Beim Außenminister? Oder etwa beim – was wir gerne möchten –, beim Bundesminister für innerdeutsche Beziehungen? All diese Fragen sind nicht klar. Es ist bei uns überlegt worden, ob wir dem Gesetzentwurf der Regierung einen eigenen Entwurf gegenüberstellen und im Anhang den Wortlaut einer Rechtsverordnung beifügen.</p>
				<p>Wir sehen aber davon ab und werden morgen insgesamt einen globalen Änderungsantrag mit einer Reihe von Detailbereichen vortragen und werden dabei wahrscheinlich genauso wie das auch im Ausschuß war, wo in ähnlicher oder gleicher Weise die Dinge behandelt worden sind, unterliegen.</p>
				<p>Es werden von der Fraktion der CDU/CSU aus sprechen die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> (Göttingen). Es sind weitere Kollegen, soweit das nötig ist, für das Eingreifen auf der Rednertribüne vorgesehen und vorbereitet.</p>
				<p>Ich möchte aber ganz gerne, Herr Vorsitzender, wenn Sie dies erlauben, die Möglichkeit, die ich im Augenblick habe, ein wenig ausnutzen, um den Kolleginnen und Kollegen aus der Fraktion noch etwas Zusätzliches mitzuteilen, was uns eigentlich sehr interessieren sollte.</p>
				<p>Ich habe eine Frage an die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> in der letzten Woche eingereicht und hatte gefragt: Wie viel Personen sind auf den Transitwegen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und dem Land Berlin festgenommen worden und aus welchen Gründen?<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN054" type="comment"><p>Zur Mündlichen Frage des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> (CDU) vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/653">BT Drs. 07/653, Frage A 85</ref></bibl>.</p></note></seg> Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat mir mitgeteilt, 59 dieser Reisenden, also es sind insgesamt 66 verhaftet worden – meine Damen und Herren, wir sprechen hier nicht über irgendeine Sache zur Bekämpfung der Ameisen; ich wäre eigentlich wirklich dankbar, wenn es in der vorletzten Fraktionssitzung hier auch möglich wäre, daß man sich gegenseitig anhört.</p>
				<p>(Starker Beifall)</p>
				<p>Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat mir mitgeteilt, daß vom 3. Juni des vergangenen Jahres an bis jetzt 66 Transitreisende festgenommen worden sind, 49 dieser Reisenden [wird] zur Last gelegt, an dem ungenehmigten Verlassen der DDR durch Bewohner der DDR beteiligt gewesen zu sein oder dies versucht zu haben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN055" type="comment"><p>Für die Antwort des Parlamentarischen Staatssekretärs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> vom 6. Juni 1973 auf die Mündliche Frage des Abg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> (CDU) vgl. <bibl type="btp"><ref type="external" target="07/38">BT Plenarprotokoll 07/38, S. 2105</ref></bibl>.</p></note></seg> Ich möchte gerne auf den eklatanten Widerspruch hinweisen, der in dieser Mitteilung beruht und der die Versicherungen, die die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> uns, als wir damals im Plenum und in den Ausschüssen darüber gesprochen haben […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN056" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage. Vom Bearbeiter gestrichen: », hinweisen«.</p></note></seg>. Ich möchte gerne, Herr Vorsitzender, zitieren, was der zuständige Bundesminister für innerdeutsche Beziehungen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>, im Bundestag am 15. Dezember des Jahres 1971 wörtlich ausführte. Ich zitiere: »Ich betone,« – sagte er – »die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat sich hierbei nicht auf eine Regelung eingelassen, die irgend jemand einem Zugriff der DDR-Behörden aussetzt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN057" type="comment"><p>Für die Erklärung des Bundesministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> in der Plenarsitzung vom 15. Dezember 1071 vgl. <bibl type="btp"><ref type="external" target="06/159">BT Plenarprotokoll 06/159, S. 9130 f</ref></bibl>.</p></note></seg> Im Memorandum über das Ergebnis der Verhandlungen mit der DDR, nämlich einem Schreiben des Bundesaußenministers an die Westmächte, abgedruckt im Bulletin vom 21. Dezember des Jahres ’71 heißt es: ›Die DDR behält sich vor, Personen, die nach ihrem Recht Straftaten gegen das Leben, vorsätzliche Straftaten gegen die körperliche Unversehrtheit des Menschen oder schwere Straftaten gegen Eigentum und Vermögen begangen haben, bei Benutzung der Transitwege zurückzuweisen.‹ Jedoch wird es selbst in diesen gravierenden und klar umrissenen Fällen nur zur Zurückweisung kommen!«</p>
				<p>Ich spare mir andere Hinweise aus den Verhandlungen in den Ausschüssen, die wir aus dem Munde von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> entnommen haben. Sinn der Sache ist, einfach darauf hinzuweisen, daß wir in der Frage Erleichterung für die Ständige Vertretung der DDR offensichtlich mit großem Grunde recht haben, mißtrauisch den globalen Bekundungen unserer eigenen Regierung gegenüber zu sein, weil sie nicht nur in globalen, sondern in detaillierten Bekundungen der Vergangenheit Ausführungen machte, die durch die Wirklichkeit permanent negativ korrigiert werden. Soweit, Herr Vorsitzender.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>! Ich schlage vor, daß wir uns den Vorschlägen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> anschließen. Ich höre keinen Widerspruch, dann ist das so beschlossen. Adoptionsrecht! Wer berichtet dazu? Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Will-FeldWaltrud_1972-12-13">Will-Feld</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Es handelt sich hier um eine Vorwegnahme zum Adoptionsrecht. Aufgrund unseres ständigen Drängens zur Reform des Adoptionsrechts hat die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hier eine Novelle eingebracht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN058" type="comment"><p>Für den Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 28. März 1973 zur Änderung von Vorschriften des Adoptionsrechts vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/421">BT Drs. 07/421</ref></bibl>.</p></note></seg> Wir haben diese Novelle mit unserm Antrag in einem Unterausschuß beraten. Es geht uns darum, daß das Alter für Adoptiveltern von 35 auf 25 Jahre herabgesetzt wird, und daß die Ersetzung der Einwilligung der leiblichen Eltern etwas erleichtert wird, damit Kinder früher aus den Heimen kommen, um die sich die leiblichen Eltern nicht mehr kümmern. Wir haben erreicht in dem Unterausschuß, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> aufgefordert wird in einer Entschließung, bis zum 1.6. nächsten Jahres einen umfassenden Reformentwurf vorzulegen, und daß hierbei unser Antrag mitberücksichtigt und soweit als möglich verwirklicht wird. Ich glaub’, das war das optimalste, was man in der Kürze der Zeit erreichen konnte. Es wird Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Will-FeldWaltrud_1972-12-13">Will-Feld</name> für uns dazu morgen eine Erklärung im Plenum abgeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>! Bitte schön, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Will-FeldWaltrud_1972-12-13">Will-Feld</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Will-FeldWaltrud_1972-12-13">Will-Feld</name>: Ich will nur noch kurz ergänzend dazu, was Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> sagte, [erwähnen,] daß wir unbedingt darauf hinweisen müssen, daß die Forderungen, die die CDU/CSU in ihrem Antrag gestellt hat hinsichtlich der Volladoption […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN059" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »bei«.</p></note></seg> berücksichtigt werden müssen bei dem bis zum 1. Juni 1974 vorzulegenden Entwurf eines neuen Volladoptionsrechts.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Will-FeldWaltrud_1972-12-13">Will-Feld</name>! Können wir die Diskussion über diesen Punkt beenden? Ich stelle Zustimmung zu diesen Vorschlägen fest, die Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> gemacht hat. Ausbildungsförderung und Arbeitsförderung! Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Meine Damen und Herren! Es handelt sich hier um ein Thema, das wir bereits in der vorigen Fraktionssitzung ausführlich behandelt haben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN060" type="comment"><p>Zur Aussprache über die Ausbildungsförderung in der Fraktionssitzung vom 7. Juni 1973 vgl. online, SVP E.</p></note></seg> Wir werden in der 2. Lesung noch 4 konkrete Anträge stellen. Wir nehmen an, daß alle diese Anträge abgelehnt werden und wollen dennoch in der Schlußabstimmung diesem Gesetz zustimmen. Es ist möglich, daß der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> wegen einer sog. Härteklausel den Vermittlungsausschuß anruft. Das ist allerdings kein Thema, das uns politisch interessiert hat, sondern das ist mehr ein Problem der Länder. Sprechen dazu werden Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornhuesBettina_2013-10-22">Hornhues</name> und ev. auch Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenedixBenedix-EnglerUrsula_1972-12-13">Benedix</name>. Es kommt darauf an, wie die Debatte von der anderen Seite anläuft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals! Darf ich noch eine Bemerkung dazu machen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> macht mich eben darauf aufmerksam, daß es außerdem eine interfraktionelle Entschließung für die Förderung der Behinderten gibt. Gegen diese Entschließung bestehen keine Bedenken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>! Wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall, dann stelle ich Zustimmung zu den Vorschlägen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> fest. Wohnungseigentum und Erbbaurecht – bitte schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name>: Meine Damen und Herren! Wir wollen zum Wohnungseigentum an sich nur sehr kurz Stellung nehmen. Im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> ist beschlossen worden, eine Debatte zu führen. Das ist nicht vorgesehen. Es sollen nur wechselseitige Erklärungen abgegeben werden. So ist es wesentlich dabei, daß es sich um ein Gesetz aus unserer Regierungszeit handelt, das sich als sehr gut erwiesen hat und jetzt seit 23 Jahren nahezu unverändert geblieben ist. Die Initiative zur Gesetzänderung kommt von der bayrischen Regierung und wir wollen sie deswegen etwas vertreten. Insbesondere sollte hervorgehoben werden der § 26, nämlich die Beschneidung der Rechte der Verwalter.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN061" type="comment"><p>Für den Entwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 8. März 1973 eines Gesetzes zur Vermögens- und Eigentumsbildung im sozialen Wohnungsbau vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/294">BT Drs. 07/294</ref></bibl>.</p></note></seg> Sie wissen, daß in der Vergangenheit es verschiedene Male zu Zwistigkeiten gekommen ist, weil die Wohnungsbaugesellschaften als erstmalige Verwalter Leute eingesetzt haben, die dann auf unabsehbare Zeit manchmal nicht kündbar eingesetzt worden sind. Das ist jetzt auf 5 Jahre beschränkt, sodaß diesem Unfug vorgebeugt ist.</p>
				<p>Weiterhin interessant ist noch, daß das Wohnungseigentum an mehreren Grundstücken nicht bestellt werden kann und, daß dafür eine bestimmte Übergangsvorschrift noch vorhanden ist. Und weiterhin, daß in Zukunft Garagenstellplätze in Abweichung vom normalen Gesetz als eigene Räume ausgewiesen werden können, an denen Sondereigentum möglich ist. Diese Dinge sollen kurz herausgestellt werden und auf andere Vorschläge, die in Literatur und Rechtsprechung schon gekommen sind, noch weitere Änderungen vorzusehen, nicht mehr weiter eingegangen werden. Wir glauben, daß damit genug ist. Danke schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13"> Thürk</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>, bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Der Arbeitskreis II hat sich mit diesem Gesetzentwurf gleichfalls beschäftigt und ist für Zustimmung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das ist ein übereinstimmendes Votum. Wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann stelle ich Zustimmung zu den Vorschlägen der beiden Arbeitskreise fest. Nächster Punkt, Jugendstrafvollzug! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>: Zu diesen Bestimmungen wollte ich nicht jetzt etwas dazu sagen, sondern morgen im Plenum.</p>
				<p>(Schallendes Gelächter.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>, Sie können nicht bei allen Mitgliedern der Fraktion dieselbe Sachkenntnis wie bei Ihnen selbst voraussetzen. Darf ich um einige Erleuchtungen bitten?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>: Meine Damen und Herren, ich gehe davon aus, daß die erleuchteten Mitglieder der Fraktion die Begründung des Antrages gelesen haben, die in der Drucksache drin steht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN062" type="comment"><p>In der Begründung des Antrags der CDU/CSU betr. Berufung einer Jugendstrafvollzugskommission wurde ausgeführt: »Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat bisher weder von der Ermächtigung des § 115 des Jugendgerichtsgesetzes Gebrauch gemacht, ›durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> für den Vollzug der Jugendstrafe Vorschriften zu erlassen‹, noch hat sie die Möglichkeit des Grundgesetzes genutzt, <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> und Bundestag den Entwurf eines Jugendstrafvollzugsgesetzes vor-zulegen. Auch im Entwurf eines Strafvollzugsgesetzes sind – bis auf eine ohnehin zur Suspension vorgesehene Bestimmung – Vorschriften über den Vollzug der Jugendstrafe nicht vorgesehen. So beruht der Jugendstrafvollzug in Deutschland auf den unzureichenden Generalklauseln der §§ 91, 92 des Jugendgerichtsgesetzes von 1953, auf der längst überholten Jugendstrafvollzugsordnung des Reichsjustizministers von 1944, soweit diese mit dem Grundgesetz in Einklang steht, oder auf Landesrecht. So unterschiedlich die Situation des Jugendstraf-vollzuges in den einzelnen Ländern und Vollzugsanstalten auch ist, generell gilt doch dieses: es fehlt allenthalben an geeigneten Anstalten, an pädagogisch qualifizierten Mitarbeitern, an sinnvollen Möglichkeiten der Bildung, der Berufsausbildung, der Arbeit und der Freizeit. Die jungen Gefangenen werden auf die Rückkehr in die Freiheit und auf die Bewährung in der Freiheit nur unzulänglich vorbereitet. Statt dessen sind unsere Jugendstrafanstalten weithin Stätten der kriminellen Infektion und Schulen des Verbrechens. Die Rückfallquote der jungen Straftäter liegt bei 50–80%.« Vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/648">BT Drs. 07/648, S. 2</ref></bibl>.</p></note></seg> Doch ich gehe davon aus von dem großen Fleiß dieser Fraktion, und die Situation ist die, daß der Jugendstrafvollzug unzulänglich ist. Wir haben eine Rückfallquote von 50 bis 80% bei den jugendlichen Straftätern. Das beweist also die Unwirksamkeit des Jugendstrafvollzuges in vielfältiger Beziehung. Aus diesem Grunde hatten Theoretiker und Praktiker des Jugendstrafvollzuges seit langen Jahren eine Reform gefordert.</p>
				<p>Wir haben hier eine Nische erspäht. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat sich um dieses Problem überhaupt noch nicht gekümmert. Und aus diesem Grunde können wir wunderbar morgen im Plenum darlegen, daß wir die ersten sind, die sich einem so wichtigen Thema wie der Verbesserung des Jugendstrafvollzugs in diesem Lande widmen wollen. Nicht im Sinne einer weichen Welle – um das hier ausdrücklich zu sagen – im Strafvollzug, das will ja niemand von uns, sondern in dem Sinne, daß jugendliche Rechtsbrecher in den Jugendstrafvollzugsanstalten einer solchen Behandlung unterworfen werden, daß sie in Zukunft ein gesetzestreues Leben führen. Das werde ich ausführen morgen im Plenum und mit anderen Worten werde ich das wiederholen, was ich in der schriftlichen Begründung zu dem Antrag gesagt habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>! Darf ich nur eine Frage stellen: Ist die Realisierung des Antrag mit finanziellen Kosten verbunden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>: Herr Vorsitzender, er ist regelmäßig mit geringen Kosten verbunden. Darum geht es im Augenblick nur.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): 2. Beratung und Schlußabstimmung eines Gesetzes zu den Übereinkünften auf dem Gebiete des Urheberrechts.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN063" type="comment"><p>Durch den von <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zu den am 24. Juli 1971 in Paris unterzeichneten Übereinkünften auf dem Gebiet des Urheberrechts sollten die Berner Übereinkunft vom 9. September 1886 zum Schutz von Werken der Literatur und Kunst und das Welt-urheberrechtsabkommen vom 6. September 1952 revidiert werden. Vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/274">BT Drs. 07/274</ref></bibl>.</p></note></seg> Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name>: Im Gegensatz zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> muß ich heute hier etwas sagen, aber ich brauche morgen nichts mehr zu sagen. Das betrifft also einmal die Berner Übereinkunft über das Urheberrecht und das Welturheberrechtsabkommen. Beides sind internationale Abkommen. Wir können also nur ja und nein dazu sagen. Der wesentliche Schwerpunkt liegt darauf, daß die Urheber auf einen Teil ihrer Rechte verzichten werden, um den Entwicklungsländern zu helfen. Das ist also ein echter Fall von Entwicklungshilfe auf dem Gebiet geistigen Eigentums. Die Entwicklungsländer werden die Möglichkeit haben, durch Zwangslizenzen, die aber in einem sehr ordentlichen Verfahren geregelt sind, an das geistige Eigentum der Industrieländer heranzukommen. Wir sind der Meinung, daß man das unterstützen soll. Wir haben mit Absicht davon abgesehen, eine Debatte über diese Übereinkünfte zu führen, weil wir einige Abordnungen von Entwicklungsländern im Plenum haben, die ihrerseits die Ohren spitzen, ob sie bei den Verhandlungen genug herausgeholt haben. Die Bundesrepublik Deutschland hat bei diesen Verhandlungen den Vermittler gespielt, und man sieht sehr weitgehend auf uns, wie wir uns dazu stellen.</p>
				<p>Wir haben deswegen im Ausschuß darüber beraten und gemeint, wir sollten nicht den Entwicklungsländern nun noch Tips dafür geben, daß sie vielleicht bei den Verhandlungen gegenüber den andern Industriestaaten – wir selbst waren da großzügiger –, insbesondere England, Frankreich, Amerika, noch ein wenig mehr hätten für ihre Gunsten erlangen können.</p>
				<p>Wir glauben, daß es ein gesunder Kompromiß ist, auf dem man stehen sollte. Und wir befürworten die Annahme dieser beiden Übereinkommen und des Gesetzes dazu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name>! Wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Ich stelle Zustimmung zu den Vorschlägen des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name> fest. 0,8 Promille Alkoholgehalt im Blut! Wer wünscht das Wort?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>: Meine Damen und Herren! Ich spreche weder für die Winzer noch für die Weinbauer noch für die Gaststätten. Ich sage nur, daß der Arbeitskreis II für die Annahme dieses Gesetzentwurfes ist und Ihnen Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VeharMax_1957-10-15">Vehar</name> als Redner vorgeschlagen hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann darf ich Zustimmung zu den Vorschlägen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> feststellen. Bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VeharMax_1957-10-15">Vehar</name>: Ich habe nur eine Frage: Da selbst gestern beim Bundesparteitag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN064" type="comment"><p>Der 21. Bundesparteitag der CDU fand am 12. Juni 1973 in Bonn statt.</p></note></seg> ich in persönlichen Gesprächen mit den Freunden aus dem Rechtsausschuß nicht klären konnte, ob sie nunmehr dieser Gesetzesvorlage ihre Zustimmung geben, würde ich doch hier gerne die Frage stellen, ob das jetzt der Fall ist oder, ob wir tatsächlich morgen noch eine Debatte in dem Sinne zu erwarten haben, daß wir selbst nicht einmal einig sind?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">[von] Fircks</name>, können Sie die Frage des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Herr Vorsitzender, in der Sache sind wir nicht der Meinung, daß das, was hier vorgelegt ist, sinnvoll, wirksam und richtig wäre. Wir werden von uns aus diese Fraktion nicht konterkarieren. Aber wir würden es genauso für politisch und in der Sache für schlecht halten, wenn von seiten der FDP die Beschlüsse des Rechtsausschusses zum Antrag im Plenum erhoben würden und wir dann gefordert würden, abzustimmen. Wir würden dann dem Antrag der FDP zustimmen, vom Rechtsbereich, quer durch. Ob das passieren wird, wissen wir nicht, war bis jetzt trotz aller Bemühungen nicht zu klären. Ich weiß auch noch nicht, was der Fraktionsvorstand der SPD heute vormittag dazu beschlossen hat. Die Juristen dort wollen entweder einen Abänderungsantrag stellen oder sich z.T. von der Abstimmung fernhalten. Also ganz aus dem Saal herausgehen. Was dabei von dort aus uns noch gesagt wird, weiß ich nicht. Wenn jedenfalls bei den Juristen der SPD und der FDP Neigung besteht, die Beschlüsse des Rechtsausschusses aufzugreifen, werden wir überwiegend dies voll unterstützen, und zwar nicht nur mit der Abstimmung, auch verbal.</p>
				<p>Das, was politisch nicht gut ist, in der Sache sehr zweifelhaft, [da] sollten wir dieser Regierung nicht zum Recht verhelfen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Darf ich nur eben eins fragen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>: Der Rechtsausschuß hatte vorgeschlagen, aus dieser Bestimmung eine Ordnungswidrigkeit zu machen oder gar – ja, ich wollte ja nur um Aufklärung bitten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>: Der Rechtsausschuß hat beschlossen, es bei den Formulierungen zu belassen, sie aber nicht als Ordnungswidrigkeit im Straßenverkehrsgesetz unterzubringen, sondern im Strafgesetzbuch, zumal, unabhängig von beiden Dingen, ob das dort oder dort steht, das Strafgesetzbuch in jedem Fall in zwei Bestimmungen geändert werden müßte und geändert werden soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Also, darf ich da fragen, die Vorschläge des Rechtsausschusses laufen darauf hinaus, diese Übertretung, oder, wie man sie nennen will, stärker zu bestrafen? Ist das die Quintessenz der Sache?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Nein! Das Wesentliche ist, daß man ein anderes Verfahren dadurch herbeiführt. Die Bestrafung ist genau die gleiche. Lediglich das Verfahren ist anders. Im einen Fall ist der Bürger der Verwaltung ausgeliefert, im andern Fall nur dem Gericht mit drei Rechtszügen. Im andern in einem und einem Revisionsverfahren – das sind zwei Rechtszüge.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Aber, wenn er der Verwaltung ausgeliefert ist, hat er auch noch den Rekurs an die Gerichte – nehme ich doch an?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Aber den einfachen bloß. Einen weniger, Herr Vorsitzender.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Na ja, ich glaube, das ist eine Frage, in der wir’s ertragen können, wenn Mitglieder der Fraktion in verschiedenem Sinne stimmen. Ich denke, wir brauchen die Diskussion nicht fortsetzen.</p>
				<p>Antrag auf Einsetzung eines Untersuchungsausschusses ist erledigt. Jugendarbeitsschutz – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es handelt sich hier um einen Gruppenantrag formell, aber 129 Mitglieder der Fraktion, also die Mehrheit der Fraktion haben ihn unterschrieben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN065" type="comment"><p>Für den Entwurf der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BraunGerhard_1972-12-13">Braun</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> (Osnabrück), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">Kroll-Schlüter</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid) und Genossen vom 23. Mai 1973 eines Gesetzes zur Reform des Gesetzes zum Schutze der arbeitenden Jugend (Jugendarbeitsschutzgesetz) vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/615">BT Drs. 07/615</ref></bibl>.</p></note></seg> Und ich wollte eine kurze Rede halten dazu und feiern, wie sozial und gesellschaftspolitisch fortschrittlich die CDU auf diesem Gebiet wieder einmal ist, zumal die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> auf diesem Sektor, geschweige denn die Regierungskoalition, überhaupt nichts vorzuweisen hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen sehr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>! Wird das Wort hierzu gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann stelle ich Zustimmung zu den Vorschlägen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> fest. Personalien: Ältestenrat der Fraktion! Wer nimmt dazu das Wort? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Ja, meine Damen und Herren! Wir haben noch immer den Ältestenrat der Fraktion noch nicht wieder eingesetzt, und das sollte heute geschehen. Vorgeschlagen werden Ihnen dafür Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherErnst_1998-10-26">Burgbacher</name> und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name>, von der CSU ist der Kollege noch nicht benannt worden. Aber ich glaube, daß die Kollegen aus der CSU einverstanden sind, wenn wir den dort vorhandenen ältesten Kollegen, Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name>, bitten, in dieses Gremium zu gehen. Ich glaube, dann könnten wir heute diesen Ältestenrat besetzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wird das Wort zu den Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> gewünscht? Der Ältestenrat der Fraktion ist, wenn ich richtig unterrichtet bin, ein Gremium, an das sich Fraktionsmitglieder in entweder sie selbst betreffenden Fragen oder in Auseinandersetzungen mit andern Mitgliedern der Fraktion wenden können. Hat das Gremium schon mal getagt?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: In dieser Legislaturperiode noch nicht, in der vorigen viermal.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Es scheint doch ein gewisser Nutzen mit dieser Einrichtung verbunden zu sein. Gibt es einen Widerspruch? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte nur darauf hinweisen, daß bei der CSU-Landesgruppe die Gepflogenheit besteht, daß sich die Kollegen an unsern Landesgruppenvorsitzenden in dem Fall wenden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, aber ich meine, deswegen können Sie sich trotzdem an dem Gemeinschaftsgremium beteiligen. Dann stelle ich Zustimmung zu den Vorschlägen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> fest. Arbeitsgruppe Bildungsurlaub – wer nimmt das Wort? Niemand? Bitte schön. Wer möchte zuerst? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Zunächst darf ich für die –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte doch um etwas mehr Ruhe. Ich möchte Ihnen sagen, wir erwägen, stärkere Lautsprecher in diesen Saal einbauen zu lassen, damit die jeweiligen Redner endlich die Möglichkeit haben, sich überall verständlich zu machen. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin): Zunächst darf ich die neuen Kolleginnen und Kollegen darauf aufmerksam machen, daß wir schon in der letzten Legislaturperiode einen solchen Arbeitskreis hatten, und zwar wurde s.Z. ein Gesetzentwurf von der Arbeitnehmergruppe eingereicht, die Beratungen haben wegen des vorzeitigen Endes der 6. Legislaturperiode ihr Ende nicht erreicht.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, 2. möchte ich Sie eigentlich vor einem Irrtum bewahren, der auch anscheinend hier wieder eingeschlichen ist. Diese Frage des Bildungsurlaubs ist eine Kurzfassung für ein arbeitsrechtliches Problem, nämlich die gesetzliche Regelung der Freistellung der Arbeitenden im Rahmen des Arbeitsvertrages zum Zwecke der Bildung. Wenn die Arbeitsgruppe sich aus den Mitgliedern verschiedener Arbeitskreise zusammensetzt, weil hier sehr viele komplexe Probleme auftauchen – es genügt also nicht, daß man einfach sagt, jeder, der bildungswillig ist, soll dafür den entsprechenden Urlaub bekommen, sondern unsere Kollegen aus dem Arbeitskreis VI sollen mit ihrem weisen Rat und großer Sachkenntnis dazu beitragen, um das Kriterium in einem solchen Entwurf festzulegen, das die Voraussetzung dieser Freistellung von der Arbeit zum Zwecke der Bildung sein soll.</p>
				<p>Außerdem werden dabei auftreten betriebswirtschaftliche und finanzielle Probleme, und deshalb sollten auch Vertreter der Wirtschaft und der Finanzen dabei sein. Und schließlich und endlich, damit dieser Entwurf, der sicherlich sehr kontrovers in unserer Fraktion ist, weil von verschiedenen Gruppen und Interessengruppen sicherlich ganz verschiedene Auffassungen darüber bestehen, soll unser Arbeitskreis I als die Sachkenner des Rechts, die Juristen sollen uns dann sagen, wie ein solcher Entwurf abgesichert wird, wenn er nicht mißbraucht werden soll. Das ist eigentlich die Frage, die zu erörtern ist. Ich bitte also, um einmal langfristig dann eine Alternative eines eventuellen Koalitions- oder Regierungsentwurfs in der Hand zu haben und damit die Fraktion sich auf einen auf dem Wege des Kompromisses vertretbaren Entwurf einigt und die ganze Fraktion dahintersteht – deswegen die Frage des Arbeitskreises Bildungsurlaub.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>. Wird das Wort gewünscht? Kann ich Übereinstimmung der Fraktion mit den Vorschlägen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> feststellen? Ich danke Ihnen! </p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>7., Sitzungstermine Vorstand, Arbeitskreise und der Fraktion – ich hab’ das vorhin schon vorgetragen. Wir wollen auf den alten Rhythmus zurückgehen.</p>
				<p>8., Berichte aus den Arbeitskreisen. Arbeitskreis III, Anträge zum Haushalt 1973, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren, der Arbeitskreis III hat sich heute mit der Debattenführung für Montag, Dienstag und Mittwoch nächster Woche über den Haushalt befaßt. Im einzelnen wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, der ja die Debatte führt, im Plenum Stellung nehmen.</p>
				<p>Wir haben noch ein weiteres Problem angesprochen, und zwar haben sich die Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name> und einige andere bemüht, [zu] der zu erwartenden Regierungskonzeption zur Novellierung des Entwicklungshilfesteuergesetzes Grundsätze zu erarbeiten. Für uns war es wichtig, ob sich daraus finanzielle Konsequenzen ergeben. Die beiden Kollegen haben behauptet, das wäre bei ihren Vorstellungen nicht der Fall. Wir wollen so verfahren, daß wir die Grundsätze in die Öffentlichkeit geben, was z.T. bereits schon geschehen ist. Und dann wird der formelle Gesetzentwurf ausgearbeitet mit Hilfe von Fachleuten aus den Ländern. Wir werden im Herbst Gelegenheit haben, darüber eingehend zu sprechen. Und wie gesagt, was den Haushalt betrifft, entsteht die ganz große Frage, wann wir, ob wir Gelegenheit bekommen von der anderen Seite, die das ja mehr oder minder in der Hand hat, zum Einzelplan 4, Bundeskanzler, die große politische Debatte zu entfachen oder, ob schon am Beginn der 2. Lesung – wie gerüchteweise zu hören ist – der Angriff von der anderen Seite geführt wird, um uns in die Defensive zu drängen. Darüber wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> jetzt im einzelnen und wie wir die Einzelpläne zu behandeln gedenken Ihnen die Vorschläge des Arbeitskreises unterbreiten. Ich danke Ihnen!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich darf zunächst ganz kurz Ihnen den Abschluß des Haushaltes im Ausschuß vortragen. Danach sieht es folgendermaßen aus, daß wir in diesen Beratungen im Haushaltsausschuß, die wir noch in keinem Jahr, seit ich seit 1962 diesem Ausschuß angehöre, unter solchem enormen Zeitdruck durchgeführt haben wie in diesem Jahr, um vor der Sommerpause fertig zu werden, ist das Ergebnis, das einvernehmlich erzielt worden ist, relativ bescheiden. Es sieht so aus, daß an sich Kürzungsvorschläge gemeinsam erarbeitet wurden in Höhe von rd. 330 Mio. Von diesen 330 Mio. wurden aber bereits 210 Mio. wieder verfrühstückt, sodaß nur noch übrigbleiben 120 Mio. einvernehmliche Kürzungen. Die Einsetzung sieht so aus, daß für die Kokskohlenbeihilfe noch einmal 200 Mio. verlangt wurden über die 150 Mio. hinaus, die schon von der Regierung eingesetzt waren. Und außerdem noch im Etat des Landwirtschaftsministeriums für die Gasölbeihilfe 32 Mio.</p>
				<p>Anders sieht es auf der Einnahmenseite aus. Dort hat die neueste Steuerschätzung ergeben ein Steuermehr, das in diesem Jahre zu erwarten ist, in Höhe von 2,4 Mrd. Diese 2,4 Mrd. sollen so aufgeteilt werden, 700 Mio. stillgelegt nach den bekannten Bedingungen im Vermittlungsausschuß und der Rest von 1,7 Mrd. soll zur Herabsetzung der Schuldenaufnahme erfolgen. Die Netto-Kreditaufnahme, die ursprünglich im Regierungsentwurf in Höhe von 3,8 Mrd. vorgesehen war, soll jetzt gesenkt werden auf 1,9. Das ist das Ergebnis des Haushaltsausschusses.</p>
				<p>Was für uns und für die politische Argumentation draußen wichtig ist, ist aber das, was die CDU/CSU an Vorschlägen gemacht hat unter der Überschrift: Alternative der Opposition.</p>
				<p>Wir haben 68 Anträge gestellt. Davon wurden abgelehnt 44 Anträge, angenommen 19 Anträge, zurückgestellt 1 Antrag, in Form von Erklärungen wurden 3 Anträge erledigt und 1 Antrag wurde wieder zurückgezogen. Volumenmäßig macht das aus, wenn unsere Anträge angenommen worden wären, dann hätte das bedeutet, daß 2,5 Mrd. zusätzlich eingespart worden wären und auf der Steuereinnahmenseite ein Mehr an Steuern geschätzt gewesen wäre in Höhe von 1,2 Mrd. Ich komme auf die großen Anträge, die wir ja im Plenum in der 2. und 3. Lesung stellen wollen, noch im Verlauf meines Berichtes zurück.</p>
				<p>Ich darf Ihnen jetzt berichten, was der Arbeitskreis zur Anlage der Debatte Ihnen vorschlagen will. Es ist vom Arbeitskreisvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> ja schon angedeutet worden: Unsere Konzeption wäre die, mit der 2. Lesung des Haushaltes nach den Einzelplänen zu beginnen, wobei die ersten Einzelpläne unproblematisch sind. Wir müssen sie dann noch im einzelnen aufrufen, um Beschluß zu fassen in der Fraktion, wie wir uns verhalten wollen, welche Einzelpläne wir ablehnen, annehmen, Stimmenthaltung usw.</p>
				<p>Der 1. Schwerpunkt am Montag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN066" type="comment"><p>18. Juni 1973.</p></note></seg> – die Debatte beginnt ja, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> gesagt hat, am Montag um 11 Uhr –, am Montag sollte von unserer Seite aus der Kanzlerhaushalt sein mit der vom Herrn Fraktionsvorsitzenden selbst schon angekündeten Rede des Fraktionsvorsitzenden. Nun haben wir gehört, daß von seiten der SPD eine andere Konzeption besteht, nämlich, eine allgemeine Erklärung abgeben zu lassen durch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN067" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name>, MdB (SPD).</p></note></seg> über die Haushaltsberatungen mit einer Anklageschrift sozusagen gegen die Opposition, in der alle Kostensteigerungsanträge, die wir gestellt haben, aufgezählt werden und dann gesagt wird: auf der einen Seite sparen, auf der anderen Seite höhere Anträge. Es steht zu vermuten, daß vielleicht Herr Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> dann schon in dieser Phase eingreift, um das zu vertiefen. Sollte sich das im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> nicht abwenden lassen, dann wäre unser Vorschlag, daß auf den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name>, der Obmann im SPD-Haushaltsausschuß ist, ich kurz repliziere, sehr hart in der Sache, indem wir sagen: Wir lassen uns das Recht auf eigene Initiativen nicht nehmen. Wenn man uns immer wieder vorwirft, wir hätten keine Alternativen, dann müssen wir eben solche Alternativen setzen. Die kosten auch Geld, aber wir sparen gleichzeitig an anderer Stelle Mittel wieder ein.</p>
				<p>Kurz, sollte sich diese Sache hinziehen im Laufe des Nachmittags, wäre mein Vorschlag und der Vorschlag des Arbeitskreises, daß u.U. der Fraktionsvorsitzende sich vorbehält, schon in dieser Phase einzugreifen, damit dann auf jeden Fall er mit seinem politischen Beitrag noch am Montag in der Presse, Funk und Fernsehen in Erscheinung tritt. Wir möchten also vermeiden, daß die SPD die ganze Montagsdebatte sozusagen im Angriff gegen uns bestreitet. Das wäre das politische Ziel, das wir am Montag auf jeden Fall erreichen müßten.</p>
				<p>Am Dienstag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN068" type="comment"><p>19. Juni 1973.</p></note></seg> müssen wir dann die ganzen Einzelpläne abwickeln. Wie Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> schon gesagt hat: Wir müssen am Dienstag bis zum Abend – wie lange das dauert hängt dann von der Debatte ab –, müssen wir mit der 2. Lesung fertig werden, weil wir am Mittwoch ja nur noch den halben Tag Zeit haben für die 3. Lesung.</p>
				<p>Darf ich jetzt, Herr Vorsitzender, die Einzelpläne aufrufen? Ich würde vorschlagen, daß gleich bei den Positionen, wo dann eine Debatte ist, die Sache erledigt wird. Erster Einzelplan, Bundespräsident. Vorschlag: Die Opposition stimmt zu und führt keine Debatte. Wir wissen alle, es gefällt uns nicht alles, was der Herr Bundespräsident tut und was er äußert, aber ich glaube, wir brauchen selber nicht diskutieren. Es ist empfehlenswert, wenn wir diesem Etat des Bundespräsidenten zustimmen.</p>
				<p>Einverstanden! Zweitens, Bundestag. Auch hier empfehlen wir Zustimmung zum Etat. Es soll nur unser Berichterstatter, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> als Berichterstatter einen kurzen Bericht darüber geben, was gerade an wichtigen Problemen beim Bundestag ansteht – Einverständnis!</p>
				<p><name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name>: Zustimmung, keine Debatte.</p>
				<p>Dann kommt für uns der politische 1. Schwerpunkt: Kanzlerhaushalt! Ich habe vorher schon gesagt, Debatte durch unsern Fraktionsvorsitzenden. Dann ist von uns noch vorgesehen der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> (Lüneburg), also ein neuer Kollege, der u.U. die Debatte weiterführen kann und selbstverständlich die beiden Berichterstatter Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name> für den Kanzlerbereich und der Kollege Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> für den Bereich Bundespresseamt. Vorschlag: Wir lehnen natürlich den Kanzlerhaushalt ab. Dann wollen wir zum Kanzlerhaushalt noch Anträge stellen. Der Hauptantrag beinhaltet, angesichts der Konjunktursituation die rund 100 Mio. DM für den Neubau eines Kanzlergebäudes zurückzustellen. Daneben noch kleinere Ansatzpunkte, Reptilienfonds usw., hier Kürzungen vorzunehmen. Einverstanden damit?</p>
				<p>Nächste Position, <name type="Organisation" ref="#AA">Auswärtiges Amt</name>. Vorschlag: Wir lehnen den Etat des Außenministers ab. Ich glaube, ich brauch’ das im einzelnen auch nicht begründen. Wir wollen im auswärtigen Bereich keine große Debatte, wir wollen jedoch durch den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> einen Antrag begründen lassen, nämlich, das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>-Ministerium zu streichen. Und bei der Gelegenheit wäre dann die Möglichkeit, einige Anmerkungen zu machen.</p>
				<p>Nächste Position, Etat des Innenministeriums. Hier hat sich eine Diskussion entwickelt, ob wir ablehnen sollen den Innenminister oder, was die ursprüngliche Intention der Haushaltsgruppe war, Stimmenthaltung. Im Arbeitskreis hat sich aber die Auffassung durchgesetzt, daß wir angesichts der neuesten Entwicklung mit Nachdichten usw., daß wir ablehnen sollten. Hier wären unsere beiden Berichterstatter Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name> und Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerHeiner_1972-12-13">Möller</name> diejenigen, die kurz als Berichterstatter dazu sprechen würden. Keine Debatte im übrigen zum <name type="Organisation" ref="#BMI">Innenministerium</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>, Entschuldigung!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>: Der Arbeitskreis I hatte dazu eine längere Debatte, ob man ablehnen sollte oder sich enthalten sollte. Die Mehrheit des Arbeitskreises I hat sich ebenfalls für Ablehnung ausgesprochen. Allerdings bestand die Meinung, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> gebeten werden sollte, eine Erklärung abzugeben und insgesamt zu den Dingen des Innenministeriums Stellung zu nehmen. Darüber hinaus wurde die Bitte an den Fraktionsvorsitzenden geäußert, die allg. Fragen der Klimaverschlechterung, insbesondere aber auch der übersteigerten Politisierung und Polarisierung der antidemokratischen Tendenzen vielleicht schon in Ihren Beitrag, Herr Vorsitzender, zum <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> aufzunehmen, sonst würde es Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> zum <name type="Organisation" ref="#BMI">Innenministerium</name> tun.</p>
				<p>Es hält sich bereit Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name>, falls der Innenminister die Fragen des Umweltschutzes über Gebühr ansprechen sollte, für den Bereich der Inneren Sicherheit hält sich Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name> bereit, um notfalls in die Debatte einzugreifen, falls eine solche dort entsteht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Darf ich folgende Frage stellen? Wir müssen uns darüber klar sein: Wenn wir alle größeren Einzelpläne so behandeln, daß 3, 4 Redner auftreten, ist es ja immer mal 3, weil SPD und FDP auch kommen. Wäre es, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>, möglich, daß wir sagen, im Interesse einer Straffung, daß wir dem Herrn Fraktionsvorsitzenden die Empfehlungen mit auf den Weg geben, die Dinge, die vom inneren Bereich her zu sagen sind, daß er die mit in seine Erklärung aufnimmt? Daß wir dann sagen könnten, wir wären u.U. mit Verzicht einer Debattenrunde einverstanden, weil ja unsere beiden Berichterstatter, die hier Hauptberichterstatter sind, die Möglichkeit haben, einiges zu sagen? Wenn die SPD nicht einverstanden wäre, wenn die eine Debatte führen will, dann allerdings würde ich auf die Vorschläge zurückkommen. Wäre das möglich?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>: Leider kann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> aus andern Gründen im Augenblick nicht hier sein. Darum haben Sie bitte Verständnis, daß ich dazu keine Meinung äußere, nachdem der Arbeitskreis I in seinen Überlegungen davon ausging, daß Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> spricht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Gut, aber das kann ja noch abgeklärt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich schlage vor, daß die beiden Herren das untereinander ausmachen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Den Vorbehalt müssen wir ja generell machen, wir müssen immer von Fall zu Fall flexibel reagieren, je nach dem Verlauf der Debatte.</p>
				<p>Dann muß ich zum Einzelplan 6 jetzt noch eine sozusagen fraktionsinterne Sache ansprechen, nämlich, hier besteht die Absicht, einen Abänderungsantrag zu stellen, der die Erläuterungen der politischen Stiftungen betrifft. Und zwar das Verteilungsverhältnis zwischen Konrad-Adenauer-Stiftung und Hanns-Seidel-Stiftung. Zur Vorgeschichte folgendes: Im ursprünglichen Etat des Innenministeriums stand die Zahl, die Ebert-Stiftung erhält aus Bundesmitteln 8,7 Mio., die Friedrich-Naumann-Stiftung FDP erhält 4,3 Mio., die Konrad-Adenauer-Stiftung erhält 8,1 Mio. und die Hanns-Seidel- Stiftung 2,3 Mio. Nachdem die FDP in ihrer Zahlenstärke nicht größer ist als die CSU, müßte es gerechterweise so sein, daß die Hanns-Seidel-Stiftung genausoviel Geld bekommt wie die FDP-Stiftung. Wir haben das bisher nicht durchsetzen können. Nun werden durch einvernehmliche Entscheidung im Ausschuß diesen Mitteln 6 Mio. zugesetzt, und die Mittelverteilung der 6 Mio. ist jetzt nach dem Vorschlag der Koalition so, daß 3 Mio. wieder als sog. Sockelbetrag an die einzelnen Stiftungen gehen und nur 3 Mio. nach dem richtigen Schlüsselverhältnis 38 : 38 : 11 : 11 verteilt werden. Das heißt nach den jetzigen Erläuterungen dann folgendermaßen: Die Ebert-Stiftung SPD erhält 10,8 Mio., die Naumann-Stiftung 5,7 Mio., Adenauer-Stiftung 10,0. und Seidel-Stiftung 2,8. Das Verhältnis hat sich jetzt also noch weiter verschlechtert: Naumann 5,7, Seidel 2,8.</p>
				<p>Nun hatte die Koalition damals alle unsere Bemühungen, ein gerechteres Verhältnis zu erreichen, damit konterkariert, daß sie gesagt hat, entweder nehmt Ihr das an oder es gibt keinen Pfennig mehr. Nun können wir das Versprechen mitnehmen vom Innenminister, daß im Sommer ein neuer Schlüssel besprochen werden soll. Da ist dann aber kein neues Geld mehr da. Deshalb unser Vorschlag, daß wenigstens innerhalb [der] Adenauer-Stiftung ein gewisser finanzieller Ausgleich erfolgen soll. Unser Vorschlag war und ist, daß dieser Sockelbetrag von 1 Million der Seidel-Stiftung zugeführt werden soll, daß sie wenigstens auf 3,8 kommt. Wir hatten heute mittag ein Gespräch mit dem Herrn Fraktionsvorsitzenden, und der Herr Fraktionsvorsitzende hat natürlich die Belange der Adenauer-Stiftung hier vorgetragen und hat die Auffassung vertreten, daß die Adenauer-Stiftung nicht sich mit einem so kleinen Teil der Erhöhungsmittel zufrieden geben könnte. Deshalb ist, glaub’ ich, hier ein Diskussionsvorschlag in Rede, der nicht 1 Mio. der Seidel-Stiftung zuführt, sondern im Gesamtergebnis 278 000 Mark. Und das wäre der Kompromißvorschlag. Ich glaub’, daß der Herr Fraktionsvorsitzende dazu noch was sagen kann.</p>
				<p>Ich will das ganze Problem jetzt nicht vertiefen. Wir müssen auf lange Sicht gesehen dahin kommen, daß die vier politischen Parteien mit ihren politischen Stiftungen gleich behandelt werden. Aber der erste Schritt ginge nur so, daß wenigstens intern mal dieser Ausgleich gefunden wird. Ich würde sehr herzlich darum bitten, daß die Fraktion hier ihre Zustimmung gibt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wollen wir gleich die Sache jetzt behandeln, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>. Wir stehen jetzt noch unter dem frischen Eindruck. Ich glaube, wir müssen alle anerkennen, daß die Seidel-Stiftung sehr schlecht fährt bei dieser Aufschlüsselung, und die Naumann-Stiftung unverhältnismäßig gut. Nach der letzten Aufschlüsselung, ich darf das wiederholen, was eben Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> gesagt hat, bekommt [die] Friedrich-Ebert-Stiftung 10,8, die Friedrich-Naumann-Stiftung 5,7, Konrad-Adenauer etwa wohl auch 10 und Seidel 2,8. Dies kann natürlich nicht im Rahmen der jetzt zur Verfügung stehenden Haushaltsansätze korrigiert werden. Das würde ja heißen, daß Ebert und Naumann zurücktreten und uns einen Teil ihrer Mittel abzweigen, sondern es kann im Grunde nur dadurch korrigiert werden, daß dafür gesorgt wird, in Zukunft andere Schlüssel zugrunde zu legen. Ich glaube, daß man es vertreten kann von seiten der CDU und der Konrad-Adenauer-Stiftung, daß man die Seidel-Stiftung ein wenig aufbessert, sodaß die also statt der hier vorgesehenen 2,8 dann 3,1 erhalten würde, daß […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN069" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »ist«.</p></note></seg> also 300 000 aus den Mitteln der Konrad-Adenauer-Stiftung zusätzlich auf die Seidel-Stiftung abgezweigt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Darf ich die spitzen Zahlen Ihnen geben? Die Summe, die umgepoolt werden soll, sind 278000 Mark. Das würde bedeuten, daß die Adenauer-Stiftung statt 10 Mio. nur 9761833 Mark bekommen wird, die Hanns-Seidel-Stiftung statt 2,876 [Mio.] 3153834. Das wären die 278000 Mark, die hier umverlagert werden sollten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich möchte vielleicht noch folgendes hinzufügen: Ich hab’ jetzt diese Sache vor 2 oder 3 Tagen mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> besprochen, der leider heute nicht hier ist. Ich habe versucht, ihn heute noch einmal telefonisch zu erreichen. Das ist mir nicht gelungen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> hat sich verständlicherweise zur Wehr gesetzt gegen diesen Vorschlag. Ich hab ihn allerdings gebeten, er möchte an der Besprechung, die heute stattfand, sich beteiligen. Das ging nicht, weil er nicht da war. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> – bitte schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, das war an sich meine Bitte. Ich würde fragen, ob wir nicht jetzt von einer Beschlußfassung darüber Abstand nehmen können und dann, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, vielleicht in Ihrer Arbeitsgruppe Haushalt noch mal mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> und wer da auch sonst noch zuständig ist noch mal ein Gespräch führen. Ich würde davon ausgehen, daß es dann eine einvernehmliche Regelung gibt, die man dann der Fraktion vorschlagen kann. Ich muß offen sagen, ich habe nicht nur wegen dieser Sache, sondern wegen der Weiterungen, die sich dann daraus ableiten lassen können in künftigen Jahren, wo ja dann die Regierung sagen wird: »Nein, wir bleiben dabei, die einigen sich ja dann schon unter sich«, da habe ich einige Bedenken und ich möchte auch sagen, daß wir z.B. die Hermann-Ehlers-Stiftung ja noch haben und, wenn nach diesem Beispiel verfahren wird, dann wird ein Inner-Union-Lastenausgleich vonstatten gehen und die andern stehen daneben, reiben sich die Hände und haben dabei – denken Sie nur mal Naumann, 5,7 Mio., das ist für meinen Begriff viel zu viel! Denn die haben im Bundestag ebenso viele Abgeordnete der CSU wie wir der FDP haben. Und wenn wir das Stimmenverhältnis vom 19. November ansehen, ist das in etwa auch das gleiche, und da müssen wir zumindest einen Vorbehalt hinsichtlich unserer Haltung in der nächsten Haushaltsgestaltung dann machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Herr Vorsitzender, ich verstehe sehr wohl die Problematik für die Hanns-Seidel-Stiftung. Ich bedauere, daß wir die selbe Diskussion, wie wir sie im vorigen Jahr [hatten,] jetzt schon wieder haben, weil eine frühzeitige Absprache und ein frühzeitiges Interesse der beteiligten Stiftungen offenbar auch in diesem Jahr nicht vorhanden gewesen ist, diese Frage vorher zu besprechen und zu klären. Ich hatte [das] im vergangenen Jahr schon gesagt.</p>
				<p>Zweite Bemerkung: Ich warne davor, einen parteiinternen Ausgleich zu machen, weil dann das mit tödlicher Sicherheit eintreten wird, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> eben gesagt hat.</p>
				<p>Dritte Bemerkung, zur Geschäftsordnung: Herr Vorsitzender, Sie hatten die Strategie, die Haushaltsberatungen festzulegen. Wir sind eine Opposition, die wieder an die Macht will und es ist Viertel nach 6!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, vielen Dank. Wir wollen aber trotzdem die 5 Minuten, die diese Sache noch in Anspruch nimmt, uns Zeit gönnen. Ich habe noch 3 Wortmeldungen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherErnst_1998-10-26">Burgbacher</name>. Ich bitte die Herren, sich kurz zu fassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>: Ich will das gern tun, Herr Vorsitzender, und mich darauf beschränken, nur hinzuweisen, daß diese Stiftungen auch in meinen Etat, den ich zu verwalten habe, auftauchen und ich feststellen muß, daß die Konrad-Adenauer-Stiftung trotz mehrfachen Vorbehalts die Mittel, die ihr da zur Verfügung stehen könnten, gar nicht ausnutzt – trotz mehrfachen Hinweises. Es ist also gar nicht so, daß die Konrad-Adenauer-Stiftung Defizite hat oder, daß sie u.U. noch mehr Mittel benötigt. Also die Mittel, die sie vom Presseamt haben könnte, werden bei weitem nicht ausgenutzt, sodaß ich mir sehr wohl vorstellen könnte, daß man hier einen Ausgleich schaffen könnte, der gegenwärtig die Hanns-Seidel-Stiftung begünstigt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>: Herr Vorsitzender, eine kurze Bemerkung! Dazu ebenfalls, aus dem Einzelplan 27, innerdeutscher Bereich, ist festzustellen, daß weder die Konrad-Adenauer-Stiftung noch die Hanns-Seidel-Stiftung die zur Verfügung gestellten Mittel abberuft [haben]. Die Konrad-Adenauer-Stiftung hat 10 000e von Mark nicht abberufen. Die Hanns-Seidel-Stiftung hat alle Gelder total zurückgehen lassen und nicht abberufen, die Friedrich-Ebert-Stiftung hat eine Steigerung von mehreren 100000 Mark verbraucht und ich habe mehrfach darum gebeten, bei beiden Stiftungen, als alter Berichterstatter aus dem innerdeutschen Bereich hier endlich mal dafür zu sorgen – und deshalb trage ich vor –, daß wir unsere Chancen nutzen. Ich hätte die herzliche Bitte, Herr Vorsitzender, daß mit den Stiftungsvorsitzenden und mit den Berichterstattern für diese Etats einmal eine Besprechung stattfindet, damit endlich einmal diese Arbeit ein wenig mehr koordiniert und verbessert wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherErnst_1998-10-26">Burgbacher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherErnst_1998-10-26">Burgbacher</name>: Herr Vorsitzender, meine lieben Kollegen. Ich erlaube mir die Frage aufzuwerfen, ob die Fraktion für diese Fragen zuständig ist? Nach meiner Ansicht werden die Ansätze im Haushalt festgesetzt, und was danach geschieht, muß von Parteivorstand zu Parteivorstand gemacht werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Die Fraktion könnte Änderungsanträge zum Haushalt beschließen, nicht wahr. Insofern ist die Fraktion zuständig. Das ist nicht zu bestreiten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte gerne noch ein Wort sagen zu dem, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> hier mitgeteilt hat. Ich wäre wirklich dankbar, wenn wir einmal alle die Möglichkeiten, die in den verschiedenen Stellen des Bundeshaushaltes sind, auch wirklich ausschöpfen würden. Das gilt auch für die Partei selber. Denn es gibt, wenn ich das recht sehe, bei der SPD und bei der FDP Dotationen für Parteireferenten, z.B. für gesamtdeutsche oder, wie man heute sagt, für innerdeutsche Fragen. Ich sehe seit Jahren, daß wir diese Möglichkeit des entsprechenden Titels, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>, auch als Partei nicht ausnutzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, ich glaube, wir müssen die Diskussion beenden. Ich werde da heute –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich darf zum Abschluß dieser Diskussion nur zwei Bemerkungen machen. 1., es gibt natürlich einige sachliche Probleme, warum solche Positionen nicht ausgeschöpft worden sind. Das ist schon in den Stiftungen erörtert worden. Da sind also einige objektive Schwierigkeiten. Es ist nicht so, daß das Geld also einfach nicht in Anspruch genommen wird.</p>
				<p>Zum 2., Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, wir müssen heut in der Fraktion uns schlüssig werden, ob wir in der 2. Lesung diese geringfügige Änderung vornehmen. Vielleicht haben Sie durchgehört, daß ich mich ganz vorsichtig dem Problemkreis insgesamt genähert habe. Wenn ich deutlicher werden würde, könnte das u.U. sehr schmerzhaft im Interesse unserer Fraktionsgemeinschaft sein. Ich darf nur auf eines hinweisen: Seit Anfang Mai liegen die Briefe beim früheren Fraktionsvorsitzenden<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN070" type="comment"><p>Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>.</p></note></seg>, diese Dinge auf oberster Ebene abzuklären. Durch die Ereignisse, die inzwischen eingetreten sind, ist das liegengeblieben und ist ziemlich plötzlich auf den neuen Fraktionsvorsitzendenden zugekommen. Ich würde also sehr herzlich bitten, man würde allen Seiten das Leben hier leichter machen, wenn wir diese Geste des guten Willens, wenigstens diesen kleinen Betrag, 278 000 Mark bei einem Gesamtvolumen bei [der] Adenauer-Stiftung von rd. 10 Mio., wenn man diese Geste machen könnte. Denn wenn Sie das Mißverhältnis sonst ansehen, wird das deutlich.</p>
				<p>Ich darf eines noch sagen: Es ist nicht so, daß dann uns ein Nachteil entstehen würde für die Besprechungen, ganz im Gegenteil, das ist ein Argument, daß hier gesagt wird: Es muß etwas geschehen bei der Änderung der Mittel in der Verteilung. Deshalb noch mal meine nachträgliche Bitte, die Fraktion möchte beschließen, diesen Änderungsantrag einzubringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, ich stelle den Antrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> – aber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, anders können wir nicht verfahren – zur Abstimmung. Der Antrag geht dahin, die Mittel der Seidel-Stiftung um 278000 etwa zu verstärken zu Lasten der Mittel der Konrad-Adenauer-Stiftung. Wer für diesen Antrag ist, den bitte ich um ein Handzeichen – kann bitte gezählt werden? – Ich bitte um die Gegenprobe – das erstere war die Mehrheit, dann ist so beschlossen. Darf ich Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> bitten, vorzutragen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich rufe dann auf den Einzelplan des Justizministers. Hier war die ursprüngliche Meinung, man sollte ablehnen. Inzwischen habe ich aber gehört, auch der Arbeitskreis III hat sich dem angeschlossen, man sollte Stimmenthaltung üben mit dem Bemerken, daß der Herr Minister ja in manchen Dingen näher bei uns ist, daß aber er sich offensichtlich nicht durchsetzt. Ich gebe das also der Fraktion zur Überlegung, ob wir beim Justizminister Stimmenthaltung üben sollen. Ansonsten keine Debatte, nur der Berichterstatter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> würde dann unsere Entscheidung begründen. Empfehlung lautet: Stimmenthaltung beim Justizministerium.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>: Der Arbeitskreis I hat sich auch mit der Frage befaßt und empfiehlt Zustimmung zum Ministerium der Justiz; insbesondere unsere Kollegen aus dem Rechtsausschuß haben sich dafür ausgesprochen und darauf hingewiesen, daß nicht zuletzt auch die differenzierte Stellungnahme des Justizministers selbst in der Frage zu 218 allen Anlaß gäbe, ihn vielleicht etwas zu unterstützen. Ich darf also namens des Arbeitskreises I Ihnen nur bekanntgeben, daß dort empfohlen wird Zustimmung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>, bitte!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Wir haben im Arbeitskreis III heute uns das lange überlegt und sind zum Ergebnis gekommen, in diesem Fall Stimmenthaltung zu üben. Sicher hat [der] Herr Justizminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN071" type="comment"><p>Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p></note></seg> gegen sein eigenes Kabinett gestimmt in der Frage 218<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN072" type="comment"><p>Gemeint ist die Reform des § 218 StGB.</p></note></seg> und auch bei der Ehescheidung ist es ja wohl so, daß er sich weitgehend unsern Argumenten aus der vorigen Legislaturperiode angeschlossen hat. Aber es reicht glaub’ ich nicht aus, daß wir nun diesen liberalen Justizminister voll und ganz stützen. Ich würde sagen, Stimmenthaltung wäre schon das Richtige.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich warne davor, zuzustimmen, etwa mit dem Argument, daß gerade in der Frage des 218 der Justizminister unseren Vorstellungen nahekommt. Ich bin nicht bereit, dies mitzumachen, daß wir in bestimmten Kreisen, etwa der Kirche, wegen unseres Indikationsentwurfs u.U. kritisiert werden und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> wegen einer sehr viel weitergehenden Lösung ständig gelobt wird. Ich glaube nicht, daß wir dieses zum Anlaß nehmen können, hier zuzustimmen, im Gegenteil. Dies wär für mich eine Ursache zur Enthaltung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, darf ich fragen: Empfiehlt Ihr Arbeitskreis Zustimmung zu irgendeinem andern Haushalt?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ja.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Und welcher?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Verteidigung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ah, das liegt anders, das liegt anders. Ich würde glauben, daß wir dem Verteidigungshaushalt zustimmen sollten in der Tat, weil dies unserer ganzen politischen Linie bisher entspricht. Eine Zustimmung zum Haushalt des Justizministers würde eine politische Demonstration sein, für die ich – offen gesagt – keine Veranlassung sähe.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>: Darf ich noch ganz kurz darauf hinweisen, daß insbesondere [für] unsere Kollegen im Rechtsausschuß die Frage war, mit welcher Begründung wir die Zustimmung verweigern sollten. Da war also nicht nur die Frage des 218, sondern sie sahen eigentlich keinen entscheidenden Streitpunkt. Im übrigen sollte Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> (Bergstraße) als Redner empfohlen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ja, meine Damen und Herren, an sich ist das nicht mein Bereich. Aber ich möchte doch folgendes sagen. Wenn ich die ganzen justizpolitischen Debatten, die wir in der letzten Zeit hier geführt haben, verfolge, dann wird doch hier von diesem Justizminister eine Politik vertreten, die ganz zu einer völligen Auflösung der Familienvorstellung führt, so, wie wir sie gehabt haben.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Und man kann doch nicht einer solchen Politik dadurch die Zustimmung geben, daß man sich hier der Stimme enthält oder gar diesem Haushalt zustimmt. Also, ich wäre entschieden dafür, daß wir diesen Haushalt ablehnen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannFritz_1971-09-06">Wittmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WittmannFritz_1971-09-06">Wittmann</name>: Ich möchte nur das unterstreichen, was der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> eben gesagt hat, und noch darauf hinweisen: Gerade beim 4. Strafrechtsänderungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN073" type="comment"><p>Zum Entwurf der Fraktionen von SPD und FDP vom 25. Januar 1973 für ein Viertes Gesetz zur Reform des Strafrechts (4. StrRG) vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/80">BT Drs. 07/80</ref></bibl>. – Zur zweiten und dritten Beratung am 7. Juni 1973 vgl. <bibl type="btp"><ref type="external" target="07/39">BT Plenarprotokoll 07/39, S. 2107–2178</ref></bibl>. </p></note></seg> – das Plenum war leider von uns nur mit 3 oder 4 Leuten besetzt aus dem Rechtsbereich am Schluß zu – hat dann der Justizminister, ist eingegangen auf das, was der Sonderausschuß hier beschlossen hat, nämlich ein weites Zurückgehen über das, was die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ursprünglich vorgesehen hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN074" type="comment"><p>Zur Plenarrede des Bundesministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> in der Sitzung vom 7. Juni 1973 vgl. <bibl type="btp"><ref type="external" target="07/39">BT Plenarprotokoll 07/39, S. 2174–2176</ref></bibl>. </p></note></seg></p>
				<p>Punkt 2, wir werden eines Tages aufs Butterbrot bekommen, daß wir einem Haushalt zugestimmt haben oder uns enthalten haben, wo die meisten billigen Reformgesetze gemacht worden sind. Und dann wollen wir die Reformen bekämpfen. Ich warne davor. Ich würde Ablehnung empfehlen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich empfehle ebenfalls Ablehnung des Haushalts des Justizministeriums und stelle die Frage zur Abstimmung. Wer für Ablehnung ist, den bitte ich um ein Handzeichen – das ist sicher die große Mehrheit – wer ist dagegen? – Wer enthält sich? – Wer ist für Zustimmung zum Haushalt des Justizministers? – Niemand. – Wer enthält sich? – Bei einigen Stimmenthaltungen ist Ablehnung des Haushalts beschlossen. Wird der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> unter diesen Umständen immer noch sprechen wollen? Wie? Der spricht? Also doch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>? Ja, ich hab’ doch gefragt, ob der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> sprechen wird. Das ist doch ’ne richtige Frage, wenn er plötzlich etwas ganz anderes sagen soll, als er eigentlich sagen wollte, nicht?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Die Kritik an diesem Minister ist völlig klar und überall einmütig auch bei uns vorhanden. Eine Ausnahme gegenüber andern Haushaltsplänen, hier eine Ausnahme zu machen, hat niemand erwogen bei uns. Aber der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> wird nicht sprechen, sondern man sollte schlicht ablehnen. Wenn abgelehnt wird, braucht es das nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): In Ordnung, einverstanden! Danke schön! – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Dann darf ich feststellen, daß also der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> dann die Ablehnung begründen wird. Die nächsten beiden Etats sind Finanzen und Wirtschaft. Hier wären wir der Auffassung, daß wir eine verbundene Debatte haben sollten und das wäre der zweite politische Schwerpunkt am Dienstag. Hier sollte noch einmal unter dem finanzpolitischen Gesichtspunkt die Problematik Stabilität, Wirtschaftsentwicklung, Preisentwicklung usw. behandelt werden. Als Redner würden vorgeschlagen werden vom Arbeitskreis die Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> und als Berichterstatter der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name>. Es wäre die Frage, ob vom Arbeitskreis II eventuell noch ein Beitrag ist. Wir würden beide Haushalte zur Ablehnung vorschlagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann stell’ ich Übereinstimmung mit Ihrem Vorschlag fest. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Der nächste Etat wäre der Etat des Landwirtschaftsministers. Hier ist der Vorschlag des Arbeitskreises: Stimmenthaltung. Es soll eine kurze Debatte geführt werden, für die Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name> benannt ist, und es sollen Anträge hier behandelt werden. Einen Antrag empfehlen wir, als Fraktionsantrag zu stellen. Das ist der Antrag, den wir schon im Haushaltsausschuß gestellt haben, 10 Mio. D-Mark für die Naturparke<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN075" type="comment"><p>Für den Änderungsantrag der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 15. Juni 1973 zur zweiten Beratung des Entwurfs des Haushaltsgesetzes 1973 a) hier: Einzelplan 10 Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten – Drs. 07/250 Anlage, 07/599, 07/730 – b) hier: Einzelplan 60 Allgemeine Finanzverwaltung – <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/250">Drs. 07/250 Anlage</ref></bibl>, <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/599">07/599</ref></bibl>, <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/747">07/747</ref></bibl> – vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/809">BT Drs. 07/809</ref></bibl>.</p></note></seg> auszugeben. Das ist eine Sache, die weitgehend gefordert worden ist und die, glaube ich, politisch sehr wirksam ist. Daneben haben sich norddeutsche Kollegen gemeldet, vor allem der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> (Wilhelminenhof) und andere Kollegen, die möchten einen Antrag auf 11 Mio. Etaterhöhung zur Abgeltung der Lastenausgleichslasten der Landwirtschaft, was den norddeutschen Raum betrifft {(Unverständlich.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN076" type="comment"><p>Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg>. Der Arbeitskreis und die Haushaltsgruppe stehen diesem Antrag sehr skeptisch gegenüber. Sie könnten allenfalls einen Gruppenantrag tolerieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ein Wort nur zur Erläuterung – es konnte eben der Eindruck entstehen, als sei dies jetzt erstmalig, daß wir den Antrag stellen, sie zu streichen. Man muß sagen, es war die Praxis seit 1956, daß für die Niederungsgebiete in den norddeutschen Marschen wegen der dort besonders schwierigen Wirtschaftsbedingungen wir mit Bundesmitteln die Lastenausgleichsabgaben erstattet haben. Wir stellen also nur einen Antrag auf Wiederherstellung eines Zustandes, wie er seit ’56 gegeben ist. Und ich glaube, dies ist für die norddeutschen Küstenländer politisch relevanter, wenn wir dies als Gruppenantrag in der Tat passieren lassen sollten.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> [(Wilhelminenhof)]: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> hat die wesentlichen Argumente schon gesagt. Ich möchte aber noch den Hinweis geben, daß zwar Skepsis geäußert wurde im Arbeitskreis, aber immerhin eine Mehrheit sich für den Gruppenantrag entschieden hat, und darüber hinaus möchte ich noch sagen, daß dies für den anstehenden Landtagswahlkampf im nächsten Jahr im Frühjahr<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN077" type="comment"><p>Die Wahl zum Landtag von Schleswig-Holstein fand am 13. April 1975 statt.</p></note></seg> von großer Bedeutung ist. Darum bitte ich um Zustimmung zu diesem Gruppenantrag.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, worüber muß jetzt abgestimmt werden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich glaube, wir könnten einvernehmlich sagen, dann ein Gruppenantrag zu dem Punkt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Und zu dem Gruppenantrag gibt die Fraktion ihren Segen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ja, ja, genau.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Dann darf ich allgemeine Übereinstimmung feststellen. Dann ist es so beschlossen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, können Sie das noch ein wenig beschleunigen? Ich meine, ich erkenne Ihre ungeheure Leistung, die sie bringen, an, aber wir können diesen Lärm, glaub’ ich, alle nicht mehr lange ertragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Arbeitsministerium – Ablehnung – kurze Debatte, Redner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrampeWilhelm_1966-10-11">Krampe</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Bitte schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>: Herr Vorsitzender, es gibt noch eine Debatte zu den Kürzungen der Bundeszuschüsse an die Rentenversicherungsträger, d. h. also die 2,5 Mrd. D-Mark geben uns einen guten Aufhänger nach draußen bei allen sachverständigen Gewerkschaften, Arbeitgeberverbänden wieder einmal unseren Standpunkt deutlich zu machen. Das braucht aber nicht länger als 5 bis 10 Minuten zu dauern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrampeWilhelm_1966-10-11">Krampe</name>, ja? Ja, dann haben wir also 3 Durchgänge? Mal 3, das muß man dann immer multiplizieren – daß das klar ist. Nächster Etat, Verkehrsetat. Hier – Herr Vorsitzender, es tut mir leid. Es sind Dinge, die mehr Zeit in Anspruch nehmen. – Empfehlung: Ablehnung des Etats, dann eine kurze Debatte, für die von uns der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> benannt ist, und jetzt kommt also die Geschichte mit den Anträgen. Hier ist also einmal die Geschichte mit den Kanälen. Im Regierungsentwurf sind Leertitel enthalten gewesen für Kanäle: Vertiefung des Elbekanals und Neubau eines Saarkanals. Wir haben dann im Ausschuß eine Regierungsvorlage bekommen, in der empfohlen wurde, keine Leertitel zu machen für Elbekanal, wohl aber einen Leertitel zu behalten für Saarkanal.</p>
				<p>Wir haben gefragt, mit welcher Begründung? Merkwürdigerweise war es so, daß gesagt wurde: bei Elbekanal deshalb kein Leertitel, weil nicht etatreif, weil nämlich die Finanzierung überhaupt nicht geklärt ist. Auf unsere Frage, wie das beim Saarkanal ist: genauso, auch keine Klärung der Finanzierung. Der Bund will in den nächsten Jahren keinen Pfennig Geld ausgeben, will aber nur aus Propagandagründen das drinnen haben. Ergebnis war, daß wir gesagt haben einvernehmlich im Haushaltsausschuß: Wir streichen auch den 2. Leertitel, weil das ein Gebot der Logik ist, wenn bei beiden keine Etatreife, daß sie auch nicht kommen. Es soll ein gemeinsamer Entschließungsantrag kommen, in dem das Parlament begrüßt solche Kanalbauvorhaben, in dem sie aber gleichzeitig zu prüfen geben, ob man nicht Infrastrukturmaßnahmen aus solchen Mitteln günstiger für die betroffenen Gebiete haben könnte. Das betrifft vor allem das Saargebiet. Da steht also so ein Entschließungsantrag zur Diskussion; i.ü. würde ich sagen, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, der auch mit Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoederFranzJosef_1957-01-04">Röder</name> hier ein Gespräch geführt hat, näheres dazu sagen könnte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, es handelt sich jetzt darum, ob wir dem Leertitel Saarkanal unsere Zustimmung geben wollen – ist das die Frage?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Die Frage ist die, ob aus unserer Fraktion wieder ein Antrag im Plenum kommt, diesen Leertitel wieder einzusetzen in den Haushalt. Wir sind uns darin einig: Wenn die SPD einen solchen Antrag bringen sollte, daß wir den gemeinsam bringen. Wir werden also nicht gegen die SPD – wenn aber die SPD keinen Antrag bringt, ist die Frage, ob wir hier vorprellen sollen und einen solchen Antrag –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Aber ein Leertitel ist konjunkturunwirksam, wenn ich das richtig sehe, nicht wahr, daß also diese ganzen Erwägungen, in denen sich die Konjunkturdebatte abspielt, da keine Rolle spielen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir haben diesen Leertitel deswegen abgelehnt, weil ein Leertitel auch nur dann eingesetzt wird, wenn ein Vorgang etatreif ist. Und in diesem Fall ist er in der Tat das nicht gewesen. Im Gegenteil, die Regierung hat zugegeben, daß sie überhaupt keinen Pfennig Geld für die Maßnahmen zur Verfügung hat. Auch das von der Regierung angekündigte Infrastrukturprogramm Saar als flankierende Maßnahme und für die Westpfalz ist überhaupt nicht detailliert und finanziell nicht abgesichert. Deswegen haben wir gesagt, vom Haushalt her: Wir wollen diesen Leertitel jetzt zurückstellen bis zum Herbst, aber die Regierung verpflichten, daß sie uns im Herbst ein konkretes Programm vorlegt, in dem im einzelnen ausgewiesen ist, welche Mittel dafür zur Verfügung gestellt werden. Ich habe dem Ministerpräsidenten der Saar, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoederFranzJosef_1957-01-04">Röder</name>, dies gestern gesagt, daß er nicht den Eindruck haben sollte, wir würden diese Sache blockieren, sondern im Gegenteil, wir wollen ja, wenn wir den Regierungsbeschluß durchführen wollen, in diesem Fall der Regierung an der Saar helfen, daß sie im Herbst ein konkretes Programm der Regierung auf den Tisch bekommt. Es geht also im Grunde genommen darum, der Regierung die Hosen runterzuziehen, damit sie hier nicht nur Propaganda macht, sondern ganz konkret zum Zahlen kommt. Das ist das Problem dabei. Aber noch einmal, wenn die SPD einen Antrag stellt auf Einstellung des Leertitels, was nicht auszuschließen ist, dann sind wir der Meinung, daß wir den mitziehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, ich verstehe. Das ist für unsere Freunde an der Saar ’ne schmerzliche Sache. Ich hab’ gerade heute einen Brief bekommen, wo ich sehr eindringlich gebeten werde, diesen Leertitel wiederherzustellen. Bitte schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir haben eine Sorge im Hinblick auf den Landtagswahlkampf an der Saar<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN078" type="comment"><p>Die Wahl zum Landtag des Saarlands fand am 4. Mai 1975 statt.</p></note></seg>, nämlich, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> diese ganze Aktion solange hinzieht, bis der Landtagswahlkampf da ist, und mitten in diesem Landtagswahlkampf der 1. Spatenstich vonstatten gehen kann. Es gab bereits Gespräche mit dem Wirtschaftsminister des Saarlandes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN079" type="comment"><p>Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferManfred_1957-01-04">Schäfer</name>.</p></note></seg>, der sich bereit erklärt hat, um diese Absicht zu konterkarieren, eine Vorfinanzierung dieses Kanalbaus vorzunehmen unter Mithilfe auch des Landes Rheinland-Pfalz. Ich möchte mich für die Arbeitsgruppe Verkehr dahingehend aussprechen, daß wir dem Vorschlag von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> nur unter der Bedingung zustimmen, daß gewährleistet wäre, daß durch eine Vertagung bis in den Herbst das Ansinnen der Regierung dennoch unmöglich gemacht würde. Und in der bisherigen Begründung sehe ich dafür noch nicht genügend Anlaß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeyerWerner_1972-12-13">Zeyer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZeyerWerner_1972-12-13">Zeyer</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Nach den Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name> kann ich mich einigermaßen kurzfassen. Aber zwei Vorbemerkungen sind notwendig. Eine der Vorbemerkungen: Die CDU/CSU-geführten Länder haben im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> einen Beschluß gefaßt, der lautet, im Bundeshaushalt 1973 eine Verpflichtungsermächtigung über 20 Mio., fällig in 1974, für die Schiffbarmachung der Saar auszubringen. Die 2. Vorbemerkung: [Wir]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN080" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Sie«.</p></note></seg> haben […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN081" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sich«.</p></note></seg> – ich glaube, es sind 2 Wochen her – in dieser Fraktion einstimmig einen Beschluß gefaßt, uns dieser Entscheidung des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> anzuschließen, als CDU ebenfalls einzutreten für die Ausbringung einer Verpflichtungsermächtigung in Höhe von 20 Mio. mit Fälligkeit in 1974. Ich muß hier feststellen, ich tue es mit Bedauern, daß die Kollegen im Haushaltsausschuß diesen Beschluß ignoriert haben.</p>
				<p>Das zweite, man muß hier klar erkennen, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> versucht, immer näher an den Landtagswahlkampf an der Saar heranzukommen. Und lassen Sie mich hier eines in aller Deutlichkeit sagen: Es wird der Versuch gemacht und es zeichnet sich jetzt schon eine konzertierte Aktion ab, über die Landtagswahlen an der Saar die Mehrheitsverhältnisse im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> zu ändern. Ich muß zu Ihrer eigenen Information sagen, daß im Augenblick im Saarland nur zwei Parteien im saarländischen Landtag vertreten sind. Mit 27 Mandaten von 50 CDU und mit 23 SPD. Diese Sitzverteilung ist nur zustande gekommen, weil die FDP knapp unter der 5%-Grenze geblieben ist. Wir können, glaube ich, heute mit an Sicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit sagen, daß 1975 die FDP 5% an der Saar erreichen wird. Dies bedeutet automatisch, daß sich dann andere Verhältnisse ergeben werden. Wenn wir von unserer Seite es jetzt noch zulassen, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> instand gesetzt wird, kurz vor der Landtagswahl den Anschein zu erwecken, als ob nicht langjährige Verhandlungen der Saarregierung dazu geführt hätten, daß es zu einem Wasserstraßenanschluß kommt, sondern Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LäppleFriedel">Läpple</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN082" type="comment"><p>Friedel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LäppleFriedel">Läpple</name>, Vorsitzender der saarländischen SPD.</p></note></seg> – was er jetzt schon tut und was im »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« und in andern Organen jetzt schon verbreitet wird – es geschafft hat in persönlichen Gesprächen mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, und zwar in seiner Eigenschaft als Bundesvorstandsmitglied der SPD und im persönlichen Gespräch mit dem Herrn Verkehrsminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN083" type="comment"><p>Lauritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>.</p></note></seg>, diese Millionen für die Schiffbarmachung der Saar zu bekommen, dann muß ich sagen, habe ich die stärksten Bedenken im Hinblick auf die Landtagswahlen an der Saar.</p>
				<p>Ich meine, wir wären gut beraten, von uns aus einen Termin zu wählen, der wirklich weit vor der Landtagswahl liegt. Ich hab’ deshalb die praktische Bitte, und ich weiß, daß viele sachliche Argumente dagegen sprechen, aber ich hab’ die herzliche Bitte aus politischen Überlegungen, die ich jetzt geschildert habe, wenn schon nicht eine Verpflichtungsermächtigung, dann zumindest für einen Leertitel einzutreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, einen Punkt finde ich in Ihrer Argumentation, wenn ich das ganz offen sagen darf, schwach. Für den Fall nämlich, daß die SPD einen Antrag stellt, einen Leertitel einzubringen, wollen Sie zustimmen. Dann finde ich allerdings, es ist richtiger, angesichts der politischen Situation, die uns noch mal geschildert wurde und, da uns doch der Leertitel auch nichts kostet und konjunkturneutral ist, daß wir den Antrag selber stellen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Das ist in der Tat ein gewisser Widerspruch. Das gebe ich zu. Aber, nachdem wir im Haushaltsausschuß einvernehmlich mit der SPD diese Entscheidung getroffen haben und die auch rechtlich begründet ist, weil nämlich beide – die sind ja auch verbunden worden, Elbvertiefung auch mit diesem […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN084" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg>, und hier möchte der Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> der Stadt Hamburg die Kosten ersparen und dies auf Bundeskosten durchführen. Da haben wir gesagt: Gut, dann machen wir die Sache einvernehmlich, aber im Einverständnis gleichzeitig, wenn von Fraktionen der Wunsch kommt, doch einen Leertitel einzusetzen, daß wir dies dann auch gemeinsam machen. Weil dies, Herr Vorsitzender, in der Tat ein gemeinsamer Schwarzer Peter ist, der seit Jahren zwischen CDU-Regierung und SPD-Regierung hin und her geschoben wird. Aber im Augenblick ruht der Schwarze Peter bei der Regierung. Die haben nämlich den Beschluß gefaßt, obwohl sie an sich verpflichtet wären, aufgrund der Beschlußfassung aus dem Jahre ’69, zeitlich etwas zu tun. Sie haben nichts getan. Aber es geht uns jetzt konkret darum, der Saarregierung, unseren Freunden, zu helfen, daß sie im Herbst, im September – nur so kriegen wir das hin – von der Regierung – und das haben wir beschlossen im Haushaltsausschuß, nur so war das zu erreichen, durch diesen Trick –, daß sie hier eine konkrete Finanzvorlage machen, in der drinsteht: Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> wird in den Jahren ’74, ’75 bis ’78 diese Summen für den Saarkanal und 2. auch für das Infrastrukturprogramm zur Verfügung stellen. Tun sie dies nicht, dann können sie auch nicht mit im Landtagswahlkampf antreten. Sie sind also gezwungen, hier – ich sag’ es noch einmal – die Hosen runter zu lassen. Sie sagen selber, Herr Vorsitzender, die Kabinettsvorlage beschaffen. Die ist also fürchterlich gewesen. Da schreibt der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> an die Kabinettsmitglieder, dies sei ein völliger Unsinn, was man hier macht, wirtschaftlich, aber es sei nun mal politisch jetzt entschieden worden. Er habe keinen Pfennig Geld zur Verfügung, aber man solle das trotzdem so lassen.</p>
				<p>Und da, meine ich, tun wir unsern Freunden an der Saar, wenn wir es wirklich gut meinen mit ihnen, einen schlechten Dienst, wenn wir jetzt auf diese Art und Weise die Sache wieder vertuschen. Das war unser Anliegen, das wir dabei gehabt haben. Lassen Sie mich ein Zweites dazu sagen, aber bitte, dies richtig zu verstehen. In den ganzen Zeitungen der letzten Wochen kam die berühmte Kosten-Nutzen-Analyse zum Vorschein, die vor einigen Monaten gemacht worden ist, für die wir 300 000 Mark gezahlt haben, wo überall die Feststellung kam, daß dies volkswirtschaftlich in der Tat – das wird zwar bestritten, das geb’ ich zu, von einigen an der Saar, aber [daß] das volkswirtschaftlich ein Unsinn ist. Und hier wird dem Bundestag der Vorwurf gemacht, aus rein politischen Motiven laufe man hier einer Sache nach, die einfach volkswirtschaftlich nicht begründet ist. Und es gibt eine Investition in den nächsten Jahren von 2 Milliarden Mark. Und [ich] gebe mein Wort dafür nicht her, einen solchen Beschluß herbeizuführen, wenn ich von der Regierung nicht weiß, welche anderen Maßnahmen dann gekürzt werden im Rahmen der mittelfristigen Finanzplanung. Wenn sie den Haushalt kennen, können Sie in den nächsten Jahren keine einzige Wasserbaumaßnahme beschließen. Da kommen alle Kanäle unter die roten Zahlen, wenn wir diese einzige Maßnahme jetzt so einfach laufenlassen, ohne daß sie [uns nicht]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN085" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »nicht uns«.</p></note></seg> sagen, wie sie dies finanzieren wollen. Das ist das Problem dabei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, ich folge Ihrer Sachargumentation. Ihrer politischen Argumentation folge ich nicht. Wir stehen vor der Schwierigkeit, unsern Freunden an der Saar klarmachen zu müssen, was ihr wohlverstandenes politisches Interesse sei, während sie selbst in dieser Beziehung anderer Meinung sind. Und ich meine daher doch raten zu sollen, daß wir den Antrag stellen, den Leertitel für den Saarkanal wiederherzustellen. Mir fällt das sehr, sehr schwer. Aber mich begleitet dieser Saarkanal seit meiner frühesten Jugend, möchte ich sagen. Jedenfalls seit meiner frühesten Jugend hier in Bonn. Und die Sache wird natürlich nicht besser dadurch, daß man sie immer wieder frisch aufhebt.</p>
				<p>Noch zwei Wortmeldungen, dann müssen wir abstimmen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>: Herr Vorsitzender, ohne das ganz vorzutragen, glaube ich, daß die Regierung wir nicht zwingen können, die Karten auf den Tisch zu legen und, daß das das übergeordnete Interesse ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, wieso können wir das nicht?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Wir haben dies jetzt durch einen Beschluß des Haushaltsausschusses erzwungen, weil wir den Leertitel zurückgestellt haben, im September eine Finanzvorlage zu machen, in der sie alles im einzelnen darlegt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Aber, warum, das können wir dann noch immer machen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Weil wir jetzt den Leertitel reinsetzen wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Aber das können wir doch trotzdem tun. Wir können den Antrag stellen, den Leertitel wieder herzustellen, und den Antrag stellen, die Regierung aufzufordern, diese und diese Unterlagen zum Herbst vorzulegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Natürlich, nur machen dann die SPD-Leute nicht mit. Nur unter der Bedingung jetzt, daß wir diese Finanzvorlage – aber natürlich, wir haben doch die Erfahrung gemacht, daß die die mittelfristige Finanzplanung vorlegen mit Globalsummen und weisen diese andern Dinge nicht aus. Aber, bitte, natürlich! Ich will doch die Regierung in Schwierigkeiten bringen, daß die die Hosen runterlassen muß – ich sag’ es noch einmal.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Diese Vorstellung wird dadurch nicht angenehmer, daß Sie die mehrfach wiederholen. Aber ich verstehe natürlich Ihr Argument.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>: Herr Vorsitzender, ich bin in diesen haushaltstechnischen Fragen nicht so bewandert, um das jetzt hier überblicken zu können. Was hier u.a.U. gesichert sein muß, ist, daß die Karten auf den Tisch kommen, bevor der Landtagswahlkampf losgeht. Weil die Situation an der Saar – der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeyerWerner_1972-12-13">Zeyer</name>hat das angedeutet, ich will nicht mehr dazu sagen – sowieso alles andere als sehr befriedigend ist und auch die Stimmung nicht sehr gut ist und die SPD, insbesondere Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LäppleFriedel">Läpple</name>, in den letzten Wochen in einer schamlosen Art und Weise versucht hat, es aber zugleich auch weitgehend fertig gebracht hat, dieses merkwürdige und problematische Verfahren jetzt eben auf die Mühlen der SPD zu leiten. Deshalb müssen wir hier wirklich die Form finden, die uns im Laufe dieses Jahres die Möglichkeit gibt, daß die Zahlen da sind, weil wir nur dann eine gewisse Chance haben, dem Meinungs- und Stimmungstrend, der jetzt an der Saar läuft – und ich komme aus einem, fast aus einem Nachbargebiet –, dem einigermaßen entgegenzuwirken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Letzte Wortmeldung, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>: Meine Damen und Herren, ich glaube, wir zerbrechen uns unnötigerweise den Kopf, wenn wir jetzt festlegen wollen, was für die Saar gut ist. Das werden unsere Freunde an der Saar – ich glaube sogar, zu Recht – besser wissen. Und hier geraten wir nicht nur in den Verdacht, sondern wir machen es der SPD an der Saar leicht, zu sagen, wir hätten der Regierung auch noch geholfen – ja, so wird die argumentieren. Wir geraten immer wieder in die Situation, daß wir uns wie eine Regierungspartei gerieren, obwohl wir längst in der Opposition sind.</p>
				<p>Mein Vorschlag ist, dem Rat des Fraktionsführers zu folgen und den Leertitel wieder einsetzen zu lassen. Das bedeutet überhaupt nicht, daß ein Pfennig Geld ausgegeben werden muß. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, das wissen Sie genausogut wie ich; wir haben ja die Möglichkeit, z.B. da reinzuschreiben: Mögliche Mittel, die bereitstehen, sind gesperrt bis zu einer Vorlage oder wie man es jetzt nennen will. Gar keine Sorge, daß dann etwa Milliarden in Marsch gesetzt werden!</p>
				<p>Das zweite: Hier sind ja zwei Dinge miteinander in einen Topf geworfen, ein Kanalbau, der kommen soll und ein Fluß, der ja seit Jahrtausenden da ist und vertieft werden muß. Und hier haben Sie mit der linken Hand gesagt, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> will die Mittel gewissermaßen Hamburg ersparen und dem Bund aufs Auge drücken. Ich muß bitten, das zu korrigieren. Das ist nämlich sachlich falsch. Für die Elbevertiefung ist seit eh und je der Bund zuständig gewesen. Und es dreht sich nicht um die Frage, daß Hamburg Mittel erspart werden sollen, sondern es dreht sich darum, daß der Bund seinen Verpflichtungen offenbar in diesem Jahr nicht nachkommen will. Aber genauso ist […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-13-t1603_WZ_FN086" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es«.</p></note></seg> ganz sicher die Rechtslage so, für die Binnenwasserstraßen ist außerhalb der Häfen der Bund zuständig. Das ist völlig unstrittig – immer gewesen. Und ich kann nicht einsehen, warum wir der Regierung dabei helfen, indem wir auch denen zustimmen. Ich habe Verständnis dafür, daß der Bund sagt, er hat das Geld nicht. Dafür hab’ ich Verständnis. Aber ich habe kein Verständnis, daß wir uns die Möglichkeit nehmen, ihn zu beschimpfen, daß er für eine so wichtige Sache wie die Elbevertiefung keine Mittel zur Verfügung stellt.</p>
				<p>Mein Rat, beide Leertitel wiederherzustellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, wir müssen die Debatte abschließen. Ich mache selbst den Vorschlag, die Fraktion beschließt, daß der Leertitel wiederhergestellt wird und allerdings außerdem ein Antrag eingebracht wird, der sicherstellt, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> und auch der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> hier beschrieben haben, daß nämlich die Regierung aufgefordert wird, bis zum Herbst oder, wann es ist, die notwendigen Unterlagen vorzulegen. Ich hab’ die Debatte beendet. Tut mir sehr, sehr leid. Wer diesem Antrag zustimmt, den bitte ich um ein Handzeichen? – Ich bitte um die Gegenprobe. – Enthaltungen. – Das erstere war die Mehrheit.</p>
				<p>(Zuruf. Palaver.)</p>
				<p>Ja, gut. Also, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name> stellt den Antrag, auch die Elbe in dieses Paket einzubeziehen. Ich denke, wir können sofort abstimmen – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name>, wir können sofort abstimmen. Die Sache ist doch ausreichend diskutiert. Wer für den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name> ist, den bitte ich um ein Handzeichen – ich bitte um die Gegenprobe – das letztere ist die Mehrheit. Tut mir leid.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich selbst muß gehen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> ist bereit, die Sitzung zu Ende zu führen. Ich frage nur Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, ob wir eventuell den Rest der Punkte am Montag morgen behandeln können?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Es ist in der Tat so, Herr Vorsitzender, daß noch einige wichtige Punkte dabei sind und unsere Kürzungsanträge. Wenn wir am Montag morgen die Zeit noch haben –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wann kommen wir zusammen am Montag morgen? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, es ist wirklich, es sind Zufallsmehrheiten, die sich hier bilden. Ich habe starke Hemmungen, unter diesen Umständen die Beratungen weiterzuführen. Ich darf Ihr Einverständnis voraussetzen, daß wir jetzt die Sitzung beenden. Wir vertagen alle nicht erledigten Punkte auf Montag morgen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
