<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1047/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll zur Fraktionssitzung vom 22. Juni 1976</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 22. Juni 1976</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>133 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1976-06-22"><time type="start" when="15:05:00"/><time type="end" when="17:18:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_div_SVP-1">A. Berichte des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> zur Lage (SPD-Parteitag; Verwendung von Haushaltsmitteln für Wahlkampfzwecke; Terroristengesetze; innerdeutsche Beziehungen; Südafrika, Wahlen in Italien), des CDU-Generalsekretärs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> (SPD-Parteitag), des Arbeitskreisvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> (Erklärung der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> zur Außen-, Deutschland- und Ostpolitik) mit Aussprache.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_div_SVP-2">B. Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> und zum Plenum der Woche mit Aussprache (Bundesratseinspruch zu Rechtsverordnungen zum Straßenverkehrsgesetz; <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Seerechtskonferenz).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_div_SVP-3">C. Bericht des Arbeitskreisvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> (Ergebnisse des Vermittlungsausschusses). – Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> (Antiterroristengesetze). – Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> (Wehrdebatte). – Bericht der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenedixBenedix-EnglerUrsula_1972-12-13">Benedix</name> (Konflikt-Pädagogik).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_div_SVP-4">D. Fortsetzung des Berichts zum Plenum der Woche (Krankenversicherungsweiterentwicklungsgesetz; Partnerschaftsgesetz; Diätengesetz).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_SVP-5" corresp="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_div_SVP-5">E. Berichte aus den Arbeitskreisen: AK VI (Volksfrontbündnisse an den Hochschulen). – AK I (Personalpolitik am Bundessozialgericht). – AK II (<name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Seerechtskonferenz). – AK III (<name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Richtlinie über die gegenseitige Amtshilfe zwischen den zuständigen Behörden der Mitgliedsstaaten). – AK IV (Schwerbehindertengesetz). – AK V (Apartheid in Südafrika; Beförderungsentwicklung in der Bundeswehr).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte, Platz zu nehmen. Ich möchte mit einigen Sätzen zu dem Parteitag der SPD in Dortmund beginnen, und zwar möchte ich meinen und den Eindruck anderer Beobachter in 4 Punkten zusammenfassen. Die erhoffte und erwünschte Mobilisierung des Parteitages blieb nach dem Eindruck der dort anwesenden Beobachter aus. Es fand nicht diese große Solidarisierung statt, die die Partei sich vorher erhofft hatte.</p>
				<p>Zweitens, die Haltung und Argumentation der Redner war durchweg defensiv, und zwar defensiv gegenüber unserm Wahlmotto »Freiheit statt Sozialismus«. Dies hat in den Kern der Position der SPD hineingestoßen und sie setzen sich unausgesetzt damit auseinander.</p>
				<p>Drittens, mit dieser defensiven Grundposition steht im Einklang, daß die Redner wieder sehr stark versucht haben, uns als ihren politischen Gegner zu diffamieren. Ich will das im einzelnen nicht wiedergeben. Ich bin nun mal nicht dafür, das wiederzugeben, was andere Übles über einen sagen. Es war ziemlich übel und strebte also auf diesem Gebiet eindeutig wieder neuen Höhepunkten zu.</p>
				<p>Viertens, die sozialistischen Tendenzen wurden nach Möglichkeit verdeckt und vertuscht nach dem Motto von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Erst mal die Wahlen gewinnen, dann können wir tiefer pflügen und die notwendigen strukturellen Veränderungen vornehmen. Aber trotzdem wurde eine Resolution angenommen, wonach die Gesamtschule als Regelschule eingeführt werden soll. »Die hessische Gesamtschule«, wird mir hier zugerufen – in der Tat, ja! Und es wurde beschlossen, daß eine Investitionsmitteilungspflicht eingeführt werden soll, ganz offensichtlich als erster Schritt für eine Investitionskontrolle.</p>
				<p>Für uns, meine Damen und Herren, bietet dieser Parteitag der SPD keinerlei Anlaß zur Resignation, und ich möchte sehr herzlich alle diejenigen bitten – damit meine ich auch die Mitarbeiter unserer Fraktion –, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN001" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »die«.</p></note></seg> doch, wo immer sie auftreten, einen völlig überzeugenden und überzeugten Optimismus auszustrahlen. Es besteht überhaupt keine Veranlassung zu irgendeiner andern Haltung. Der SPD lagen in Dortmund geheimgehaltene demoskopische Umfragen vor, die uns bei 50% und die beiden andern bei einem Prozentsatz kurz unter 50% zusammenzeigt. Jedenfalls stehen die Weichen gut und die Winde wehen günstig. Wir sollten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN002" type="comment"><p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, MdB (SPD) und Bundeskanzler.</p></note></seg> immer wieder, ich tue das in jeder Versammlung, in der ich spreche – es ist merkwürdig, daß die Herren, die sich unterhalten, so eine besonders harte und laute Stimme haben. Das ist etwas, was deren Störungseffekt noch bedeutend verstärkt.</p>
				<p>Wir sollten bei jeder Gelegenheit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> angreifen, weil er es ablehnt, sich mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN003" type="comment"><p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, MdL Rheinland-Pfalz (CDU), Ministerpräsident und Bundesvorsitzender der CDU.</p></note></seg> im Fernsehen zu stellen. Dies ist ein ausgesprochenes Zeichen von Schwäche. Das ist ganz klar. Wenn das Gesicht dieses Mannes fünfmal vergrößert auf der Mattscheibe erscheint, und das Gesicht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohls</name> daneben, dann weiß jeder, was er von diesen beiden zu halten hat. Dann steht eben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> turmhoch als Typ, als Persönlichkeit, als Mensch über Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>.</p>
				<p>In dieser Woche, meine Damen und Herren, können wir, haben wir 20 Fragen eingebracht zum Thema Verschleuderung, Verschwendung von Haushaltsmitteln für Zwecke des Wahlkampfes. Auch dies ist ein Thema, was wir ununterbrochen spielen sollten. Die Bevölkerung ist empört. Gewiß wird hie und da gesagt: Das habt Ihr zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name> Zeiten auch gemacht. Aber erstens ist das Ausmaß weit größer jetzt, zweitens haben wir jetzt 70 Milliarden Mark Schulden aufnehmen müssen in 2 Jahren und drittens haben wir jetzt wichtige soziale Reformen, die nach unserer aller Auffassung notwendig gewesen wären, zurückstellen müssen, wie etwa Kindergeld oder Erziehungsgeld oder dergleichen Dinge, weil keine öffentlichen Haushaltsmittel mehr zur Verfügung stehen. Und, wenn unter diesen Umständen die Regierung an die 100 Millionen sinnlos verpulvert für eine sog. Information, in der außerdem noch eine Menge falscher Dinge drinsteht, dann ist das wirklich geeignet, so meine ich, Empörung unserer Bevölkerung hervorzurufen.</p>
				<p>Wir haben in dieser Woche dann noch zu behandeln das Terroristengesetz und die damit zusammenhängenden Gesetzesvorlagen. Ich nehme an, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> wird nachher dazu berichten. In der nächsten Woche steht als Hauptthema an Zukunftschancen der jungen Generation – unsere Große Anfrage und die Debatte darüber. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> wird sprechen in der Debatte und er hat den Wunsch – und wir haben unsererseits den gleichen Wunsch geäußert –, auch an der Fraktionssitzung teilzunehmen. Das wird ja die letzte reguläre Fraktionssitzung sein. Das wäre am Dienstag, heute in einer Woche. Da <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohls</name> Terminkalender am Nachmittag blockiert war, haben wir uns dahingehend verständigt, die Fraktionssitzung am nächsten Dienstag um 10 Uhr vormittags stattfinden zu lassen. Dann werden wir nach zwei bis drei Stunden unterbrechen, die Arbeitskreise tagen, und um 17 Uhr – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, wenn ich das richtig in Erinnerung habe – wird die Fraktion noch einmal kurz zusammentreten, um die Vorschläge der Arbeitskreise abzusegnen. Also nächsten Dienstag um 10 Uhr Fraktionssitzung in Anwesenheit von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> und wie ich annehme wird Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> dann auch hier sein. Wir werden sie beide bitten, zu sprechen.</p>
				<p>Zum Komplex innerdeutsche Beziehungen möchte ich ein Wort sagen zu den beiden Grenzschutzbeamten. Ich will jetzt dahingestellt sein lassen, wie das im einzelnen abgelaufen ist. Offenbar sind sie ja drüben unter einen massiven Druck gesetzt worden und haben da Erklärungen abgegeben, die sie dann hier, als sie zurückgekehrt waren, korrigiert haben.</p>
				<p>Was ich sehr bedauern muß, daß die einzige öffentliche Erklärung, die Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> dazu abgegeben hat, darin bestand, sich bei der DDR-Regierung zu bedanken für die prompte Erfüllung seiner Bitte um Rücküberstellung dieser beiden Beamten. Also, ich muß sagen, das ist ein so total unangemessenes Verhalten, daß man das bei der nächsten Gelegenheit auch rügen soll.</p>
				<p>Noch zur Außenpolitik! Wir haben Ihnen oder lassen Ihnen in diesem Moment verteilen eine Erklärung der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> zur Außen- und zur Deutschland- und zur Ostpolitik, die eine Erwiderung darstellt auf dieses sowjetische Dokument, an das Sie sich noch erinnern, vom 22. Mai, zum gleichen Thema. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> und ich haben dieses Papier soeben in der Pressekonferenz der Presse übergeben. Dies war aus zeitlichen Gründen notwendig, so daß ich Sie bitte, davon Kenntnis zu nehmen. Ich werde Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> im Anschluß an meine Ausführungen bitten, uns noch ausführlicher zu erläutern, welche Überlegungen diesem Text zugrunde liegen.</p>
				<p>Ein Wort möchte ich zu Südafrika sagen. Wir sind sicherlich alle erschrocken über die schweren Ausschreitungen und die damit verbundenen Schießereien und niemand von uns wird die Apartheid-Politik im Grundsatz als eine auf die Dauer durchführbare oder richtige Politik ansehen. Dennoch bin ich der Meinung, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> sich Südafrika gegenüber unglaublich verhält, indem sie dieses Land noch mehr in die Isolierung treibt, in die es ja ohnehin schon mehr und mehr hineinzugeraten droht. Wenn der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> wirklich an einer Lösung dieses ohne Zweifel außerordentlich schwierigen Problems in Südafrika gelegen wäre, dann würde sie den Weg des vertraulichen Gesprächs wählen und nicht den Weg öffentlicher Angriffe auf Südafrika und die südafrikanische Regierung.</p>
				<p>In diesem Zusammenhang ist die Behandlung des Gesprächs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN004" type="comment"><p>Henry Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name>, US-Außenminister.</p></note></seg>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VorsterBalthazarJohannes">Vorster</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN005" type="comment"><p>Balthazar Johannes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VorsterBalthazarJohannes">Vorster</name>, Ministerpräsident der Republik Südafrika.</p></note></seg> wieder einmal von einer nicht zu überbietenden Peinlichkeit. Nachdem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> erklärt hat, er wisse wohl, warum er <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiscarddEstaingValéry">Giscard[d’Estaing]</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN006" type="comment"><p>Valéry <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiscarddEstaingValéry">Giscard d’Estaing</name>, Staatspräsident der Französischen Republik.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierekEdward">Gierek</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN007" type="comment"><p>Edward <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierekEdward">Gierek</name>, Erster Sekretär des Zentralkomitees der Polnischen Vereinigten Arbeiterpartei.</p></note></seg> nach Hamburg und – jetzt wörtlich – nicht in die Stadt des Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> einlade – Das ist unglaublich! Das ist eine Unverschämtheit, die überhaupt nicht mehr zu überbieten ist! –, hat er jetzt – das werd’ ich auf dem Parteitag in Bayern tun, ja –, haben sie also jetzt den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VorsterBalthazarJohannes">Vorster</name> aus Hamburg wieder herauskomplimentiert und in den Bayrischen Wald abgeschoben – wobei natürlich gegen die Schönheit des Bayrischen Waldes hier in keiner Weise etwas eingewendet werden soll.</p>
				<p>Ein abschließendes Wort zu Italien! Die Democrazia Cristiana hat sich entgegen allen Unkenrufen behauptet,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>im Senat sogar ihren Stimmenanteil, nicht die Zahl ihrer Sitze, leicht verbessert. Sie hat etwa 39% der Stimmen bekommen. Die KPI hat allerdings erheblich gewonnen, und zwar um 5% bei den Senatswahlen – das sind die wahlberechtigten über 25-jährigen Italiener – und um 7% bei den Wahlen zum Abgeordnetenhaus – da sind wahlberechtigt die Italiener vom 18. Lebensjahr an. Sie verfügt jetzt über etwa 34% der Sitze. Die Sozialisten haben leicht verloren. Die [MSI]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN008" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »NFI«.</p></note></seg> hat stärker verloren. Sehr stark verloren haben die Liberalen. Dies sollte man vielleicht unterstreichen und bei geeigneter Gelegenheit unsern allzu siegeszuversichtlichen Kollegen von der FDP entgegenhalten. Die Liberalen sind von 4,4% auf 1,4% abgesunken und vorher nach links gegangen, so daß das also eine gute Lehre für alle Neugierigen sein dürfte!</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Soviel möchte ich einleitend bemerken. Vielleicht darf ich unsern Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN009" type="comment"><p>Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>, Jurist und CDU-Generalsekretär.</p></note></seg> zunächst einladen, zunächst ein paar Worte zum SPD-Parteitag zu sagen und dann den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> zu der Beantwortung der sowjetischen Verlautbarung. Bitte schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte gerne zu dem, was Sie schon zum SPD-Parteitag gesagt haben, einige weitere Anmerkungen machen. Ich glaube, es sind 3 Punkte, die insbesondere als Ergebnis des SPD-Parteitags festgehalten zu werden verdienen, und die wir jetzt auch in der Auseinandersetzung draußen deutlich machen sollten.</p>
				<p>Der 1. Punkt ist der, abgesehen von der vom Herrn Vorsitzenden bereits vorgenommenen Kennzeichnung der allgemeinen Stimmung: Die Sozialdemokratische Partei als führende Regierungspartei hat sich auf diesem SPD-Parteitag fast ausschließlich mit uns auseinandergesetzt. Die Themen des Parteitages waren unsere Themen. Der Parteitag war bestimmt durch eine defensive Haltung gegenüber diesen Themen. Den Sozialdemokraten ist es nicht gelungen, die politischen Aussagen auf diesem Parteitag unabhängig von dem Angriff der Opposition zu definieren und zu formulieren, sondern sie haben auf uns geantwortet. Es ist uns damit gelungen, und das scheint mir sehr wichtig auch für die Mobilisierung unserer Leute unten, durch die Politik von Fraktion und Partei 3 Monate vor der Bundestagswahl eine Situation herzustellen, die sich kennzeichnen läßt als eine Lage, in der die Opposition offensiv angreift und die Regierung defensiv antwortet.</p>
				<p>Es ist sehr wichtig, daß es uns gelingt, in der weiteren Argumentation diese Situation aufrechtzuerhalten. Punkt 2: Die Sozialdemokraten haben auf ihrem Parteitag in Dortmund keine Auskunft darüber geben können, wer in Zukunft die sozialdemokratische Führung sein wird. Der entscheidende Unterschied zwischen den Sozialdemokraten und uns besteht darin, daß wir in der Parteiführung in den letzten Jahren den Generationswechsel vollzogen haben, während die Sozialdemokraten ihn nicht vollzogen haben und auch keine Auskunft darüber geben können, in welcher Weise er sich vollziehen wird.</p>
				<p>Kurzformel: Die alte Garde der SPD war in Dortmund, die Zukunft der SPD in Solingen! Diese Formel ist deshalb so wichtig, weil eine Analyse der Stimmergebnisse zeigt, daß die abgelehnten, ja schon durch die Antragskommission unter Vorsitz von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> abgeschwächten und dann teilweise abgelehnten Anträge, soweit es gesellschaftspolitisch systemverändernde Anträge waren, nur mit geringen Mehrheiten abgelehnt worden sind. So ist z.B. der sehr wichtige Antrag auf Ausweitung des Staatskorridors nur mit einer relativ geringen Mehrheit abgelehnt worden. Andere Anträge, wie die Investitionsmeldung und die integrierte Gesamtschule als Regelschule, sind durchgegangen. Anträge der Linken sind auch nicht überwältigend abgelehnt worden, sondern relativ schwach abgelehnt worden, so daß man aus der Analyse des Parteitages sagen kann, der linke Flügel der SPD, der nach wie vor im Sinne der Solinger Beschlüsse Systemänderung anstrebt, ist ungefähr 40% stark.</p>
				<p>Das, zusammengefaßt mit der Notwendigkeit, jetzt Solidarität zu üben mit der ungeklärten Nachfolgefrage, erlaubt es eben, zu sagen, daß die SPD in Zukunft durch diese Minderheit bestimmt werden wird und nicht durch die Mehrheit, die sich jetzt noch einmal unter dem Druck der herannahenden Bundestagswahl behauptet hat. Mir scheint es sehr wichtig zu sein, gerade diesen Aspekt des Generationswechsels nach außen zu tragen, weil er in einem Wahlkampf, in dem es sehr stark um das Vertrauen, um die Vertrauenswürdigkeit der Parteiführungen [geht]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN010" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ankommt«.</p></note></seg>, da die Thematisierung relative Schwierigkeiten bereitet, [was] ein sehr wichtiger Gesichtspunkt [ist]. Die Leute wollen wissen, wer die Zukunft einer Partei bestimmt.</p>
				<p>3. Punkt: Die SPD hat ihre Wahlkampfaussage als Regierungsprogramm bezeichnet und damit deutlich gemacht, daß sie nicht bereit ist oder auch nicht die Absicht hat, der FDP auf den Inhalt der Politik irgendwelchen Einfluß einzuräumen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN011" type="comment"><p>Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, MdB (FDP), Bundesminister des Auswärtigen und Vizekanzler sowie FDP-Bundesvorsitzender.</p></note></seg> hat zwar gesagt, es handle sich nicht nur um einen Vorschlag, aber er ist nicht bereit, soweit zu gehen, zu sagen, daß die Verwendung des Wortes »Regierungsprogramm« in diesem Zusammenhang unzutreffend ist, sondern daß es sich um die Wahlaussage der SPD handle. Er ist also der Verwendung des Wortes Regierungsprogramm nicht entgegengetreten. Wir können daraus entnehmen, daß die Koalitionsaussage der FDP in Freiburg den Handlungs- und Einwirkungsspielraum der FDP auf die Politik einer zukünftigen FDP-SPD-Koalition noch weiter eingeschränkt hat. Wenn Sie mir eine Metapher gestatten, dann ist es diese: Wenn ein Arbeitnehmer einem Arbeitgeber wirksam widersprechen will, dann muß er die Möglichkeit haben, seinem Arbeitgeber zu sagen, ich hab’ auch einen andern, für den ich arbeiten kann. Wenn es keine Alternative mehr gibt, dann kann der Arbeitnehmer dem Arbeitgeber auch nicht wirksam widersprechen.</p>
				<p>Die FDP hat sich diese Alternative genommen und kann jetzt nicht mehr wirksam widersprechen. Die Sozialdemokraten sind deshalb in der Lage, ihr Wahlprogramm bereits als Regierungsprogramm vorzustellen.</p>
				<p>Ich möchte dann noch ein Wort sagen zu der inhaltlich – was die inhaltliche Analyse der Reden anbetrifft, so sind alle wichtigen Reden – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN012" type="comment"><p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, MdB (SPD) und Vorsitzender der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name>.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN013" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name>, MdHB (SPD), Präsident des Bremer Senats und Bremer Bürgermeister sowie stellvertretender SPD-Bundesvorsitzender.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN014" type="comment"><p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, MdB (SPD) und SPD-Bundesvorsitzender.</p></note></seg>, um die vier wichtigsten zu nennen – thematisiert durch die von uns eingeleitete Auseinandersetzung. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN015" type="comment"><p>Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, MdB (SPD).</p></note></seg> auch! Das durchgängige Thema ist Abwehr dieses Mottos »Freiheit statt Sozialismus« – Diffamierung des Mottos mit dem Ziel, sich der Beweislast zu entziehen, die dadurch eingefordert wird. Verweigerung einer inhaltlichen Antwort auf die Feststellung, Sozialismus wirkt freiheitsgefährdend.</p>
				<p>Darf ich, Herr Vorsitzender, noch eine Bemerkung zur Intervention wegen Veruntreuung durch fehlerhafte Verwendung von Steuergeldern machen? Ich habe in einer Pressekonferenz in der letzten Woche dieses Thema schon einmal von der Partei her aufgeführt. Ich möchte Sie bitten, bei Ihrer Behandlung des Themas draußen nicht nur darauf abzustellen, daß hier Steuermittel zweckentfremdet eingesetzt werden – die hätten eingespart werden können –, sondern vor allen Dingen auch darauf abzustellen, daß, wer einmal in die Kasse greift und Geld auf rechtswidrige Weise verwendet, das immer tut.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Es ist sehr wichtig für die Auseinandersetzung draußen, deutlich zu machen, daß eine Regierung, insbesondere ein Finanzminister, der in eklatanter Weise haushaltsrechtlich gebundene Mittel für Eigenwerbungszwecke verwendet und damit rechtswidrig verwendet, jede Grundlage dafür entzieht, daß er als Treuhänder über Steuergelder in Frage kommt, und zwar aus ganz allgemeinen Gesichtspunkten. Und deshalb ist das Beispiel Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, diese Druckschrift, »Ist Schulden machen vernünftig?«, besonders wichtig. Diese Druckschrift, vom Finanzministerium herausgegeben, in offensichtlicher Fehlverwendung von Mitteln aus der Bundesschuldenverwaltung und [bei der] die <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> durch ihre Distanzierung gewissermaßen ratifiziert hat, daß es sich um Werbematerial handelt.</p>
				<p>Wir haben also in diesem Tatbestand einen hervorragenden Tatbestand dafür, daß der Finanzminister ganz offensichtlich rechtswidrig gehandelt hat. In früheren Zeiten hätte ein solcher Finanzminister zurücktreten müssen! Und man soll ganz deutlich machen, daß gerade an den Finanzminister, was die Verwendung öffentlicher Mittel anbetrifft, besonders strenge Anforderungen gestellt werden müssen.</p>
				<p>Ich würde deswegen empfehlen, nicht nur auf den Ersparniseffekt abzustellen, sondern auch auf den Tatbestand: Wer einmal reingreift, greift immer rein! Jeder Stadtkämmerer, der für seine Eigenwerbung aus einem bestimmten Titel einer Stadt Geld entnommen hätte, wäre ganz anders behandelt worden, als die Leute jetzt hier behandelt werden, und man muß das den Leuten draußen so konkret machen. Das wollte ich noch nachschieben.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>! Dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> zu der Verlautbarung an die Adresse der Sowjetunion! Bitte schön – wird verteilt, wird verteilt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender! Da ist offenbar eine Panne passiert. Es ist in der Vervielfältigungsmaschine – es ist offenbar im Machen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>. Ich hoffe selbst, daß es jeden Augenblick zu Ihnen kommt.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, es handelt sich um folgenden Vorgang. Ich will versuchen, es so kurz wie möglich zu machen, möchte aber doch Ihre Aufmerksamkeit mit dem notwendigen Nachdruck auf die Sache selbst lenken. Vielleich haben Sie alle gelesen die Erklärung, die die »TASS«, »Prawda« und »Iswestija«, alle zusammen, am 22. Mai herausgegeben haben. Diese Erklärung hat einen amtlichen Charakter. Sie hat sofort die Öffentlichkeit gesucht. Sie ist eine Erklärung, die vor allen Dingen gegenüber den verschiedenen politischen Kräften der Bundesrepublik Deutschland formuliert worden ist, aber auch im Zusammenhang mit der vorausgegangenen <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Konferenz in Oslo, und es gibt auch einige Sätze, die der kundige Leser nur verstehen kann als eine Rede nach innen ins eigene Lager, nämlich zu gewissen Kräften in der Sowjetunion selbst und in andern Ländern des sowjetisch beherrschten Blocks.</p>
				<p>Es hat nach dieser Veröffentlichung eine sog. diplomatische Nacharbeit gegeben. Sie wissen, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN016" type="comment"><p>Valentin Michajlowitsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name>, sowjetischer Botschafter in Bonn.</p></note></seg> bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> war. Aber er hat dort diese Erklärung nicht förmlich überreicht. Wir haben es also mit einer etwas merkwürdigen Weise der Darstellung zu tun, und aus diesem Grunde haben wir jedenfalls den Weg einer öffentlichen Darstellung unserer eigenen Meinung gewählt.</p>
				<p>Wir sagen in unserem Papier, was Sie also gleich vorgelegt bekommen und was wir vorhin der Presse gegeben haben, was gestern im Vorstand beschlossen worden ist, was wir in einem kleinen Kreis die ganzen letzten Wochen miteinander diskutiert und bis heute mittag zum Ende formuliert haben, daß die sowjetische Seite versucht, uns, der Bundesrepublik Deutschland, unter Verwendung merkwürdiger Formulierungen nicht nur in die eigenen Angelegenheiten hinein[zu]reden, sondern auch ein Stück Kurs unserer eigenen Politik zu bestimmen.</p>
				<p>Wenn ich Sie bitte, Herr Vorsitzender, wenn Sie es erlauben, mit einigen kurzen Passagen Sie noch einmal bekanntzumachen [mit] der »TASS«-Erklärung – wir werden auch die »TASS«-Erklärung Ihnen noch einmal auf den Tisch legen. Ich zitiere dort den ersten kurzen Abschnitt. Der lautet:</p>
				<p>Es fällt auf, daß seitens bestimmter Kreise der Bundesrepublik Deutschland, die bisher in den Dogmen des Kalten Krieges leben und nach wie vor mit der Realität auf Kriegsfuß stehen, Versuche unternommen werden, jenes Gute zu untergraben, was in den sowjetisch-westdeutschen Beziehungen in der letzten Zeit vollbracht wurde.</p>
				<p>Es wird dann gesagt, daß die Außenpolitik der Sowjetunion rücksichtslos entstellt werde. Man behauptet, daß z. B. die Vorgänge in Portugal, Griechenland und Angola, die Erfolge nationaler Befreiungsbewegungen zum Anlaß genommen werden, die Sowjetunion ungerechtfertigt zu beschuldigen, und es liegt in diesem 12 Punkte umfassenden Papier folgender Grundton:</p>
				<p>Wir, die Sowjetunion, leben auf der richtigen Seite der Geschichte. Unsere Politik ist ein Vollzug der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeninWladimirIljitsch">Leninschen</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN017" type="comment"><p>Wladimir Iljitsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeninWladimirIljitsch">Lenin</name>, 1917–1924 Vorsitzender des Rats der Volkskommissare der Russischen Sozialistischen Föderativen Sowjetrepublik bzw. der UdSSR.</p></note></seg>, unwandelbar richtigen Gesetze. Wir haben den entscheidenden Kompaß zur Beurteilung dessen, was recht und falsch ist. Wer für den Frieden und für den Krieg ist. Weil wir dies besitzen, ist dieses Dokument eine konkrete Anwendung unserer Politik und eine Aufforderung an die Deutschen, sich ebenso zu verhalten, weil, wenn sie sich nicht so verhalten, sie allerdings dann damit rechnen müssen, daß sie auf der falschen Seite der geschichtlichen Entwicklung stehen.</p>
				<p>Es werden sehr gründliche Ausführungen von seiten der Sowjetunion gemacht zum Thema der Entspannung. Es wird eine völlig neue Formel in Sachen Berlin eingeführt, wobei das Viermächteabkommen abhängig gemacht wird von Bedingungen, die dem Viermächteabkommen fremd sind. Das Viermächteabkommen wird auch wiederum bezogen auf ein vierseitiges Abkommen nur für Westberlin. Und es wird am Ende – und dies lassen Sie mich, bitte, noch einmal vorlesen.</p>
				<p>Nach einigen Angeboten einer politischen und ökonomischen Zusammenarbeit – es wird dabei gesagt, [6,1]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN018" type="comment"><p>Korrigiert aus »&amp;,1«.</p></note></seg> Mrd. sei ja nicht viel, man könne diese Summe verfünffachen in wenigen Jahren – wird dann folgendes gesagt:</p>
				<p>Der dauerhafte Frieden muß eine natürliche Lebensform aller Völker Europas werden, betonte der Generalsekretär des ZK der <name type="Organisation" ref="#KPdSU">KPdSU</name> Leonid <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>, dafür träten hunderte Millionen Europäer ein und – nun achten Sie, bitte, auf die Wortwahl der nächsten beiden Sätze!</p>
				<p>Heute wie auch gestern steht das Volk der Bundesrepublik Deutschland, das Volk der Bundesrepublik Deutschland ebenso wie das Volk jedes beliebigen Staates Europas vor der grundlegenden Frage: Wofür wird es seine Energie einsetzen? In welche Waagschale wird es seinen Einfluß werfen? In die des Friedens oder die des Krieges? Einer Antwort auf diese Frage kann kein vernünftiger Mensch und um so weniger ein Staatsmann entgehen, der die Außenpolitik mitzubestimmen hat.</p>
				<p>Dies ist ganz zweifellos – das war auch eben Gegenstand eines kleinen Wortspiels in der Pressekonferenz – eine kräftige Anrempelung gegenüber dem Bundeskanzler, denn nur er kann als Staatsmann, der die Außenpolitik zu bestimmen hat, gemeint sein. Wobei noch auffällt – das ist eine gewisse Sorge, wie wir sehen, beim Außenminister –, daß zwar Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, zwar Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN019" type="comment"><p>Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, Bundespräsident der Bundesrepublik Deutschland.</p></note></seg> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> genannt werden als Förderer der gemeinsamen Politik, nicht aber der Bundesaußenminister, und daß auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name> nicht den Bundesaußenminister besucht, um diese Veröffentlichung zu interpretieren, sondern den Bundeskanzler.</p>
				<p>Und nun, meine Kollegen, haben wir Stellung genommen, und ich möchte sagen und bitte auch, weil wir das dann auch draußen über die Partei, über »UiD« veröffentlichen werden – und ich höre, daß auch in der CSU dies veröffentlicht werden soll, wofür wir sehr dankbar wären –, wir haben uns nicht aus irgendeiner Notwendigkeit, uns zu rechtfertigen, geäußert, und wir ziehen uns auch in unserer Erklärung den Schuh, den die andern uns gerne geben würden, nicht an – Ihr Hinweis gestern im Vorstand, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>! –, sondern wir sagen: »Erklärung der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> zur Deutschland- und Ostpolitik«.</p>
				<p>Wir setzen uns also nicht mit der Erklärung der Russen Punkt für Punkt auseinander – etwa in der Weise: zu Punkt 1 ist zu sagen, zu Punkt 2 –, sondern wir definieren noch einmal mit aller Klarheit unsere prinzipiellen Einlassungen. Wir vermeiden dabei polemisches Beiwerk. Wir greifen selbst die Sowjetunion direkt nicht an. Es gibt eine Fülle von Möglichkeiten, die die deutsche Sprache offenhält, dies anders zu machen. Wir präsentieren uns auch in diesem Papier als die Regierung von morgen, als ein Gesprächs-, Verhandlungs- und Abschlußpartner auch der Sowjetunion – allerdings, wenn sie dabei auf den Versuch verzichtet,</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, darf ich um Ihre Aufmerksamkeit für den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> bitten?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: ihre eigenen Überlegungen mit Drohungen durchzusetzen.</p>
				<p>Wenn Sie erlauben, Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich will nur ganz wenige Sätze noch daraus vorlesen, um die Akzente zu bezeichnen, die dieses Papier enthält. Wir sagen, die CDU/CSU wird ihr Verhalten nicht von Beschlüssen fremder Parteien bestimmen lassen. Wir formulieren Wege und Ziele deutscher Politik in voller eigener Verantwortung, ohne uns dabei ideologischer Methoden zu bedienen. Wir fügen uns nicht der irrigen Vorstellung, es gebe vorausbestimmte Geschichtsabläufe, deren Vollzug das politische Handeln dienen müsse. Wir weisen jeden Monopolanspruch eines Staates oder einer Partei, darüber zu befinden, welches der allein richtige Weg der Völker zum Frieden ist, zurück.</p>
				<p>In einem 2. Punkt stellen wir unsere eigene Politik seit 1949 dar. In einem 3. Punkt setzen wir uns auseinander mit der wiederum vorgetragenen Lehre gerechter Kriege, gerechter, sozialrevolutionärer nationaler Befreiungsbewegungen. Und, Herr Vorsitzender, ich glaube, wir sollten – weil dies also das Kernstück der Sache ist – die Kollegen bitten, alle sehr aufmerksam den Punkt 4 zu lesen. Ich will ihn gar nicht vorlesen, weil wir uns damit gegenseitig die Zeit wegnehmen würden. Er ist eine – ich bin ja keine Maschine, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>. Ich würde ja – ja gut, dann les’ ich vor, wenn Sie wollen. Es kommt. Dann darf ich, bitte, einfach diesen Punkt vorlesen, weil, meine Freunde, er ein ganz bestimmtes sehr wichtiges Feld anspricht, nämlich die Frage der Entspannung. Ich wäre dankbar, da ich ein bißchen Stimmbandgeschichten hab’, wenn Sie ein wenig Rücksicht darauf nehmen würden. Es heißt hier:</p>
				<p>»Die CDU/CSU hält auch künftig an der Auffassung fest, daß Zwangsmaßnahmen, wie sie in einem Teil Deutschlands und Europas gegen den Willen der dortigen Völker diesen aufoktroyiert worden sind, ein wesentliches Element der Spannung darstellen. Erst, wenn Freizügigkeit in allen europäischen Ländern und zwischen ihnen gewährleistet sein wird, erst wenn – wie es auch in der <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name>-Schlußakte festgestellt worden ist – Freizügigkeit für Menschen, Ideen, Informationen und Meinungen in ganz Europa herrscht, erst wenn die wachsende Überlegenheit des Warschauer Paktes an Truppen und Waffen einem Gleichgewicht Platz gemacht haben wird, kann von wirklicher Entspannung gesprochen werden.</p>
				<p>Entspannung bedeutet das ehrliche Bemühen beider Seiten, die Ursachen der Spannung zu mindern und auf deren völligen Abbau hinzuarbeiten. Entspannung muß die Menschen von der Furcht befreien, durch Krieg, politischen Druck oder Infiltration einem fremden Herrschaftssystem unterworfen zu werden.</p>
				<p>Entspannung kann nicht bedeuten, daß ein Land von anderen Staaten Anpassung und Unterwerfung fordert, für sich selbst aber Führung und Herrschaft beansprucht.</p>
				<p>Entspannung kann nicht darin bestehen, daß allein die eine Seite entspannt, die andere aber ihre Positionen, ihre revolutionären Zielsetzungen und die Mittel zu deren Durchsetzung aufrechterhält.</p>
				<p>Entspannung ist vollkommen unvereinbar mit der Aufrechterhaltung der deutschen Spaltung, mit der abscheulichen Praxis an der innerdeutschen Grenze, mit Willkürakten gegenüber Menschen und mit der Verweigerung jener Menschen- und Selbstbestimmungsrechte, die anzuerkennen und zu gewährleisten auch alle sozialistischen Staaten versprochen haben.«</p>
				<p>Und der Schlußsatz lautet:</p>
				<p>»Entspannung ist wie Frieden und Gewaltverzicht unteilbar. Sie muß in gleicher Weise in Europa« – und wir haben diesen Satzteil auch wegen der Äußerungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> eingefügt – »und in allen anderen Weltgegenden gelten.«</p>
				<p>Wir nehmen dann in Punkt 5 Stellung zur Deutschen Frage und arbeiten noch einmal stark heraus den Brief zur Deutschen Einheit und die gemeinsame Entschließung des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> vom Mai 1972.</p>
				<p>In Punkt 6 wenden wir uns noch einmal der Frage Berlin und der sowjetischen Berlinpolitik zu. Und, meine Damen und Herren, ich möchte gerne darauf aufmerksam machen, daß wir wahrscheinlich, wenn wir jetzt auseinander sind, draußen in den Wahlkreisen und, wenn die Regierung hier in Bonn die Möglichkeit [wahrnimmt], jeden Tag ihrerseits die Presse zu füttern, wir es ja ohnehin viel schwerer haben, uns selbst zu Wort zu melden und gehört zu werden. Wir haben Grund, zu befürchten, daß die sowjetische Seite während dieser Zeit ihre eigene Politik, die weit über Nadelstiche hinaus geht, gegenüber Berlin und damit gegenüber unserer Position fortsetzt.</p>
				<p>Im nächsten Punkt sprechen wir noch einmal das ganze Problem der <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name> an. In Punkt 8 setzen wir uns mit der Frage auseinander: Was ist eigentlich in Europa normal? Was ist im Verhältnis der Europäer zueinander normal? Und wir sagen: Normalisierung ist kein propagandistischer Begriff. Und wir definieren das, was wir unter Normalisierung verstehen. Und wir haben dann im Punkt 9 uns ausdrücklich auf folgendes festgelegt – dies hat auch eben in der Pressekonferenz ein, wie ich glaube, sehr lebhaftes Echo gehabt. Lassen Sie mich, bitte, diesen Teil mit dem entsprechenden Nachdruck Ihnen noch vortragen und dann bin ich beim Abschluß.</p>
				<p>Wir sagen:</p>
				<p>»Die CDU/CSU hat sich immer für eine Intensivierung und Verbreiterung der Beziehungen unseres Landes zu den Ländern Ost- und Südosteuropas bekannt. Sie wird auch künftig daran arbeiten, daß unter Respektierung der völkerrechtlichen Verpflichtungen und unter Berücksichtigung der historischen, kulturellen und volkstümlichen Besonderheiten auf der Basis der Gleichberechtigung</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren! Ich bitte Sie noch mal um Aufmerksamkeit. Bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: und gegenseitigen Achtung, West und Ost sich in konstruktivem Geiste begegnen, daß die politischen, kulturellen, ökonomischen und technologischen Möglichkeiten immer besser genutzt werden, damit die so häufig verwendeten Formeln ›Entspannung‹, ›Normalisierung‹, ›Ausgleich‹ und ›Zusammenarbeit‹ erst ihren eigentlichen Sinn erhalten.</p>
				<p>Die Sowjetunion wird in der CDU/CSU« –</p>
				<p>hier sprechen wir die Sowjetunion nun direkt an –</p>
				<p>»einen zur Zusammenarbeit bereiten und verläßlichen Verhandlungspartner finden, wenn sie diese unverzichtbaren Grundlagen der deutschen Politik respektiert und keine weiteren Versuche unternimmt, unsere politische Haltung zu diskreditieren und ihre Vorstellungen mit Drohungen durchzusetzen.«</p>
				<p>Der Schlußsatz lautet:</p>
				<p>»Unsere Freiheit kann niemandem gegenüber, unter keiner Umschreibung, zur Diskussion stehen.«</p>
				<p>Und schließlich fordern wir die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> und die sie tragenden Parteien SPD und FDP auf, den hier dargelegten politischen Wertungen und grundsätzlichen Zielvorstellungen zu folgen oder ihre Übereinstimmung zu erklären. Wir beziehen uns dabei noch einmal auf die einstimmig gefaßte Entschließung [vom] 17. Mai ’72 und sagen, um auf diese Weise die Übereinstimmung aller demokratischen Kräfte wiederzugewinnen:</p>
				<p>Wir hören, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> nach schweren, offenbar wachsenden inneren Auseinandersetzungen zwischen dem FDP- und dem SPD-Teil wohl morgen mit ihrer eigenen Darstellung zur sowjetischen Erklärung herauskommt. Wir verbinden damit die Hoffnung, daß sie auch ihrerseits dann zu unserer heutigen Stellungnahme Stellung nimmt – wenn möglich – in den wichtigen, wie wir glauben, uns eigentlich alle Demokraten verbindenden Dingen in Übereinstimmung. Wenn nicht, ist die Auseinandersetzung auch in diesen Dingen durch die Regierung selber markiert und offen für das, was wir in den nächsten Tagen und Wochen dann im Wahlkampf zu tun haben. Danke schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke vielmals,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>! Ich möchte Ihnen zugleich im Namen der Fraktion, Ihnen und den Kollegen aus dem Arbeitskreis den ganz herzlichen Dank dafür aussprechen, daß Sie diese, wie ich meine, sehr eindrucksvolle Zusammenfassung unseres Standpunktes so kurzfristig haben vorlegen können, daß wir sie heute haben veröffentlichen können. Sehr herzlichen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>!</p>
				<p>Ich will das nicht wiederholen, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> vorgetragen hat. Ich möchte nur den einen Punkt noch einmal besonders unterstreichen. Wir sagen, daß wir uns gegen eine Lehre wenden, die »gerechte Kriege« oder »gerechte sozialrevolutionäre und nationale Befreiungskriege« als Mittel der Politik akzeptiert. Militärische Interventionen gefährden den Frieden, gleichgültig, unter welchem Vorwand sie stattfinden. Und dann sagen wir, »in dieser Verbindung fördert die auch in der Erklärung vom 22. Mai erneut beteuerte Politik der ›friedlichen Koexistenz‹ nicht einen dauerhaften Frieden zwischen den Völkern, sondern die weltweite Ausbreitung und Verfestigung kommunistischer Herrschaft«. Und dazu darf ich Ihnen in die Erinnerung rufen – die meisten von Ihnen werden es kennen – einen Absatz aus dem Bericht des ZK, des Zentralkomitees der Kommunistischen Partei der Sowjetunion, der verlesen worden ist von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> auf dem 25. Parteitag in Moskau im Februar dieses Jahres. Ich gebe wieder den einen Absatz des Inhalts – halten Sie sich ruhig und verteilen Sie den Text, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN020" type="comment"><p>Eduard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name>, Sprecher der CDU/CSU-Bundestagsfraktion.</p></note></seg> –, ich gebe wieder, was Boris <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeissnerBoris">Meissner</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN021" type="comment"><p>Rechtswissenschaftler, Professor und Leiter des Instituts für Ostrecht der Universität zu Köln.</p></note></seg> dazu in einem zusammenfassenden Bericht schreibt:</p>
				<p>»In dem außenpolitischen Teil des ZK-Berichts kommt der Stolz auf die seit 1971 erzielten außen- und sicherheitspolitischen Erfolge und das wachsende Weltmachtbewußtsein der Sowjetunion deutlich zum Ausdruck. Zu den wichtigsten Erfolgen werden dabei der kommunistische Sieg im Vietnam-Krieg, die internationale Anerkennung der DDR, die internationale Bestätigung der Grenzen der DDR, Polens und der Tschechoslowakei sowie die Erstarkung Kubas und damit die gemeinsame Intervention in Angola gezählt.«</p>
				<p>Und nun kommt der entscheidende Satz:</p>
				<p>»Es wird mit Befriedigung festgestellt, daß die Entspannungspolitik zu einer Verschiebung des Kräftegleichgewichts zugunsten der sozialistischen Welt, deren Hauptkraft die Sowjetunion bildet, wesentlich beigetragen hat.«</p>
				<p>Sehen Sie, ich glaube, es ist unsere Pflicht, deutlich zu machen, daß diese Art von Entspannungs- und Koexistenzpolitik, bei der man an der einen Stelle die Front ruhigstellt [und]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN022" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »um«.</p></note></seg> dann an einer anderen Stelle – jeweils, wo dazu eine Gelegenheit besteht – expandiert, daß diese Vorstellung von Entspannung und Koexistenz nicht die unsere ist. Und ich meine, wir sind in der Lage, dies einem größeren Teil unserer Bevölkerung aufgrund der Erfahrung der letzten Jahre deutlich zu machen, als das bei der Wahl vor vier Jahren der Fall gewesen ist.</p>
				<p>Auch unter diesem Gesichtspunkt – das ist nur ein Aspekt dieser wichtigen Erklärung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> –, aber gerade auch unter diesem Aspekt begrüße ich die Erklärung sehr. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Herr Vorsitzender, wir können Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> und seinen Freunden für diese Erklärung außerordentlich dankbar sein. Ich überlege nun folgendes. Dies hat die Fraktion getan. Das ist ja eine Erklärung von größter Bedeutung, gerade in diesem Moment. Inwieweit können wir erreichen, daß die Partei heute dazu, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, erklärt, etwa die Zehnermannschaft etwas erklärt? Ich meine, das wäre so wichtig, daß die Basis der Fraktion fast etwas zu klein ist, weil doch diese Frage zum allergrößten doch in der Öffentlichkeit, von der Partei, der Zehnermannschaft, von bestimmten Persönlichkeiten, daß sie dazu sprechen. Ich glaube, es ist ganz wichtig, daß dies auch in der ganzen Breite der Partei auch heute und morgen immer wieder herausgeholt wird, daß diese Erklärung unser gemeinsamer Wille ist, was an sich uns selbstverständlich ist, was aber in der Öffentlichkeit wichtig wäre: Je mehr dazu sprechen, desto besser ist es, glaub’ ich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>! Heute hat die Fraktion das Dokument in einer Pressekonferenz vorgestellt. Das Fernsehen hat davon Kenntnis genommen. Beide Parteien werden das Papier aufnehmen und es verteilen und wir werden bei der nächsten Gelegenheit sicherlich noch einmal wieder darauf eingehen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Ich wollte mir nur eine Bemerkung zu dem, was mein geschätzter Kollege und Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> hier gesagt hat, [erlauben]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN023" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sagen«.</p></note></seg>. Meine Damen und Herren, wenn wir uns nicht mehr als die höchste repräsentative Versammlung der Unionsparteien verstehen, dann weiß ich nicht mehr, in welcher Partei oder in welcher Fraktion wir eigentlich sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Na gut, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>. Nicht zu diesem Thema, wie ich annehme, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Um den Ernst der Lage zu unterstreichen, [der]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN024" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p></note></seg> durch die »TASS«-Veröffentlichung entstanden ist, möchte ich in einem Satz folgendes sagen. Es handelt sich hier nicht um ein Dokument, in dem die Lehre des Leninismus propagiert wird, sondern es handelt sich nach meiner Erinnerung zum ersten Mal um ein sowjetisches Dokument, das die Aufforderung an die Öffentlichkeit in der Bundesrepublik Deutschland richtet, die alleinige Richtigkeit des Leninismus anzuerkennen und die eigene Politik danach auszurichten, mit dem Hinweis, dem drohenden Hinweis, daß damit das deutsche Volk aufgefordert sei, die Waagschale des Friedens oder des Krieges zu wählen.</p>
				<p>Ich glaube, das ist ein geradezu erschütterndes Ergebnis deutscher Ostpolitik in ihrem 7. Jahre!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>! Wird das Wort weiter gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann geb’ ich Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> das Wort zum folgenden Punkt der Tagesordnung.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen! Zum Plenum dieser Woche! Wir haben eine sehr strapaziöse Woche vor uns, da wir ja schon morgen nachmittag mit Plenarsitzung beginnen nach der Fragestunde um 14.30 Uhr, [und am] Donnerstag und Freitag Plenarsitzungen haben.</p>
				<p>Am Mittwoch ist das Hauptpunkt-Schwergewicht die Beratung des Wohnungsmodernisierungsgesetzes, des Wohngeld- und Mietenberichtes, ca. 3 Stunden. Dann anschließend der Forschungsbericht, unser Antrag zur Förderung fortgeschrittener Kernreaktoren, Forschungspolitik und Arbeitsplätze der Zukunft. Und nach der bisherigen Tagesordnung ist im Anschluß daran vorgesehen Beratung des Antrages »Entlastung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> wegen Haushalts- und Vermögensrechnung ’71/’72«. Ich konnte, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, die SPD zwar noch nicht davon, zwar verständigen, aber noch keine Entscheidung bekommen, ob wir die Beratung dieses Antrages eventuell verschieben können, weil die sind in Berlin. Die kommen erst im Laufe dieses Tages zurück. Aber das würde ich noch klären.</p>
				<p>Dann am Donnerstag zunächst Krankenversicherungsweiterentwicklungsgesetz und Kassenarztrecht. Dann mit Schwergewicht die Beratung der sog. Antiterroristengesetze. Hierzu haben wir den Vormittag Zeit und nachmittags nach der Fragestunde ist eventuell vorbereitet eine Aktuelle Stunde. Das ist noch offen. Daran anschließend die Ergebnisse des Vermittlungsausschusses und dann die restlichen Punkte allgemeine Geschäftsbedingungen, Verbraucherpolitik. Ich darf den Kollegen nur sagen, daß die SPD gestern auf ihrer Fraktionssitzung beschlossen hat, dies besonders ausführlich machen zu wollen. Partnerschaftsgesetz und dann 5. Besoldungserhöhungsgesetz bzw. Änderung des Diätengesetzes.</p>
				<p>Zum letzteren Punkt – so hat der Vorstand gestern beschlossen – wollen wir noch einmal den Antrag einbringen, nicht nur die Diäten der Abgeordneten des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> für 1976 einzufrieren, sondern auch die Gehälter der Bundesminister und Parlamentarischen Staatssekretäre - was ja im Innenausschuß abgelehnt worden ist.</p>
				<p>Dann wurde mir vorher noch mitgeteilt, daß die SPD beabsichtigt, zu unserem Antrag »Änderung des Grundgesetzes – Stichwort: Abänderung der Legislaturperiodenzeit – Änderung des Grundgesetzes Art. 39« eine Stellungnahme ab[zu]geben […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN025" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wird«.</p></note></seg>, daß die Kollegen, entgegen der ursprünglichen Abmachung, daß nicht darüber diskutiert wird, gebeten [werden,]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN026" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »und«.</p></note></seg> dazu auch eine Stellungnahme abzugeben.</p>
				<p>Am Freitag sind dann die Punkte Weißbuch und einige andere, Wehrbeauftragtenbericht, also den ganzen Vormittag [ist] eine Wehrdebatte vorgesehen. Ich kann mir es ersparen, auf die Dringlichkeit der Präsenz auch diese Woche hinzuweisen. Ich möchte noch zur Terminlage der nächsten Woche etwas sagen. Herr Vorsitzender, ich habe eben schon gesagt, daß wir am Dienstag vormittag [um] 10 Uhr Fraktionssitzung machen. Ich würde vorschlagen, daß die Arbeitskreise dann um 14 Uhr nachmittags tagen, denn es bleibt zu wenig Zeit zwischen 8 oder 9 und 10 am Vormittag. Ich hielte es für besser, wenn wir nachmittags die Arbeitskreise machen und anschließend noch einmal die Ergebnisse der Arbeitskreise in der Fraktion um 17 Uhr absegnen.</p>
				<p>Ich darf noch darauf hinweisen, daß wir in der nächsten Woche drei Plenarsitzungen haben, drei Plenartage, nämlich der Mittwoch. Hier ist unsere Große Anfrage Zukunftschancen der jungen Generation zur Debatte gestellt. Am Donnerstag und Freitag werden alle restlichen Punkte, die noch – und das sind sehr beträchtliche – auf der Restantenliste stehen, abgehandelt. Die Große Anfrage zum Thema Seerechtskonferenz ist noch nicht beantwortet. Ich glaube, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, daß wir in jedem Fall dann die Debatte in der nächsten Woche stattfinden lassen. Ich darf noch für die Ferienzeit folgendes sagen. Es ist noch nicht beschlossen, aber wohl zu erwarten, daß, wie vorgesehen bei der Planung, voraussichtlich am 27. oder 28. Juli, wahrscheinlich auch möglicherweise beide Tage, Plenarsitzung vorgesehen ist, ausschließlich, um die rücklaufenden Gesetzesvorhaben und Vermittlungsausschuß bzw. vom <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> zu beraten. Wir haben damals diesen Termin gewählt, weil der gerade so zwischen dem 1. Ferienschub und dem 2. Ferienschub liegt. Ich bitte die Kollegen, sich jetzt schon darauf einzurichten. Nach Lage der Dinge werden ja wohl folgende Themen dabei angesprochen werden: Berufliche Bildung voraussichtlich, Wehrpflichtgesetz, Datenschutzgesetz, Abwasserabgabengesetz. Dann die Antiterroristengesetze und das Naturschutzgesetz. Mit diesen Rückläufen ist wohl zu rechnen. Dann darf ich alle Kolleginnen und Kollegen bitten, sich auch darüber Gedanken zu machen, was in den Ferienmonaten von seiten der Arbeitskreise und Arbeitsgruppen noch an Aktivitäten, etwas sortiert für die gesamte Zeit bis Oktober, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN027" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »noch«.</p></note></seg> gemacht werden kann. Dazu soll auch die nächste Woche noch Gelegenheit gegeben werden, in den Arbeitskreisen darüber zu sprechen.</p>
				<p>Soweit, Herr Vorsitzender, mein Bericht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals! Wird das Wortgewünscht? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, zur Tagesordnung dieser Woche. Wir hatten in der letzten Sitzungswoche zurückgestellt die Frage, ob wir beantragen sollten die Aussetzung des Einspruches des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> zur Änderung des Straßenverkehrsgesetzes. Wir haben das zurückgestellt auf diese Woche. Darüber ist im Arbeitskreis beraten worden. Wir haben einstimmig beschlossen, der Fraktion zu empfehlen, die Aufsetzung dieses Punktes zu beantragen, nachdem die Koalition sich ja weigert, den Einspruch des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> überhaupt noch auf die Tagesordnung zu setzen. Das würde zur Folge haben, daß [es] darüber eine Geschäftsordnungsdebatte, wahrscheinlich morgen zu Beginn der Plenarsitzung geben würde, die nur kurz zu sein braucht, aber mit der wir noch einmal deutlich machen sollten, daß der Bundestag über einen Einspruch des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> auch tatsächlich dann entscheiden sollte, nachdem dieser Einspruch des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> sich gegen ein hier ja einvernehmlich verabschiedetes Gesetz richtet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Können Sie mit zwei Sätzen noch sagen, worum es sich dabei handelt?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Es geht um die Beteiligung des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> bei der Verabschiedung von Rechtsverordnungen auf der Grundlage des Straßenverkehrsgesetzes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Also, ich danke vielmals! Ja, meine Damen und Herren, ich habe keine Einwendungen gegen den Antrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>. Wenn auch sonst niemand mehr sich zu Wort meldet, dann können wir davon ausgehen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, daß die Fraktion einverstanden ist. Weitere Wortmeldungen? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender! Was die sog. Seerechtskonferenz – ich sag’ es noch einmal –, die eine Meeresbodenverteilungskonferenz ist, anlangt, hat zwar der Außenminister ja öffentlich wiederholt gesagt, die Anfrage der CDU sei ihm sehr lieb, weil er wünsche, daß eine solche Debatte stattfinde, aber es ist noch immer keine Antwort da. Ich glaube, wir sollten nun nicht mehr warten, sondern wir sollten den andern beiden Fraktionen mitteilen, daß wir von unserm geschäftsordnungsmäßigen Recht Gebrauch machen, die Sache auf die Tagesordnung setzen – wenn auch die Antwort nicht eingegangen ist. Dann muß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> sehen, wie sie zurechtkommt. Die Antwort ist seit etwa fast 3 Wochen überfällig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>! Auch dagegen habe ich gar keine Einwendungen, nur muß man natürlich sehen, daß die Geschäftslage in der nächsten Woche ohnehin schon katastrophal ist. Aber, laßt es uns auf die Tagesordnung setzen. Dann müssen wir uns überlegen, an welcher Stelle wir es bringen werden. Weitere Wortmeldungen zum Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat"><name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name></name> liegen nicht vor. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, wie ich annehme, zum Bericht über die Ergebnisse des Vermittlungsausschusses?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren! Auf der Tagesordnung der letzten Sitzung des Vermittlungsausschusses waren 6 Tagesordnungspunkte. In 4 Fällen wurde ein Vermittlungsvorschlag zustande gebracht und in 2 Fällen nicht. Die 4 Fälle, die Ihnen morgen vorliegen zur Abstimmung, sind einmal die Frage des Personenbeförderungsgesetzes und des Eisenbahnbeförderungsgesetzes. Hier handelt es sich materiell darum, daß die Länder an der Defizitbeseitigung beteiligt werden sollen, und zwar in der Größenordnung von 75%. Das war nicht ganz nach dem Geschmack der Länder, und deswegen wurde das auf 50% reduziert. In der Sache sind die beiden Gesetze gleichlautend in ihrem materiellen Teil.</p>
				<p>Dann haben wir das Arzneimittelgesetz unter der geistlichen Betreuung unseres medizinischen Beraters Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>] mit einigen Verbesserungen versehen. Leider ist eine sehr, sehr wichtige Angelegenheit, nämlich die Regelung der Forschungskosten, nicht in unserem Sinn gelöst worden. Das ist auch schwer abzusehen, daß noch einmal jetzt noch sich ein Weg öffnet, um diese Kostenseite zu verbessern. Den Verbesserungen, die wir angebracht haben, könnten Sie meines Erachtens zustimmen, aber ich mache den Vorbehalt, daß eine wichtige Frage in unserem Sinne ungelöst geblieben ist, und zwar die Frage von tiefer Bedeutung.</p>
				<p>Darüber hinaus wurde noch ein Fernunterrichtsgesetz behandelt. Die Länder sahen darin Eingriffe in ihre Kulturhoheit. Deswegen wurden einige Verbesserungen zur Wiederherstellung der bedrohten Kulturhoheit beschlossen.</p>
				<p>Dann haben wir [in einem]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN028" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »einen«.</p></note></seg> sehr wichtigen Fall, nämlich im Wehrpflichtgesetz mit dem neuen Anerkennungsverfahren, natürlich keine Einigung erzielen können. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> hat uns den strengen militärischen Auftrag gegeben, hier hart zu bleiben. Das sind wir auch geblieben. Wir werden also am 2. Juli in der 2. und 3. Beratung das Gesetz dem <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> zurückgeben, der es gerechtermaßen ablehnen wird.</p>
				<p>Dann wurde der Versuch unternommen, den ERP-Plan, das ERP-Planhaushaltsgesetz etwas zu ändern, daß die Mittel zur Förderung nicht nur bei Schwerpunkten, sondern auch um die Schwerpunkte herum, etwas verteilt werden können. Das fand nicht den Beifall der Mehrheit, so daß hier keine Vermittlung zustande kam.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, für den prägnanten und wie immer sehr flachsigen Vortrag!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: (Zuruf an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>.)<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN029" type="comment"><p>Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg> Wobei ich scherzhaft darauf aufmerksam machen möchte, daß es nach wie vor üblich ist, nach Ausführung eines militärischen Auftrags den Vollzug zu melden: Auftrag ausgeführt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, es bedarf natürlich alles einer gewissen Anlaufzeit, und so können Sie nicht erwarten, daß das auf Anhieb gleich funktioniert. Aber wie ich Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> kenne, wird er das gerne in sein Repertoire aufnehmen. Weitere Wortmeldungen? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Dazu, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>. Werden außer den Berichten von den Berichterstattern Erklärungen abgegeben? Nein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> : Ich möchte nur zu dem Arzneimittelgesetz noch eine Bemerkung machen. An der Sache ist jetzt nichts zu ändern, aber es hat sich in dem §34, der die Umverteilung von Forschungsergebnissen durch eine Allgemeinzulassung auf andere vorsieht, ein ordnungspolitischer Fehler eingeschlichen von großem Format, und es hat sich außerdem hier etwas befestigt, was auf die Dauer zu einer schweren Schädigung der Forschungsfähigkeit der Firmen führen wird. Ich möchte schon jetzt darauf aufmerksam machen, daß wir in der nächsten Legislaturperiode dieser Sache unsere Aufmerksamkeit widmen müssen, weil sie an zwei Stellen einen sehr großen Schaden unserer gesamten Ordnung hervorbringen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>! Weitere Wortmeldungen? Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>], bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>: Die Feststellung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>, die ich teile – eine Zusatzbemerkung, daß eine solche Entwicklung nicht von der Fraktion zu vertreten ist, sondern erst durch Änderungsvorschläge der Bundesländer und eine leider nicht vorgenommene Abstimmung mit der Bundestagsfraktion. Vielleicht können wir auch in der nächsten Legislaturperiode die Länder veranlassen, darauf hinzuwirken, daß Information zwischen Fraktion und Bundesländern keine Einbahnstraße ist, sondern daß umgekehrt die Bundesländer auch uns über ihre Absicht informieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>], für diesen Beitrag! Weitere Wortmeldungen sehe ich nicht. Dann können wir übergehen zu Punkt 4, Wohnungsmodernisierungsgesetz, Mieten- und Wohngeldbericht. Wer spricht dazu? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> – ist der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> da? Ja, eine Sekunde, ich wollte nur mal hören, ob der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> da ist. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> (Stolberg) – bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> (Stolberg): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! In der Arbeitsgruppe Städtebau und im AK II haben wir uns auf diese Debatte vorbereitet. Es ist vorgesehen, daß zum Generellen der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>, der im Moment verhindert ist und mich bittet, Ihnen das auszurichten, zur generellen Lage der Wohnungsbaupolitik Stellung nimmt, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name> Stellung nimmt zu der Frage Wohngeld und Mietenbericht und daß ich als Berichterstatter und für die Fraktion das Wort nehme zu dem Modernisierungsgesetz.</p>
				<p>Herr Vorsitzender, gestatten Sie mir, daß ich kurz Stellung nehme zu der Lage in diesem Bereich?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, hören Sie bitte dem Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> zu. Bitte –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> (Stolberg): Es ist unstrittig über die verschiedenen politischen Kräfte in diesem Lande, daß wir in den nächsten Jahren und Jahrzehnten gegenüber dem Wohnungsneubau die Modernisierung der Wohnungen und die Substanzerhaltung im Städtebau stärker in den Vordergrund stellen müssen aus Gründen, die selber wiederum weitgehend unstreitig sind. Die Modernisierung von Wohnungen wird z.Z. auf der Basis von Bund-Länder-Richtlinien sozusagen neben den Parlamenten und ohne gesetzliche Grundlage vollzogen. Wir haben von seiten der Union schon seit Jahren darauf gedrungen, daß dieser Bereich auf eine gesetzliche Grundlage gestellt wird. Die Regierung hat [seit]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN030" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sein«.</p></note></seg> Anfang der Legislaturperiode an einem Wohnungsmodernisierungsgesetz herumlaboriert und ist erst ganz zum Schluß dieser Legislaturperiode unter Zeit- und Erfolgsdruck zur Vorlage eines entsprechenden Gesetzentwurfes gekommen. Stark ideologisch ausgerichtete Vorstellungen, die ursprünglich vor allen Dingen im Städtebauministerium herumgeisterten, sind an dieser Vorlage im Deutschen Bundestag erst gar nicht mehr vorhanden gewesen. Eine Reihe von Regelungen konnten allerdings unseren Beifall nicht finden, weil sie in erheblichem Maße bürokratischen Aufwand gebracht hätten und damit Modernisierung eher verhindert als gefördert hätten.</p>
				<p>Wir haben nun folgende Lage. Nach der Diskussion zweier Gesetzentwürfe – des einen, den die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vorgelegt hat, des andern, den der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> vorgelegt hat – sind wir in den Debatten des Städtebauausschusses in erheblichem Maße zu Erfolgen gekommen im Bereich der staatlich geförderten Modernisierung.</p>
				<p>Ich möchte hier nicht auf Einzelheiten eingehen. Man kann grosso modo sagen: Es ist uns gelungen, die vielfältigen bürokratischen und modernisierungsverhindernden Regelungen des Regierungsentwurfes wegzubekommen, unsere Vorstellungen zum Tragen zu bringen. Insofern trägt der Antrag, der morgen im Deutschen Bundestag vorliegt, die Handschrift der CDU/CSU. Dennoch können wir nicht empfehlen, dieses Gesetz anzunehmen, und zwar deshalb, weil ein Modernisierungsgesetz unserer Auffassung nach nicht nur die relativ geringe Anzahl von öffentlich geförderten Modernisierungsmaßnahmen betreffen muß, sondern die freie Modernisierung, die etwa 80 bis 85% der Fälle ausmacht. Hier ist von unserer Seite eine Reihe von Gedanken gebracht worden, die zum größeren Teil vor allen Dingen wegen ihrer finanziellen Auswirkungen keine Antragsform erfahren haben. Aber in zwei wichtigen, vor allen Dingen in zwei wichtigen Punkten haben wir Ansätze gemacht, die Modernisierung im freien Raum, eben in den überwiegenden Fällen, zu erleichtern, und zwar durch zwei Maßnahmen. Zunächst einmal die Änderung des §541a des BGB. Dieser Paragraph hat heute eine Fassung, die – man kann schon sagen – modernisierungsfeindlich ist. Warum? Weil sie ein sehr, sehr weites, zu weitgehendes Widerspruchsrecht des Mieters gegen geplante Modernisierungsmaßnahmen durch den Vermieter beinhaltet.</p>
				<p>Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> selber sagt in der Begründung ihres Gesetzentwurfes, ohne daß eine weitgehende Duldungspflicht des Mieters bei Modernisierungen eingeführt wird, läßt sich das Ziel der Modernisierung in diesem Lande nicht verwirklichen. Ja, es läßt sich nicht einmal das Ziel dieses Gesetzes verwirklichen. Obwohl dies für die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ein sehr wichtiger Punkt war, hat sie ihn mittlerweile fallengelassen und die Koalition und die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> haben nunmehr lediglich vor, für den engen Bereich der öffentlich geförderten Modernisierungsmaßnahmen eine verstärkte Duldungspflicht des Mieters einzuführen. Dies würde eine Spaltung des Rechts bedeuten und dies würde eine Situation bedeuten, in der im freien Wohnungsmarkt die Modernisierung in erheblichem Maße erschwert würde und bei der im öffentlich geförderten Wohnungsmarkt andererseits die Duldungspflicht des Vermieters wiederum zu eng gefaßt würde. Wir haben nun eine Alternative vorgelegt, die folgendermaßen aussieht – sie liegt Ihnen vor in den Abänderungsanträgen auf der Seite 2. Wir wollen diesen 541a des Bürgerlichen Gesetzbuches so fassen, daß grundsätzlich eine Duldungspflicht des Mieters eingeführt wird. Dies bedeutet also eine Erleichterung der Modernisierungstätigkeit in allen Bereichen, seien es frei finanzierte oder seien es öffentlich geförderte Bereiche, daß wir aber andererseits eine totale Duldungspflicht des Mieters auch nicht empfehlen, weil nämlich bei einer – ich nenne es mal so – totalen Duldungspflicht für den Mieter Modernisierungsverdrängungen größeren Maßstabes drohen würden, also etwa Mieterhöhungen nach Modernisierung von Ausgangsmiete 70, 80 Mark auf 300 oder 320 Mark. Mieterhöhungen, die auch durch das Wohngeld nicht aufgefangen werden können.</p>
				<p>Für diese Härtefälle, um die zu vermeiden – und damit also auch dem sozialen Gesichtspunkt Rechnung zu tragen –, haben wir hier formuliert, daß der Mieter, wenn er die Modernisierung nicht dulden will, nur widersprechen kann, wenn Härten entstehen durch bauliche Auswirkungen und durch untragbare Mieten – dies allerdings in Abwägung mit den berechtigten Interessen des Vermieters und der anderen Mieter.</p>
				<p>Dieser Punkt ist ganz entscheidend, daß hier ein Abwägungsgebot zwischen den Interessen des widersprechenden Mieters und den Interessen der anderen Mieter und des Vermieters eingeführt wird.</p>
				<p>Die Koalition wird zu diesem Punkt einen Entschließungsantrag einbringen, der allerdings unverbindlich sein wird und die notwendige generelle Regelung so, wie wir sie hier vorschlagen, nicht beinhaltet.</p>
				<p>Ein zweiter Punkt, der das Schwergewicht unserer Abänderungsanträge beinhaltet, sind die §§25 und 25a. Sie bedeuten schlicht und einfach folgendes, nämlich, wegen der notwendigen Mobilisierung privaten Kapitals zur Modernisierung – einfach deswegen, weil das Fördervolumen des Staates viel zu gering in den nächsten Jahren ist – brauchen wir hier auch Mittel von Mietern, die bereit sind, ihre Bausparverträge zur Verbesserung ihrer Wohnung in die Modernisierung hineinzustecken. Der Finanzausschuß hat mit seiner Mehrheit gegen die Stimmen der Kollegen unserer Fraktion diese beiden Änderungsanträge, die ursprünglich vom <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> ausgegangen sind, abgelehnt. Sie beinhalten die Prämienunschädlichkeit und Steuerunschädlichkeit der Verwendung von Mieterbausparverträgen bei der Modernisierung. Wir können damit rechnen, daß auch dies, allerdings mit schlechtem Gewissen, von seiten der Koalition abgelehnt werden wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>, ich sehe kaum irgendeinen Widerspruch im Kreise der Kollegen. Ich glaube, Sie können sich kurzfassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> (Stolberg): Danke für den Hinweis, Herr Vorsitzender! Ich war damit auch am Ende der Erläuterung unserer Anträge und wollte nur in einem letzten Satz sagen: Wenn die Koalition diese Anträge ablehnt, sehen wir uns nicht in der Lage, dem Gesetz zuzustimmen. Dann wird der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> am Zuge sein und wir hoffen, im Vermittlungsausschuß dann zum Zuge zu kommen. Sollte allerdings der 541a von der Koalition überraschenderweise mitgetragen werden, so, wie wir ihn vorgeschlagen haben, dann empfehlen wir Annahme.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>! Ich möchte zu dem Gesamtthema noch sagen, meine Damen und Herren – Vielleicht darf ich einen Augenblick um Ihre geschätzte Aufmerksamkeit bitten? –, daß dies eines der wichtigsten Themen für den Wahlkampf ist. Die unglaublichen Zustände auf dem Wohnungsmarkt, die unglaublichen Zustände bei den Sozialmieten, die teilweise höher liegen als die Mieten für Wohnungen auf dem freien Markt – dieses Thema sollten wir in stärkerem Maße in unseren Veranstaltungen behandeln, als wir es bisher getan haben. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> wird ja derjenige unserer Kollegen sein, der dazu sprechen wird, und Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>. Ich bitte Sie sehr herzlich – schon, um Sie zu informieren, um das Material aus erster Hand und bester Quelle zu empfangen –, bei diesem Teil der Debatte möglichst zahlreich anwesend zu sein. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>, wollten Sie das Wort nehmen? Bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Nur ein kurzer Hinweis zum Mieten- und Wohngeldbericht! Das Wohngeldgesetz, 1965 von uns in Kraft gesetzt, hat bisher vier Wohngeld- und zwei Mietenberichte erfahren. 1974 hat es eine geringfügige Änderung gegeben, aber seit Jahren ist die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> nicht in der Lage, angesichts der hohen Sozialmietsteigerungen dem Problem gerecht zu werden, was hier ganz klarer Auftrag nach dem Gesetz aus ’65 ist. Und deswegen möchte ich morgen sehr deutlich machen in der Debatte über den Wohngeld- und Mietenbericht, inwieweit die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hier versagt hat. Es gibt keinen Zweifel – so, wie Sie, Herr Vorsitzender, auch schon gesagt haben –, daß wir dabei in guter Gesellschaft sind. Der Deutsche Gewerkschaftsbund fordert die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> auf, jährlich 250 000 Sozialwohnungen zu errichten. Der Vorstandsvorsitzende der »Neuen Heimat«, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VietorAlbert">Vietor</name>, kritisiert diese Politik der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, und ich darf sagen, daß ein Gremium, was von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN031" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>, MdB (SPD) sowie Bundesminister für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau.</p></note></seg> 1974 eingesetzt worden ist, und zwar der Arbeitskreis Sozialer Wohnungsbau, in einem vertraulichen Abschlußbericht jetzt erklärt hat, daß seit 1969 die Kostenmieten im sozialen Wohnungsbau sich mehr als verdoppelt haben und daß die Befürchtung eintritt, daß die vertretbare Angebotsmiete für eine größere Zahl von Wohnungen in der Zukunft nicht mehr durchgehalten werden könne. Diese Entwicklung habe zu einer starken Zurückhaltung der Bauherren von Mietwohnungen geführt.</p>
				<p>Das ganze Desaster ist vollkommen, wenn man [die] Entschließung [liest], die im zuständigen Ausschuß Raumordnung, Städtebau, Wohnungswesen von der SPD-FDP eingebracht wurde, der wir im Plenum nicht zustimmen werden, wo es heißt: »Eine Anpassung an die Entwicklung der Mieten konnte aus zwingenden finanzpolitischen Gründen in den Jahren ’75 und ’76 nicht vorgenommen werden. Der Bundestag bedauert dies.«</p>
				<p>Wir haben als Alternative 1973 den Auftrag gegeben, dieses Werk zu überdenken. Ich persönlich bin der Meinung, wir sollten einmal hinlangen und in der Form erklären, daß die ungeheuren Wahlkampfmittel, die hier ausgegeben werden, sinnvollerweise den 68% Rentnern, die Wohngeld empfangen, seitens der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ausgeschüttet werden sollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>! Weitere Wortmeldungen sehe ich nicht. Dann muß die Fraktion noch über die Abänderungsanträge beschließen, die Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> vorgetragen hat. Ich höre und sehe keinen Widerspruch dagegen. Dann stelle ich fest, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>, die Fraktion hat so beschlossen. Punkt 5, Antiterroristengesetze. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Dieses wird das erste Mal sein, daß wir, jedenfalls nach den Empfehlungen des Arbeitskreises I, einer gesetzlichen Regelung im Bereich der inneren Sicherheit nicht zustimmen, weil das, was vorgelegt worden ist, insgesamt so wenig ist, daß es praktisch nichts ist und von uns nicht mit gedeckt werden kann. Das bedarf natürlich einer entsprechenden Argumentation in der Debatte. Wir haben Ihnen zugeleitet eine Reihe von Abänderungsanträgen, die das wieder aufgreifen, was Gegenstand unserer eigenen Gesetzesentwürfe und der Gesetzentwürfe des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> gewesen ist und, was im Rechtsausschuß von der Koalition abgelehnt worden ist. Wir empfehlen, diese Abänderungsanträge in 2. Lesung zu stellen.</p>
				<p>Vorbereitet ist, daß in der 2. Lesung eine allgemeine Debatte geführt wird, die eingeleitet wird durch den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzMax_1972-12-13">Kunz</name> (Berlin) als den Berichterstatter im Rechtsausschuß und aufgenommen wird vom Kollegen Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>. Anschließend soll Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannFritz_1971-09-06">Wittmann</name> die Anträge begründen. In der 3. Lesung werde ich selbst sprechen und es steht bereit Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, in 3. Lesung zu sprechen – insgesamt 4 bis 5 Redner, die von uns vorgesehen werden. Ja, ich glaube, das ist das, was hier zu berichten ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>! Wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann stelle ich Zustimmung zu Ihren Vorschlägen, auch zu den Abänderungsanträgen, die der Fraktion schriftlich vorliegen, fest. Dann kommt als nächstes wer? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, wollen Sie das Wort zur Wehrdebatte nehmen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Herr Vorsitzender, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! In Anbetracht der fortgeschrittenen Zeit möchte ich es kurz machen. Es sind drei Gegenstände, die zur Beratung anstehen. Das ist zum einen der Bericht des Wehrbeauftragten. Das ist zum andern das Weißbuch und der Antrag auf Verbesserung der Stellung der Unteroffiziere der Kampftruppen. Wir wollen den Verbund dieser drei Debatten nützen, um uns vor allen Dingen über die Lage der Bundeswehr zu unterhalten. Wir wollen also die internationale sicherheitspolitische Lage bei dieser Debatte zwar nicht völlig übergehen, aber doch im Hintergrund lassen. Und zwar hat die Debatte nach unserer Auffassung folgenden Zweck.</p>
				<p>Bundesverteidigungsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> und der Bundeskanzler gehen, je näher die Wahlen rücken, immer stärker mit der These im Lande umher, daß die Bundeswehr noch nie so gut gewesen sei wie heute, daß sie dies sei wegen der Verdienste der Sozialdemokraten. Außerdem geht Verteidigungsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> draußen im Lande und auch auf der sicherheitspolitischen Konferenz der SPD davon aus, daß erst die Sozialdemokratie die Bundeswehr an ihren defensiven Auftrag wirklich erinnert und gebunden habe.</p>
				<p>(Zuruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das ist ja unerhört!)</p>
				<p>Das ist eine unerhörte Unterstellung, die er immer deutlicher macht, je länger er draußen redet. Dazu kommt seine politische These, daß bis ’69 alles schlimmer, schlechter, gefährlicher geworden sei und seit ’69 jedes Jahr die Sache im internationalen Bereich, im Bereich der Entspannung, im Bereich der Sicherheit besser geworden sei. Leider Gottes genießt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> nicht zuletzt dank der Mithilfe einiger unserer Freunde in der Öffentlichkeit und vor allen Dingen in der Presse einen gewissen Ruf, und es gibt manchen General der Bundeswehr und manchen Soldaten der Bundeswehr, von dem ich die Äußerung höre, wir hätten noch nie einen besseren Verteidigungsminister gehabt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das sagen sie allerdings von jedem, den sie bisher hatten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich kann nur sagen, meine Damen und Herren, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, ich habe dieses wiedergegeben, weil es in der Tat einige unserer Freunde sind, die am Aufbau dieses Renommees beteiligt waren. Ich komme deswegen auf den eigentlichen Zweck dieser Debatte zurück. Leider nimmt man <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> ab – jedenfalls bis zum heutigen Tage –, wenn er die Schwächen der Bundeswehr, wenn er die Schwächen im Verteidigungssystem der Bundesrepublik Deutschland glattweg unterschlägt, wenn er schönfärbt. Und deswegen müssen wir – ohne daß wir Illusionen hätten darüber, welche Resonanz wir damit in der Öffentlichkeit erzielen können –, müssen wir zu Protokoll des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> und der Öffentlichkeit einiges klarstellen über den wirklichen Zustand der Verteidigung unseres Landes, über den wirklichen Zustand der Bundeswehr, der in einigen Punkten sehr viel schlechter ist, als das der Öffentlichkeit bekannt ist.</p>
				<p>Wir werden nicht ins andere Extrem verfallen. Es hat keinen Sinn, so zu tun, als ob die Bundeswehr schlechter wäre als je zuvor, und sicher ist die Verteidigung der Bundesrepublik Deutschland auch noch nicht so, daß man sagen müßte, sie ist nicht mehr gewährleistet. Es gilt also, das Positive und das Negative deutlich zu machen. Im übrigen sage ich Ihnen, tun Sie uns, bitte, draußen den Gefallen und beteiligen Sie sich nicht mehr an dieser Aufwertung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>. Jeder Verteidigungsminister der CDU/CSU hatte eine wesentlich schwierigere Aufgabe zu lösen als er sein Amt übernahm, als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> dies hatte. Die Tatsache, daß ein neuer Jahrgang von Wehrpflichtigen heute williger seinen Dienst leistet, daß der Zeit- und Berufssoldat engagiert bei der Sache ist wie eh und je, geht nicht auf das Konto dieses Ministers, sondern ist im wesentlichen der Tatsache zu [ver]danken, daß wir es mit einer Arbeitsmarktlage, mit einem Numerus Clausus zu tun haben, der die Leute förmlich dazu zwingt, in die Bundeswehr zu gehen und sich dort einigermaßen brav zu verhalten.</p>
				<p>Sie dürfen sich nur einen kurzen Moment einmal vorstellen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> wäre Mitglied der CDU/CSU und hätte als Verteidigungsminister nichts anderes getan als das, was er getan hat. Er hätte nicht gelebt vom Kontrast und der Kontrastwirkung zu seiner Partei und zu seinen Linken, er hätte nicht gelebt von der Unterstützung der Opposition – um deutlich werden zu lassen, was dann das Urteil wäre: Ein phantasieloser Minister, der nichts anderes getan hat, als in einer günstigen Zeit verwaltet.</p>
				<p>Das heißt, wir müssen uns wirklich deutlich machen, daß die Maßstäbe nicht stimmen. Richtig ist natürlich, daß es <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> mit der Bundeswehr gut meint im Unterschied zu vielen in seiner eigenen Partei, und davon profitiert er in seinem Renommee. Das kann aber für uns nicht der Anlaß sein, ihn laufend zu loben, denn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> – sage ich Ihnen – geht draußen herum und versucht alles, um deutlich zu machen, daß [die] CDU/CSU – und das ist das, was mich persönlich am meisten trifft – diese Armee über Jahre hinweg vernachlässigt habe, daß die CDU/CSU gleichzeitig den defensiven Verteidigungsauftrag dieser Armee nicht ernst genug genommen habe, daß die CDU/CSU Haß gezüchtet habe in dieser Armee, daß erst die Sozialdemokraten ein unrichtiges und haßverzerrtes Feindbild abgebaut hätten.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> ist ein übler Polemiker! Seinem Haushalt haben wir zugestimmt, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, das habe ich ununterbrochen hier in einer streitigen Debatte erklärt. Ich bin gerne bereit, das hier zu wiederholen. Daran ändert auch meine Qualifikation des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> nichts, weil ich meine Abstimmung zum Verteidigungsetat nicht nach der Person des Ministers bemesse, sondern nach meiner eigenen Richtlinie der Politik, die ich mir gesteckt habe bzw. nach der, die die CDU/CSU zur Richtschnur ihrer verteidigungspolitischen Grundhaltung genommen hat, und das bleibt auch in Zukunft richtig, unabhängig, ob der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> polemisiert oder nicht.</p>
				<p>Ich sage das nur in dieser Form, um die Kollegen jetzt, wo es auf die Wahlen zugeht, zu warnen, weiterhin in Ihren Reden zu sagen, na ja, es gibt schon ein paar, die ganz in Ordnung sind, und den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> dann als Beispiel zu nennen. Sie leisten damit nur Wahlhilfe für die andere Seite. Im übrigen dürfen Sie davon ausgehen, daß die Truppe selbst, daß die Soldaten der Bundeswehr um die Schwächen dieser Armee wissen und daß sie die Schönfärberei des Ministers und der Regierung nicht mitzumachen bereit sind, sondern daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> sich mit dieser Schönfärberei neben seine Truppe setzt und daß auch sein Renommee in dieser Truppe deutlich angekratzt ist.</p>
				<p>Deswegen meine Bitte an Sie: Verhalten Sie sich entsprechend! Ich will jetzt zum Schluß [in] zwei Minuten, Herr Vorsitzender, deutlich machen, die Bundeswehr – weil ich nicht davon ausgehen kann, sehr verehrter Herr Vorsitzender, daß alle Kollegen in dieser Debatte anwesend sein werden und es für Sie vielleicht draußen wertvoll ist, wenn Sie in der Diskussion Stellung nehmen müssen. Diese Regierung hinterläßt schwere Hypotheken. 1. Hypothek, finanziell: Beschaffungsvorhaben, die wir jetzt in den letzten zwei Jahren beschlossen haben, die die nächste Regierung bezahlen muß, sind nicht zu bewältigen mit der von dieser Regierung ausgewiesenen Steigerungsrate in der mittelfristigen Finanzplanung. Wer MRCA, Fregatten, Panzerabwehrhubschrauber, um nur drei der wichtigsten Beschaffungsvorhaben zu nennen, bezahlen will, muß eine reale Steigerungsrate im Verteidigungshaushalt haben, gleichgültig, wie die Regierung heißt!</p>
				<p>2. Punkt: In der Bundeswehr gärt es wieder. Wir haben schwierige Hypotheken auf personellem Gebiet, bedingt im wesentlichen durch das Haushaltsstrukturgesetz. Wir haben einen Einbruch in der Z-2-Verpflichtung und damit im Unteroffiziersnachwuchs. Wir haben einen Beförderungsstau, der inzwischen deutliche – ich übertreibe nicht –, deutliche Unruhe produziert. Wir haben Kürzung im Wohnungsbau – das schließt an an das, was wir eben hatten. D.h., der Soldat hat das, was der normale draußen hat, noch verschärft, weil man ihm das noch genommen hat, was er seitdem hatte. Das heißt, auch hier bauen sich Unstimmigkeiten auf. Wir haben Schwächen im Ausbildungssystem. Wir haben eine unverdaute Heeresstrukturreform, ein Heeresstrukturmodell, das nach der Meinung der Truppe – jedenfalls der überwiegenden Meinung der Truppe – seine Schwächen hat, die noch nicht ausgeräumt sind.</p>
				<p>Das alles zusammengenommen rechtfertigt nicht das Bild, daß es dieser Armee noch nie so gut gegangen wäre wie jetzt. Sie ist sicher moderner, als sie in den ’50er Jahren war, aber sie ist nicht besser, als sie in den ’50er Jahren war und in den ’60er Jahren, sondern sie hat ihre Schwächen, und dies deutlich zu machen und gleichzeitig einen Weg aufzuzeigen, wie dem abzuhelfen sei, das ist der Sinn der Debatte, wie wir ihn sehen. Und ich darf zum Schluß sagen: Wir wären sehr dankbar, wenn der eine oder der andere der Kollegen wenigstens für ein halbes Stündchen oder für eine Stunde oder, ich wage keck zu sein, auch für anderthalb Stunden uns nicht nur ein gütiges Ohr am Lautsprecher, sondern vielleicht auch noch sein gütiges Gesicht im Plenarsaal zeigen könnte. Das würde auf die Kollegen außerordentlich ermunternd wirken, die dabei zu reden haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen sehr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>! Ich unterstütze aus vollem Herzen Ihren Schlußappell, weise allerdings darauf hin, daß die CSU ihren Parteitag hat an dem Tage, was die Anwesenheit einiger Freunde von der CSU und auch einiger Freunde von der CDU leider erforderlich machen wird. Aber diejenigen, die da sind, meine lieben Damen und Herren, möchte ich wirklich herzlich bitten, zu dieser Debatte dann zu erscheinen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnestiLeo_1967-03-09">Ernesti</name> – ah, das war ein Mißverständnis. Ich dachte, Sie winkten, und dachte, das sei eine Wortmeldung. Dann können wir jetzt zu Punkt 7 übergehen. Meine Damen und Herren, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Benedix-EnglerUrsula_1972-12-13">Benedix</name> hat eine Broschüre herausgegeben, mit einer eigenen Einleitung versehen, zum Thema »Ihr Kind – morgen ein fanatischer Klassenkämpfer?« Darin beschäftigt sich Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Benedix-EnglerUrsula_1972-12-13">Benedix</name> mit dem, was man Konfliktpädagogik nennt und die nach meiner Auffassung eine der gefährlichsten Formen der Beeinflussung des kindlichen und des jugendlichen Verstandes und Gemütes darstellt, die ich in meinen Lebzeiten erlebt habe. Das ist subtiler, als der Nationalsozialismus das gemacht hat, und daher gefährlicher in seinen Wirkungen. Ich möchte Sie sehr herzlich bitten, das zu lesen. Ich will das jetzt nicht inhaltlich wiedergeben, zumal ich Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Benedix-EnglerUrsula_1972-12-13">Benedix</name> gleich das Wort geben möchte. Aber, wenn ich vielleicht nur den einen Satz Ihnen allen wärmstens ans Herz legen dürfte? Auf Seite 6 dieser Einleitung, da sagt Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Benedix-EnglerUrsula_1972-12-13">Benedix</name>: »Allen Eltern, allen Bürgern muß klargemacht werden, daß förmliche Absagen an radikale Systemüberwinder nichts nützen, daß über Sein oder Nichtsein unserer freiheitlichen Ordnung entscheidet, ob wir es fertigbringen, den Freiheitssinn der bestehenden Ordnung wirksam zu vermitteln«. Das in der Tat ist die entscheidende Aufgabe, die uns allen gestellt ist, und nun bitte ich Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Benedix-EnglerUrsula_1972-12-13">Benedix</name>. Bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Benedix-EnglerUrsula_1972-12-13">Benedix</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich habe diese Broschüre nicht alleine geschrieben, sondern mit Herrn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnütterHans-Helmuth">Knütter</name>, Professor hier in Bonn der Politologie, also ein Wissenschaftler, der ausgewiesen ist. Sowas ist ja noch besser nach draußen hin.</p>
				<p>Wir haben uns in der Broschüre bemüht, nicht schwarz-weiß zu zeichnen, sondern tatsächlich die Kreise anzusprechen, die gewisse Vorbehalte haben für parteiliche Darlegungen, und ihnen an vielen Beispielen darzulegen, wie schleichend und wie gefährlich dieses Gift ist.</p>
				<p>Warum haben wir das gemacht? Wir erfahren, und Sie selber werden erfahren, daß wir in Landtagswahlkämpfen einen hohen Mobilisierungseffekt mit dem Thema Schule erzielt haben, vor allen Dingen natürlich in SPD-regierten Ländern, und zwar mit Schule allgemein, aber speziell auch mit diesem Thema mit der Manipulation der Bewußtseinsveränderung, der geistigen Unterwanderung, und daß das auch ein Thema ist auch für den Bundestagswahlkampf, das brauche ich Ihnen nicht zu sagen. Und ich glaube, ein Beweis ist auch dadurch erbracht, daß das neueste Buch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoepsHans-Joachim">Schoeps</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN032" type="comment"><p>Hans Joachim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoepsHans-Joachim">Schoeps</name>, Hochschullehrer für Religions- und Geistesgeschichte an der Universität Erlangen.</p></note></seg> über die Manipulation der Jugend im ersten Angehen eine so hohe Auflage erfahren hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte Sie um Ihre Aufmerksamkeit – bitte schön, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Benedix-EnglerUrsula_1972-12-13">Benedix</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Benedix-EnglerUrsula_1972-12-13">Benedix</name>: Ich würde also wirklich dringend darum bitten – und ich glaube, daß das sehr zum Erfolg dieser schicksalhaften Entscheidung am 3. Oktober beitragen könnte –, dieses Thema anzusprechen, und deshalb haben wir Ihnen diese Broschüre geschrieben, sozusagen als Handreichung dazu, die eine Fülle von Beispielen enthält, einen Anhang – da sind alle Zitate enthalten, alle Bücher enthalten […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN033" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sind«.</p></note></seg> –, die aber vor allen Dingen eines will: die Beispiele aneinanderzureihen und die ganze diabolische Strategie aufzuzeigen.</p>
				<p>Ich erlebe immer wieder, daß Eltern sich empören, wenn sie sehen, wie ihr Kind etwa in der Schule sexualisiert wird – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IlliesJoach">Illies</name>, der große Verhaltensforscher, hat gesagt, es gibt keine schlimmere Kindesmißhandlung als die –, und die Eltern sich empören, wenn ihr Kind nach Hause kommt mit einem Klassenbewußtsein, wenn es ein völlig verzerrtes Bild von unserer Arbeitswelt und Gesellschaftsordnung bekommt. Oder, wenn es nach Hause kommt mit einem Arbeitsbogen aus dem Sozialkundebuch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HilligenWolfgang">Hilligen</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN034" type="comment"><p>Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HilligenWolfgang">Hilligen</name>, Professor für Politikdidaktik an der Justus-Liebig-Universität Gießen.</p></note></seg>, wo erklärt wird [der] Unterschied zwischen DDR und BRD. Es gibt hier und da sieben Freiheiten, und dann heißt es: Freiheit auf unserer Seite, Freiheit von aufdringlicher Propaganda – Freiheit auf der andern Seite, Freiheit von aufdringlicher Reklame usw. Jedenfalls sieben Freiheiten nebeneinandergestellt. Fazit: qualitativ genau dasselbe. Diese Verwischung der fundamentalen Unterschiede.</p>
				<p>Oder die Eltern empören sich, wenn das Kind nach Hause kommt und ihnen klarmacht, daß es also nicht mehr spart, denn Sparen führt zum Kapitalismus. Kapitalismus führt zur Ausbeutung usw. Oder Eltern empören sich, wenn sie das Lesebuch der Kinder in die Hand bekommen und sehen Einzelerzählungen, an denen an sich nichts zu kritisieren ist, aber [das] insgesamt einen Lesestoff hat – wir haben sehr viele Bücher für Sie durchgesehen. Wir haben uns der Arbeit unterzogen, weil wir eben meinen, das sei unsere ganz große Verantwortung, daß sie im gesamten Lesestoff die Familie nur unter der Überschrift erleben: Kinder leiden unter ihren Eltern! Wirtschaft nur unter der Überschrift: Unternehmer beuten aus. Oder die Schule nur unter der Überschrift: Ein Ort der Torheit und der Anpassung. Oder den Rechtsstaat nur unter der Überschrift: Gesetz ist hier nie gleich Recht.</p>
				<p>Dies zusammengenommen schafft also ein krankes Bewußtsein, schafft den Eindruck, daß diese Gesellschaft umbruchreif ist, korrupt ist und schafft den Nährboden natürlich für den Übergang zum aktiven Terrorismus. Oder, wenn ein Kind nach Hause kommt und immer die Frage stellt: Wem nutzt es, wem schadet es, diese Cui bono-Geschichte, die man ja generell einzeln auch im Religionsunterricht – eine zutiefst unkindliche Frage, die dieses Konfliktbewußtsein schaffen sollte, die Vertrauen zerstören soll. Die ganze Methode ist darauf aus, Vertrauen zu zerstören, und ein Kind kann ohne Vertrauen, ohne Identifikation sich nicht entwickeln und nicht leben, und es bleibt uns zum Schluß nachher nichts anderes übrig, als entweder zur Droge oder zum Rauschgift Zuflucht zu nehmen oder aber, wie die Professoren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LübbeHermann">Lübbe</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NipperdeyThomas">Nipperdey</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN035" type="comment"><p>Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NipperdeyThomas">Nipperdey</name>, Professor für Geschichte an der Ludwig-Maximilians-Universität München.</p></note></seg> einmal gesagt haben, sich vom Schultor vom Spartakus abholen zu lassen, d.h. sich zu flüchten in ein scheinbar so geschlossenes Gedankengebäude, eine Ideologie, eine Zukunft, für die es sich lohnt, zu leben, eine Zukunft der scheinbaren Gerechtigkeit.</p>
				<p>Wenn man nun diese Methoden aneinanderreiht und den Eltern klarmacht die Gesamtanlage der Strategie, in der ihre Kinder benutzt werden, dann, meine ich, kann man sie weiß Gott auf die Barrikaden bringen. Dann kann man ihnen klarmachen: Jetzt heißt es aber, geschlossen gegen diese Gefahr aufzutreten. Und diese Geschlossenheit gelingt den Eltern nie alleine. Sie werden erkennen, wenn Sie die Broschüre gelesen haben, daß das nur geht im Zusammenhang mit CDU-Regierungen. Und wir nehmen am Schluß der Broschüre auch die Einwände vorweg, die etwa lauten könnten: Alles halb so schlimm! Das schlägt auch wieder nach der andern Seite. Wir haben ja eine konservative Welle und wir haben ja [die] Schüler Union und die Linken sind ja total verunsichert. Das ist ja alles nicht mehr so schlimm! Und wir weisen zum Schluß nach, daß es zwar eine gewisse Verunsicherung gibt und einen Pendelschlag nach der andern Seite, daß dies aber längst nicht kraftvoll genug ist und daß also jährlich von den Universitäten Tausende von Studenten kommen – darüber gibt es Statistiken –, die diese sog. emanzipatorische Pädagogik in sich tragen, und zwar als Heilslehre, als Auftrag. Und die werden sie selbstverständlich weiter vermitteln und wir weisen nach, daß also die Methoden natürlich immer diffiziler geworden sind und deshalb schwerer zu erkennen, sogar noch wirksamer als diese grobschlächtige Art am Anfang, aber eben viel schwerer zu erkennen. Und da geben wir viele Beispiele, die den Eltern eben diese Erhellung geben: Aha, das ist es also, und das soll damit beabsichtigt werden!</p>
				<p>Insgesamt meinen wir, Ihnen mit dieser Broschüre eine Hilfe zu geben für den Wahlkampf, und zwar nicht für Sie persönlich, sondern auch zur Weitergabe an die Gruppen, die hier ansprechbar sind.</p>
				<p>Zweitens, Herr Vorsitzender, wie hoch die Auflage sein wird, weiß ich nicht, aber sie wird ausreichen, um auch solche Zielgruppen anzusprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wir können ja für alle Mitglieder der Fraktion – Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name> – zunächst mal ein Exemplar bestellen, damit jeder ein Stück hat und sich dann selber entscheiden kann, wie viele er braucht. Ist das ein vernünftiger Weg? Ich möchte Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Benedix-EnglerUrsula_1972-12-13">Benedix</name> sehr danken für Ihren Vortrag und auch sehr danken für diese Broschüre und überhaupt für ihren unermüdlichen Einsatz auf diesem Gebiet. Es geht hier wirklich um unsere Zukunft im wahrsten Sinne des Wortes! Wird das Wort gewünscht?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Das ist nicht der Fall. Dann wollen wir jetzt übergehen zum Plenum der Woche – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Wir haben Punkt a) schon behandelt, dann Punkt b), die Berichte zur Forschung. Sind da Bemerkungen zu machen? Keine Bemerkungen. Dann Punkt c), Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, eine Bemerkung zu machen zum Entlastungsbericht?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Die Entlastung soll verweigert werden, hatte Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> vorgeschlagen. Dabei bleibt es, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Dazu wird Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> sprechen, ja? Dann Donnerstag Punkt a), Krankenversicherungsweiterentwicklungsgesetz – dazu Bemerkungen? Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumeisterHanna_1972-12-13">Neumeister</name>? Dann Punkt b).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> (Krefeld): Dazu eine Frage: Kann man davon ausgehen, daß der Punkt so vor sich geht, wie er im Ausschuß behandelt worden ist? Wir haben vorhin die Information bekommen, daß die AOK versuchen, dieses Gesetz jetzt wieder irgendwie zu unterlaufen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wer kann das beantworten – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>? –, ob das Gesetz so durchläuft, wie es im Ausschuß besprochen worden ist?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Krankenversicherungsweiterentwicklungsgesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>: Meine Damen und Herren, wir haben gerade ein Gespräch mit dem Bundesverband der Ortskrankenkassen geführt, jetzt erst vor einer halben Stunde, und es wird jetzt in einer gemeinsamen Aktion versucht, die Bedenken, die die Ortskrankenkassen, die Spitzenverbände der Ortkrankenkassen haben, auch mit den Koalitionsparteien hier auszumerzen, und erst dann werden wir uns dazu endgültig äußern zu diesem Punkt. Wenn die Koalitionsfraktionen den Punkt 9a der Vorlage herausstreichen wollen, werden wir dem nichts in den Weg stellen, und damit wäre ein[em] Petitum der Organisationen der Ortskrankenkassen geholfen, wie uns die Spitzen der Ortskrankenkassen gerade gesagt haben. Aber der Versuch läuft im Augenblick noch, bei der FDP.</p>
				<p>Es dreht sich hier um die Betriebskrankenkassen. Es dreht sich hier nicht um die Innungskrankenkassen. Ihr seid davon nicht betroffen – nein, nicht bei dem §245, sondern Ihr seid bei 250 und bei 276 betroffen und nicht bei diesem – außer man trägt die RVO unterm Arm, aber nicht immer im Kopf. Diesmal ist es so, daß 245 bei den Betrieben mit größerer Belegschaft ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Dazu noch Wortmeldungen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, hier wird, wie ich den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeffermannGerhardO_1972-12-13">Pfeffermann</name> sehe, mir eine Unterlassungssünde klar, die ich begangen habe. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeffermannGerhardO_1972-12-13">Pfeffermann</name> hat vor einigen Tagen seinen 40. Geburtstag gefeiert. Ich möchte ihn recht herzlich dazu beglückwünschen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich beglückwünsche nur noch zu den runden Geburtstagen, meine Damen und Herren. Die andern bitte ich, zu entschuldigen. Es wird zuviel.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>: Herr Vorsitzender, darf ich noch was sagen zum Beamtengesetz?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Bitte schön! Ja.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Wir haben heute morgen empfohlen im Arbeitskreis und in der A&amp;S-Gruppe, der Fraktion zu empfehlen, dem Gesetz nicht zuzustimmen. Und zwar deshalb, weil wir eine andere Konzeption vorgelegt haben, nämlich den <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrats</name>entwurf, den sog. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PirklFritz">Pirkl</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN036" type="comment"><p>Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PirklFritz">Pirkl</name>, MdL Bayern (CSU) sowie Staatsminister für Arbeit und Sozialordnung.</p></note></seg>-Entwurf. Und es wird klargestellt, ob im Plenum – daß wir mit unserer Ablehnung der Regierungsvorlage unserem eigenen Entwurf die große Chance geben, denn das ist ein zustimmungspflichtiges Gesetz und im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> müssen wir dann auch unsere Kollegen aus den Ländern in die Lage versetzen, auf ihren eigenen Entwurf zurückgreifen zu können. Das geht auf alle Fälle in den Vermittlungsausschuß. Wir werden sicherstellen müssen in der 3. Lesung mit einer entsprechenden Erklärung, daß wir da nicht in eine falsche Ecke kommen. Ich spreche vom Krankenversicherungsweiterentwicklungsgesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Punkt b) ist erledigt. Ja, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Darf ich eins ganz kurz nachtragen? Punkt b) und c) sollen nicht verbunden werden, weil c) eine 1. Lesung ist. Das soll dann allerdings ohne Aussprache überwiesen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Na ja, das ist ja ohnehin dasselbe. Punkt d), Allgemeine Geschäftsbedingungen. Herr Kollege, das ist, glaub’ ich, unstrittig. Dann Punkt bb), Verbraucherpolitik. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Wir werden sehr wahrscheinlich […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN037" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »Punkt«.</p></note></seg> zu Punkt d) noch einen Abänderungsantrag bekommen und versuchen, daß der interfraktionell erreicht wird. Wenn nicht, werden wir ihn alleine einbringen. Das wird aber am Schlußvotum der Zustimmung nichts ändern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank. Dann kommt das Partnerschaftsgesetz. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> – wozu bitte?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Zum Punkt vorher! Ich bitte um Entschuldigung. Der Arbeitskreis II hatte sich mit dieser Frage auch zu befassen – wiewohl nicht verkannt werden soll, daß der Arbeitskreis federführend ist. Für den Arbeitskreis II wird vorgeschlagen, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name> in der 2. Runde spricht. Ich bitte, dies zur Kenntnis zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wir sollen wohl auch zustimmen, oder erwarten Sie keine Zustimmung?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Wir erwarten auch eine Zustimmung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Also, ich sehe keinen Widerspruch – stimmt die Fraktion zu? Wir stimmen zu, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name> spricht. Ja, richtig, Sie haben Zeit genug, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>. Noch scheint es so, wollen wir sagen. Dann kommt das Partnerschaftsgesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Dazu Bemerkungen? Ja, ja, das ist ja unser Entwurf. Wer spricht dazu?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumeisterHanna_1972-12-13">Neumeister</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Entweder Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name> oder Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das wird noch geklärt. Dann kommt Besoldungserhöhung und Diäten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Keine Debatte. Änderung des Diätengesetzes – wer wird den Antrag begründen? Ja, es ist vom Arbeitskreis III der Wunsch geäußert worden, daß das der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> macht. Ich würde das empfehlen, nachdem der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> ja Berichterstatter für unseren Einzelplan 02 ist, daß der das macht. Einverstanden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Arbeitskreis I hatte heute vormittag Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> vorgeschlagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Ich weiß aber, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> vom Arbeitskreis spricht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>: Die stärkere Meinung geht dahin, daß Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> das machen soll. Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleicherUrsula_1972-12-13">Schleicher</name> – Sie hatten sich gemeldet, wenn ich das richtig gesehen habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleicherUrsula_1972-12-13">Schleicher</name>: Das geht noch zu dem Verbraucherbericht – da legt die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> einen Entschließungsantrag vor und dem wollen wir nicht zustimmen. Ich wollte das nur noch erwähnen, daß man’s nachher weiß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn):Kann das</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Wer legt einen Entschließungsantrag vor?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleicherUrsula_1972-12-13">Schleicher</name>: Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> sicherlich nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleicherUrsula_1972-12-13">Schleicher</name>: Ach, die Koalition, ja, Entschuldigung!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Die Koalition, ah ja. Lehnen wir ab, ja? Schönen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Also, jetzt hab’ ich die Orientierung kurzfristig verloren. Wollen wir eben versuchen, das wiederherzustellen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Zum Punkt e), Herr Vorsitzender, Verbraucherpolitik, hier wird die Koalition einen Entschließungsantrag vorlegen, den wir ablehnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das wird aber der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name> alles begründen, wie ich annehme, nicht wahr? Dann wissen wir, wenn der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name> sagt, wir sollten das ablehnen, dann lehnen wir das ab, nicht wahr?</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p>Ja, es ist immer wichtig, daß der Redner sowas aufführt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Dann Freitag, Punkt a), b), c) sind schon behandelt – oder sind da noch Bemerkungen? Wohl nicht. Dann kommen wir zum Bericht aus den Arbeitskreisen, Arbeitskreis VI.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ja, Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich bitte um die Zustimmung zu einer Kleinen Anfrage betreffend Volksfrontbündnissen an den Hochschulen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Sehr gut! Einverstanden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Arbeitskreis I.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): AK I –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Ich erbitte die Zustimmung zu einer Kleinen Anfrage betreffend Personalpolitik am Bundessozialgericht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Einverstanden!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Arbeitskreis II.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Nee, nee, es kommt noch was – ah, darüber haben Sie vorhin vorgetragen, nicht?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Das war erledigt. Das übrige – Augenblick, ich hab’</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, wir sprechen jetzt zu mehreren [Punkten] immer gleichzeitig. Das erschwert die Verhandlungsführung ein wenig. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> – zu dem 2. Punkt Ihres Arbeitskreises.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Der ist bereits vorgetragen. Die Frage ist jetzt lediglich, ob wir an dieser Stelle oder an anderer Stelle den Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Kraftfahrzeugsteuergesetzes behandeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ist das die Einführung des Plakettensystems?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Nein, ich sehe gerade, Arbeitskreis III schlägt vor – ist in Ordnung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Arbeitskreis II, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Die Punkte, die auf der Tagesordnung bereits stehen und erörtert worden sind, spare ich mir. Wir haben darüber hinaus Sie zu bitten, eine Kleine Anfrage betreffend wohnungspolitische Maßnahmen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> für Spätaussiedler als Fraktionsanfrage mit zu unterstützen, im Zusammenhang mit der Debatte über die Wohnungsmodernisierungsfrage und die Wohngeldberichtsangelegenheit. Zum Gesetzentwurf zur Regelung des Rechts der Allgemeinen Geschäftsbedingungen hat die Federführung der Arbeitskreis I. Wir werden dazu also nur ergänzende Anfragen zur Verfügung stehen, falls es notwendig sein sollte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Wer steht denn aus dem Arbeitskreis zur Verfügung?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Das ist ja die andere Sache, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>. Da kann eventuell Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Benedix-EnglerUrsula_1972-12-13">Benedix</name> noch einspringen und wir haben noch Referenten genug.</p>
				<p>Als nächsten Punkt haben wir verhandelt die Kleine Anfrage betreffend energie- und wirtschaftspolitische Zielsetzung für das Vierjahresprogramm »Energieforschung und Technologie für die Jahre ’77 bis ’80«. Das war beim letzten Mal zurücküberwiesen worden. Der Arbeitskreis hat sich nach Rücksprache mit der Arbeitsgruppe Forschung und Technologie noch einmal mit der Sache befaßt und empfiehlt also jetzt Annahme bzw. Einbringung als Fraktionsanfrage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ist das jetzt einvernehmlich oder sind – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> hat immer noch das Wort. Bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Einvernehmlich. Zu der UN-Seerechtskonferenz hat der –</p>
				<p>(Da beniest einer die Sache mit gewaltigem Getöse.)<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN038" type="comment"><p>Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p>na, Herr Kollege, so wichtig ist die UN-Seerechtskonferenz nicht, daß Sie diesen Beifall zollen mußten!</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>Zur UN-Seerechtskonferenz ist eine Debatte geführt worden. Es wird gemeinsam mit dem zuständigen Arbeitskreis V ein Entschließungsantrag gefertigt, der dann gegeben[en]falls noch mal Gegenstand einer Erörterung ist in der nächsten Woche.</p>
				<p>Schließlich ist auch zum Einführungsgesetz zur Abgabenordnung noch debattiert worden. Hier ergibt die Notwendigkeit der Abstimmung mit Arbeitskreis III und mit dem Finanzausschuß, ähnlich wie im Wirtschaftsausschuß eine gemeinsame Federführung bzw. Einlassung. Das ist alles, was ich dazu vorzutragen habe. Also 2 Kleine Anfragen, um deren Zustimmung ich gebeten hab’. Die eine haben Sie schon erledigt durch Ihre Rückfrage, Herr Vorsitzender. Das andere ist die zu wohnungspolitischen Maßnahmen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> für Spätaussiedler. Wir bitten also auch hier um Unterstützung durch die Fraktion.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Es gibt Wortmeldungen zu der Energieforschung und Technologie. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Ist bereits geklärt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ist geklärt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, ebenfalls? Keine Wortmeldung dazu? Dann können wir Zustimmung zu den Vorschlägen des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> feststellen und zu Arbeitskreis III übergehen? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren! Das meiste ist schon konsumiert durch die bisherige Debatte. Einige untergeordnete Punkte, und zwar, was das Einführungsgesetz zur Abgabenordnung betrifft, hat sich Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> bemüht, ein Einvernehmen herzustellen. Auf dem Weg der Einfühlung hat der Arbeitskreis III vorgeschlagen, daß wir in der Frage geringwertige Wirtschaftsgüter, die eine wesentliche Frage konjunkturpolitischer Art ist, daß wir im Finanzausschuß Widerstand leisten. Dasselbe gilt für die Auskunftspflicht, die nach den Vorstellungen der Sozialisten endlos ausgedehnt werden soll – was einen anständigen Steuerzahler natürlich in seiner Gemütssituation beeinflußt. Auch hier wollen wir Widerstand leisten. Sollten wir nicht durchdringen, stimmen wir trotzdem zu aus staatspolitischer Einstellung, weil das Einführungsgesetz ja nun nicht zu vermeiden ist.</p>
				<p>Dasselbe gilt für das Einführungsgesetz zum Körperschaftssteuerreformgesetz. Hier schlagen wir vor Zustimmung, obwohl nicht alle Wünsche von uns in Erfüllung gegangen sind.</p>
				<p>Dann ein Vorschlag einer Richtlinie des Rates über die gegenseitige Amtshilfe zwischen den zuständigen Behörden der Mitgliedsstaaten im Bereich der direkten Steuern – also auch eine sehr gefährliche Sache. Hier sind wir der Meinung, daß dies keineswegs so aufbereitet und entscheidungsreif ist. Wir werden zwar letzten Endes zustimmen, aber wir wollen versuchen, die Dinge etwas hinauszuschieben, und zwar bis zum Zeitpunkt nach der Wahl einer besseren Regierung.</p>
				<p>Es gibt einen Antrag der Fraktion zur Erhaltung der Pressevielfalt – die bekannte Geschichte, daß die ersten hunderttausend Exemplare umsatzsteuerfrei sein sollen. Hier wird Zustimmung empfohlen.</p>
				<p>Dann kommt ein Gesetzentwurf des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> eines Gesetzes zur Erhaltung und Modernisierung kulturhistorisch und städtebaulich wertvoller Gebäude. Hier sind drei Varianten angeboten. Einmal wollten wir den weitestgehenden Antrag des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> übernehmen. Sollte das keine Zustimmung finden, dann würden wir uns auf den Vorschlag des Landes Schleswig-Holstein, der etwas bescheidener ist und schließlich letzten Endes auf den bescheidensten aller Vorschläge, den der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, einigen müssen.</p>
				<p>Dann ein Gesetzentwurf des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> eines Gesetzes zur Änderung des Bewertungsgesetzes. Hier empfehlen wir Zustimmung.</p>
				<p>Und dann eine Bundestagsdrucksache, Förderung der betrieblichen Gewinn- und Kapitalbeteiligung der Arbeitnehmer. Der weiteren Vertagung einer Abstimmung über den Antrag soll scharf widersprochen werden und Abstimmung verlangt werden.</p>
				<p>Errichtung von Maßnahmen zum Ausgleich für soziale Härtefälle bei den Besitzern niedrigverzinslicher Rentenpapiere – hier sollte eine Entschließung vorgelegt werden, in der die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> aufgefordert wird, entsprechende und ausreichende gesetzliche Regelungen vorzuschlagen.</p>
				<p>Entschließungsantrag dann der Fraktion der CDU/CSU zur 3. Beratung des von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> eingebrachten Entwurfes eines Gesetzes zur Vereinfachung und Abänderung von Unterhaltsrenten. Hier werden wir das durch die Steuerreform nicht abgedeckte Anliegen vortragen, das ja bereits einmal Diskussionsgegenstand in der Fraktion war, daß die steuerlichen Ungerechtigkeiten für Geschiedene durch eine gesetzliche Regelung ausgeglichen werden.</p>
				<p>Dann die Frage des Diätengesetzes, ist bereits behandelt worden, also nicht das große Problem Diätengesetz, sondern das kleine, das wir auf Minister und Staatssekretäre, die im Amte sind, ausdehnen wollen. Hier soll Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaddumJohannWilhelm">Gaddum</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN039" type="comment"><p>Johann Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaddumJohannWilhelm">Gaddum</name>, MdL Rheinland-Pfalz (CDU) und Finanzminister.</p></note></seg> gebeten werden, bei unserer Stimme zu führen.</p>
				<p>Dann ist eine wichtige Fragestunde sowohl morgen wie übermorgen. Es geht hier um die Propaganda-Aktion der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, die ja noch andauert. Nun, hier ist es möglich, daß die Fragestunde am Donnerstag zu diesem Thema ausgedehnt wird. Die Redner sind bereits vorgesehen. Aber ich glaube nicht, daß es zweckmäßig ist, eine mögliche Ausdehnung auf eine andere Aktion hier jetzt schon zu besprechen, um den Überraschungseffekt zu behalten.</p>
				<p>Dann war noch eine Kleine Anfrage wegen Beförderung bei der Bundeswehr. Wir empfehlen Annahme. Und dann noch eine Dringlichkeitsanfrage – die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat es unterlassen, innerhalb von 3 Monaten, das ist eine verfassungsmäßige Frist, dem Bundestag einen Bericht oder eine Vorlage aus dem <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> vorzulegen. Das wäre alles, Herr Vorsitzender.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, für Ihren sehr ausführlichen Bericht! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>: Ich hab’ einen Punkt, Herr Vorsitzender! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> hat zu Recht Widerstand angekündigt für den Fall, daß bei der Einführung zur Abgabenordnung die Anzeigepflichten in steuerlicher Hinsicht erweitert werden sollen oder – was er nicht gesagt hat – die Verwertungsverbote, Verbot der steuerlichen Verwertung von Informationen, die sich bei andern Tatbeständen ergeben, hat aber nachgefügt einen Halbsatz: für den Fall, daß er sich nicht durchsetzt, möchte er trotzdem zustimmen. Das möchte ich in einem Punkte differenzieren, Herr Vorsitzender.</p>
				<p>Es gibt im Kartellrecht, aber u. U. auch in der Bankenaufsicht eine Reihe von Tatbeständen, in denen es bei dem bisherigen Recht bleiben muß, daß normale steuerpflichtige Tatbestände nicht von den Spezialbehörden weitergeleitet werden. Hier gibt es einen Zielkonflikt zwischen Steuerrecht und Wettbewerbsordnung einerseits und Steuerrecht und Bankenaufsicht andererseits. In diesem Zielkonflikt möchten wir klar für die Wettbewerbsordnung bzw. die andern Ziele plädieren. Die kleineren Gesetze – keine Bedenken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Sie sehen das genauso wie ich, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>? Erledigt! Meine Damen und Herren, weitere Wortmeldungen sehe ich nicht. Dann stelle ich Einverständnis der Fraktion mit dem Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> fest. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Auf der Tagesordnung, Herr Vorsitzender, steht hier der Gesetzentwurf zur Änderung des Kraftfahrzeugsteuergesetzes. Hier handelt es sich um die Frage der Einführung und der Ermöglichung von Repressalien gegenüber Kraftfahrzeugen, die aus der DDR durch Berlin oder durch die Bundesrepublik fahren. Wir haben darüber inzwischen eine Verständigung erzielt, was vor allen Dingen die Frage einer möglichen rechtlichen oder faktischen Anerkennung der DDR als Ausland angeht. Ich wollte das nur sagen, daß darüber Einvernehmen erzielt ist und daß auch aus der Sicht des Arbeitskreises I dieser Gesetzentwurf jetzt eingebracht werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren, wir haben im Arbeitskreis III bereits in der letzten Woche darüber Beschluß gefaßt. Wir mußten es aber natürlich noch einsegnen lassen durch die Oberarbeitskreise I und V.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, wenn Sie das Wort »Oberarbeitskreis« in den Mund nehmen, provozieren Sie Widerspruch und Kritik, die ich empfehlen würde, jetzt nicht hervorzulocken. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte keinen Widerspruch anmelden, sondern nur ganz kurz sagen, es handelt sich da um eine merkwürdige Sache. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> legt also den Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Kraftfahrzeugsteuergesetzes vor. Es handelt sich darum, daß Kraftfahrzeuge aus der DDR, die hier herüberkommen, ebenfalls Gebühren zahlen müssen. Wir wissen aber, daß die gleiche <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zur gleichen Zeit entschlossen ist, diesen Entwurf gar nicht mehr einzubringen. Wir haben also nun nach den notwendigen Befassungen – und deshalb möchte ich es nur den Kollegen noch sagen – eine Regelung gefunden. Es wird nämlich hier von den »gebietsfremden« Fahrzeugen gesprochen und wir möchten gerne, daß die Formulierung dann lautet »gebietsfremde Fahrzeuge sind Fahrzeuge, die nicht unter das Zulassungsrecht eines ausländischen Staates oder der DDR fallen«, wobei wir der Überlegung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> entgegenwirken, die mit »gebietsfremde« alle bezeichnen will, aus allen Ländern einschließlich der DDR. Wir möchten ganz gerne, daß dieses Schlupfloch, das die Regierung gesucht hat, durch uns offen zugestanden wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>! Allerseits Einverständnis? Dann ist so beschlossen! Arbeitskreis IV – keine Wortmeldung. Doch, bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> – ich bitte um Entschuldigung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>: Herr Vorsitzender, darf ich noch mal auf den Punkt Kassenarztrecht zurückkommen? Sie waren eben etwas erstaunt, daß wir empfohlen hatten, abzulehnen, aber ich glaube, wir sollten es durch die Fraktion noch mal bestätigen lassen. Der Weg ist, glaub’ ich, klar. Wir haben einen andern Entwurf, nämlich den <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrats</name>entwurf – oder hab’ ich mich dabei versehen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich war überhaupt nicht erstaunt, nur – ich hab’ nur geniest. Das hängt mit andern inneren physikalischen Vorgängen zusammen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>: Als Sie niesen mußten, das war etwas später, Herr Vorsitzender. Vielleicht war das die Ursache dazu.</p>
				<p>(Keine Höflichkeit mehr unter den Menschen! Nicht mal innere physikalische Vorgänge lassen die erbarmungslosen Demokraten mehr als Ansatzpunkt für einen freundlichen Akt großzügigen Übersehens mehr zu!)<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN040" type="comment"><p>Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p>Herr Vorsitzender, ich darf in Vertretung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> hier berichten aus dem Arbeitskreis. Wir haben also diese Frage, die ich hier gerade erwähnt habe, heute morgen besprochen und uns 2. beschäftigt mit der Kleinen Anfrage von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> (Krefeld), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name> und Gen. zur Frage der Werkstätten der Behinderten im Schwerbehindertengesetz, und der Arbeitskreis empfiehlt, diese Anfrage auch nicht als Gruppenanfrage laufen zu lassen. Die Begründung heißt: Es entspricht der Zielsetzung des Schwerbehindertengesetzes, auch schwerbehinderte Jugendliche in den Ausbildungs- und Arbeitsprozeß einzugliedern. Darüber hinaus würde eine Herausnahme der Ausbildungsplätze bei Berechnung der Pflichtplätze mit der Notwendigkeit verbunden sein, die Höhe der Ausgleichsabgabe je Fall zu erhöhen. Das ist also ein Punkt, auf den Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> auch abhebt. Der Arbeitskreis empfiehlt hier, diese Anfrage auch nicht als Gruppenanfrage laufen zu lassen, vor allem auch nicht vor dem Hintergrund, da wir damals dem Schwerbehindertengesetz in seiner gesamten Zielsetzung zugestimmt haben, wobei wir auf diesen Punkt natürlich in der Debatte aufmerksam gemacht haben, allerdings nicht mit der Zielsetzung dieser Anfrage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>! Jetzt hat sich gemeldet der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name>, dann anschließend der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name>: Herr Vorsitzender, lieber Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>! Nach m.M. geht es darum, daß wir mit dieser Kleinen Anfrage nichts anderes zu erreichen versuchen als eine vernünftige Lösung. Keiner denkt daran, etwa das Recht der Schwerbeschädigten überhaupt in irgendeiner Form in Frage zu stellen. Hier ergibt sich aber folgender Tatbestand. Wir haben einmal als erklärtes Ziel, beispielsweise mehr Lehrlinge in die Betriebe zu bringen. Lehrlinge werden heute angerechnet, wenn es darum geht, die Pflichtzahl von Schwerbeschädigten [zu haben]. Es wird mancher Betrieb deswegen zusätzlich Lehrlinge nicht einstellen, weil er dann in den Zugzwang kommt, Schwerbeschädigte einstellen zu müssen, die er – wollen wir einmal praktisch miteinander reden –, die er gar nicht mal bekommt, aber dann muß er dafür die Ausgleichsabgabe bezahlen.</p>
				<p>Ich würde sehr herzlich darum bitten, daß wir dies also ganz nüchtern sehen. Keiner denkt daran, das Schwerbeschädigtenrecht zu beschneiden, überhaupt nicht. Aber in der Situation, in der wir sind, meine ich, hilft dieses Recht nicht einmal den Schwerbeschädigten, noch weniger unserer Zielsetzung, die Jugendlichen auch in Lehrplätzen unterzubringen.</p>
				<p>Abschließend, Herr Vorsitzender, würde ich meinen, [dies] als Gruppenanfrage – und dies ist ja nur ‘ne Kleine Anfrage, es ist noch kein Antrag, etwa Gesetz oder Novelle – vorzulegen. Ich sage das »noch«, vorläufig eine Frage und die Frage kann man ruhig laufenlassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name>, ich verstehe das vollkommen. Der einleitende Satz Ihres Antrages, der könnte uns Schwierigkeiten machen, finde ich. Wenn Sie da z.B. hineinschreiben würden, es besteht die Gefahr, daß dadurch Ausbildungsplätze verlorengehen, wie Sie hier vorgetragen haben, dann wäre das viel plausibler als so, wo der Eindruck erweckt wird, als wollten wir diese Abgabe nicht akzeptieren. Das fände ich nicht so gut. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name>, dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> (Krefeld): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Es bestehen überhaupt keine Bedenken, den ersten Absatz in der Weise umzuformulieren, der ja in seiner ganzen Diktion […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN041" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »ja«.</p></note></seg> auf dasselbe hinausläuft, daß hier die Ausbildungsbereitschaft der Betriebe beeinträchtigt werden kann. Man kann es natürlich auch so formulieren, daß Ausbildungsplätze möglicherweise verlorengehen. Das ist also vom Inhalt her natürlich das gleiche.</p>
				<p>Wir haben bei der Beratung dieses Gesetzes ja schon auf diese mögliche Problematik aufmerksam gemacht, die sich jetzt in der Auswirkung in der Praxis in besonderer Weise nun auch darstellt. Und hier ist ja im Absatz 3 an die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> die Frage gerichtet, ob sie die Möglichkeit, die ausdrücklich im Gesetz schon damals vorgesehen wurde, weil man eine solche Entwicklung befürchtete, ob man jetzt diese Möglichkeit der Rechtsverordnung in Anspruch nehmen will, um die entstehenden Engpässe und Schwierigkeiten, die es hier gibt, zu beseitigen. Ich meine, milder und eleganter könnte man dieses Thema hier gar nicht angehen, zumal wir auf der letzten Seite die Punkte 4 und 5 ja auch sehr allgemein und relativ ungefährlich formuliert haben. Wir haben es ja bewußt vermieden, hier mit dieser Anfrage, daß hier der Eindruck entsteht, als wollten wir etwas gegen das Schwerbeschädigtengesetz oder die ganze Problematik [unternehmen]. Nur, man muß wissen, daß dieses Thema in den Kreisen der interessierten Betriebe, in der Fachpresse usw. heute schon Gegenstand heftiger Auseinandersetzungen und Debatten ist und daß wir deshalb hier ein Thema aufgreifen, das ohnehin in der politischen Diskussion ist. Wenn wir es uns aussparen, wird es uns nicht erspart bleiben, daß wir auch jetzt im Wahlkampf in vielen Veranstaltungen auf dieses Thema angesprochen werden, wir aber dann sagen können: Jawohl, wir haben das Problem erkannt. Die Kleine Anfrage steht und wir können von daher auf die Antwort der Regierung abheben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>: Herr Vorsitzender, das gehört nicht zu meinem Arbeitsgebiet. Der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> ist dafür zuständig und Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> als Arbeitskreisvorsitzender. Ich mache mir aber die Argumente der Kollegen zu eigen, so daß ich mich also gar nicht dahinter zu verstecken brauche. Ich halte das für nicht tunlich, eine solche Anfrage in dieser Situation zu stellen. Und, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> gerade gesagt hat, indem er auf die Punkte 3, 4 und 5 abhebt, das hat mit den Ausbildungsplätzen überhaupt nichts zu tun, sondern das hat mit der Gesamtzahl der Schwerbeschädigten zu tun, die in den Betrieben beschäftigt werden. Und hier läuft eine Untersuchung, Herr Vorsitzender, und diese Untersuchung wird also in Kürze uns einen Ergebnisbericht darüber vorlegen, wie viele Schwerbehinderte in den Betrieben beschäftigt werden und wieviel Ausgleichsbeträge dann hier gezahlt werden. Also 3, 4 und 5 hat mit dem Anliegen, was hier unter 1 von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name> gesagt worden ist, überhaupt nichts zu tun. Man darf das also nicht miteinander hier verwischen und man darf, glaub’ ich, auch die Kollegen dann da nicht hinführen, daß sie glauben, das hätte etwas miteinander zu tun.</p>
				<p>Und dann die 2. VdK und Reichsbund stellen fest, Herr Vorsitzender, daß die Zahl der nicht vermittelbaren schwerbehinderten Jugendlichen steigt, und die Tendenz der Anfrage in 1 und 2 geht dahin – die Tendenz, das steht da nicht so unmittelbar drin –, doch zu versuchen, dann eben diese Zahl der auch schwerbehinderten und nicht gut und sehr schwer zu vermittelnden Jugendlichen dann hier – sagen wir mal – in eine schwierige Situation und d.h. also auf den nichtvermittelbaren Arbeitsmarkt zu bringen.</p>
				<p>Ich sage also noch einmal: Ich empfehle, das nicht als Fraktionsantrag laufen zu lassen und auf gar keinen Fall, daß sich die Gesamtfraktion in irgendeiner Form hiermit identifiziert. Das würde einen Konfliktstoff hineinbringen und, so wichtig also die mittelständischen Mitteilungsblätter auch sind – ich weiß das auch selber zu schätzen –, so wichtig das ist – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerHeiner_1972-12-13">Möller</name> lacht laut, Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name> lächelt nur leise –, wir dürfen uns aber VdK und Reichsbund natürlich nicht in dieser Fraktion als Gegner hier heranziehen, und darum würde ich also schonende Behandlung empfehlen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, wollen wir nicht einen Gruppenantrag machen? Bitte schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name>, ich möchte hier ungerne Abstimmung herbeiführen, zumal die Fraktion so schlecht besetzt ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> (Krefeld): Herr Vorsitzender, es ist ja auch so: Die nicht vermittelbaren Jugendlichen, von denen hier mit Recht die Rede ist, sind ja in aller Regel die, die auch in den Ausbildungsbetrieben aufgrund ihrer Behinderung so gar nicht ausbildungsfähig sind, sondern die in aller Regel nur in Sonderwerkstätten usw. in Schwerbehindertenwerkstätten einer Ausbildung zugeführt werden können. Das ist also eine Problematik, die daneben auch existiert und die man hier gar nicht bestreiten kann. Aber das sind nicht Jugendliche, die in die Betriebe hinein vermittelt werden könnten, weil sie dort einer Ausbildung aufgrund ihrer Beschädigung gar nicht zugeführt werden können. Wir haben heute mittag noch einmal über diese Frage gesprochen, weil wir wußten, daß es gewisse Bedenken gibt. Es [gibt]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN042" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »haben«.</p></note></seg> inzwischen etwa 35 bis 40 Kollegen, die die Anfrage unterschrieben haben. Wir legen keinen entscheidenden Wert darauf, daß es eine Fraktionsanfrage wird. Wenn wir eine Gruppenanfrage daraus machen könnten, wäre unserm Anliegen in vollem Umfange Rechnung getragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich würde dann dafür plädieren, daß wir eine Gruppenanfrage machen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Wenn ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> richtig verstanden habe, Herr Vorsitzender, lehnt er ja auch den Gruppenantrag ab.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, aber nicht mit derselben Intensität.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Und nun ist folgendes</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): So ist es doch. Das ist doch ein Unterschied!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Ja, das ist zwischen uns beiden ja gar nicht streitig, Herr Vorsitzender. Aber dies ist gar nicht mehr die Frage der Intensität, sondern [es] ist folgende Frage. Die eine Seite sagt, §6 Abs. 1 sei nicht tangiert, und die andere Seite sagt, sie sei doch tangiert. Das darf doch gar nicht möglich sein in einer Fraktion, daß man sowas nicht klären kann. Da gibt es doch einen ganz klaren Tatbestand und meiner Meinung nach hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name> hier recht, denn in der Tat läßt doch der Wortlaut des 6 überhaupt keinen Zweifel zu, daß hier eine Tangierung auch der Ausbildungsplätze und damit auch der Ausgleichsabgabe vorgesehen ist.</p>
				<p>Welche Konsequenzen wir daraus ziehen – ja, Moment, jetzt bin ich mal dran, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> –, welche Konsequenzen wir daraus ziehen, das ist ‘ne andere Frage, aber ich würde doch sehr begrüßen, daß man eine an sich eine Tatsachenfrage der Fraktion ganz klar vorstellt, denn eins von beiden kann nur richtig sein. Und da dient doch am besten – denke ich – nur mal eine Frage ans Gesetzbuch, und dann kann man danach fragen, ob es opportun ist oder nicht.</p>
				<p>Aber, meine lieben noch hier seienden Damen und Herren, wir erleben es so oft: Der eine behauptet X und der andere behauptet Y und offenbar bleibt das ganz ungeklärt. Hier ist – nein, das sind nicht die Konsequenzen, die wir daraus ziehen, aber hier, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>, ist klar nach diesem, ich hab’ auch eben noch mal draußen mich vergewissert, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>, die Frage ist: Ist der Betrieb, der ausbildet, zusätzlich belastet, ja oder nein? Hier sagen die Herren Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name>, er wird zusätzlich belastet und die Situation, wie sie ist nach [§]6, kann u.U. zu einer geringeren Bereitschaft an Ausbildungsplätzen führen. Wenn dem so ist, Herr Vorsitzender, und wir bringen einen Gruppenantrag ein, dann würde ich auch bei einem Gruppenantrag, auch bei einem Gruppenantrag dieses Moment Gefährdung von Ausbildungsplätzen dadurch gewissermaßen in den Titel aufnehmen, damit wir einem Mißverständnis nicht ausgesetzt sind. Ich bitte um Entschuldigung, daß ich das noch betont habe, aber manchmal ist es einfach wirklich nicht anders möglich, für den Juristen jedenfalls, daß er sagt Tertium non datur, also wenn Gruppenantrag, auch dann die Änderung – wenn schon kein Fraktionsantrag –, aber der Sachstand selber sollte doch vielleicht geklärt werden können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>. Ich glaub’, das ist hilfreich, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> vorgetragen hat. Ich schlage der Fraktion vor, es bleibt beim Gruppenantrag, und ich schlage den Kollegen, die den Gruppenantrag stellen, vor, entsprechend dem Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>, auch meinem eigenen Vorschlag, diesen Gesichtspunkt, daß Ausbildungsplätze dabei in Gefahr geraten, in den Vordergrund zu stellen. Können wir uns so verständigen? Danke schön!</p>
				<p>Haben wir noch mehr? Arbeitskreis V.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, ich will’s ganz kurz machen! Wir haben neben vielem anderen über Südafrika gesprochen und haben eigentlich nur einen Wunsch, daß niemand von uns – weder bei der Fragestunde dieser Woche noch bei öffentlichen Äußerungen – im Zusammenhang mit dem, was sich im Augenblick abspielt, sich in Fallen hineinlocken läßt mit dem Thema Apartheid. Das ist nicht unser Thema. Aber unser Thema ist, wie Sie vorhin ja selbst dargestellt haben, die diplomatische Behandlung des Falles. Dabei, Herr Vorsitzender, noch einen Satz: Sie selbst haben im Plenum den Bundesaußenminister attackiert, daß in einer englischsprachigen Fassung des Bulletins – und es wurde dann von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN043" type="comment"><p>Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name>, MdB (FDP).</p></note></seg> gesagt, es handle sich offenbar um ein Mißverständnis, man habe einen Sprechzettel für den Außenminister dort hineingespielt – eine Behauptung aufgestellt worden sei über Besprechungen und deren Inhalt des Außenminister mit dem südafrikanischen Botschafter hier.</p>
				<p>Dieser Botschafter ist dann vor die Presse gegangen und hat gesagt: Keine Rede davon! Jawohl, wir haben gesprochen, aber darüber nicht. Und dazu hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> auch nichts gesagt.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN044" type="comment"><p>Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>, MdB (SPD) und Staatsminister im <name type="Organisation" ref="#AA">Auswärtigen Amt</name>.</p></note></seg> fühlte sich dann darüber veranlaßt, zu sagen, das sei ein technisches Versehen. Wir haben allerdings jetzt festgestellt, daß am 28. Mai das, was man ein technisches Versehen nennt, durch den Pressefunk der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> an alle deutschen Auslandsmissionen als Inhalt der Politik der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> in dem Stil, wie das dort üblich ist, zur Berücksichtigung in den jeweiligen Gesprächen und politischen Handhabungen gegangen ist, und auf diesen Punkt werden wir gehen. Wir müssen allerdings ein wenig vorsichtig sein, daß wir nicht abgedrängt werden auf ein politisches Feld, wo die andern uns gerne hätten, wo wir aber gar nicht hingehören.</p>
				<p>Ich wollte zu Italien weiter nichts sagen, nur noch vielleicht folgendes bemerken. Wir haben – Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StahlbergHermann_1965-10-19">Stahlberg</name> hat das heute morgen vorgetragen und den Konsens des Arbeitskreises erhalten. Ich bitte ebenfalls, daß die Fraktion zustimmt. – eine Kleine Anfrage. Dies betrifft die Beförderungsentwicklung in der Bundeswehr. Ich wäre, meine Kollegen, dankbar, wenn wir das jetzt gar nicht im einzelnen diskutieren müßten. Die Sache ist sehr gut ausgearbeitet, aber ich wäre dankbar, wenn die Kollegen aus der Arbeitsgruppe Verteidigung nach Eingang der Antwort der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> dann allen Kollegen darüber eine etwa detailliertere Mitteilung machen würden, denn jeder von uns, der Truppenbesuche macht, auch derjenige, der Truppen in seinem Wahlkreis hat, weiß, daß dieses Thema eine immer größere Rolle spielt. Es wäre ganz gut, wenn die einzelnen Kollegen dann sozusagen ein Material dann an der Hand hätten, um in ihrem Wahlkreis selbst richtig argumentieren zu können. Ich mache auch noch einmal darauf aufmerksam: Vergessen Sie, bitte, nicht die Bundeswehr, die Bundeswehrverwaltung, die Familien und alles, was damit zusammenhängt. Die Situation dort hinsichtlich der Haltung uns gegenüber ist viel anders als im Jahre 1972. Wir können auf diesem Felde wahlpolitisch einiges herausholen, wenn wir uns in einer solchen Weise wie hier auch in der Anfrage – das ist ja nur eine von vielen Anfragen der letzten Monate – um die unmittelbaren Angelegenheiten der Soldaten kümmern. Ich bitte um Ihre Zustimmung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>. Meine Damen und Herren, ich sehe und höre keinen Widerspruch. Dann, stelle ich fest, ist die Fraktion einverstanden. Sind wir damit mit unserer Tagesordnung am Ende? Zum Punkt Verschiedenes, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Es ist noch von unserm Obmann im Geschäftsordnungsausschuß, dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>, gebeten worden, auf folgende Sache […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-22-t1505_WZ_FN045" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »noch«.</p></note></seg> hinzuweisen. Wir haben sowohl im Geschäftsordnungsausschuß als auch in der Fraktion, d.h. in den Arbeitskreisen, einige Pakete liegen a) betreffend Änderung der Geschäftsordnung des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name>, eine Reihe von Vorschlägen, die da erarbeitet worden ist, die z.T. zwar tief in die Geschäftsordnung eingreifen, b) eine Ausarbeitung Änderung der Grundsätze zu Immunitätsfragen. Es ist bei der Geschäftslage des Parlaments, in der wir uns befinden, völlig ausgeschlossen, daß dies noch vor den Ferien verabschiedet werden kann. Wir möchten den Kollegen im Geschäftsordnungsausschuß die Möglichkeit geben, daß die Fraktion damit einverstanden ist, zu votieren, daß diese Fragen nach den Wahlen, d. h. nach den Sommerferien, sofern Zeit und Gelegenheit ist, vor Ende der Legislaturperiode noch beraten werden können. Wenn die Fraktion damit einverstanden ist, dann kann der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> so votieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich sehe keinen Widerspruch und stelle Zustimmung der Fraktion fest. Wird das Wort gewünscht zu Verschiedenes? Das ist nicht der Fall, dann schließe ich die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
