<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1046/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll zur Fraktionssitzung vom 10. Mai 1976</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 10. Mai 1976</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>78 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1976-05-10">
					<time type="start" when="15:04:00"/>
					<time type="end" when="16:22:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">07</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> zur Lage (USA-Reise des CDU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>; Äußerungen des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> über die CDU; Erdbebenkatastrophe in Norditalien; Druckerstreik; Selbstmord von Ulrike <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>; Haushaltsdebatte). – TOP 3: Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> zum Plenum der Woche (Präsenz im Plenum; Haushaltsdebatte).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_div_SVP-2">B. TOP 1 und TOP 3: Aussprache zu den Berichten von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> (Zustimmung zu den Einzelplänen; Druckerstreik; Welthandelskonferenz; Mehrwertsteuer; Verteidigungshaushalt; Rentenversicherung; Krankenversicherung).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_div_SVP-3">C. TOP 4: Berichte aus den Arbeitskreisen: AK II (steuerfreie Investitionszulagen zugunsten revierferner und wirtschaftlich schwacher Gebiete). – AK V (Wehrdienst und Zivildienst). – AK I (Beteiligung des Landes Berlin am Informations- und Dokumentationsprogramm der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>). – Termine.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich eröffne unsere Fraktionssitzung. In der Zwischenzeit hatten Geburtstag – meine Damen und Herren, die Geburtstage sind wichtige Ereignisse im Leben eines Menschen. Hören Sie, bitte, freundlich zu. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrampeWilhelm_1966-10-11">Krampe</name> hat – oh, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name>, Sie haben eine so kolossal kräftige Stimme, dagegen komme ich nicht an, selbst wenn ich durchs Mikrofon spreche. Der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrampeWilhelm_1966-10-11">Krampe</name> hat inzwischen seinen 51. und der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> (Wilhelminenhof) seinen 54. Geburtstag gefeiert. Herzliche Glückwünsche! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StavenhagenLutzG_1972-12-13">Stavenhagen</name> ist 36 Jahre alt geworden – wo ist er? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StavenhagenLutzG_1972-12-13">Stavenhagen</name> – und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name> (Münster) hat seinen 41. Geburtstag gefeiert. Sehen Sie, von 41 an braucht man nicht mehr zu kommen. Er ist nicht da.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Lachen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich habe eine gräßliche Unruhe. Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN002" type="comment">
							<p>Eduard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name>, Sprecher der CDU/CSU-Bundestagsfraktion.</p>
						</note></seg>, wie lange werden Ihre Freunde von Presse und Fernsehen unter uns weilen? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name>, ich hab’ Sie gerade beglückwünscht zu Ihrem Geburtstag, da waren Sie nicht da. Hat offenbar die Lage entscheidend verändert durch seinen Eintritt, nicht – so ist mir gesagt worden. Ja, ich denke, das ist ’ne gute Idee, die Röcke auszuziehen.</p>
				<p>So, meine Damen und Herren, unser Freund Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN003" type="comment">
							<p>Ministerpräsident des Landes Rheinland-Pfalz und Bundesvorsitzender der CDU.</p>
						</note></seg> kann an der heutigen Fraktionssitzung leider nicht teilnehmen, weil er am Deutschen Ärztetag in Düsseldorf teilnimmt und dort sprechen wird. Ich glaube, daß wir alle Verständnis haben. Er hat mich über seine Amerikareise unterrichtet und ich möchte mit wenigen Stichworten einige Eindrücke wiedergeben, die er mir vermittelt hat. Er hat 2 Stunden mit dem alten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeanyGeorge">Meany</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN004" type="comment">
							<p>Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeanyGeorge">Meany</name>, amerikanischer Gewerkschaftsfunktionär.</p>
						</note></seg> verbracht, der einer der ganz wackeren, soliden Partner ist, die die CDU/CSU von jeher in Amerika gehabt hat. Dann hat er mit dem Wirtschafts- und Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonWilliamE">Simon</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN005" type="comment">
							<p>William E. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonWilliamE">Simon</name>, US-Finanzminister.</p>
						</note></seg> gesprochen und dabei den Eindruck gewonnen, daß die USA in einer deutlichen wirtschaftlichen Aufwärtsbewegung sind, wobei die stärksten Impulse in Amerika […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN006" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »die«.</p>
						</note></seg> immer vom Binnenmarkt ausgehen. Amerika ist ja weit weniger exportabhängig als wir.</p>
				<p>Ein weiteres Gespräch hat er mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RumsfeldDonald">Rumsfeld</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN007" type="comment">
							<p>Donald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RumsfeldDonald">Rumsfeld</name>, 1975–1977 US-Verteidigungsminister.</p>
						</note></seg>, dem neuen Verteidigungsminister, geführt, und einen sehr guten Eindruck von diesem Gespräch mitgenommen. Zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RumsfeldDonald">Rumsfeld</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlesingerJamesR">Schlesinger</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN008" type="comment">
							<p>James R. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlesingerJamesR">Schlesinger</name>, 1972–1975 US-Verteidigungsminister.</p>
						</note></seg> bestehen in grundlegenden verteidigungspolitischen Fragen überhaupt keine Meinungsverschiedenheiten, was wir sicher nur begrüßen können.</p>
				<p>Ein Hearing im Auswärtigen Ausschuß des Senats wurde zu seinen Ehren und mit ihm veranstaltet. Dabei kam als einziger kritischer Punkt unser Atomgeschäft mit Brasilien zur Sprache. Ich bin allerdings der Meinung, daß wir in diesem Punkte die Regierungspolitik stützen sollten, wie wir das bisher getan haben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Die amerikanischen Einwände überzeugen nicht. Die Mitglieder des Auswärtigen Ausschusses des Senats haben ihm klar den Eindruck vermittelt, sie würden in Europa bleiben. Wir brauchen nicht zu befürchten, daß Abzugspläne und Tendenzen sich durchsetzen würden.</p>
				<p>Das Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FordGerald">Ford</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN009" type="comment">
							<p>Gerald R. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FordGerald">Ford</name>, US-Präsident.</p>
						</note></seg> war besonders freundschaftlich. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FordGerald">Ford</name> ist auf das Tiefste beunruhigt von Tendenzen, die sich in Italien und auch in einigen andern Ländern abzeichnen. Dies ergab natürlich eine vorzügliche Basis für eine übereinstimmende Beurteilung der internationalen Lage.</p>
				<p>Von seiten der Demokraten hat er mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrzezinskiZbigniew">Brzeziński</name>, dem Berater von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarterJimmy">Carter</name>, gesprochen, der ihm einen natürlich sehr optimistischen Eindruck über die Wahlchancen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarterJimmy">Carters</name> vermittelt hat. Ich darf darauf vielleicht noch kurz mit einem eigenen Kommentar eingehen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FordGerald">Ford</name> hat den Standpunkt vertreten, und auch das leuchtet eigentlich voll und ganz ein, daß der schwierigere Teil seines Wahlkampfes der gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReaganRonald">Reagan</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN010" type="comment">
							<p>Jimmy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarterJimmy">Carter</name>, 1971–1975 Gouverneur des US-Bundesstaates Georgia.</p>
						</note></seg> sei, daß, wenn er sich gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReaganRonald">Reagan</name> durchgesetzt hätte, er eine sehr gute Chance hätte, sich gegenüber den demokratischen Kandidaten, wer immer es sein wird, durchzusetzen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReaganRonald">Reagan</name> zwingt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FordGerald">Ford</name> durch seine extreme Rechtsposition, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReaganRonald">Reagan</name> einnimmt, seinerseits seine, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FordGerald">Fords</name>, Position mehr nach rechts zu entwickeln, als dies für eine Auseinandersetzung mit den demokratischen Präsidentschaftskandidaten nützlich ist. Dies ist ein offensichtliches Dilemma, in dem er sich befindet.</p>
				<p>Soviel darf ich wiedergeben von den Eindrücken Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohls</name>. Er wird in der nächsten Fraktionssitzung hier sein und sollte dann sicherlich noch etwas mehr sagen. Ich möchte gerne hinzufügen einige eigene Kommentare zur amerikanischen Situation. Es ist deutlich zu sehen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN011" type="comment">
							<p>Henry Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name>, US-Außenminister.</p>
						</note></seg> persönlich und auch mit seiner Politik auf zunehmenden Widerstand stößt. Von manchen Beobachtern wird der Ausgang der Texas Primaries, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FordGerald">Ford</name> ja verloren hat, darauf zurückgeführt, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name> für Afrika – ich drück’s einmal grob aus – eine »anti-weiße Politik« befürwortet hat. Da in Texas Probleme dieser Art, ich möchte sagen, nicht jedem Bürger geläufig sind, hat [sich] das ohne Zweifel nicht günstig für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FordGerald">Ford</name> ausgewirkt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarterJimmy">Carter</name>, auf den natürlich die Aufmerksamkeit sich mehr und mehr konzentriert, führt einen Wahlkampf, indem er die alten amerikanischen Tugenden wieder in den Vordergrund der Auseinandersetzung stellt. Liebe, Güte, Mitleid, Ehrlichkeit, Gerechtigkeit, Glaube, Moral, Familienleben, tatkräftiges Handeln – das sind die Parolen, mit denen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarterJimmy">Carter</name> offensichtlich zumindest in diesen Primaries großen Erfolg hat. Er gilt als linksdemokratisch in seinen außenpolitischen Tendenzen, d.h. also Frieden, Abrüstung usw. Aber die Gespräche mit seinem Berater, nicht nur das Gespräch, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrzezinskiZbigniew">Brzeziński</name> geführt hat, sondern auch andere Gespräche zeigen doch, daß er entschlossen ist, gegenüber der Sowjetunion eine festere Haltung einzunehmen, als er zumindest die bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FordGerald">Ford</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name> sieht. Er hat gesagt, die USA seien in Helsinki düpiert worden. Immerhin eine sehr bemerkenswerte Äußerung. Von seinen Beratern – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrzezinskiZbigniew">Brzeziński</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN012" type="comment">
							<p>Zbigniew <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrzezinskiZbigniew">Brzeziński</name>, amerikanischer Politikwissenschaftler.</p>
						</note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BullStephenB">Bull</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NN_maennlich">Vente</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CliffordClarkM">Clifford</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN013" type="comment">
							<p>Clark M. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CliffordClarkM">Clifford</name>, amerikanischer Jurist.</p>
						</note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BullStephenB">Bull</name> müßten wir kennen, sind gut und viele davon verdienen nach meiner Auffassung unser volles Vertrauen.</p>
				<p>Nun ein Wort zur innenpolitischen Szene! Im Berliner Lager ist soviel Unruhe! Wegen der kräftigen Stimme. Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> setzt seine Kampagne gegen die CDU/CSU mit üblen Beschimpfungen fort. Wieder hat er gesagt, daß die CDU/CSU im Namen Jesu Christi falsche Parolen in die Welt setze und das bezog sich besonders auf unsere These, daß es bei der bevorstehenden Wahl um Freiheit oder Sozialismus gehe. Dazu wird in der morgen beginnenden Debatte das Notwendige gesagt werden. Wir können ja vielleicht noch einige Gedanken in der Debatte vortragen.</p>
				<p>Außenpolitisch hat er etwas, was ich nur als eine Art Kahlschlag bezeichnen kann, vorgenommen. Er hat gesagt, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SalazarAntoniodeOliveira">Salazar</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN014" type="comment">
							<p>António de Oliveira <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SalazarAntoniodeOliveira">Salazar</name>, 1932–1968 Ministerpräsident der Republik Portugal.</p>
						</note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrancoyBahamondeFrancisco">Franco</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN015" type="comment">
							<p>Francisco <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrancoyBahamondeFrancisco">Franco y Bahamonde</name>, 1939–1975 Staatschef von Spanien und Oberbefehlshaber der Nationalen Streitkräfte.</p>
						</note></seg>, die Democrazia Cristiana und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN016" type="comment">
							<p>Charles <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name>, 1958–1969 Staatspräsident der Französischen Republik.</p>
						</note></seg> dafür verantwortlich seien, daß in diesen Ländern eine rückschrittliche Gesellschaftsordnung bestehe, und das sei der Grund, daß die Kommunisten dort so erfolgreich seien. Nun, damit wird man sich auch noch auseinandersetzen müssen. Ich will morgen darauf hinweisen, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN017" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »daß,«.</p>
						</note></seg> solange die Democrazia Cristiana in Italien allein regierte, ist es mit Italien eindeutig aufwärts gegangen, und erst seit dieser unseligen Öffnung nach links, seitdem sie also die Sozialisten hineingenommen haben, haben die eigentlichen Schwierigkeiten begonnen. Und, meine Damen und Herren, man darf auch nicht vergessen, daß mit dem Amtsantritt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulles</name> im Jahre 1958 ein ganz außerordentlicher Aufschwung in Frankreich eingetreten ist – abgesehen davon, daß diese Bemerkung gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> [in] Frankreich zu einer tiefen Verstimmung geführt hat. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChiracJacques">Chirac</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN018" type="comment">
							<p>Jacques <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChiracJacques">Chirac</name>, Ministerpräsident der Französischen Republik.</p>
						</note></seg> hat in seiner Kammerdebatte an die Zeiten erinnert, als der »große Bundeskanzler von damals«, damit war <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN019" type="comment">
							<p>Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, 1949–1963 Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland (CDU).</p>
						</note></seg> gemeint, und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> die deutsch-französische Freundschaft besiegelt hätten.</p>
				<p>Eine weitere katastrophale Bemerkung des Bundeskanzlers war, daß der Eintritt von Kommunisten in die Regierungen von Italien und anderswo zwar nicht wünschenswert sei, aber auch keine Katastrophe bedeuten würde. Hierin kann ich nur eine Ermutigung der italienischen Wähler sehen, die Kommunistische Partei zu wählen. Und ich möchte den Bundeskanzler fragen, wie er sich das eigentlich vorstellt, ob er glaubt, daß die Amerikaner in Neapel bleiben werden, wenn in Rom eine kommunistische oder kommunistisch durchsetzte Regierung regieren wird. Und ich möchte ihn auch fragen, ob er glaubt, daß der deutsche Steuerzahler weiterhin bereit sein wird, über die <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> in großem Umfang Geld für ein kommunistisches Experiment in Italien zur Verfügung zu stellen. Worauf es ankommt in dieser Lage, ist zu sagen, daß der Eintritt der Kommunisten in die italienische Regierung zu einer schweren Belastung sowohl der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> wie der Europäischen Gemeinschaft führen würde.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN020" type="comment">
							<p>Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, MdB (FDP), Bundesminister des Auswärtigen und Vizekanzler sowie FDP-Bundesvorsitzender.</p>
						</note></seg> hat dies übrigens gesagt, vorgestern war’s, jawohl – Entschuldigung, am Überseetag in Hamburg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN021" type="comment">
							<p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, MdB (SPD) und SPD-Bundesvorsitzender.</p>
						</note></seg> hat sich zu meinem großen Staunen jetzt, wo die Wahlen sich nähern, gegen eine Zusammenarbeit zwischen sozialdemokratischen [Parteien] und Kommunisten im Europäischen Parlament geäußert. Ich werde ihm morgen aus einem Interview im »<name type="Organisation" ref="#Stern">Stern</name>« mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmendolaGiorgio">Amendola</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN022" type="comment">
							<p>Giorgio <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmendolaGiorgio">Amendola</name>, Abgeordneter in der italienischen Abgeordnetenkammer.</p>
						</note></seg> eine Passage vorlesen, worin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmendolaGiorgio">Amendola</name> sagt, er möchte doch daran erinnern, daß der Sozialdemokrat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN023" type="comment">
							<p>Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name>, MdB (SPD) und 1971–1973 Präsident des Europäischen Parlaments.</p>
						</note></seg> vor zwei Jahren nur mit Hilfe der Kommunisten in Italien zum Präsidenten des Europäischen Parlaments gewählt worden sei, und es sei nicht so gewesen, daß etwa die Kommunisten den Sozialdemokraten die Unterstützung angeboten hätten, sondern die Sozialdemokraten waren zu ihnen gekommen und hätten sie um Unterstützung gebeten. Und da fragt sich doch jeder, meine Damen und Herren: Wo war die Gegenpartei dieses Geschäftes? Dann kommt man, glaub’ ich, sehr schnell zu gewissen Erklärungen von Äußerungen, wie [sie] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und andere gemacht haben.</p>
				<p>Zum Thema Italien würde mir sehr viel daran liegen, daß wir eine Geste der Solidarität gegenüber Italien im Hinblick auf die schwere Erbebenkatastrophe machen, die sich in den letzten Tagen in Norditalien abgespielt hat. Und, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, wenn es möglich ist, daß von Ihnen im Arbeitskreis V dazu ein Vorschlag gemacht werden kann, dann würde ich das sehr dankbar begrüßen.</p>
				<p>Zum Druckerstreik ein Wort! Es ist eine gewisse Lockerung festzustellen. Die Drucker wollen ab heute, wenn ich es richtig sehe, nur noch Schwerpunkte bestreiken. Nur noch, ich weiß nicht, ob der Ausdruck »nur noch« berechtigt ist, aber jedenfalls wollen sie den Streik auflockern. Ich möchte zum Ausdruck bringen und will das auch noch öffentlich tun, daß doch bei allem Respekt vor der Tarifautonomie hier gesagt werden muß, daß ernste und dauernde Schäden drohen, auch für die Drucker selbst drohen, wenn dieser Streik fortgesetzt wird. Es geht, wenn man die Mittelbeträge sieht, wirklich um 1 oder 2 Mark in der Woche, und ein länger dauernder Streik würde in unserm Lande mit Sicherheit die Konsequenz haben, die er in allen andern Ländern bisher gehabt hat, nämlich dazu führen, daß einige Druckereien den Wettbewerb nicht mehr aushalten, daß sie schließen müssen, mit der Folge, daß Arbeitsplätze verlorengehen. Es würde sich also um einen Appell an die Drucker handeln und an beide Tarifparteien, sich so schnell wie möglich zu verständigen.</p>
				<p>Ulrike <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN024" type="comment">
							<p>Ulrike <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>, Journalistin und Publizistin sowie Mitglied der Terrororganisation »Rote Armee Fraktion«.</p>
						</note></seg> hat sich gestern abend in ihrer Zelle, vorgestern abend oder in der Nacht von vorgestern auf gestern in ihrer Zelle erhängt. Ihre Anhänger suchen, die Bevölkerung in unserm Lande zu verunsichern. In Berlin haben 350 Personen demonstriert, in Rom und in Paris hat es Bombenanschläge gegeben. Die Bundesanwaltschaft hat erklärt, daß es zwischen ihr und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN025" type="comment">
							<p>Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>, Mitglied der Terrororganisation »Rote Armee Fraktion«.</p>
						</note></seg> Spannungen gegeben habe. Wie immer dem auch sei, meine Damen und Herren, ich glaube, es sollte daran erinnert werden, daß Ulrike <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name> wegen der Teilnahme an 5 Morden und 50 versuchten Tötungsdelikten [beschuldigt]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN026" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »beteiligt«.</p>
						</note></seg> war, und es scheint mir in dieser Lage wohl angebracht zu sein, vor allem der Opfer zu gedenken, die sie auf dem Gewissen hatte.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nun zur Haushaltsdebatte noch einige Worte. Vielleicht ist der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> so freundlich und ergänzt mich. Ich möchte nur zu dem grundsätzlichen Duktus etwas sagen und ich möchte, wenn die Fraktion damit einverstanden ist, morgen die erste Rede für unsere Seite halten. Die Debatte wird so ablaufen, daß die stärkste Fraktion, also die SPD, beginnen wird. Dann sind wir dran. Dann, wie gesagt, möchte ich ganz gerne für die Fraktion sprechen, und ich würde die folgenden Punkte behandeln. Ich würde den Regierungsstil <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidts</name> kritisieren. Ich möchte seine unbedachten, unverantwortlichen, schädlichen Äußerungen, von denen es eine große Zahl aus der jüngsten Zeit gibt, [kritisieren], und ich würde mich dann anhand verschiedener Bereiche mit den Gefahren auseinandersetzen, die der Sozialismus für unser Land bedeutet. Dazu bieten sich Wirtschaft und Finanzen, das Gebiet der Bildungspolitik und das Gebiet der Gesundheitspolitik an. Und ich werde von da aus überleiten zu einer grundsätzlichen Gegenüberstellung der linken sozialistischen Thesen, so, wie sie von großen Teilen der SPD vertreten werden, mit unsern freiheitlichen Vorstellungen. Mit anderen Worten, ich würde argumentieren zu dem Thema Freiheit oder Sozialismus.</p>
				<p>Und da gibt es ja eine große Zahl von Zeugenaussagen aus dem Lager der Sozialdemokratischen Partei selbst, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Horchheim">Horchheim</name> in Hamburg und der ganze Julius-Leber-Kreis und viele andere, aus denen hervorgeht, daß die Sozialdemokraten, [die]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN027" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sich«.</p>
						</note></seg> nicht auf diese linke Linie einschwenken wollen, unter terrorartigen Druck gesetzt werden.</p>
				<p>Aber das werden die andern Redner unserer Fraktion dann sicherlich noch lieber tun als ich, [sich] mit dem gerade heute veröffentlichten Wahlprogramm der SPD auseinandersetzen. Hier wird der CDU/CSU vorgeworfen, sie würde den sozialen Rückschritt bedeuten, ihre Regierungsübernahme solle zur sozialen Demontage führen und dergleichen mehr. Ich glaube, unsere Leistungen auf dem Gebiet der Sozialpolitik braucht man eigentlich nur in die Erinnerung zurückzurufen, um zu sagen, wie absurd diese These ist. Die SPD präsentiert sich als die Partei der Vollbeschäftigung, was m.M. nach nur als Hohn und Verspottung, Verhöhnung der Wähler, der Arbeitnehmer und der Arbeitslosen bezeichnet werden kann. Die SPD präsentiert sich als die Partei der Völkerverständigung und Versöhnung. Auch dazu liefern ja die letzten Äußerungen von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> sehr anschauliches Vergleichsmaterial. General <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannHeinz">Hoffmann</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN028" type="comment">
							<p>Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannHeinz">Hoffmann</name>, Armeegeneral, Mitglied des Ministerrats der DDR, Minister für Nationale Verteidigung, Mitglied des Nationalen Verteidigungsrates und Abgeordneter der Volkskammer der DDR.</p>
						</note></seg>, natürlich. Ich möchte mich zur Außen-, Deutschland- und Berlinpolitik äußern, kritische Anmerkungen zur Entspannungspolitik im Lichte der jüngsten Äußerungen sowohl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FordGerald">Fords</name> wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarterJimmy">Carters</name>, wie vieler anderer Politiker im Ausland machen und würde mich gerne am Schluß der FDP zuwenden, und zwar mit dem Tenor, die FDP hält hier und da gute Reden und versichert ja immer jedermann, sie sei offen, sie sei liberal, sie wolle das Beste, aber tatsächlich ermöglicht die FDP durch ihr Bündnis mit der SPD im Bund und in den verschiedenen Bundesländern, daß die linken, sozialistischen, freiheitsfeindlichen Kräfte in der SPD den Einfluß bekommen haben, den sie tatsächlich heute haben.</p>
				<p>In der weiteren Debatte zum Haushalt des Bundeskanzlers würden dann unsere Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> sprechen und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> ist vielleicht so nett und sagt gleich anschließend noch etwas über den weiteren Ablauf der Haushaltsdebatte am Dienstag, Mittwoch, Donnerstag und Freitag.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, es kommt hier eine sehr starke physische Belastung auf uns zu, sei es in der Form, daß wir viele Stunden an diesen vier Tagen im Plenum werden sitzen müssen. Ich möchte Sie sehr herzlich bitten, sehr herzlich bitten, dann, wenn Kollegen unserer Fraktion sprechen, so vollzählig wie nur möglich ins Plenum zu kommen. Ich sehe ein, daß es unmöglich ist, sich ununterbrochen anzuhören, was die beiden andern Fraktionen sagen, aber daß, wenn unsere Kollegen sprechen, unsere Fraktion so vollzählig wie das überhaupt nur möglich ist, im Plenarsaal anwesend ist, das scheint mir nicht nur ein Gebot der Achtung vor den Kollegen zu sein, sondern, meine Damen und Herren, auch ein Gebot der politischen Klugheit. Wir wissen nicht, wie die Zeitungen über die Sache schon werden berichten können. Das Fernsehen wird den Hauptteil der Berichterstattung übernehmen, und Sie kennen das Fernsehen, wir alle kennen es – das Schwenken über die leeren Reihen im Plenarsaal wird zu dem, was sie eben unausweichlich tun und was sicherlich einen schlechten Eindruck bei unsern Freunden und bei der Bevölkerung insgesamt hinterlassen wird.</p>
				<p>Soviel möchte ich dann zur Einleitung sagen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> wird mich vielleicht gleich ergänzen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ergänzend darf ich gleich den Appell des Herrn Vorsitzenden aufgreifen zur Präsenz. Dies ist die letzte größere Debatte vor Ende der Legislaturperiode, und wir haben ja massiv gedrängt der Koalition gegenüber, ausreichend Zeit für die Beratung des Haushalts zu bekommen. Es ist uns gelungen, daß wir wenigstens für die 2. Lesung dreieinhalb Tage haben, und der Vorwurf kam natürlich schon im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> uns jetzt schon entgegen, daß sie sagten: Ihr verlangt zwar mehr Zeit, aber die Präsenz wird dann entsprechend – wie bekannt – schlecht sein bei der CDU/CSU. Ich möchte deswegen den Appell des Herrn Vorsitzenden unterstreichen und Sie dringend bitten, wenigstens in den Zeiten, wo Kollegen von uns reden und auch sonst etwa, wenn jeder sich ein Drittel des Tages vornimmt, im Plenarsaal zu sitzen, zu dokumentieren, daß dies unsere wichtigste Debatte ist.</p>
				<p>Denn die Koalition – und das darf ich zum Inhalt der Debatte sagen – will diese Debatte zum Anlaß nehmen, ihre Leistungsbilanz darzustellen, und zwar die Leistungsbilanz seit 1969. Jeder wichtige Minister hat die Absicht, möglichst eine Stunde zu reden und alles vorzutragen, was in diesen Jahren in seinem Ressort geschaffen worden ist – dies auch als Hinweis für die Redner, die dann die Replik machen müssen jeweils auch bei den Ressortministern.</p>
				<p>Nun zur zeitlichen Einteilung! Wir haben also diese dreieinhalb Tage 2. Lesung. Wir haben in dieser Woche keine Fragestunde. Wir beraten durch von 9 Uhr bis in der Regel 21 Uhr, mit einer Stunde Mittagspause. Das bedeutet am Dienstag 9 Uhr, für den Dienstag folgenden Ablauf. Wir beginnen mit dem Einzelplan 04. Es war immer Tradition gewesen, daß wir immer mit dem Einzelplan 01 und 02 begonnen haben, aber ich sag’ es gleich klar, die SPD hat die Absicht, einige ihrer Kollegen, die zum Parlamentarismus etwas anlegen wollen, zuhauf auftreten zu lassen, und da haben wir gesagt, es sei vernünftiger, wir nehmen die politische Debatte vorweg, den 04, und geben den Kollegen, die da meinen, etwas sagen zu müssen, am Abend die Gelegenheit, dies zu tun.</p>
				<p>Deswegen beginnen wir also mit dem Kanzlerhaushalt und dann anschließend der Haushalt des Auswärtigen Amtes, dann der Haushalt der wirtschaftlichen Zusammenarbeit, Entwicklungshilfe und Innerdeutsch. Diese 4 Haushalte sollen zusammen diskutiert werden, weil sie ja zusammenhängen, zu einer grundsätzlichen politischen Aussprache.</p>
				<p>Dann im Anschluß daran der Einzelplan 01, 02 und 03 an diesem Tag. Wir haben Ende bis 21 Uhr vorgesehen. Zu Einzelheiten wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, was noch an Anträgen kommt zu den Etats, anschließend noch Stellung nehmen.</p>
				<p>Dann am Mittwoch wird der Schwerpunkt die Innenpolitik sein. Hier beginnen wir mit dem Einzelplan 06, dann mit Justiz 07. Nachmittags Landwirtschaft, dann Verkehr und abends noch Raumordnung, Bauwesen und Städtebau. Am Mittwoch wollen wir gegen 20 Uhr schon die Debatte beenden, weil an diesem Abend die Parlamentarische Gesellschaft ihren 25jährigen Geburtstag feiert und sonst noch wichtige staatliche Veranstaltungen stattfinden.</p>
				<p>Da gibt’s keine Bilder, nein! Am Donnerstag liegt der Schwerpunkt bei der Finanz- und Wirtschaftspolitik, und hier darf ich auf eine Besonderheit hinweisen. Entgegen ursprünglichen Vereinbarungen hat die Koalition nun doch durchgesetzt, daß die beiden Steuererhöhungsgesetze, Mehrwertsteuer, Tabak- und Branntwein[steuer], in 2. und 3. Lesung am Donnerstag beraten werden sollen. Dies sind die beiden Punkte, die zu Beginn der Tagesordnung um 9 Uhr aufgerufen werden. Wir machen dann weiter mit den Einzelplänen der Finanzen, der Wirtschaft, dann der Verteidigung und der Bildung, Forschung und Wissenschaft.</p>
				<p>Am Freitag ist der Schwerpunkt die Gesellschaftspolitik mit den Einzelplänen für Arbeit und Sozialordnung und Bundesministerium für Jugend, Familie und Gesundheit. Sollten wir am Donnerstag abend etwas früher fertig werden, d.h. vor 22 Uhr, dann ist beabsichtigt, dort auch noch mit dem Einzelplan 15, Familie und Gesundheit, zu beginnen. Also, unsere Absicht war, am Freitag möglichst die Debatte um 13 Uhr zu beenden. Dies läßt sich aber nach dem Umfang der Planung wohl kaum realisieren. Wir müssen damit rechnen, daß die Debatte bis 15 Uhr dauert. Die Koalition will in jedem Fall das Haushaltsgesetz, das der letzte Punkt ist, am Freitag mit einer namentlichen Abstimmung abschließen. Ich möchte in diesem Zusammenhang überhaupt darauf hinweisen, daß im Laufe der Beratungen während der ganze Woche namentliche Abstimmungen kommen werden. Wir unsererseits haben, glaube ich, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, höchstenfalls beim <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> – wir haben noch nicht darüber gesprochen – die Absicht, eine namentliche Abstimmung zu beantragen. Aber die Koalition – und dies sage ich Ihnen verbindlich – hat die Absicht, bei mehreren Einzelplänen, und zwar nicht zuletzt zur Disziplinierung in ihren eigenen Reihen, um eine volle Präsenz zu haben, namentliche Abstimmungen durchzuführen. Wir müssen also laufend damit rechnen, daß solche Abstimmungen stattfinden.</p>
				<p>Ich darf den Kollegen, die Schwierigkeiten haben, am Freitag nach Hause zu kommen, folgendes mitteilen, daß beabsichtigt ist von der Verwaltung des Bundestages, über die Bundeswehr einige Maschinen einzusetzen. Es ist also die Möglichkeit, Bundeswehrflughäfen anzufliegen. Angeboten wurde jetzt schon Hamburg, Fürstenfeldbruck, Stuttgart und eventuell Rendsburg. Wenn noch andere Möglichkeiten bestehen oder Interesse besteht, mögen Sie das, bitte, mitteilen. Anmeldungen nimmt der persönliche Referent des Bundestagsdirektors, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Voss_Referent">Voss</name>, entgegen unter der Nr. 2803. Also für Freitag und vorgesehen ist eine halbe Stunde nach Beendigung des Plenums.</p>
				<p>Herr Vorsitzender, soweit in groben Zügen der Ablauf der Debatte. Ich würde vorschlagen, daß Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> jetzt Einzelplan für Einzelplan durchspricht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, ich würde vorschlagen, daß Sie einen Gesamtüberblick über alle 4 Tage geben und wir dann die allgemeine Diskussion eröffnen. Bitte schön!</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich würde dann bitten, daß ich gleichzeitig auch damit den Vorschlag verbinden kann, welchen Einzelplänen wir zustimmen wollen, welche wir ablehnen wollen, und ich werde dann auch gleich die Anträge erwähnen, die zu stellen sind.</p>
				<p>Es geht also [los] mit dem Kanzleretat, verbunden in Debatte mit dem <name type="Organisation" ref="#AA">Auswärtigen Amt</name>, Entwicklungshilfe und Innerdeutsch. Das ist bereits vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> vorgetragen worden. Es ist heute vormittag übereinstimmend beim Vorstand die Auffassung vertreten worden, daß wir keinen Antrag bei keinem Etat auf Streichung des Ministergehalts stellen sollen. Ich sage das deshalb, weil in Vorerwägung war, eventuell beim Entwicklungshilfebereich einen solchen Antrag zu stellen. Wir würden aber sämtliche 4 von mir genannten Etats ablehnen. Anträge wären zu stellen – zum Kanzleretat 2 Anträge. Der 1. Antrag beinhaltet die Streichung der Planungsabteilung und der 2. Antrag wäre Streichung der Propagandatitel beim Bundespresseamt. Ich darf anfügen, daß stets vorgesehen ist, daß die Kollegen im Haushaltsausschuß, die die Berichterstattung haben, entweder zur Debatte sprechen oder, wenn und wo das notwendig ist, auch die Anträge begründen.</p>
				<p>Das würde also bedeuten, daß zum Kanzleretat die beiden Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> (Lüneburg) über Mißstände beim <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> und der Kollege Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> über das Bundespresseamt sprechen würden. Beim <name type="Organisation" ref="#AA">Auswärtigen Amt</name> würde der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> sprechen. Ebenso im Entwicklungshilfebereich, im Innerdeutschen Ministerium wäre unsere Sprecherin die Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name>. Inwieweit bei diesen Etats Auswärtiges, Entwicklungshilfe und Innerdeutsch noch andere Redner zum Einsatz kommen, wird natürlich abhängig sein vom Verlauf der Debatte, auch von der Frage, wie die zeitliche Disposition durchgehalten werden kann.</p>
				<p>Dann hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> schon darauf hingewiesen, daß dann im Anschluß daran am Abend Bundespräsident, Bundestag und <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> heranstehen. Zu diesen 3 Etats schlagen wir vor, mit Ja zu stimmen. Anträge liegen zu diesen 3 Etats nicht vor.</p>
				<p>Das wäre der Dienstag. Mittwoch beginnt also mit dem <name type="Organisation" ref="#BMI">Innenministerium</name> in verbundener Debatte mit der Versorgung Einzelplan 33 und Zivilverteidigung. Wir würden diesen Etat <name type="Organisation" ref="#BMI">Innenministerium</name> ablehnen. Wir würden allerdings zustimmen der Versorgung. Hier geht’s um unsere Staatspensionäre, denen wollen wir natürlich ihre Versorgung nicht ablehnen. Offen ist noch die Frage, wie es mit der Zivilverteidigung steht. Wenn wir ablehnen, dann mit der ausdrücklichen Begründung, daß auch dies ein Bereich ist, der sträflich vernachlässigt wird von dieser Regierung.</p>
				<p>Als Redner stehen zu dem Komplex zur Verfügung der Kollege Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name> für das <name type="Organisation" ref="#BMI">Innenministerium</name> und für den Bereich Zivilverteidigung der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerHeiner_1972-12-13">Möller</name>. Hauptredner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>. Es ist dann noch vorgesehen, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">v. Weizsäcker</name> 20 Minuten – hat er mir vorhin eben gesagt – etwa sprechen würde und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name> steht noch bereit.</p>
				<p>Im Justizministerium nur ein einziger Durchgang – der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> als Redner von unserer Seite. Auch das Justizministerium würde von uns aus abgelehnt werden. Es war noch die Frage, ob ein interfraktioneller Antrag betreffend das Rote Kreuz zum Zuge kommt. Ich habe von den anderen Fraktionen noch nichts gehört. Es wird sich darum handeln, die Mittel für die Übersiedler aus osteuropäischen Ländern zu erhöhen, ich kündige das nur einmal an. Das könnte sein, daß da kurzfristig noch etwas kommt.</p>
				<p>Der nächste Etat, der dann aufgerufen würde am Mittwoch, wäre Landwirtschaft. Hier wäre unser Redner der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittJosef_1965-10-19">Schmitt</name>. Wenn – was zu erwarten ist – der Minister hier in Erscheinung tritt, und zwar in einer Weise, die eine Erwiderung benötigt, dann steht dafür der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> zur Verfügung.</p>
				<p>Wir werden auch den Ernährungsetat ablehnen. Wir werden hier einen Antrag stellen, das wiederherzustellen, was der ursprüngliche Regierungsentwurf war, und das nicht mitzumachen, was die Regierung vorgeschlagen hat, nämlich 135 Millionen von sehr wichtigen Bereichen der Gemeinschaftsaufgaben abzuziehen und sie bei anderen Positionen einzusetzen, zu deren Erfüllung sie gesetzlich verpflichtet ist. Das wäre also eine Wiederherstellung der ursprünglichen Situation.</p>
				<p>Dann würde am Mittwoch nachmittag der 2. Höhepunkt neben dem Innenbereich der Verkehrsbereich sein. Hierfür wird über die Einzelheiten der Redner noch endgültig</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Aber, meine Damen und Herren, hören Sie doch, bitte, dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> zu. Das ist wirklich für uns alle wichtig, aber besonders natürlich für die Kollegen, die in dem betreffenden Bereich arbeiten. Bitte schön.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Bis jetzt sind benannt für den Verkehrsbereich die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JobstDionys_1969-10-20">Jobst</name>, eventuell noch der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>, und dann ist die Frage offen, ob noch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> oder Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> im Bereich eingreifen. 2 Anträge! 1 Antrag, die Geldmittel, die bisher für die Verkehrssicherheit zur Verfügung standen, die aber nach dem Willen von Regierung und Koalition jetzt umgepoolt worden sind auf Propagandatitel, diese Geldmittel wieder, wie ursprünglich vorgesehen, einzusetzen, und ein 2. Antrag wird sich mit der <name type="Organisation" ref="#DB">Bundesbahn</name> beschäftigen. Damit ist zugleich abgewickelt Post- und Fernmeldeministerium. Beide Ministerien lehnen wir ab.</p>
				<p>Dann käme noch Städtebau, ein Durchgang. Oscar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>, ebenfalls Ablehnung dieses Etats. Das wäre der Mittwoch.</p>
				<p>Donnerstag ist schon gesagt worden, vormittags zunächst die Steuererhöhungsrunde. Dann setzt sich das fort mit dem Etat zum Bundesfinanzministerium. Hier würde ich den haushaltsrechtlichen Teil bestreiten, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> würde im Rahmen der finanzpolitischen Auseinandersetzung die Zahlungen an die DDR und die Mißstände in diesem Zusammenhang anprangern.</p>
				<p>Dann wird damit verbunden die Debatte über Wirtschaft. Hier steht zur Verfügung zunächst unser Berichterstatter [Theo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaigelTheodor_1972-12-13">Waigel</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN029" type="comment">
							<p>Korrigiert aus »Leo Weigl«.</p>
						</note></seg>. Der wird sich hauptsächlich mit der Frage investiver Leistungen des Staates und im Gesamtkomplex damit auseinander setzen, dann, als Replik auf den Minister, Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>. Und dann bleibt die Frage offen, welcher Redner zum wirtschaftspolitischen Teil noch spricht, nachdem auch davon auszugehen ist, daß der Komplex Vermögensbildung in diesem Zusammenhang mit diesem Etat behandelt wird von unserem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>, eventuell noch vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>, zur Disposition steht hier auch noch Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>. Dann hat sich noch der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name> gemeldet in der Frage Geldentwertung und Geldpolitik allgemein.</p>
				<p>Dann geht es weiter – also auch diese beiden Etats lehnen wir ab –, dann geht es weiter [mit dem] <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name>. Hier stimmen wir zu. Keine Debatte. Bundesrechnungshof: Wir stimmen zu, keine Debatte.</p>
				<p>Dann sind noch zu behandeln am Donnerstag Forschung und Technologie. Hierfür stehen zur Verfügung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StavenhagenLutzG_1972-12-13">Stavenhagen</name> und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name>. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeffermannGerhardO_1972-12-13">Pfeffermann</name>, höre ich gerade, jawohl! <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeffermannGerhardO_1972-12-13">Pfeffermann</name>! Hier ist ein Antrag Sternwarte Bochum. Volumenmäßig zwar eine kleine Sache, aber wer etwas weiß von der Geschichte, eine höchst fragwürdige Angelegenheit, die wir sicherlich einmal in der Öffentlichkeit erwähnen sollten.</p>
				<p>Dann ist noch vorgesehen Bildung und Wissenschaft, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>. Wir können hier im Zusammenhang mit der Haushaltsdebatte keine große Debatte haben. Wir werden ja zu einem späteren Zeitpunkt noch einmal das Problem Jugendarbeitslosigkeit und Bildungsfragen aufgrund einer Großen Anfrage behandeln.</p>
				<p>Dann kommt Bundesschuldenverwaltung. Bei allen diesen Etats sagen wir nein. Und dann kommt der Einzelplan 60, der gleich im Zusammenhang mit 08, Finanzministerium, behandelt wird. Hier kommt unser zentraler Antrag, eine globale Minderausgabe von 4,8 Milliarden zu beantragen.</p>
				<p>Dann Freitag, Bereich Soziales. Ebenfalls wird der Etat von uns abgelehnt, genauso wie Jugend, Familie und Gesundheit. Im Sozialbereich: Hauptredner unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, außerdem der Berichterstatter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrampeWilhelm_1966-10-11">Krampe</name>. Im Bereich Jugend, Familie und Gesundheit: die beiden Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> (Lüneburg) und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>. Dann mit kurzen Beiträgen, ist uns gesagt worden, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumeisterHanna_1972-12-13">Neumeister</name> und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">Kroll-Schlüter</name>.</p>
				<p>Der Abschluß wäre dann das Haushaltsgesetz. Es ist schon gesagt worden, namentliche Abstimmung [ist] zu erwarten. Der Kollege Albert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> wird hier kurz dazu sprechen.</p>
				<p>Ich darf nun, Herr Vorsitzender, noch zu den Anträgen einige Anmerkungen machen. Ich habe schon genannt die beiden Anträge zum Kanzleretat. Ich habe bereits behandelt den Antrag Landwirtschaft. Es kommt dann noch ein Antrag zum Einzelplan 15, Jugend, Familie, Gesundheit, und zwar sollen die Gelder für die Naturfreundejugend gestrichen werden, weil dieser Verband mehr und mehr kommunistisch unterwandert wird. Dann steht noch ein Antrag zur Abstimmung von unserer Seite zum Einzelplan Innerdeutsches. Hier soll wieder eine Zweckänderung einzelner Mittel, insbesondere zugunsten von Berlinbesuchen, beschlossen werden. Dann habe ich schon erwähnt den Antrag Sternwarte Bochum und unseren generellen Antrag 4,8 Milliarden Minderausgaben. Zum Haushaltsgesetz selber haben wir einen etwas ausführlicheren Antrag, der sich mit Schwerpunkt befaßt damit, daß wir noch mehr Stellen, die nicht besetzt sind, einsparen wollen, nämlich 4200, und daß wir außerdem die Propagandamittel [senken] wollen auf den Stand von 1969. Das würde bedeuten, rund 58 Mio. weniger Geld ausgeben für Propaganda. Das gibt gleichzeitig Anlaß dazu, anzuprangern, wie hier beabsichtigt ist, mit Steuergeldern parteipolitische Propaganda zu machen. Ich darf daran erinnern, daß in Nordrhein-Westfalen der Bundesrechnungshof dazu sich sehr negativ gegen die SPD geäußert hat.</p>
				<p>Und ein letzter, auch sehr wichtiger Punkt ist die Aufnahme einer Bestimmung, wonach nach dem Auseinandergehen dieses <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> keine Beförderung auf Schlüsselpositionen mehr erfolgen soll, um zu verhindern, daß noch schnell ein Beförderungsschub der Genossen vor dem Wahltag erfolgt. Wir sind uns zwar klar darüber, daß der Antrag abgelehnt wird – wie alle andern Anträge voraussichtlich auch –, wir werden aber trotzdem sicherlich eine gewisse Aufmerksamkeit in der Öffentlichkeit haben. Das sind die wesentlichen Anträge, die ich Ihnen vorzutragen habe. Wir werden noch einige Entschließungsanträge bekommen für die 3. Lesung. Die 3. Lesung ist aber erst in der nächsten Sitzungswoche, so daß sich die Fraktion [darüber]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN030" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »damit«.</p>
						</note></seg> noch unterhalten kann.</p>
				<p>Einzelplan 14, ist sehr richtig, daß ich den Hinweis bekomme! Der muß jetzt auch noch am Donnerstag mitbehandelt werden, weil der Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN031" type="comment">
							<p>Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, MdB (SPD) und Bundesminister der Verteidigung.</p>
						</note></seg> am Mittwoch nicht Zeit hat. Ursprünglich sollte das am Mittwoch sein. Wir haben uns in den Vorbesprechungen sehr lange über die Frage unterhalten, ob wir bei diesem Einzelplan 14 zustimmen oder ablehnen sollen. Ich darf ganz kurz stichwortartig rekapitulieren: Zunächst war die Meinung, man sollte vielleicht dieses Jahr doch nein sagen, auch zum Einzelplan 14! Die Gründe sind vielfach bekannt. Das Verhalten des Ministers selber, der, um sich bei seinen Linken lieb Kind zu machen, nun in übler Weise uns angegriffen hat. Was aber noch viel wesentlicher ist, einige sehr gravierende Dinge in diesem Bereich! Denken Sie nur an die Beseitigung der Gewissensprüfung bei Kriegsdienstverweigerern und andere Dinge mehr.</p>
				<p>Nun stehen wir aber vor folgender Schwierigkeit, daß wir eine Änderung unserer bisherigen Position – wir haben ja in all den vergangenen Jahren ja gesagt zum Verteidigungsetat –, daß wir die heute draußen in der Öffentlichkeit aus verschiedenen Gründen nicht plausibel machen können. Und nun war man der Meinung, daß wir trotz der vorhandenen Bedenken die bisherige Linie auch in diesem Jahr fortsetzen sollten und einzig bei diesem großen Sachetat mit Ja stimmen sollten, um nicht der SPD die Chance zu geben, draußen bei der Bundeswehr und ihren Angehörigen dann Propaganda zu machen, daß die CDU/CSU neuerdings den Verteidigungsbeitrag verneine. Das ist der Diskussionsstand. Ergebnis also, auch in diesem Jahr noch einmal mit Ja zum Verteidigungsetat zu stimmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>! Ich schlage vor, daß wir wie folgt verfahren. Zunächst eine kurze Generaldebatte zu meinem Bericht und zu den grundsätzlichen Ausführungen der Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, und dann werd’ ich mir erlauben, jeden Etat aufzurufen. Wenn dazu besondere Bemerkungen zu machen sind, wäre das dafür der geeignete Zeitpunkt. Ich nehme allerdings an, daß bei den meisten Etats das nicht notwendig sein wird. Zur allgemeinen Aussprache wünscht der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpiesvonBuellesheimAdolf_1972-12-13">[Freiherr] Spies von Büllesheim</name> das Wort. Bitte schön – weitere Wortmeldungen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpiesvonBuellesheimAdolf_1972-12-13">Freiherr Spies von Büllesheim</name>: Herr Vorsitzender, verehrte Kolleginnen und Kollegen! Zwei kurze Bemerkungen! 1. Ihr bewegter Appell zur Präsenz, Herr Vorsitzender, und ebenso des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, ist natürlich nur von denen gehört worden, die hier im Augenblick Präsenz üben, und das ist die Minderzahl. Präsenz fällt leichter, wenn sie allseits gilt. Deswegen die Frage oder Bitte, ob man das nicht schriftlich widerholen kann?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpiesvonBuellesheimAdolf_1972-12-13">[Freiherr] Spies von Büllesheim</name>. Wir wiederholen das schriftlich noch einmal.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpiesvonBuellesheimAdolf_1972-12-13">Freiherr Spies von Büllesheim</name>: 2. Bemerkung zum Druckerstreik! Ich gehe von der Richtigkeit der Vermutung aus, daß der Bundeskanzler, der sich bisher um den Druckerstreik nicht gekümmert hat, die Absicht hat, sich dort als starker Mann zu erweisen, wenn der Zeitpunkt gekommen ist. Im Augenblick ist ihm dazu das Eis wohl noch zu dünn, aber das Eis wird dicker. Und ich stelle an die Fraktionsführung die Frage, ob es nicht möglich ist, in irgendeiner Weise dem vorzubeugen – sei es publizistisch oder sei es morgen in der Debatte –, etwa nach Art des Vorwurfs, daß er bisher überhaupt nichts hat verlauten lassen und daß er […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN032" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sich«.</p>
						</note></seg> nachher noch schnell auf einen fahrenden Zug der Einigung vielleicht aufspringen will, um sich da als großer Mann zu erweisen? Vielleicht ist da irgendeine Möglichkeit gegeben?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke vielmals. Ich greif’ die Anregung gerne auf, Herr Kollege. Weitere Wortmeldungen zur allgemeinen Debatte? Nicht der Fall! – Wie bitte? Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name> – ich hab’s mir doch gedacht. Bitte, Frau Kollegin.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Lachen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, das war nicht irgendwie kritisch gemeint. Ich freue mich, daß Sie das Wort nehmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name> (Berlin): Ich hatte, Herr Vorsitzender, ja eigentlich was gut für die rote Karte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Na, aber höchstens die gelbe.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name> (Berlin): Herr Vorsitzender, Sie hatten vorhin erwähnt den Freitod der Ulrike <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>. Ich greife dieses Wort einmal auf, um auch vor der Fraktion mein Unbehagen zu formulieren über die Bekanntgabe dieses Ablebens durch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoeferWerner">Höfer</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN033" type="comment">
							<p>Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoeferWerner">Höfer</name>, Journalist, Fernsehmoderator und WDR-Fernsehdirektor.</p>
						</note></seg> vom »Frühschoppen«. Ich muß sagen, wer das gesehen hat, teilt vielleicht meine Auffassung. Ich hatte nur noch erwartet, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoeferWerner">Höfer</name> einen schwarzen Schlips angelegt hätte. Die Art, in der er das vorgetragen hat – abgesehen von den Formulierungen, die auch nachlesenswert sind –, die Art, wie er das vorgetragen hat, war nach meinem Eindruck diesem Vorfall nicht angemessen. Ich wäre also dankbar, wenn wir das bei den Veröffentlichungen der Fraktion auch im Auge behielten, daß man bei solchen Anlässen im Fernsehen wesentlich abgewogener vorgeht und auch auf die Gefühle anderer, insbesondere der Opfer und der durch die Aktionen der Ulrike <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name> Betroffenen in volle Würdigung nähme.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name>! Wir werden das in geeigneter Weise aufgreifen. Man muß die Form, glaub’ ich, sich überlegen, in der man das macht. Weitere Wortmeldungen? Sehe ich nicht. Wollen Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, die einzelnen Haushalte aufrufen? Danke vielmals.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Ja, ich rufe also dann auf der Reihenfolge nach, wie wir beraten. Zunächst den Einzelplan 04. Hierzu liegen auch noch zwei Anträge vor.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Es genügt, glaub’ ich, meine Damen und Herren, daß wir den Plan aufrufen – die Kollegen haben ja die Anträge vor sich liegen – und fragen, ob das Wort dazu gewünscht wird. Das scheint nicht der Fall zu sein. Bitte schön, natürlich, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, können wir nicht auch noch einen Augenblick darüber diskutieren, weil wir auch heute morgen im Vorstand sagten, wir wollten die Sache verbunden führen. Denn, wenn die Hauptredner der Fraktion sprechen, sprechen sie natürlich zu verschiedenen großen Feldern, z.B. der Außen- und Deutschlandpolitik. Wenn wir also drei solche Hauptredner haben, ist es für mich im Augenblick schwierig, glauben zu können, daß es dann für die anderen Themata Außenpolitik, Innerdeutsch, Entwicklung noch zu weiteren Runden reicht. Ob man sich nach den dreien nicht bescheidet und dann nur noch auf die einzelnen Etats direkt zu sprechen kommt und anschließend die Kollegen aus dem Haushaltsausschuß bittet, ihre Berichte vorzutragen? Sonst kommen wir ja mit der Zeit, die wir haben, gar nicht aus.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, eine gewisse Flexibilität wird notwendig sein. Ich rechne damit, daß von uns jeden Tag sechs bis sieben Redner zu Worte kommen, ev. sogar acht, wenn sich einige Kollegen kurzfassen. Ich wäre dankbar, wenn auch diejenigen Kollegen, die aus dem Haushaltsausschuß sprechen, möglichst untechnisch sprechen, möglichst die politischen Gesichtspunkte unserer Kritik in den Vordergrund stellen. Davon – ich unterstelle das sowieso schon, aber ich darf es trotzdem vielleicht sagen –, davon sollte man dann vielleicht abhängig machen, ob außer ihnen dann noch der eine oder andere weitere Kollege das Wort nimmt.</p>
				<p>Meine verehrten Damen und Herren, es ist unvermeidlich, bei jeder Debatte bereiten sich mehr Kollegen für eine Rede vor, als nachher wirklich zum Zuge kommen. Aber das ist – da bitte ich wirklich sehr herzlich um Ihr Verständnis. Anders können wir die Debatten nicht bestreiten. Wir müssen immer Reservebataillone haben, die wir noch in die Schlacht werfen können.</p>
				<p>Schön, ja.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Ja, dann Einzelplan 05, dazu wurde schon etwas gesagt. Sonst noch Bemerkungen zu Einzelplan 05, <name type="Organisation" ref="#AA">Auswärtiges Amt</name>? Ich stelle fest, nicht. Dann Einzelplan 23, wirtschaftliche Zusammenarbeit, Entwicklungshilfe. Dazu Bemerkungen? Nicht der Fall.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Nein, entschuldigen Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name>: Herr Vorsitzender, die Fraktionen der SPD und der FDP wollen einen Antrag einbringen zur Welthandelskonferenz, der sehr stark marktwirtschaftlich geprägt ist. Sie haben sich mit diesem Antrag sehr stark auf die Linie der Opposition begeben. Wir haben s.Z. diesen Antrag als Antrag des Ausschusses für wirtschaftliche Zusammenarbeit gemeinsam formuliert. Wir sind allerdings nicht bereit, jetzt mitten in dieser Konferenz einem derartigen Antrag zuzustimmen – gerade weil er marktwirtschaftlich formuliert ist, weil die SPD offensichtlich die Absicht hat, mit einer gemeinsamen Entschließung des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> den Eindruck zu erwecken, sie steuere in der internationalen Weltwirtschaftsordnung einen marktwirtschaftlichen Kurs. Wir haben deswegen zu diesem Antrag der SPD- und [FDP]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN034" type="comment">
							<p>Korrigiert aus »SPD«.</p>
						</note></seg>-Fraktion, der eingebracht werden wird, einen Änderungsantrag eingebracht, den wir hier vorschlagen, der sinngemäß so lautet: Wir fordern die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> auf, anders als bei der 7. Sondergeneralversammlung der <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> vor einem Jahr, alle Resolutionen abzulehnen, die sich mit den Prinzipien der Marktwirtschaft nicht vereinbaren lassen.</p>
				<p>Ich bitte um Ihre Genehmigung, daß dieser Antrag von der Kollegin Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfErika_1965-10-19">Wolf</name> eingebracht wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name>! Erhebt sich Widerspruch gegen diesen Vorschlag? Das ist nicht der Fall, dann ist die Fraktion einverstanden. Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Und wir lehnen den Antrag, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name>, der SPD ab, ja – wenn ich Sie richtig verstanden habe? Er ist von der FDP?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name>: Nein, wir gehen davon aus, daß die SPD unseren Abänderungsantrag nicht annehmen wird, und, wenn Sie ihn nicht annehmen wird, sind wir nicht bereit, den Antrag der SPD ohne diese Ergänzung zu akzeptieren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Schönen Dank! Gut! Dann Einzelplan 27, innerdeutsch – Bemerkungen? Ist nicht der Fall. Dann 01, ohnehin nicht. 02, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte mein Mißfallen darüber zum Ausdruck bringen, daß 02 ans Ende gerutscht ist. Ich halt’ es aus einem sachlichen Grund für eine schlechte Sache – das ist nicht das Problem allein. Das Problem ist, daß bei Nacht und Nebel eine Diskussion über das eigene Haus, dessen Ansehen nicht immer das beste ist, diese Auffassung nur schürt und nährt, und ich hätte mir gewünscht, daß das, was früher immer üblich war, nämlich, daß mit 02 eine Stunde begonnen wird zur Selbstdarstellung des Hauses, auch diesmal möglich gewesen wäre. Die Verbreitung der Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN035" type="comment">
							<p>Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>, MdB (SPD) und SPD-Bundesvorsitzender.</p>
						</note></seg> etc. ist auch damit nicht zu stoppen. Das kann man nur, indem man sie dann auch durch einen kontroversen, sachlichen, aber harten Diskussionsbeitrag zurückweist. Ich wollte das nur einmal sagen, weil ich den Entscheid, den die SPD durchgedrückt hat, für nicht gut halte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>! Wird das Wort weiter gewünscht?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Wer spricht jetzt nun bei 02? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> als Berichterstatter, ja? Dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>? – Einzelplan 03, keine Debatte. Wir stimmen also den Einzelplänen 01, Bundespräsident, Bundestag, <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> zu und alle andern lehnen wir ab. – Nein, das ist jetzt für den Dienstag.</p>
				<p>Am Mittwoch 06, Inneres – dazu Bemerkungen? Einschließlich Versorgung und Zivilverteidigung? Zivilverteidigung lehnen wir ab – klare Ablehnung! Keine Wortmeldung dazu? Dann 07, Justiz – Bemerkung? Auch nicht. Dann 10, Ernährung? Auch nicht. Dann 12, 13, Verkehr und Post?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wer spricht zu Verkehr und Post?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JobstDionys_1969-10-20">Jobst</name> und eventuell <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das ist ein dankbares Thema, soweit ich sehe.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Die beiden Anträge, die liegen nicht vor jetzt – sind unterwegs –, die wir damit auch genehmigen müssen? Dann, jetzt kommt 19 und 20, <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> und Bundesrechnungshof – unbedeutende Etats. 25, Raumordnung, Bauwesen und Städtebau. Wer spricht da? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>? – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>. Dazu Bemerkungen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wir lehnen alle Etats der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> und der Bundesressorts ab, außer dem Verteidigungsetat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Ja! Außer den kleinen, also Versorgung stimmen wir zu. Natürlich Bundesrechnungshof und <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name>, weil zu denen nicht diskutiert wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, also die sehe ich nicht als Etats der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> an.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Dann Donnerstag, Finanzen, 08 und 32 und 60, allgemeine Finanzverwaltung. Hier der Antrag, 4 Mrd. Mark zu kürzen – dazu Bemerkungen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Am Donnerstag um 9 Uhr ist zunächst mal die Debatte der Mehrwertsteuer.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): An welchem Tag?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Am Donnerstag, jawohl, ist die Debatte über Mehrwertsteuer. Es handelt sich hier um ein Objekt von 35 Mrd. Die Regierung möchte das durchsetzen. Wir müssen abstimmen. Ich werde erst berichten, dann wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> sprechen. Die SPD wird auch sprechen. Es wird dann abgestimmt. Wir werden das im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> dann wieder aufheben, aber immerhin wird hier über eine wichtige Sache, immerhin ein Objekt von 35 Mrd. in 3 Jahren, abgestimmt. Da sollten wir dann möglichst auch dabei sein.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Donnerstag morgens um 9 Uhr. Ich möchte die Bitte des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> unterstreichen, und vielleicht nehmen wir das auch in unser Rundschreiben an die Kollegen auf.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Dann zu 09, Wirtschaft – Bemerkungen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Herr Vorsitzender, nach dem jetzigen Stand wird der Wirtschaftsminister die Debatte einleiten, und nach Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN036" type="comment">
							<p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, Bundesminister für Wirtschaft (FDP).</p>
						</note></seg> wird wahrscheinlich Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> sprechen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wie bitte, nach Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> sprechen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Dann Einzelplan</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> wird, wie der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> sagte, die Debatte einleiten. Es bleibt aber sicherlich auch bei diesem Einzelplan so, wie bei […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN037" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »bei«.</p>
						</note></seg> allen andern, daß zunächst der Berichterstatter Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaigelTheodor_1972-12-13">Waigel</name> spricht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das ist unbestritten, glaub’ ich – erst der Berichterstatter, dann die Fraktionsrunde, wo wir an 2. Stelle stehen, und nach dem Wirtschaftsminister der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Herr Vorsitzender, der Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaigelTheodor_1972-12-13">Waigel</name> spricht nicht als Berichterstatter, sondern er spricht zur Diskussion und wird gleichzeitig den ERP-Plan mitbehandeln, dem wir zustimmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ah, aber spricht er denn vor der Fraktionsrunde oder spricht der innerhalb der Fraktion?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Das wäre die Eröffnung der Fraktionsrunde dann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Dann wird also vorher ein Sozialdemokrat sprechen, dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaigelTheodor_1972-12-13">Waigel</name>, dann FDP, dann vermutlich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>. Dann kommt die Sache etwas anders hin. Vielleicht, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, zusammen mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> unterhalten wir uns darüber noch mal.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ich hab’ für alles Verständnis, aber ich bestehe darauf, daß ein Kollege aus dem Arbeitskreis II zu den wirtschaftspolitischen Fragen das Wort hat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich schlage vor, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, daß wir uns mit den drei Kollegen noch einmal unterhalten. Das hat vielleicht noch eine Feinabstimmung nötig. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, Sie hatte ich an erster Stelle genannt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Einzelplan 14 – Bemerkungen? Nicht. Hier ist der Vorschlag und die Empfehlung des Vorstandes, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN038" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p>
						</note></seg> diesem Etat zuzustimmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name> hat das Wort.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name> (Berlin): Herr Vorsitzender, ich möchte sichergehen, daß es hier keine klare Zustimmung gibt, denn ich persönlich habe hier höchste Bedenken in Bezug auf die Person unseres Verteidigungsministers, der sich als ein Umfaller seinen Linken gegenüber erwiesen hat und der auch vor dem Plenum des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> und [bei] der Behandlung des verteidigungspolitischen Sprechers der Opposition sich unwürdig verhalten hat. Insoweit würde ich also sagen: Ich war irgendwie gespalten. Zum Verteidigungshaushalt, ja. Ginge es nach dem Minister, der müßte noch einige Dinge mit auf den Weg bekommen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name>, ich teile Ihre Meinung voll und ganz, und ich muß offen sagen, für mich haben in den zurückliegenden Jahren immer 2 Motive bei der Zustimmung zu diesem Etat eine Rolle gespielt. 1. unsere grundsätzliche Bejahung der Verteidigung und auch die moralische Unterstützung, die wir unverändert der Bundeswehr geben, und 2. eine gewisse Sympathie, die ich für Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> empfand, zumal in der Zeit, wo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> sich auch von den Linken seiner Partei auf das kräftigste attackiert sah. Dieser letztere Gesichtspunkt, diese letztere Begründung ist, soweit ich in Betracht komme, weg. Wir haben aber heute lange im Vorstand über diese Frage diskutiert, und ich muß Ihnen sagen, daß Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> und auch einige andere Kollegen aus dem Auswärtigen und aus dem Verteidigungsbereich doch in schließlich überzeugender Weise dargelegt haben, daß, wenn wir in dieser Frage unsere jetzt seit 7 Jahren verfolgte Praxis ändern würden, wir eine sehr große Verunsicherung, Beunruhigung bei den Betroffenen, besonders bei den Soldaten damit hervorrufen würden. Und ob es uns möglich sein würde, denen das plausibel zu machen, angesichts des Fehlens von Zeitungen und all den zusätzlichen Schwierigkeiten, die wir haben, das schien uns zweifelhaft, und so ist bei Abwägung dann schließlich dieser Vorschlag des Vorstandes zustande gekommen, den ich übrigens jetzt voll unterstütze, daß die Fraktion bei der Linie des Vorjahres bleiben sollte. Es müßte, darüber waren wir uns auch einig, scharfe Kritik an dem Verteidigungsminister geübt werden, und dafür gibt es ja genug Material. Danke schön!</p>
				<p>Na, von uns aus bestimmt nicht! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Abgesehen [davon], daß es uns schwer fallen würde, uns plausibel zu machen. Aber es ist besser, in kurzen Worten zu sagen, wir tragen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Lebers</name> Schwierigkeiten Rechnung und versehen nur seine Leistungen mit Kritik. Allerdings {…} {(Ist weiter, da ohne Mikrofon gesprochen, nicht mehr verständlich.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN039" type="comment">
							<p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>: Ich glaube, ich würde der Fraktion tatsächlich vorschlagen, daß wir so prozedieren, und kann davon ausgehen, daß die Fraktion einverstanden ist. Ich sehe und höre keinen Widerspruch. Dann kann es weitergehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Dann die Einzelpläne 30, Forschung und Technologie – dazu Bemerkungen? Nicht der Fall.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wer spricht?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StavenhagenLutzG_1972-12-13">Stavenhagen</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeffermannGerhardO_1972-12-13">Pfeffermann</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeffermannGerhardO_1972-12-13">Pfeffermann</name>! Ja.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Dann zu Einzelplan 31, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>? Niemand! Keine Bemerkung? Dann am Freitag, Arbeit und Sozialordnung – keine Bemerkung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, dazu spricht Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>. Darüber waren wir einig, nicht? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin) –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich habe den Eindruck, daß dem Einzelplan 11 viel zu wenig Bedeutung beigemessen wird – gerade kurz vor den Wahlen! Die andere Seite hat ja nicht zuletzt auch den Wahltermin auf den 3. Oktober geschoben, weil sie sich an manchen Dingen gern vorbeidrücken möchte. Es wird dann nicht mehr die Frage aufgeworfen werden müssen, wie die Arbeitslosigkeit beseitigt wird, sondern auch die finanzielle Situation in den Rentenversicherungen. Wir schieben 3 Jahre die Regelung der Krankenversicherung der Rentner vor uns her, haben nichts getan. 3 Jahre oder 4 Jahre [er]läßt der Arbeitsminister hier keine Rechtsverordnung, wie es zwingend vorgeschrieben ist, und in vielen Dingen der Krankenversicherung geschieht ebenfalls nichts, so daß ich den Eindruck habe, daß wahrscheinlich die andere Seite, der Minister, alle ihre großen Leistungen während der Zeit aufführen werden und keine genügende Entgegnung in der Debatte erfolgt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name>, Sie haben gerade eben gehört, unser erster Redner am Freitag wird Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> sein, und ich versprech’ mir ja davon eine sehr eindrucksvolle Darstellung unserer Stellung zu diesem Thema. Ich habe auch die Absicht, über Sozialpolitik zu sprechen in der ersten Rede, die ich morgen früh halten werde.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name>, ich darf gleich noch ergänzen, wir haben für den Juni noch den Sozialbericht der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> als ganztägige Debatte vor uns, und darin wird eben die Hauptabrechnung noch einmal in diesem ganzen Gebiet kommen. Deswegen haben wir ein bißchen da reduziert. Das war der Hintergrund dieser Geschichte.</p>
				<p>Dann Jugend, Familie, Gesundheit – Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich bitte, zu verstehen, daß ich noch ein paar Worte sagen will. Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, ich hatte Ihnen vor einiger Zeit als Vorsitzende der Arbeitsgruppe Familie einen Brief geschrieben, auf den ich leider bisher noch ohne Antwort geblieben bin. Ich weiß also offiziell bis jetzt noch nicht, wie ich mich bei meinen kurzen Ausführungen am Freitag zu verhalten habe. Ich will sicher die Fraktion nicht in Schwierigkeiten bringen. Ich würde also bei meinen Worten die Fraktion verteidigen müssen, daß [sie vorhat,] Anträge zu stellen, die doch nicht realisierbar sind. In dieser Art muß ich mir vielleicht von hier doch das Limit geben lassen, denn ich kann ja doch nicht ungeschehen machen oder nicht zur Kenntnis genommen haben, daß im Etat des Kindergeldes Gelder nicht verbraucht worden sind. Ich muß also zumindest wissen, wie ich dazu stehen soll, daß ich vielleicht argumentieren soll, daß diese Zahl vorhanden war, daß wir aber wissen, daß Anträge dieser Art von der Koalition abgeschmettert werden. In dieser Art und Weise kann man das vielleicht bringen, um die Fraktion nicht in Schwierigkeiten zu bringen. Sie können sich vorstellen, daß wir, wenn wir einmal nach draußen etwas dazu sagen wollen, nicht nur die ideellen Dinge sehen. Wir werden vielleicht auch, wie einige auch sagen, Butter bei die Fische geben müssen. Und deshalb also wollte ich vielleicht mir von hier ein Wort mit auf den Weg geben lassen, ohne ins Fettnäpfchen zu treten, aber auch einige harte Worte sagen zu können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> und dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> (Lüneburg).</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Das soll vor allem Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> machen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> – bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> (Lüneburg): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Als Berichterstatter für den Einzelplan 15 möchte ich doch eine spezielle, aber auch eine generelle Bemerkung machen, wiewohl es mir sehr schwerfällt, gerade in dieser Situation unserer geschätzten lieben Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name> entgegentreten zu müssen. Zunächst einmal möchte ich endlich – ich hoffe, endlich, liebe Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name> – den Irrtum ausräumen, als ob bei den Ansätzen für das Kindergeld irgendwas »über« ist. Nein, liebe Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>, das ist nicht der Fall, sondern das ist so, daß die ursprünglichen Berechnungsgrundlagen im Bundesfinanzministerium schlicht falsch gewesen sind, und die haben wir im Haushaltsausschuß richtiggestellt und daraufhin hat sich dann ein neuer Ansatz gegeben. So ist der Tatbestand. Also, ich wäre Ihnen dankbar, wenn Sie nicht die Vokabel in den Mund nehmen würden, hier ist etwas »über« oder hier wird etwas nicht verausgabt. Das ist sachlich nicht richtig.</p>
				<p>Aber ich darf das zum Anlaß nehmen, um noch eine grundsätzliche Bemerkung hinzuzufügen, Herr Vorsitzender – bei allem Verständnis für die Wünsche, die wir in den verschiedenen Bereichen, nicht nur, was Kindergeld und Familie anbelangt, haben. Ich meine, es ist zwingend notwendig, daß [wir] hier nicht, wie leider schon so oft bei vergangenen Haushaltsberatungen, in den Fehler verfallen aus unterschiedlichen Motiven, und zwar aus entgegengesetzten Motiven, die Ablehnung der Einzelpläne der Ministerien zu begründen. Entweder gehen wir auf die Linie, »Das ist uns alles nicht genug!« – was ich natürlich als Mitglied des Haushaltsausschusses für unvertretbar halte –, oder aber wir gehen auf die Generallinie, die ganz sicher in der großen Debatte verkündet wird, »Hier ist mit den Staatsfinanzen schludrig umgegangen und aus dem Grunde kann nicht noch mehr ausgegeben werden«. Ich sage das einmal so, »Passage einfach«, aber ich meine, daß es notwendig ist, bei der Beratung aller Einzelpläne konsequent diese oder die andere Linie durchzuhalten. Es [geht]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN040" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »gibt«.</p>
						</note></seg> nicht ein Hin und Her, mal so mal so und mal begründen, »etwas nicht genug getan«, und dann wieder zu argumentieren: »Hier ist unwirtschaftlich ausgegeben worden, hier ist Verschwendung getrieben worden«. Ich wäre sehr dankbar, wenn wir uns auf eine gemeinsame Linie verständigen könnten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>, Sie könnten m.E. schwerlich sagen, daß Sie die Anträge deswegen nicht stellen, weil Sie davon ausgehen, daß die beiden andern Fraktionen sie ablehnen, denn dann würden wir uns mit diesen Anträgen identifizieren und müßten die Konsequenzen auch akzeptieren, die sich daraus ergeben. Was Sie m.E. sagen können und sollten, ist, daß Sie an diesen Leitvorstellungen, die wir in unserm Programm, in unsern Parteitagsbeschlüssen entwickelt haben und die in unsern Anträgen ihren Niederschlag gefunden haben, selbstverständlich festhalten, daß aber zu ihrer Realisierung eine Konsolidierung und schließlich Sanierung der Staatsfinanzen erforderlich ist, und daß dies angesichts des Desasters, in dem sich die Staatsfinanzen aufgrund der Regierungspolitik der letzten Jahre befinden, z.Z. nicht der Fall ist. Wenn Sie so argumentieren, vergeben Sie sich m.E. in der Sache nichts und bewegen sich im Einklang mit den Argumenten der anderen Kollegen.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>: Es wurde uns vor einem Jahr vorgeworfen, daß wir den Etat der Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN041" type="comment">
							<p>Katharina <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name>, MdB (SPD) und Bundesministerin für Jugend, Familie und Gesundheit.</p>
						</note></seg> abgelehnt haben, ohne eine Begründung dazu gegeben zu haben. Sie erinnern sich, vor einem Jahr war natürlich der Etat um einige Milliarden durch Erhöhung der Kindergelder wesentlich stärker ausgefallen, und das erschien natürlich dem Beobachter von draußen etwas unverständlich, daß die CDU den um Milliarden erhöhten Etat abgelehnt hat. Aus diesem Grunde sind wir dankbar, daß wir dieses Mal einige Redner ins Plenum schicken können.</p>
				<p>Wir müssen bei der Jugendpolitik vergleichen die Ankündigungen der Regierungserklärung und das, was jetzt vorgelegt wird. Da kann man sehr gut begründen, daß im Vergleich zu den Ankündigungen zur Jugendpolitik ein Nein begründet ist. In der Gesundheitspolitik kennen wir [das]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN042" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »den«.</p>
						</note></seg> Desaster. Auch hier [ist] ein Nein einfach zu begründen. Bei der Familienpolitik muß man differenzieren. Ich glaub’, hier muß man alle Gesichtspunkte zusammennehmen und darf nicht bei der Quantität der Summe des Kindergeldes hängenbleiben, sondern man muß – wie gesagt – das gesamte Feld der Familienpolitik kritisieren, um dann zu sagen: In der Jugendpolitik versagt, in der Gesundheitspolitik keine Alternative, in der Familienpolitik viele Fehler, wir müssen den Gesamtetat ablehnen. Ich bitte doch dringend auch alle Redner, sich mit dem Berichterstatter noch abzustimmen. Nicht, daß der Umstand, daß [sich] hier einige Referenten [ein]bringen und die Berichterstatter sprechen und wir nun zu einer uneinheitlichen Aussage kommen. Wir müssen mit den Kurzbeiträgen zu einer einheitlichen Aussage kommen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>! Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>: In der Arbeitsgruppe Familie und vor allen Dingen in der Arbeitsgruppe Jugend, Familie und Gesundheit [wurde sich] unter der Voraussetzung mit dieser restriktiven Politik einverstanden erklärt, wenn der Familienbericht noch irgendwann vor der Bundestagswahl vor dem letzten Termin besprochen wird. Es erweist sich immer mehr, daß dieser Familienbericht die Grundlagen sozialistischer Familienpolitik in einem Maße enthält, wie wir es uns nicht haben träumen lassen und die uns im ersten Durchgang im Parlament, wie es im vergangenen Jahr gewesen ist, nicht in irgendeiner Weise beruhigen dürfen. Herr Vorsitzender, ich bitte hier noch einmal ganz dringend die Fraktion und vor allen Dingen auch den Vorstand wie den Vorsitzenden, dem Familienbericht die Aufmerksamkeit zuzuwenden, die notwendig ist. Wird auf die Dauer sozialistische Familienpolitik nach diesen Rezepten durchgeführt, haben wir die Grundlage für weitere Nachdrucksmöglichkeit für unsere politischen Vorstellungen und mit Bedarf an politischen Gegebenheiten, wie wir sie in Freiräumen darstellen können in unserm Staate, nicht mehr. Ich bitte Sie dringend, in der Fraktion und auch im Vorstand, irgendeine Gelegenheit zu schaffen, bei der wir über diesen Familienbericht sprechen dürfen, denn die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat den Familienbericht zwar bekanntgegeben, aber ihn nicht dem Parlament überwiesen und möchte auf diese Art und Weise von einer Diskussion an diesem Bericht ablenken.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>. Wir sind uns einig im Vorstand, daß wir eine Diskussion zur Familienpolitik führen werden vor Ende der Legislaturperiode, und zwar anhand dieses Familienberichts. Meine Damen und Herren, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> macht darauf aufmerksam – und ich möchte das sehr nachdrücklich unterstützen –, daß alle Kollegen, die sprechen – Dienstag, Mittwoch, Donnerstag und Freitag –, sich die Wahlplattform der SPD zuvor einmal ansehen zu den Passagen, die in Ihren Bereich hineinfallen. Das strotzt voller Unwahrhaftigkeiten und falschen Behauptungen, und es ist, glaub’ ich, nützlich, sie zu kennen, wenn wir dazu sprechen werden.</p>
				<p>Ja, ja, ja, gut. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name> hat uns verlassen. (Einige wenige Exemplare sind da.)<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN043" type="comment">
							<p>Hinweis in der Vorlage.</p>
						</note></seg> Ja, dann müssen wir sie vervielfältigen – wir verteilen in jeden Arbeitskreis 5, würde ich sagen. Danke schön!</p>
				<p>Meine Damen und Herren</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Dann haben wir noch das Haushaltsgesetz. Dazu Bemerkungen? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Ich glaube, daß es genügt, wenn die Anträge begründet werden, weil das andere von uns nicht so kritisiert werden kann – die Frage der Garantieleistungen usw., nicht wahr, ist kein Thema, zumindest zu diesem Zeitpunkt, und wir brauchen ja auch noch etwas für die Woche darauf zur 3. Lesung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>! Haben wir damit die Diskussion dieses Punktes beendet?</p>
				<p>Können wir dann übergehen zu dem Bericht der Arbeitskreise? Arbeitskreis II.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ich habe nur die Kleine Anfrage des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> über die Investitionszulagen zugunsten der revierfernen und wirtschaftlich schwachen Gebiete, die in den letzten Jahren erfolgt sind.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke sehr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>! Wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall, dann stelle ich fest, die Fraktion ist einverstanden. Ist das richtig, daß dies ein Gruppenantrag ist? Ein Fraktionsantrag. AK V, höre ich, stimmt zu. Negative Stimmen höre und sehe ich nicht. Dann ist die Fraktion einverstanden. AK III – Änderungsanträge zum Haushaltsgesetz, hat das bis zur nächsten Woche Zeit? Ah, ist schon beschlossen! Danke schön! AK IV, nichts zu bemerken. AK V, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender! Unsere Kollegen aus der Arbeitsgruppe Verteidigung haben, wie hier schon öfters dargelegt, eine Kleine Anfrage vorgelegt zu Wehrdienst und Zivildienst auf dem Hintergrund der ganzen Diskussion, die wir augenblicklich unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> haben. Wir haben hier beim letzten Mal bereits darüber gesprochen. Ich wäre dankbar, wenn die Fraktion zustimmen würde.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann stelle ich fest, daß die Fraktion zustimmt. AK VI nichts. AK I.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Wir haben hier eine Kleine Anfrage, die unter Federführung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzMax_1972-12-13">Kunz</name> (Berlin) eingebracht werden soll betr. die Beteiligung des Landes Berlin am Informations- und Dokumentationsprogramm der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>. Vom Arbeitskreis I her wird Einbringung empfohlen. Ich weiß nicht, ob der Arbeitskreis V Bedenken hat?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeffermannGerhardO_1972-12-13">Pfeffermann</name>?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Wir haben keine Bedenken in der Sache, aber ich bitte, daß die zuständige Arbeitsgruppe sich bei ihrer ersten Sitzung […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN044" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sich«.</p>
						</note></seg> damit beschäftigen kann, so daß wir dann ein Votum haben für die Fraktion.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ist das möglich? Ich stelle Einverständnis aller Beteiligten fest. Dann soll so verfahren werden. Für AK I liegt sonst nichts [vor], Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>?</p>
				<p>Verschiedenes – wird das Wort gewünscht? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Ich wollte abschließend nur darauf hinweisen, daß wir in der letzten Woche beschlossen haben, in der nächsten Woche am 18. in der Fraktionssitzung die beiden Generalsekretäre <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN045" type="comment">
							<p>Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>, CDU-Generalsekretär.</p>
						</note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TandlerGerold">Tandler</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-05-10-t1504_WZ_FN046" type="comment">
							<p>Gerold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TandlerGerold">Tandler</name>, MdL Bayern (CSU) und CSU-Generalsekretär.</p>
						</note></seg> zu hören. Beide Herren haben zugesagt, daß sie zur Fraktionssitzung kommen, um ihre Wahlkampfkonzeption der gemeinsamen Unionsparteien hier bei uns zu diskutieren. Am 18.5., 15 Uhr nachmittags in der Fraktionssitzung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Um 15 Uhr oder zu einem späteren Zeitpunkt? Gleich um 15 Uhr, sehr schön! Wird das Wort zu Verschiedenes noch sonst gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann schließe ich die Fraktionssitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
