<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 3. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1033/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 31.7.1973</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 31. Juli 1973</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>245 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1973-07-31"><time type="start" when="15:00:00"/><time type="end" when="19:05:00 "/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> zur Lage (Treffen des amerikanischen Präsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> mit dem Generalsekretär des ZK der KPdSU, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>; europäische Wirtschafts- und Währungsunion; Urteil des Bundesverfassungsgerichts zum Grundvertrag; Inflation; Streik der Fluglotsen; Radikale im öffentlichen Dienst).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_SVP-2" corresp="#cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_div_SVP-2">B. Aussprache zu dem Bericht von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Steuerreform; Streik der Fluglotsen).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_SVP-3" corresp="#cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_div_SVP-3">C. Bericht des Ausschussvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> mit Aussprache (Eindrücke von seiner Reise nach Polen; Probleme der künftigen wirtschaftlichen Zusammenarbeit; Ausreise von Deutschen aus Polen).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_SVP-4" corresp="#cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_div_SVP-4">D. Bericht des Arbeitskreisvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> mit Aussprache (Abgeordnetenbestechung; <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>-Untersuchungsausschuss).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_SVP-5" corresp="#cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_div_SVP-5">E. Bericht der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name> (Behinderung der freien Zufahrt von und nach Berlin (West); Fluchthilfe).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_SVP-6" corresp="#cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_div_SVP-6">F. Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> mit Aussprache (Beziehungen zu Polen; Familienzusammenführung; wirtschaftliche Lage und Kooperation mit der Bundesrepublik).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_SVP-7" corresp="#cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_div_SVP-7">G. Fortsetzung der Aussprache zu dem Bericht von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Beziehungen zu den USA; Verteidigungspolitik; KSZE und MBFR; Arbeitsgruppe der Fraktion zur DKP).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, darf ich bitten, Platz zu nehmen? Die Herren von der Presse haben gebeten, noch die ersten Minuten nach der Eröffnung photographieren zu dürfen, aber ich denke, das wird auch in Kürze vorübergehen. Dennoch, damit der Eindruck einer gewissen Geschäftsmäßigkeit erweckt wird, würde ich herzlich bitten, daß diejenigen Damen und Herren, die noch stehen, nunmehr Platz nehmen. Ich selbst bitte um Nachsicht, daß ich sitzen bleibe. Aber wenn ich hier aufstehe, dann reicht es mit dem Mikrophon nicht mehr. Dann kann ich mich eben nicht verständlich machen.</p>
				<p>Wir sind hier ja in den erlauchten Räumen des Bundesrates, und da gilt eben der Grundsatz, daß man sitzen bleibt, während man spricht. Meine Damen und Herren von der Presse, wenn Sie jetzt mit dem Abgang beginnen könnten, dann wären Ihnen, glaube ich, alle dankbar. Vielleicht können wir die Türen schließen? Ich danke Ihnen sehr, daß Sie in so großer Zahl unserer Einladung gefolgt sind. Wir hatten das kaum zu hoffen gewagt. Aber ich glaube, es hat sich doch als richtig erwiesen, daß wir vorgesehen hatten, diesen Termin während der Sommerferien zu veranstalten und eine Sitzung der Fraktion heute zu veranstalten. Es haben sich so viele Fragen angehäuft, viele dringende politische Fragen, daß ich der Meinung bin, daß ein Gespräch darüber in der Fraktion von Nutzen ist, und daher freue ich mich sehr, daß Sie auch in so großer Zahl heute gekommen sind. Vielleicht gestatten Sie mir, mit einigen einleitenden Bemerkungen zur Lage die heutige Sitzung zu eröffnen.</p>
				<p>Ich möchte zunächst ein paar Worte zur außenpolitischen Lage sagen, ohne irgendeines der Themen, welche ich berühren möchte, wirklich vertiefen zu können oder zu wollen. Ich glaube, das wichtigste außenpolitische Ereignis der letzten Wochen war das Ergebnis von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN001" type="comment"><p>Richard M. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name>, US-Präsident.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN002" type="comment"><p>Leonid Iljitsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>, Generalsekretär des Zentralkomitees der KPdSU.</p></note></seg> in den Vereinigten Staaten, Vereinbarungen, die bei der Gelegenheit getroffen worden sind, das Kommuniqué, welches bei dieser Gelegenheit herausgegeben worden ist. Ich möchte davor warnen oder jedenfalls mich selbst einer übermäßig dramatischen Bewertung dieses Besuches enthalten. Ich glaube nicht, daß es richtig ist, wenn man sagt, daß dieser Besuch und das Kommuniqué und die Vereinbarung, die bei dieser Gelegenheit getroffen worden sind, das Ende der NATO bedeuteten oder auch nur das Ende [der] nuklearen Garantie der Vereinigten Staaten. Ich meine im Gegenteil, daß wir die Erklärungen, die die Vereinigten Staaten selbst nach dem Besuch abgegeben haben, beim Worte nehmen sollten und darauf hinweisen sollten, daß sie nach ihrer eigenen Auffassung weiterhin, wie bisher, ihren Bundesgenossen gegenüber zur Hilfe, einschließlich zur Herstellung des nuklearen Schutzes, verpflichtet sind.</p>
				<p>Aber dies vorausgeschickt, meine Damen und Herren, hat es, glaub’ ich, keinen Zweck, die Augen davor zu verschließen, daß auch dieses Ereignis letztlich eine Verschiebung der Gewichte zugunsten der andern Seite, zugunsten der Sowjetunion darstellt. Und es hat, glaub’ ich, auch keinen Zweck, die Augen davor zu verschließen, daß der nukleare Schutz, der auch natürlich nicht in Wegfall gekommen ist, doch eine weitere Schwächung durch diese Vereinbarungen erfahren hat. Und deswegen ist es, glaub’ ich, um so notwendiger in der heutigen Situation, darauf hinzuweisen, daß die europäische Einigung, die westeuropäische politische Einigung eines der vordringlichsten außenpolitischen Ziele, wenn nicht überhaupt das vordringlichste außenpolitische Ziel ist, welches wir zu verfolgen haben. In dieser Beziehung sind die Nachrichten, die wir bekommen, nicht ermutigend.</p>
				<p>Die Schwierigkeiten auf dem wirtschafts- und währungspolitischen Gebiet sind Ihnen allen bekannt. Sie werden von Tag zu Tag eher größer als kleiner. Ich glaube, man muß leider sagen, daß wir von der Realisierung des Zieles der Wirtschafts- und Währungsunion immer noch weit entfernt sind. Auch was die eigentliche politische Einigung Europas anlangt, so machen die neun daran beteiligten Staaten nur sehr langsame Fortschritte. Aber ich bin der Meinung – und ich möchte das gerne zum Gegenstand, zu einem der Hauptgegenstände unserer Berliner Tagung machen […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN003" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wollen«.</p></note></seg>, die wir ja im September veranstalten –, ich bin der Meinung, daß auf dem Gebiet der politischen Einigung Europas wesentlich mehr getan werden kann, als z.Z. geschieht. Und ich bin der Meinung, daß in dieser Hinsicht auch die Bundesregierung es an Aktivität zu wünschen [übrig] läßt. Jedenfalls befriedigen mich nicht die Erklärungen, die der Bundeskanzler in mehreren Interviews während der letzten Zeit gerade dazu, zu diesem Thema abgegeben hat, in gar keiner Weise. Es ist da immer davon die Rede, daß man 1980 oder nach 1980 den Versuch machen wollte, diese politische Union zustande zu bringen. Mir scheint das ein Zeitpunkt zu sein, der angesichts der drängenden Probleme und Sorgen, vor denen wir stehen, viel zu spät ist.</p>
				<p>Ich muß sagen, daß unter dem Gesichtspunkt der gesamten weltpolitischen Entwicklung auch die beiden Europäischen Konferenzen, die KSZE und die MBFR-Konferenz, Anlaß zu mancherlei Sorge geben. Meine persönliche Meinung, ich hab’ das mehrfach in der Vergangenheit schon zum Ausdruck gebracht, geht dahin, daß die MBFR-Konferenz noch mehr Anlaß zur Sorge gibt als die KSZE-Konferenz, weil ich immerhin bei der KSZE-Konferenz gewisse Gegenpositionen erkenne, auf die der Westen sich geeinigt hat und von denen ich hoffen möchte, daß er sie nicht leichten Herzens und schnell preisgibt, während meiner Meinung nach, was die MBFR-Konferenz über die Reduzierung der Truppen anlangt, alles noch offen ist, und wir werden ganz sicherlich da vor Bestrebungen gestellt sein, die Reduzierung nicht auf die Streitkräfte der beiden Weltmächte zu beschränken, sondern auch die einheimischen europäischen Streitkräfte zu reduzieren, und jedermann kann sich ausrechnen, auf wen ein solches Reduzierungsprojekt dann zulaufen würde. Das wäre im wesentlichen in erster Linie unser eigenes Land.</p>
				<p>Zu der außenpolitischen Thematik möchte ich die deutschlandpolitische Thematik hinzufügen und hier beginnen mit einem kurzen Bericht – viele von Ihnen werden darüber allerdings schon durch die Nachrichtenmedien unterrichtet sein –, mit einer kurzen Würdigung des Urteils des Bundesverfassungsgerichts auf die bayrische Klage zum Grundvertrag. Das Bundesverfassungsgericht hat einstimmig entschieden, so daß seinem Urteil ein sehr großes Gewicht zukommt. Es hat den Grundvertrag nach Maßgabe der Begründung für verfassungskonform erklärt, und es hat dann in der Begründung eine Reihe von rechtlichen und politischen Thesen aufgestellt, die nach meiner Auffassung von größter Wichtigkeit sind und unsere eigene politische Arbeit in wirkungsvoller Weise zu unterstützen geeignet sind. Es heißt dort, der Vertrag sei kein Teilungsvertrag. Das Vertragswerk schließe weder heute noch für die Zukunft aus, daß die Bundesrepublik jederzeit alles ihr Mögliche für eine Wiedervereinigung Deutschlands tun könne. Die gegenwärtige Praxis – so heißt es weiter – an der Grenze, Mauer, Stacheldraht, Todesstreifen, Schießbefehl, sei mit dem Grundvertrag nicht vereinbar. Der Senat erklärt weiter, alle Verfassungsorgane seien verpflichtet, diese Politik, auf die Erreichung der Wiedervereinigung hinzuwirken und zu diesem Zweck den Wiedervereinigungsanspruch des Grundgesetzes im Innern wachzuhalten und nach außen beharrlich zu vertreten. Der Grundvertrag ändere nichts an der Rechtslage Berlins, die im Grundvertrag – vielleicht einer der bemerkenswertesten Sätze des ganzen Urteils überhaupt ist der folgende: Die im Grundvertrag garantierte Grenze zwischen der Bundesrepublik und der DDR sei nicht eine Grenze zwischen ausländischen Staaten, sondern – und nun wörtlich – ähnlich zu qualifizieren wie die zwischen den einzelnen Bundesländern verlaufenden Grenzen.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>Die Bundesrepublik ist dem Urteil zufolge insofern mit Gesamtdeutschland teilidentisch, als mit ihr ein Teil Deutschlands reorganisiert worden sei. Sie beschränke ihre Hoheitsgewalt auf den Geltungsbereich des Grundgesetzes, fühle sich aber für das ganze Deutschland verantwortlich. Die DDR gehört nach Auffassung des Senats zu Deutschland und ist im Verhältnis zur Bundesrepublik kein Ausland. Das Bundesverfassungsgerichtsurteil betont schließlich, daß deutscher Staatsangehöriger im Sinne des Grundgesetzes nicht nur der Bürger der Bundesrepublik sei. Für die Bundesrepublik verliere ein Deutscher die Staatsangehörigkeit nicht dadurch, daß ein anderer Staat sie aberkenne. Die Bundesrepublik sei trotz des Grundvertrags befugt, allen Deutschen Schutz und Fürsorge zu gewähren.</p>
				<p>Ich habe vor, im Anschluß an diese Sitzung in einer veröffentlichten Erklärung namens der Fraktion diese Auslegung des Vertrages durch das Bundesverfassungsgericht in Karlsruhe zu begrüßen, dann das Urteil etwas näher zu erläutern in dem Sinne, wie ich es eben getan habe, und zu schließen mit der Bemerkung, daß alle demokratischen Kräfte der bayrischen Staatsregierung für diese ihre klärende Initiative dankbar sein sollen.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Ich möchte in diesem Zusammenhang, gerade im Zusammenhang mit den Erklärungen des Bundesverfassungsgerichts zum Schießbefehl, auf eine Rede verweisen, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN004" type="comment"><p>Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>, MdB (SPD), Staatssekretär im Bundeskanzleramt und Bevollmächtigter der Bundesrepublik Deutschland in Berlin.</p></note></seg> vor einigen Wochen, wohl etwa 14 Tage wird das mittlerweile her sein, in Tutzing gehalten hat, wo er ausdrücklich gesagt hat, man könne von der DDR nicht verlangen, den Schießbefehl abzuschaffen. Also, dies war zwar bevor das Urteil verkündet wurde, aber es zeigt eben den diametralen Gegensatz der Position der Bundesregierung zu der von uns eingenommenen und auch von der Bundesregierung selbst in dem Verfahren vor dem Bundesverfassungsgericht notgedrungen eingenommenen Position, und ich glaube, wir werden in den kommenden Wochen, in den kommenden Sitzungswochen diese Dinge herausstellen müssen. Die Bundesregierung vermeidet eben alles, was auch nur von Ferne in die Nähe eines Konfliktes mit der DDR führen könnte, und gibt dadurch wichtige Positionen gemeinsamer Deutschlandpolitik preis.</p>
				<p>In diesem Resümee über die verschiedenen außenpolitischen Ereignisse möchte ich nicht unerwähnt lassen die Reise unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> nach Polen, die nach meiner Auffassung erfolgreich verlaufen ist und über die Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> im Laufe dieser Sitzung noch selbst berichten wird. Ich möchte dann ein paar Worte zur wirtschaftspolitischen Entwicklung sagen.</p>
				<p>Die steht weiterhin im Zeichen der Inflation. Noch steigen die Inflationsraten an. Wir haben wohl für Juni, wenn ich das richtig sehe, eine Steigerung des Lebenshaltungskostenindexes von 7,9% gehabt. Die Gegenmaßnahmen, die im Stabilitätsgesetz und von der Bundesbank ergriffen worden sind, haben diesen Trend noch nicht umzukehren vermocht. Wir werden allerdings an anderer Stelle außerordentlich große Schwierigkeiten [bekommen], die Liquiditätsschwierigkeiten der Banken sind – man kann ja nur noch sagen – exorbitant. Es werden Tagesgeldzinssätze von über 40% gezahlt – oder wurden bis vor einigen Tagen bezahlt. Weitere Schwierigkeiten sind aus dem sehr starken Ansteigen der Rohstoffpreise zu erwarten. Alles spricht dafür, daß wir bei weitem noch nicht am Ende der durch die Inflation verursachten wirtschaftspolitischen Schwierigkeiten angelangt sind, und ich glaube, es ist unsere Aufgabe, immer wieder darauf hinzuweisen, daß ein großer Teil der Verantwortung für den Zustand, der inzwischen eingetreten ist, bei der Bundesregierung liegt, die die von ihr getroffenen Maßnahmen viel zu spät, mindestens 1, wenn nicht 2 Jahre zu spät ergriffen hat.</p>
				<p>In diesem Zusammenhang möchte ich jetzt gleich ankündigen, daß wir nachher im Laufe der weiteren Diskussion einen Beschluß der Fraktion zur Diskussion stellen wollen, der den Zweck hat, eine ganz bestimmte Seite der Inflation durch eine Initiative unserer Fraktion zu beleuchten und wenn möglich […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN005" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »für«.</p></note></seg> Abhilfe zu schaffen. Das ist nämlich eine Entlastung der sozial schwachen Inflationsgeschädigten. Sie alle kennen das Problem, daß die Preissteigerung, verbunden mit der Lohnsteuerprogression und der Steigerung der Sozialabgaben, in den höheren Einkommensbereichen dazu führt, daß trotz nominell erheblicher Lohnsteigerungen die Lohnempfänger am Schluß [in] nachgewiesenen Fällen weniger haben, als sie vorher hatten.</p>
				<p>Andererseits stehen wir vor dem Problem der Sparer, die, soweit sie […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN006" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »für«.</p></note></seg> ihre Spareinlagen zu normalen Zinssätzen verzinst bekommen, ja weniger erhalten als der Geldwertverlust infolge Inflation. Wir schlagen Ihnen daher vor, daß die CDU-Fraktion eine, die CDU/CSU-Fraktion heute eine Entschließung faßt, worin die Entlastung breiter durch die Inflation geschädigter Bevölkerungsschichten bei der Lohn- und Einkommenssteuer zum 1. Januar 1974 gefordert wird. Und wir wollen ankündigen, daß wir zu Beginn der Herbstarbeit des Deutschen Bundestages eine entsprechende parlamentarische Initiative ergreifen werden. Es heißt dann weiter: Nach mehr als 3 Jahren fortschreitender Inflation, die in besonderer Weise die sozial schwächeren Schichten und die Familien mit Kindern betrifft, [ist] der Abbau der heimlichen Steuererhöhung bei den Arbeitnehmern und vielen Selbständigen ein dringendes Gebot der Gerechtigkeit. Wir können wohl den Text – wie ich annehme – nachher verteilen lassen und dann noch, wenn es gewünscht wird, im einzelnen darüber diskutieren. Ich darf sagen, daß wir die Initiative für eilbedürftig halten, denn das Problem, das sich auf diesem Sektor deutlich abzeichnet, bedarf dringend einer Lösung, und wir glauben daher, nicht bis in den Herbst warten zu sollen, bis zu einem Zeitpunkt, wo die Gremien, die sich mit den übrigen Folgen der wirtschaftlichen Lage und der Inflation befassen, zu abschließenden Vorschlägen gekommen sein werden. Vielleicht darf ich bei dieser Gelegenheit mitteilen, daß unter Vorsitz des Kollegen Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> ein Gremium gebildet worden ist, dem Mitglieder unserer Fraktion, Mitglieder außerdem der beiden Parteien angehören, welches das Ziel verfolgt, welches die Aufgabe hat, uns im Verlauf des Herbstes konkrete Vorschläge im Hinblick auf die wirtschaftspolitische und währungspolitische Situation vorzulegen. Zweck dieses Gremiums soll es sein, die dringend notwendige Koordinierung der Äußerungen der verschiedenen Mitglieder unserer Fraktion zu diesem Thema herbeizuführen.</p>
				<p>Ich darf dann noch auf eine Reihe weiterer innenpolitischer Fragen zu sprechen kommen und vielleicht beginnen mit dem am wenigstens dramatischen, aber trotzdem, wie ich glaube, doch sehr ernst zu nehmenden Konflikt, der sich um den Bummelstreik der Fluglotsen herum entwickelt hat. Hier möchte ich wiederholen, was mehrere Mitglieder der Fraktion, auch ich, in der Vergangenheit immer wieder gesagt haben, nämlich daß wir auf dem Standpunkt stehen, daß die Fluglotsen bei ihrem Verhalten im Unrecht sind. Aber auf der andern Seite kann man sich natürlich mit dieser Erklärung nicht zufriedengeben. Man muß die außerordentlichen wirtschaftlichen Folgen erkennen, die sich aus dem Verhalten der Fluglotsen ergeben. Die Lufthansa hat einen großen Teil ihres innerdeutschen Verkehrs eingeschränkt. Eine Reihe von privaten Luftverkehrsunternehmen ist in echte wirtschaftliche Schwierigkeiten hineingekommen. Die leidende Bevölkerung, die in Urlaub fliegen wollte, ist oft geschildert worden. Und angesichts dieser ernsten wirtschaftlichen und – da es sich um Beamte handelt – zugleich auch staatspolitischen Situation muß man, glaub’ ich, feststellen, befindet sich die Bundesregierung im Zustand vollständiger Hilflosigkeit. Jedenfalls kann das Verhalten des Bundesverkehrsministers in keiner Weise befriedigen. Abwechselnd wendet er energische Maßnahmen, gerichtliche Schritte, disziplinäre Schritte und dergleichen an, um dann wieder in öffentlichen Erklärungen das ganze Problem sehr stark herunterzuspielen und zu bagatellisieren und den Eindruck zu erwecken, als wenn die bestehenden Schwierigkeiten überhaupt nicht auf die Fluglotsen, sondern auf irgendwelche andern Kräfte zurückzuführen seien. In letzter Not macht er diesen Vorschlag, die deutschen Fluglotsen der EUROCONTROL zu unterstellen, womit ihre Gehaltsansprüche verdoppelt werden würden und damit ein Zustand erreicht würde, der weit über ihre bisherigen Forderungen hinausginge. Nach wenigen Tagen stellte sich heraus, [daß] dieser Vorschlag gar nicht realisierbar war und er mußte ihn zurückstellen. Der Bundeskanzler kümmert sich um diese Angelegenheit überhaupt nicht.</p>
				<p>Wir möchten daher, nachdem wir die Sache vorhin im Vorstand beraten haben, den Vorschlag machen, daß wir den Antrag stellen, daß die Fraktion den Antrag stellt, eine öffentliche Sitzung des Verkehrsausschusses über dieses Thema zu veranstalten, um auf diese Weise die Regierung zu zwingen, darzulegen, was sie getan bzw. was sie nicht getan hat, und einen weiteren Druck auszuüben, daß sie in dieser Sache aktiv wird.</p>
				<p>Der nächste Komplex, auf den ich eingehen möchte und über den allerdings im Anschluß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> – wie ich bitten möchte – noch ausführlicher berichten wird, ist der Komplex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN007" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, MdB (SPD).</p></note></seg>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN008" type="comment"><p>Julius <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name>, MdB (CDU).</p></note></seg>. Das Untersuchungsverfahren zieht sich hin. Die Kriegsschauplätze wechseln vom Hauptschauplatz auf alle möglichen Nebenschauplätze, und ich glaube, es wäre gut, wenn wir alle dem endgültigen Ergebnis des Untersuchungsausschusses nicht vorgreifen würden. Ich werde mich auch bemühen, dies meinerseits nicht zu tun. Aber ich glaube, man kann, wenn man das bisherige Verhalten der SPD und auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienands</name> selbst einmal analysiert – ganz unabhängig vom Ergebnis, zu dem der Untersuchungsausschuß kommen mag –, doch feststellen, daß hier eine Kombination von Ablenkungsmanövern und Verschleierungstaktik betrieben wird. Zu den Ablenkungsmanövern möchte ich – nur, um das mal in Ihre Erinnerung zurückzurufen – die Behauptung rechnen, die wohl – wenn ich das richtig im Gedächtnis habe – von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JansenWolfgang">Jansen</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN009" type="comment"><p>Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JansenWolfgang">Jansen</name>, Pressesprecher der SPD-Bundestagsfraktion.</p></note></seg> von der SPD aufgestellt wurde, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> nicht geschäftsfähig sei. Sie erinnern sich daran. Das spukte ja eine Zeitlang durch die Zeitungen. Womit offenbar der Wert seiner etwaigen Aussage von vornherein entkräftet werden sollte.</p>
				<p>Es war dann die Rede – es war wohl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN010" type="comment"><p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, MdB (SPD) und Vorsitzender der SPD-Fraktion.</p></note></seg>, der diesen Schachzug unternahm – von einem Komplott der CDU gegen die SPD, der CDU und CSU, muß ich wohl auch in diesem Falle sagen,</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>gegen die SPD, daß generalstabsmäßig von unserm Kollegen Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> geleitet würde. Schließlich gehört in diesen Zusammenhang wohl auch die Affäre des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehnerschen</name> Panzerschrankes hinein, die, obwohl sie natürlich komische Züge gehabt hat – das ist gar nicht zu bestreiten –, meiner Meinung nach auch in die Gesamttaktik der SPD hineingehört, nämlich durch Ablenkungsmanöver von dem eigentlichen Gegenstand der Untersuchung die öffentliche Aufmerksamkeit abzulenken.</p>
				<p>(Nebenhin: Was meinen Sie?)</p>
				<p>Aha, der Panzerschrank des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> hat auch einen Kratzer. Ich selbst besitze erst seit wenigen Tagen einen solchen. Infolgedessen sind bei mir auch noch keine Kratzer drauf.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>Ich darf aber, vielleicht darf ich doch – ich weiß nicht, ob das ganz und gar gegen die Kleiderordnung ist, aber ich möchte die Gelegenheit doch gerne benutzen, eine Geschichte [zu] erzählen, die vielen von Ihnen vielleicht nicht bekannt ist. In unserer Botschaft in Paris war ein neuer Panzerschrank angeliefert worden, und das Schloß war verworfen worden, und man hatte leider Gottes die Unterlagen in dem Panzerschrank drin und konnte das Schloß nicht öffnen. Und da kam der damalige Gesandte bei der Botschaft in Paris, dessen Namen ich jetzt nicht nennen will, auf den sehr schlauen Gedanken, sich an die französische Kriminalpolizei zu wenden. Und die besorgte innerhalb von 3 Stunden aus dem Zuchthaus in Paris einen Einbruchsspezialisten,</p>
				<p>(Schallendes Gelächter.)</p>
				<p>der mit Hilfe eines Stethoskops, also [einem] dieser Dinger, mit denen die Ärzte den Puls abhören, fand, an welchen Stellen des Schlosses das Schloß einrastete, und der Panzerschrank war wenige Minuten danach wieder geöffnet.</p>
				<p>(Schallendes Lachen.)</p>
				<p>Aber ich muß ausdrücklich betonen, das hat mit dem Gegenstand unserer heutigen Beratungen gar nichts zu tun.</p>
				<p>Ich glaube, man muß wohl außerdem sagen, daß seitens der Zeugen der SPD, die vor diesem Ausschuß erscheinen, nach wie vor eine Verschleierungstaktik betrieben wird. Es wird dauernd mit Unbekannten gearbeitet, deren Namen entweder nicht bekannt sind oder deren Namen aus Gründen der Diskretion nicht genannt werden dürfen. Sie erinnern sich, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat die Erklärung abgegeben, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> hatte derartige Erklärungen abgegeben. Soweit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> Zugeständnisse macht, macht er sie zögernd. Kurzum, ich würde glauben, daß, obwohl dieser Ausschuß natürlich bisher in der entscheidenden Frage keine Klarheit gebracht hat, nämlich in der Frage, ob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> 50000 Mark an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> gezahlt hat oder nicht, doch der Eindruck untermauert und belegt werden kann, daß hier von Seiten der SPD eine ganz bestimmte Taktik betrieben wird, um zu verhindern, daß die volle Wahrheit an den Tag kommt. Und ich bin der Meinung, daß die Dokumentation, die wir in jedem Fall über diesen Gegenstand erstellen werden – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name> hat es übernommen, dies zu tun, und ich bäte Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">[von] Wrangel</name> sehr dringend, das – sagen wir mal – mit einem gewissen Vorrang zu tun, damit die Dokumentation schnell, wenn die Arbeiten des Ausschusses abgeschlossen sein werden, zur Verfügung steht. In dieser Dokumentation müßte es meines Erachtens möglich sein, deutlich die entsprechenden Zitate zu beleuchten, welches die Taktik der SPD vor diesem Untersuchungsausschuß gewesen ist, wohingegen wir – und das soll auch noch mal öffentlich gesagt werden – von unsern Mitgliedern des Untersuchungsausschusses nur und allein erwarten, daß sie dazu beitragen, daß die volle Wahrheit auf den Tisch kommt. Und ich meine, wir können das auch trotz der Schwierigkeiten, die sich bei der Wahrheitsfindung ergeben, so präsentieren, daß die Bevölkerung, unsere Bevölkerung zu uns in dieser Sache ihr Zutrauen erhält und ihr Zutrauen zu uns sich vermehrt und vergrößert.</p>
				<p>Ich werde nachher Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> bitten, noch im einzelnen zu einer Reihe von Fragen vorzutragen, die in diesem, die sich in diesem Zusammenhang stellen. Ich möchte ihm nicht vorgreifen. Ich möchte vielleicht nur sagen, daß die Anregungen, die aus der Fraktion kamen und die auch schon zu einem Gruppenantrag geführt haben, weiter verfolgt worden sind. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> aber wird das vielleicht nachher auch selber sagen können. Es liegt ein erster Entwurf für die Einführung eines Straftatbestandes der Parlamentarierbestechung in das Strafgesetzbuch vor.</p>
				<p>Ich möchte diese Betrachtung und diesen politischen Überblick, meine verehrten Damen und Herren, abschließen mit einer kurzen Stellungnahme zu einer Angelegenheit, die ich für die bei weitem gravierendste von allen halte, über die wir heute gesprochen haben und auch vielleicht noch sprechen werden. Das ist die Frage, die Angelegenheit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN011" type="comment"><p>Volker <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, Rechtsanwalt und DKP-Mitglied.</p></note></seg> in Nordrhein-Westfalen, wo es sich also darum handelt, ob ein Funktionär der DKP als Richter auf Probe eingestellt werden soll oder nicht. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN012" type="comment"><p>Es ist unklar, wer gemeint sein könnte, vielleicht Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>, MdL Nordrhein-Westfalen (FDP).</p></note></seg> vom nordrhein-westfälischen Landtag hat uns heute morgen in der Fraktion über den Sachstand berichtet. Er mußte leider nach Düsseldorf zurück. Es handelt sich bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> nicht nur, wie Sie ja wohl wußten, um den Leiter des örtlichen Verbandes der DKP, sondern er ist außerdem Mitglied des Kreisvorstandes der DKP. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN013" type="comment"><p>Diether <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name>, MdL Nordrhein-Westfalen (SPD) und Justizminister.</p></note></seg> will ihn ernennen und beruft sich dabei auf zwingende rechtliche Bestimmungen. Es gibt ein ausführliches Gutachten des Innenministeriums des Landes Nordrhein-Westfalen, aus dem hervorgeht, daß er nicht nur nicht rechtlich verpflichtet ist, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> zu ernennen, sondern daß er rechtlich, aus Rechtsgründen gehindert ist, dies zu tun. Und zwar aus der ganz klaren Überlegung heraus, daß ein Beamter nach deutschem Beamtenrecht, welches sowohl für Bundesbeamte wie für Landesbeamte wie auch für Richter gilt, gehalten ist, im Dienst und außerhalb des Dienstes für die freiheitlich demokratische Grundordnung nach unserm Grundgesetz uneingeschränkt einzutreten. Und daß dies bei einem Mitglied oder gar Funktionär der DKP nicht der Fall sein kann, das liegt ja auf der Hand.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name> verstößt außerdem nach allgemeiner Auffassung der auf unserer Seite mit dieser Frage Befaßten gegen das Abkommen zwischen dem Bundeskanzler und den Ministerpräsidenten über die Beschäftigung von Angehörigen extremer Parteien im öffentlichen Dienst. Es würde also durch eine etwaige Einstellung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> in den nordrhein-westfälischen Landesdienst auch Bundesrecht, nämlich Bundesrecht, soweit’s die Beamtenpflichten regelt, verletzt werden. Es würde darüber hinaus ein sehr gravierender Präzedenzfall gesetzt werden, und ich muß persönlich sagen, was mich an dieser ganzen Auseinandersetzung besonders beunruhigt, ist die Tatsache, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name> dauernd bestreitet, daß hier ein Präzedenzfall gesetzt wird. Obwohl es doch mit Händen zu greifen ist, daß, wenn man einen höheren Funktionär der DKP einstellt, man überhaupt keine Handhabe mehr hat, sagen wir mal, einfache Mitglieder der DKP nicht einzustellen. Also die präjudizielle Wirkung dieses Vorgangs ist ganz erheblich, und unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> hat uns mitgeteilt, daß an den Ministerien in Düsseldorf bereits Anwärter vor der Tür stehen, die der Kommunistischen Partei angehören, die dann unter Berufung auf den Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> ihre Übernahme in den öffentlichen Dienst verlangen werden.</p>
				<p>Diese Sache ist deswegen, so glaube ich, so beunruhigend, weil sie nicht isoliert gesehen werden kann, sondern weil sie sich einreiht in eine lange Liste von Vorgängen und Ereignissen, die ich mal generell als ein Vordringen marxistischer Kräfte in unserm Lande bezeichnen möchte. Das findet sich auf dem Gebiet der Tätigkeit der DKP – damit haben wir’s hier zu tun –, es findet sich bei den extremen Gruppen, die zu Gewaltakten schreiten an Universitäten, Schulen und andern Einrichtungen. Aber es sind ja Vorgänge, die weit in den Bereich der SPD hineinreichen, und wir sehen ja, es vergeht ja fast kein Tag, an dem wir nicht Nachrichten lesen oder sehen, die von der Auseinandersetzung zwischen dem gemäßigten Flügel in der SPD und dem linken Flügel in der SPD Zeugnis ablegen.</p>
				<p>Ich habe die Gelegenheit meines Urlaubs benutzt, die hessischen Rahmenrichtlinien für das Unterrichtsfach Gesellschaftskunde, die ja schon oft zitiert worden sind, einmal zu lesen. Auch das Gutachten zu lesen, das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NipperdeyThomas">Nipperdey</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN014" type="comment"><p>Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NipperdeyThomas">Nipperdey</name>, Professor für Geschichte an der Ludwig-Maximilians-Universität München.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LübbeHermann">Lübbe</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN015" type="comment"><p>Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LübbeHermann">Lübbe</name>, Professor für Philosophie und Politische Theorie an der Universität Zürich.</p></note></seg> dazu erstattet haben – beides übrigens, wohlbemerkt, sozialdemokratische Professoren. Es ist wirklich erschütternd, was da versucht wird, nämlich die Erschütterung, die Ablösung des gesellschaftlichen und staatlichen Systems unseres Grundgesetzes durch ein – wie es heißt – spätmarxistisches System unter völlig einseitiger Präsentation der Fakten und der Mobilisierung der Kinder gegen ihre Eltern, und das Gutachten von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NipperdeyThomas">Nipperdey</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LübbeHermann">Lübbe</name> schließt mit dem Satz, »am Ende dieser Entwicklung«, also am Ende der Schulausbildung, die sich nach diesen Richtlinien an den hessischen Schulen vollziehen soll, »steht der Spartakus«. Ich meine daher, daß wir gut daran tun, den Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> in dem großen Zusammenhang zu sehen, und daß wir ihn zum Aufhänger nehmen sollten, zum Anlaß nehmen sollten, um drei Dinge zu sagen. Nämlich 1., daß die Bundestagsfraktion, daß die Landtagsfraktion in Nordrhein-Westfalen, die Landtagsfraktion der CDU unsere, der Bundestagsfraktion volle Unterstützung hat. Daß wir 2. diese Sache unsererseits im Bundestag zur Sprache bringen werden und daß wir 3. darauf hinweisen, daß es sich um eine Angelegenheit handelt, die in die unmittelbare Verantwortlichkeit des Bundeskanzlers</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>als dem Chef der Bundesregierung und als dem Vertragspartner der Länder in dem Abkommen über die Einstellung von Extremisten steht.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, damit möchte ich diesen allgemeinen Überblick beenden, und ich möchte vorschlagen, daß wir jetzt eine Reihe von Punkten, über die wir sprechen müssen, im einzelnen behandeln, und wenn Sie mir erlauben, einen Vorschlag für die Reihenfolge zu machen, so beruht der auf der Annahme, wie schnell oder wie lange die Diskussion über die einzelnen Punkte dauern wird. Und ich werde mich also von dem Bestreben leiten lassen, die Sachen, die ich für wichtig halte, die unter allen Umständen erledigt werden müssen und die nicht allzulange Zeit in Anspruch nehmen werden, vorzuziehen, ohne Rücksicht auf den inneren Sachzusammenhang. Und ich würde vorschlagen, daß wir die übrigen Punkte in meinem Referat, die jetzt nicht noch mal einzeln aufgerufen werden, vielleicht am Schluß unserer Sitzung diskutieren.</p>
				<p>Wenn Sie damit einverstanden sind, dann würde ich bitten, daß wir über den Entwurf, über den Beschluß diskutieren, den der Vorstand der Fraktion vorlegt. Ist dieser Text verteilt worden, wenn ich einmal fragen darf? Dann darf ich Ihnen den Text – es handelt sich um 3 Absätze – vielleicht noch einmal vorlesen. Es handelt sich, wie gesagt, um das, was ich vorhin schon vorgetragen habe, die Entlastung der durch die Inflation geschädigten Bevölkerungsschichten.</p>
				<p>»Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion fordert die Entlastung breiter, durch die Inflation geschädigter Bevölkerungsschichten bei der Lohn- und Einkommensteuer zum 1. Januar 1974. Zu Beginn der Herbstarbeit des Deutschen Bundestages wird die Fraktion eine entsprechende parlamentarische Initiative ergreifen.«</p>
				<p>Und nun kommt die Begründung:</p>
				<p>»Nach mehr als drei Jahren fortschreitender Inflation, die in besonderer Weise die sozial schwächeren Schichten und die Familien mit Kindern trifft, ist der Abbau der heimlichen Steuererhöhung bei den Arbeitnehmern und vielen Selbständigen ein dringendes Gebot der Gerechtigkeit. Ebenso muß der Sparer, dessen Zinssätze in den meisten Fällen nicht einmal mehr die Geldentwertung ausgleichen, entlastet werden. Es wäre unverantwortlich, die Steuerzahler weiterhin [auf] die von der SPD-FDP-Bundesregierung schon seit vier Jahren angekündigte große Steuerreform, also bis 1976 oder gar später, zu vertrösten.«</p>
				<p>Dritter Absatz:</p>
				<p>»Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion ist davon überzeugt, daß die von ihr angestrebte Steuerentlastung breiter Bevölkerungsschichten auch geeignet wäre, die Bemühungen um Wiedergewinnung der Stabilität glaubhaft zu unterstützen. Eine spürbare Entlastung bei der inflationär aufgeblähten Lohn- und Einkommensteuer zu Beginn des nächsten Jahres würde nicht nur einen Beitrag zu der notwendigen konzertierten Aktion stabilitätsorientierter Finanz-, Preis- und Lohnpolitik leisten. Sie wäre außerdem ein wichtiger Schritt zur Überwindung der gefährlichen Inflationsmentalität.«</p>
				<p>Ich darf mich noch mal dafür entschuldigen, daß wir Ihnen das in dieser Form präsentieren, aber Sie werden verstehen, daß die Fraktion in der Tat erst seit vorgestern wieder arbeitsfähig ist und wir daher keine längere Vorbereitungszeit hatten.</p>
				<p>Darf ich diesen Antrag zur Diskussion stellen? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>: Sie haben bei der Aufführung der einzelnen Gruppen zwei besonders hervorgerufen, nämlich die sozial schwächeren – wenn ich mich recht entsinne – und Familien mit Kindern. Darf ich es nicht für sinnvoll bezeichnen, angesichts unserer Bemühungen, die Rentner immer wieder entsprechend hervorzuheben, hier auch das Wort Rentner einzusetzen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Dagegen bestehen sicher keine Bedenken, obwohl ich darauf hinweisen muß, daß natürlich dieser Vorschlag selbst die Rentner nur insofern begünstigt, als sie gleichzeitig Lohnempfänger oder Sparer sind, nicht wahr? – Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Herr Vorsitzender! Es ist ja in den letzten Tagen immer wieder in der Presse die Kontroverse zwischen SPD und FDP herausgestellt worden in der Frage der Steuerreform. Die FDP möchte eine einheitliche Steuerreform, während die SPD dabei ist, sie stückweise zu verwirklichen, für die es sich politisch vielleicht optisch darstellt. Nun meine ich, daß wir in einer solchen Feststellung, die im Grundsatz politisch interessant ist, nicht von unserer These abgehen sollten, mitzuwirken an einer großen einheitlichen Steuerreform. Denn diese Senkung, diese Erhöhung der Freibeträge und damit Senkung der Steuerlasten für die unteren Einkommen kostet mehrere Milliarden und präjudiziert ein Stück der Steuerreform durch den Ausbau dieser Milliardenbeträge. Deshalb würde ich zum mindesten in diese Anregung hineinsetzen, daß damit unser Wille, an einer großen Steuerreform, die ja lange akut ist und für die wir ja Pläne haben, mitzuarbeiten, damit nicht ausgeschlossen ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich glaube, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>, das kann sicherlich durch eine erklärende Erläuterung geschehen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name>. Darf ich, bevor Sie das Wort nehmen, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrauksiepeAenne_1949-09-07">Brauksiepe</name> herzlich begrüßen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name>: Herr Vorsitzender, ich begrüße diese Entschließung, aber bitte dringend, um glaubhaft zu bleiben, auch mit einem Satz die Kriegsopferrentenerhöhung anzusprechen. Ich bitte herzlich und dringend, in einem Nebensatz das zu tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wer fühlt sich denn verantwortlich hier, diese Sache – ja, das müßte wahrscheinlich getrennt –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>: Herr Vorsitzender! Ich befürchte, daß wir […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN016" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »uns«.</p></note></seg> mit dem Absatz 3 Angriffsflächen bieten, und bitte, den noch mal zu überdenken. Ein Stabilitätsbeitrag ist das natürlich nicht. Dann soll man’s nicht sagen. Wenn man’s sagt, soll man eine eingängige Formulierung finden. Ich könnte mir vorstellen, daß ein Stabilitätsbeitrag allenfalls darin gesehen werden könnte, wenn man sagt, daß man es damit den Gewerkschaften erleichtert, auf außergewöhnliche zweistellige Zahlen – oder wie auch immer man formuliert –, daß man es ihnen erleichtert, eine stabilitätsorientierte Lohnpolitik zu betreiben, wenn man auf der Einkommensteuerseite eine Entlastung schafft. Die Begründung, die Sie hier angegeben haben, ist in sich widersprüchlich und hat die Tendenz, unsern Antrag zu entwerten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>, die Begründung, die Sie gegeben haben, meint nicht das, was sie sagt. Ich gebe zu, daß es nicht so pointiert in der Entschließung zum Ausdruck kommt. In der Diskussion würde ich mich gar nicht scheuen, das genau mit den Worten zu sagen, wie Sie es gesagt haben. Diejenigen, die diesen Entwurf gemacht haben, auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> ist daran beteiligt worden, alle interessierten Leute, die jetzt hier sind, haben wir telefonisch befragt, waren der Meinung, [daß das,] wenn man es so pointiert sagen würde, wie Sie es hier gesagt haben, dann vielleicht gerade Widerspruch hervorrufen wird. Ich weiß, es ist ja ausdrücklich von der notwendigen konzertierten Aktion stabilitätsorientierter Finanz-, Preis- und Lohnpolitik die Rede. Und das ist damit gemeint.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>: Ich bitte um Verständnis dafür.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, ja, gewiß! Ich bin auch immer sehr für verständlicher. Jetzt kommt Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> (Trier).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> [(Trier)]: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich begrüße diesen Beschluß im Grundsatz und bin der Auffassung, daß es höchste Zeit ist, daß wir ihn fassen. Wir haben meiner Meinung nach beinahe schon den richtigen Zeitpunkt verpaßt, weil nämlich in den letzten Tagen zunehmend aus Kreisen der Regierung und der SPD eben dieses Thema, das ein typisches Oppositionsthema ist, erörtert wird.</p>
				<p>Aus dem Grunde bin ich auch der Auffassung, daß es erforderlich ist, mit der Vorbereitung unserer parlamentarischen Initiative, die hier angekündigt wird, bald zu beginnen, so daß wir sehr schnell nach Wiederaufnahme der parlamentarischen Tätigkeit im September diese Initiative mit konkreten Punkten einbringen können. Ich werde beantragen, daß eine Arbeitsgruppe beauftragt wird oder daß der Arbeitskreis beauftragt wird, eine Arbeitsgruppe damit zu befassen, die auch während der Sommerpause an dieser Sache vorbereitend arbeitet.</p>
				<p>Zum Beschluß selbst bin ich, Herr Vorsitzender, der Auffassung, daß bei aller Würdigung des Bemühens um Kürzen im ersten Satz wohl oder im zweiten etwas konkretisiert werden müßte, worin die Steuererleichterungen bestehen sollen. Eines der Hauptärgernisse, und in einer Initiative von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name> und von mir im Frühjahr ist dies schon einmal gesagt worden, liegt ja darin, daß die Höchstbeträge für die Sonderausgaben nicht mehr ausreichen in so vielen Fällen, um die gesetzlich vorgesehenen Sozialversicherungsbeiträge zu zahlen. D.h., es sollte zumindest erwähnt werden, daß bei dieser Entlastung im Bereich Lohn- und Einkommensteuer es sich um eine Erhöhung der Höchstbeträge für die Sonderausgaben u.a. handeln muß. Es könnten weitere Punkte hinzugefügt werden, aber dies halte ich für besonders wichtig.</p>
				<p>In der Begründung sollte m.E. doch auch mit einem Satz darauf hingewiesen werden, daß dies mit der Reform oder mit einer besonderen Erleichterung, mit einer sozialen Art nichts zu tun hat, sondern daß durch die Entwicklung der letzten Jahre breiten Schichten unserer Steuerzahler ein sozialer Besitzstand entzogen worden ist, der zu Zeiten der CDU-Regierungen selbstverständlich war, und daß es hier nur darum geht, diesen sozialen Besitzstand zumindest teilweise, und zwar schnell, wiederherzustellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpilkerKarl-Heinz_1969-10-20">Spilker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpilkerKarl-Heinz_1969-10-20">Spilker</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Abgesehen davon, daß ich den Beschluß in toto [für] sehr gut halte, möchte ich doch auch dringend raten, den Empfehlungen vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> zu folgen, den 3. Absatz noch mal zu überdenken. Vor allen Dingen den letzten Satz, der abgesehen davon, nach meiner Ansicht, daß er überflüssig ist, in sich auch sinnwidrig ist, denn ich möchte wirklich einmal fragen, wie mit solchen Maßnahmen eine Inflationsmentalität überwunden werden soll? Das ist mir sehr schleierhaft, ganz ehrlich gesagt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Nun ja, ich kann nur noch mal sagen, ich selbst bin auch für eine deutlichere Sprache. Aber diejenigen, die das nun mit sehr viel Sachverstand und sehr geschickten Worten formuliert haben, waren der Meinung, daß man durch eine solche Maßnahme die Gewerkschaften von noch höheren Lohnforderungen abhalten könnte, als sie wahrscheinlich sowieso stellen werden. Und das ist wohl gemeint, wenn davon die Rede ist, daß die Inflationsmentalität gebrochen werden sollte. Ich würde mich persönlich gar nicht scheuen, ich werde das auch, wenn ich angesprochen werde, immer tun, zu sagen: Wir glauben, daß in den Forderungen der Gewerkschaften insofern ein berechtigter Kern steckt, als man ja von keinem Menschen verlangen kann, daß er nach einer Lohnerhöhung weniger in der Tasche hat, als er vorher hatte. Und infolgedessen sind wir der Meinung, daß hier Korrekturen unseres Einkommen- und Lohnsteuerrechts notwendig sind. Mit diesen Worten, nicht wahr? Sicher!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpilkerKarl-Heinz_1969-10-20">Spilker</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte nicht in ein wirtschaftliches Kolleg eintreten. Es gibt eine Mentalität, eine Inflationsmentalität ohne jeden Zweifel bei den Gewerkschaften, aber ganz sicher noch in größerem Sinne beim Verbraucher. Wie wollen Sie denn die durch eine solche Maßnahme überwinden? Das ist doch an sich nicht richtig. Dann soll man’s doch lieber weglassen, diesen letzten Satz. Er ist auch nicht so maßgebend.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpilkerKarl-Heinz_1969-10-20">Spilker</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>. Darf ich, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, den Vorschlag machen, daß Sie das aufnehmen, was hier zu dem Thema gesagt wird, und daß Sie vielleicht nachher sich noch mit ein paar Herren zusammensetzen und der Sache die endgültige Redaktion geben? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich darf Ihnen sagen, daß ich in den letzten Tagen mich eingehend mit dieser Problematik beschäftigt hatte und vorhatte, heute denselben Antrag zu stellen, und freue mich, daß dieser Antrag gestellt ist. Und ich sage vornweg, wenn Sie praktisch in die Thematik eingehen und wirtschaftspolitisch usw. nur die Dinge aufwerfen, dann kommen Sie zu keinem Ergebnis. Ich will Ihnen ganz nüchtern sagen, was mein Endergebnis war, nämlich das, daß man sagt: Gut, wenn die Lohnrunden stattfinden, 8%, dann kommt einmal festgestellt, daß, wenn bei der Progression 19% höhere Steuern wegkommen, dieser Anteil sich dann die Lohnsteigerungen verringern. Aber per saldo muß dem Einzelnen was bleiben. Wenn ich auf das ganz nüchterne Ergebnis – und da liegt doch der Grenzpunkt, und Sie konnten in diesen Tagen lesen, die Angestelltengewerkschaft stellt fest, vor 4 Jahren der Freibetrag 140, ist heute noch 86 wert. Und ich bitte zur Ergänzung einmal deutlich zu machen, wie stark in Wirklichkeit die Steueranteile größer geworden sind – auch in Zahlen! – von diesen letzten Jahren seit 1969. Und aus diesem Grunde bin ich der Meinung, daß wir jetzt nicht in Einzelheiten – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name>, die Frage Kriegsopfer in diesem Zusammenhang steht nicht zur Diskussion, auf völlig anderer Ebene, auch bei den Rentnern – nicht nur wissen, wie die Steuergesetzgebung und Wirkung in dem Zusammenhang ist. Es kommt hier auf den Kern an, und deshalb, in dieser Sache, glaub’ ich, liegen wir gut. Ich sehe dringlich und möchte sie in der Form unterstützen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke sehr, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>! Ich habe jetzt noch vier Wortmeldungen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, und würde gerne vorschlagen wollen, die Rednerliste damit zu beenden. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name> wird – dann würde ich vorschlagen, daß wir Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name> und dann Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>. Ich würde vorschlagen wollen, daß wir die Rednerliste damit beenden, und würde bitten, daß wir Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> bitten, sich mit – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> als Vorsitzender der Steuerkommission –, mit zwei oder drei Kollegen zusammenzusetzen und die Anregungen, die hier gegeben worden sind, zu prüfen und sie eventuell in den Text einzuarbeiten. Wenn Sie damit einverstanden sind, bitte ich jetzt Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">[von] Bockelberg</name> ums Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich möchte davor warnen, in dieser Entschließung zu sehr ins einzelne zu gehen. Denn diese Entschließung soll ein Programm entwickeln, welches nun in seinen Einzelheiten in der 2. Hälfte der Ferien bzw. bis Ende der Sommerpause in den Einzelheiten ausgefüllt werden soll. Ich halte für falsch, zu argumentieren, damit nehmen wir uns Geld aus der Steuerreform heraus, denn wir nehmen kein Geld aus der Steuerreform raus, wir geben nur Geld frei, was der Staat dabei ist, sich unrechtmäßig anzueignen. Darum geht es. Und wir müssen auch dagegen Stellung nehmen, daß sowohl Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN017" type="comment"><p>Liselotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, MdB (FDP), Vorsitzende des Finanzausschusses sowie Bundestagsvizepräsidentin.</p></note></seg> wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN018" type="comment"><p>Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>, MdB (SPD) und Parlamentarischer Staatssekretär beim Bundesminister der Finanzen.</p></note></seg>, auf diese Dinge angesprochen, öffentlich geäußert haben: Das machen wir am 1. Januar 1976 in der Steuerreform. Meine Damen und Herren, wenn wir bis dahin die Inflation immer noch nicht im Griff haben und dann steuerliche Maßnahmen treffen, dann ist sowieso alles eh wurscht, möchte ich sagen. Jetzt müssen diese Maßnahmen getroffen werden, und bis ’76 muß die Inflation auf ein relativ tragbares Maß zurückgeführt sein, denn das ist die Krankheit, und das andere ist das Symptom.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name>: Meine Damen und Herren, ich habe durchaus Verständnis für das politisch-taktische Anliegen dieses Antrags. Darf ich auf eines hinweisen, und zwar den Bezug zur Inflationsbekämpfung? Mit diesem Vorschlag gehen Sie über von Bekämpfung der Ursachen der Inflation auf die Bekämpfung der Symptome der Inflation. Auch das ist nichts Neues, denn das hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN019" type="comment"><p>Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name>, MdB (SPD).</p></note></seg> in seinem Diskussionsbeitrag in der 2. Lesung des Bundeshaushalts bereits angekündigt. Die SPD wird selbstverständlich diese Maßnahmen machen zum 1. Januar, bin ich sicher, und zwar einfach, weil sie eine gewisse schichtenspezifische Wirkung haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke sehr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name>! Ich glaube, daß Sie durchaus recht haben, aber ich glaube nicht, daß das [ein] Argument gegen diesen Antrag ist. Die Sache ist so brennend, daß wir uns ihr nicht entziehen können, obwohl die systematischen Überlegungen, die Sie anstellen, zutreffend sind. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir sind nicht in der Regierung. Wir haben uns über vieles keine Gedanken zu machen, wo die Regierung sich Gedanken machen müßte. Erinnern wir uns an den Wahlkampf! Wir sind nicht durchgedrungen mit dem Argument, daß die D-Mark weniger wert sei. Die Regierung hat dem deutschen Volk vorgerechnet, daß unter dem Strich ein Mehr zu verzeichnen ist. Und wir haben alle Möglichkeiten, aber auch wirklich alle Möglichkeiten, jetzt auszunutzen, dem deutschen Volk klarzumachen, daß unter dem Strich unter dieser Regierung weniger herauskommt. Ich glaube, das ist eine der Hauptvoraussetzungen, um uns politisch wieder ins Geschäft zu bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name>, Sie können vielleicht ans Rednerpult treten. Ich nehme an, das geht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name>: Bei der Zielansprache des Antrages – und das scheint mir wichtig zu sein – sprechen wir, glaub’ ich, von den »Sozial-Schwachen«, von den Kinderreichen und dann von den Selbständigen. Warum sagt die Union –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Und den Arbeitnehmern auch – Arbeitnehmern auch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name>: Danke sehr, ich wollte nur darauf hinweisen, daß die Arbeitnehmer als Gruppe angesprochen werden müssen. Ich würde dann dem Vorschlag vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> folgen, mit einem konstruktiven Hinweis auf die Gewerkschaften und ihre Tarifpolitik.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren, das Problem ist tatsächlich folgendes, daß hier mit diesem Antrag Kaufkraft, Massenkaufkraft freigesetzt wird. Und das ist natürlich ein prozyklischer Vorgang. Wir müssen in der Begründung ganz klar herausstellen, wie wir, auf welche weiteren Argumente uns zur Verfügung stehen, um darzustellen und zu beweisen, daß es im Wesen antizyklisch sein kann. Und das geht auf zwei Wegen, einmal, der mögliche Einfluß – den man ja nicht überschätzen sollte – auf die Gewerkschaften in ihrer Tarifpolitik. Der zweite Weg ist folgender: Wir haben eine Steuermehreinnahme, die ja gar nicht stillgelegt wird, sondern die ausgegeben wird. Und wir wollten diese Ausgaben, die zu anderen Zwecken dienen, die wollen wir in diesem Zweck unterstellen. Das ist das eine.</p>
				<p>Was die praktische Definition betrifft für die Einzelheiten, mit denen man jetzt sehr sparsam umgehen sollte, darüber wird die Steuerreformkommission noch vor der Berliner Tagung einberufen. Außerdem tagt der Arbeitskreis III, um Ihnen einen abgesicherten, auch […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN020" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »was«.</p></note></seg> die Ausfälle und Deckung betreffenden Vorschlag unterbreiten zu können, zur endgültigen Beschlußfassung in Berlin.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>! Ich schlage nunmehr vor, meine Damen und Herren, daß die Fraktion diesem Antrag ihre grundsätzliche Zustimmung gibt und daß wir den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> bitten – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, wenn es möglich ist, jetzt gleich, weil die Sache unter Zeitgesichtspunkten sehr eilig ist –, mit zwei oder drei Kollegen die Anregungen, die hier gegeben worden sind, zu prüfen und gegebenenfalls in den Text einzuarbeiten.</p>
				<p>Wer diesem Vorschlag zustimmt, den bitte ich um ein Handzeichen. Ich bitte um die Gegenprobe. Enthaltungen? Bei wenigen Enthaltungen so beschlossen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, darf ich Sie bitten, daß Sie diese Sache gleich aufnehmen, damit wir die Geschichte möglichst bis 17 Uhr herausbringen?</p>
				<p>Dann möchte ich vorschlagen, daß die Fraktion ihre Zustimmung zu dem Vorschlag gibt, den ich zum Thema Fluglotsen gemacht habe, nämlich, daß wir ankündigen, daß wir eine öffentliche Sitzung des Verkehrsausschusses beantragen, um auf diese Weise die Regierung zu zwingen, das, was sie getan bzw. was sie nicht getan hat, darzulegen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>: Herr Vorsitzender, ich bin dafür, daß wir die Regierung öffentlich zwingen, ihre Unfähigkeit darzulegen. Aber eine Sitzung des Verkehrsausschusses zwingt auch die Opposition, dort das Wort zu ergreifen. Und ich möchte gerne wissen, was unsere Vertreter dort als ihre Meinung, was man tun sollte, dort mittel- und langfristig vortragen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>, natürlich ist das eine berechtigte Frage, die Sie stellen. Auf der andern Seite meine ich, daß das Versagen der Regierung so offenkundig ist – ohne Rücksicht darauf, welche andern Konsequenzen man hat, kann man feststellen, daß die Regierung in dieser Frage sich vollkommen hilflos verhält, weil sie dauernd entgegengesetzte Stellungnahmen oder Erklärungen abgibt. Und das herauszustellen, ist m.E. eine legitime Aufgabe der Opposition. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>! Die Bundesregierung hat vor einigen Jahren eine Kommission beauftragt, die Situation bei den Fluglotsen zu untersuchen. Unter Vorsitz von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchliekerWillyH">Schlieker</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN021" type="comment"><p>Willy H. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchliekerWillyH">Schlieker</name>, ehemaliger Großunternehmer (Konkurs 1962), Aufsichtsratsmitglied beim Flugzeugbauer Dornier.</p></note></seg> ist ein umfassender Kommissionsbericht erstattet worden, und die Bundesregierung hat – obwohl sie diese Kommission selbst berufen hat – aus dem Kommissionsbericht nicht die Konsequenzen gezogen. Und das, glaub’ ich, müßte in aller Öffentlichkeit in einem internen Ausschußhearing einmal dargelegt werden, damit erkennbar wird, daß es konstruktive Vorschläge gibt, daß die Bundesregierung aber versagt hat, diese konstruktiven Vorschläge auch zu verwirklichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>, bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ja, Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Ich glaube, das reicht eigentlich schon zur Präzisierung. Es war doch wohl daran gedacht, daß dies eine öffentliche Anhörung im Verkehrsausschuß sei, wo eben Herr [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchliekerWillyH">Schlieker</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN022" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Spieker«.</p></note></seg>, wo etwa aber auch Fluglotsen befragt werden können. Und ich meine, das wäre durchaus sinnvoll und richtig und würde uns nicht in die Gefahr bringen, von uns aus Vorschläge dort vorzutragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>! Liegen weitere Wortmeldungen vor? Bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MurschKarl-Heinz_1969-10-20">Mursch</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Der Verkehrsausschuß hat sich in der letzten Legislaturperiode schon eingehend mit dem Problem befaßt. Er ist in Frankfurt gewesen, hat dort mit der Lufthansa gesprochen und hat dort mit einer großen Zahl von Fluglotsen verhandelt. Eine kleine Delegation des Verkehrsausschusses, der ich auch angehörte, ist im September des vergangenen Jahres, kurz vor Auflösung des Bundestages, in Paris und London gewesen, um sich dort anzusehen und anzuhören, wie die Problematik dort gelöst worden ist, wo es ja bekanntlich keine ernsthaften Schwierigkeiten gegeben hat und wo die Fluglotsen nicht etwa besser bezahlt werden als bei uns. Die Bundesregierung indessen hat zwei Illusionsraketen starten lassen. Eine war die vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> angesprochene Illusionsrakete mit dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchliekerWillyH">Schlieker</name>-Gutachten, der sicherlich gern die Gelegenheit zur Rehabilitierung wahrgenommen hat, die aber dann auf dem ovalen Schreibtisch des Kabinetts im Palais Schaumburg verglüht ist.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN023" type="comment"><p>Lauritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>, MdB (SPD) und Bundesminister für Verkehr.</p></note></seg> – ich hab’ ihm dies gesagt – hat aus der Misere seines Vorgängers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN024" type="comment"><p>Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, MdB (SPD), Bundesminister der Verteidigung und 1966–1972 Bundesminister für Verkehr sowie 1969–1972 Bundesminister für das Post- und Fernmeldewesen.</p></note></seg> aber auch nichts gelernt. Er hat am Tage vor der Sitzung des Innen- und Verkehrsausschusses ebenfalls eine Illusionsrakete steigen lassen, und diese verglühte bereits auf dem Schreibtisch seines Nachbarn zur Rechten, nämlich des Innenministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, der gesagt hat, daß also eine Überführung in EUROCONTROL Auswirkungen haben würde auch auf andere Sparten, z.B. auf die Angehörigen der NATO und viele andere mehr. Der 6. Deutsche Bundestag hat bereits vorliegen gehabt einen Gesetzentwurf zur Änderung des Gesetzes über die Bundesanstalt für Flugsicherung. Die Verhandlungen wurden nachher eingestellt, weil die Fluglotsen ihren 4. Bummelstreik, der ja eidwidrig ist, inszeniert haben. Das entbindet die Bundesregierung aber nicht davon, Maßnahmen zu treffen und trotzdem das Problem zu lösen.</p>
				<p>Ich habe Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> folgendes gesagt: Beim 1. oder 2. Bummelstreik, da wirkt das Moment der Überraschung. Beim 3., 4. und 5. nicht mehr. Spätestens vom 2. Bummelstreik an hat die Bundesregierung nur 2 Möglichkeiten. Die eine Möglichkeit ist, das Problem zu lösen – die 2. Möglichkeit ist, Maßnahmen zu treffen, daß der Flugverkehr aufrechterhalten werden kann, wie es ja im Verkehrsbericht der Bundesregierung ausdrücklich drinsteht unter Hinweis auf die arbeitsteilige Weltwirtschaft. Ich meine also, um auf einen konkreten Vorschlag zu sprechen zu kommen, wir könnten bei unserer Forderung und bei dem öffentlichen Hearing – ich bin auch dafür, daß wir’s veranstalten – aber zum Ausdruck bringen unter Hinweis auf die großen Versäumnisse der vergangenen 5 Jahre, wir könnten sagen: Wenn 2 Bundesregierungen, wenn 2 Verkehrsminister mit dem Problem nicht fertig werden, dann sollen sie ihren Gesetzentwurf, beruhend auf dem gegenwärtigen erzielten Stand der Beratung, doch dem Bundestag zuleiten, daß der Bundestag sich dann um die Lösung der Problematik mit seinem größeren Gewicht als eine unfähige Bundesregierung bemühen kann. Dies möchte ich als konkreten Vorschlag hier einführen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen sehr. Wir haben den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name> gebeten, die weitere Vorbereitung dieser Sache in die Hand zu nehmen. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name> ist hier. Würden Sie so freundlich sein, auch diese eigentliche Anregung aufzugreifen? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> [(Herne)]: Herr Vorsitzender, es ist allerdings erst 14 Tage her oder noch nicht 14 Tage her, daß auf Antrag der Opposition eine gemeinsame Sitzung des Innen- und Verkehrsausschusses stattfand, weil ja zweifellos die Frage der Besoldung der Fluglotsen weitgehend im Vordergrund steht und der Innenausschuß für die Frage etwa Übernahme ins Beamtenverhältnis, für den Gesamtkomplex zuständig ist. Wir haben also nicht nur die Frage, warum diesmal es sich nur um den Verkehrsausschuß handelt. Wär’ das nicht zweckmäßiger, die Fragen des Innenausschusses hinzuzunehmen?</p>
				<p>Ich habe als zweites allerdings die Frage an die Kollegen des Verkehrsausschusses. Soweit ich mich erinnere, wurden von der Bundesregierung einige Aufträge für die Zeit bis nach der Parlamentspause gegeben, und ich mache nur darauf aufmerksam, daß es also etwas merkwürdig aussieht, wenn man miterlebt hat, wie wir auch als Opposition uns damit einverstanden erklärt hatten, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> bis nach der Parlamentspause prüft und etwas vorlegt, und wenn nun, nachdem kaum 14 Tage vorbei sind, eine neue Sitzung gefordert wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich möchte die Anregung aufgreifen, daß hier der Innenausschuß beteiligt wird an der öffentlichen Sitzung. Und was den Termin der öffentlichen Sitzung anlangt, so verstehe ich den Beschluß nicht so, daß die Sitzung während der Sommerpause veranstaltet werden soll. Ja, das wurde in der Tat auch nicht klar gesagt. Aber ich bin nicht der Meinung, daß wir eine weitere Sitzung in die Sommerpause hineinnehmen, aus mancherlei Gründen. Wohl aber meine ich, daß wir in dieser Weise, wie Sie das hier vorgeschlagen haben, ich möchte sagen, die Unhaltbarkeit des Zustandes und die schweren Versäumnisse der Regierung noch mal unterstreichen.</p>
				<p>Meine – bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MurschKarl-Heinz_1969-10-20">Mursch</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, darf ich noch einen Satz hinzufügen? Bei der Sitzung des Innen- und Verkehrsausschusses, die ja kürzlich stattgefunden hat, war unsere Position ausgesprochen gut. Bloß ist sie öffentlich kaum zu verkaufen. Von den Regierungsparteien hat kaum jemand in dieser vierstündigen Sitzung gesprochen. Es war ja auch nicht viel von ihr zu bieten. Deswegen habe ich die Sorge nicht, daß wir da in einer öffentlichen Sitzung etwa schlecht abschneiden würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, auch vielen Dank für die Unterstützung. Darf ich dann bitten, daß diejenigen, die dem Vorschlag ihre Zustimmung geben wollen, die Hand erheben? Und die Gegenprobe? Enthaltungen? Bei einer Nein-Stimme und wenigen Enthaltungen so beschlossen.</p>
				<p>Darf ich dann auf den Komplex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> eingehen und Sie um Zustimmung zu den drei Vorschlägen bitten, die ich gemacht habe? Die drei Vorschläge – ich darf noch mal in Erinnerung zurückrufen – lauteten: Die Landtagsfraktion der CDU im nordrhein-westfälischen Landtag hat die volle Unterstützung der CDU/CSU-Fraktion des Deutschen Bundestages. 2. [Wir] werden diese Angelegenheit im Bundestag zur Sprache bringen. 3. Verantwortlich ist nach Auffassung der CDU/CSU-Fraktion der Chef der Regierung, der Bundeskanzler.</p>
				<p>Darf ich fragen, ob dazu Ihr Einverständnis besteht? Bitte schön!</p>
				<p>{(Da spricht einer fern vom Mikrophon und ist nicht zu verstehen.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN025" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p>Wir haben von beiden hier nicht gesprochen, aber natürlich müssen wir wohl in einer öffentlichen Erklärung die Akzente so setzen, daß sie richtig treffen. Bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> (Krefeld): {(Spricht wieder zunächst ohne Mikrophon, also unverständlich, dann kommt er.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN026" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg> ... und ich habe den Eindruck, daß der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name> diese Gelegenheit jetzt wahrnimmt, um ein Exempel zu statuieren. Insofern ist es mehr wie ein Präzedenzfall. Und es ist auch in diesem Zusammenhang bemerkenswert, daß der Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OsswaldAlbert">Osswald</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN027" type="comment"><p>Albert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OsswaldAlbert">Osswald</name>, MdL Hessen (SPD) und Ministerpräsident.</p></note></seg> nach heutigen Presseberichten den Antrag stellen will, die Verabredung zwischen dem Bundeskanzler und den Ministerpräsidenten aufzukündigen. Hier ist also offenbar eine Aktion angeleiert, die am Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> beginnt, die aber viel, viel tiefgreifender ist, als es auf den ersten Blick aussieht.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich stimme Ihnen völlig zu. Dennoch würde ich glauben, daß die Fraktion sich in ihrer Äußerung auf die drei Punkte beschränken sollte, die ich hier vorgetragen habe. Die Auseinandersetzung mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name>, meine ich, sollten wir in erster Linie der Landtagsfraktion in Düsseldorf überlassen. Und nebenbei gesagt haben wir diesen Vorschlag, den ich Ihnen unterbreite, mit unserem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohlOttmar">Pohl</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN028" type="comment"><p>Ottmar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohlOttmar">Pohl</name>, MdL Nordrhein-Westfalen (CDU) und Parlamentarischer Geschäftsführer der CDU-Fraktion.</p></note></seg> vom nordrhein-westfälischen Landtag abgestimmt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name>: Ich möchte etwas sagen zu dem 3. Absatz. Hier wird die Verantwortlichkeit des Bundeskanzlers herausgestellt. Das wär’ mir in der Formulierung etwas zu wenig. Ich meine, wir sollten bei der Wichtigkeit des Themas fordern, daß der Bundeskanzler alle die zur Verfügung stehenden politischen Möglichkeiten aufwendet, um hier Schaden von der Realisierung der Verfassungsgrundsätze abzuwenden und sich mit seinen politischen Möglichkeiten einschaltet, um eine Einstellung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> als Richter zu verhindern. Ich meine, wir sollten eine konkrete Forderung erheben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name>, ich greife diese Anregung gerne auf. Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich habe keinen Widerspruch zu diesem Vorschlag als solchem gehört. Ich darf wohl davon ausgehen, daß die Fraktion zustimmt?</p>
				<p>Meine Damen und Herren, dann würde ich jetzt gerne, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, wenn Sie einverstanden sind, Sie bitten, über Ihre Polenreise zu berichten. Dann haben wir noch ’ne gute halbe bis dreiviertel Stunde Zeit, um den letzten leidigen Komplex, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>-Angelegenheit zu behandeln. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> [(Düsseldorf)]: Meine Damen und Herren, ich spreche von dieser Stelle aus, weil ich eine Chance habe, mehr von Ihnen zu sehen, als nur meinen Rücken darzubieten. Da ich hier von diesem Podium noch nicht sehr oft gesprochen habe, hat es den Reiz der Neuigkeit.</p>
				<p>Der Schwerpunkt meines Besuchs in Polen lag auf zwei Punkten, politischen und wirtschaftlichen. Ich will Ihnen in aller Kürze in acht Ziffern meine wesentlichen Eindrücke mitteilen. Ich bin ausgegangen davon, daß es nicht so furchtbar sinnvoll sein würde, in Frankfurt in ein Flugzeug zu steigen, in Warschau zu landen und dann also in und um Warschau herum ein bißchen mit den Leuten zu sprechen, sondern ich hielt es für richtig, so viel wie möglich zu sehen von der Lebenswirklichkeit in Polen, bevor ich zu den Gesprächen in Warschau kam.</p>
				<p>Ich habe für diese ganze Reise elf Tage aufgewendet – einen in Prag, drei in Warschau, fünf im Lande, zwei in Danzig und Gdingen –, und ich bin zurückgefahren von Warschau über Posen, Frankfurt an der Oder, südlich von Berlin vorbei. Und ich kann nur sagen, daß das alles höchst instruktiv war. Wenn man eine solche Reise mit dem Auto macht, sieht man das Mehrfache und prägt sich wesentlich besser ein.</p>
				<p>Mein Ziel war nun, die Leistungsfähigkeit Polens einerseits und seine neue Wirklichkeit zu erleben. Die Leistungsfähigkeit eines Landes kann man natürlich von den Statistiken ablesen, wenn man davon ausgeht, daß die Statistiken stimmen und aussagereif sind. Aber man kann sie nach meiner Beobachtung am besten daraus ablesen, was dieses Land in den fortgeschrittenen Gebieten, technologisch fortgeschrittenen Gebieten zu leisten in der Lage ist. Ich habe in Breslau eine Computerfabrik besichtigt, die Computer der 3. Generation herstellt. Das war hochinteressant. Noch interessanter beinahe, meine Damen und Herren – wir haben da lange diskutiert über die Behandlung des Computerproblems innerhalb von Comecon –, ist die Tatsache, daß man in Polen den Eindruck hat, eigentlich überhaupt nur mit jungen Menschen zusammenzusein.</p>
				<p>Die Werft, von der ich gleich noch ein paar Worte sagen will, in Gdingen, hat jetzt fast 10000 Beschäftigte. Sie hat ein Durchschnittsalter der Beschäftigten von 27 Jahren. Es ist völlig ausgeschlossen, in Deutschland etwas Derartiges herzustellen. Und das zeigt, dieses Stück der Lebenswirklichkeit von Polen ist nach meiner Meinung sehr eindrucksvoll. Um es mit einem Wort zu sagen und zu erklären: Es hat nach dem Krieg starke Geburtenjahrgänge gehabt, eine sehr hohe Geburtenquote, ist jetzt auf den europäischen Durchschnitt zurückgekommen, aber zunächst ist einmal die Auswirkung diese, die ich gerade skizziert habe.</p>
				<p>Ich habe eine Fabrik bei Warschau gesehen für pneumatisch gesteuerte Geräte. Und auch das war eine Fabrik mit sehr vielen jungen Leuten, mit sehr viel Elan, mit Lizenzen z.T. von deutschen, von Siemens, aber auch mit einem Export in alle Welt, nicht zuletzt auch wieder in die Länder, die ihnen Lizenzen zur Verfügung gestellt hatten.</p>
				<p>Ich sagte, ich hatte die Werft in Gdingen erlebt. Dies ist eine Werft, die eine Menge großer Schiffe gebaut hat. Sie wissen vielleicht, daß Polen im Bau von Fischdampfern an dem 3. Platz der Weltrangliste steht. Und diese Werft hat etwas gemacht, was ich jedenfalls noch nicht vorher gesehen habe und was man an ein paar Stellen tut: Die hat Schiffe zusammengesetzt aus zwei Hälften – was das heißt bei einem Schiff von 25 oder 30 oder 40000 Tonnen, kann man sich ungefähr vorstellen –, hat also ein sehr ausgedehntes Schweißverfahren. Und ihre Schweißer werden stark abgeworben nach allen Seiten.</p>
				<p>Ich habe eine dritte sehr interessante oder eine vierte sehr interessante Sache gesehen, den Neubau des Hafens von Danzig. Dort baut man mit sehr modernen Methoden eine große Mole heraus – allerhand andere Hafeneinrichtungen, die insgesamt, eine Baustelle, um’s mal in Mark auszudrücken, auf der 400 Millionen Mark bewegt werden, alles gleichzeitig gebaut wird, die Zuführung der Eisenbahn, die Kippanlagen und diese relativ schwierigen Hafenarbeiten. Auch das ist etwas, was betrieben wurde von jungen Leuten, von einem sehr jungen Hafenbaudirektor, der das leitete, und von Leuten, die mit großer Passion bei ihrer Sache waren.</p>
				<p>Ich gehe jetzt mal über zu den Gesprächen in Warschau. In Warschau waren vor allen Dingen zwei Punkte von großem Interesse. Das ist einmal die Frage der Verhandlungen, die zwischen den Regierungen in Bonn und den Regierungen in Warschau gehen, und bei denen es sich stark darum handelt, wie der Besuch von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierekEdward">Gierek</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN029" type="comment"><p>Edward <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierekEdward">Gierek</name>, Erster Sekretär des Zentralkomitees der Polnischen Vereinigten Arbeiterpartei.</p></note></seg> hier vorbereitet werden soll. Das Auswärtige Amt war so liebenswürdig, mir die Protokolle oder jedenfalls die Telegramme zur Verfügung zu stellen über die Unterhaltung, die in Helsinki Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN030" type="comment"><p>Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, MdB (FDP), Bundesminister des Auswärtigen und Stellvertreter des Bundeskanzlers.</p></note></seg> mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlszowskiStefan">Olszowski</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN031" type="comment"><p>Stefan <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlszowskiStefan">Olszowski</name>, polnischer Außenminister.</p></note></seg>, dem Außenminister, gehabt hat, so daß ich also einigermaßen den Stand dieser Dinge kannte und kenne.</p>
				<p>Es gibt in diesem Bereich zwei große Fragen. Das eine ist die Frage, die die Polen aufgebracht haben, nach Entschädigung von Konzentrationslagerinsassen, nach gewissen weiteren Leistungen, die sich um die Zwangsarbeit drehen, also um eine Reihe von Problemen, die ich weder jetzt in ihrer Größenordnung beschreiben will noch einzeln behandeln möchte, aber man muß nur wissen, daß es ein großes und wichtiges Problem auf der polnischen Seite diese Frage ist. Auf der deutschen Seite ist das wirklich brennende und bedrückende Problem das Stocken der Familienzusammenführung und der weiteren Umsiedlung. Und es ist, glaube ich, klargeworden und auch zwischen den Regierungen mehr oder weniger klar, daß diese deutsche Beschwer möglichst bald und möglichst intensiv abgestellt werden muß, wenn man mit positiven Vereinbarungen auf wirtschaftlichem Gebiet zu Polen kommen will.</p>
				<p>Auf der andern Seite stellen aber positive, auf Kooperation abgestellte Vereinbarungen wirtschaftlicher Art das – wie ich’s ausdrücken möchte – Dach dar, unter dem sich beide Probleme werden behandeln lassen. Ich habe den polnischen Stellen, auch dem Ministerpräsidenten, sehr nachdrücklich gesagt, daß wir nicht gerne sehen, daß eine neue Unterhaltung darüber losgeht, wie es mit Zwangsarbeit steht, mit Konzentrationslagern usw., wir also nicht etwa – ganz abgesehen von rechtlichen Erklärungen, die wir früher abgegeben haben – in eine unmittelbare Entschädigung eintreten möchten. Es ist aber schon von polnischer Seite vorgeschlagen worden. Und dieser Punkt, der in der Öffentlichkeit mit einer gewissen Vorsicht behandelt werden sollte, ob u.U. sie, die Polen, in der Lage seien würden, bei entsprechender Gestaltung der wirtschaftlichen Beziehungen diese Entschädigungen zu übernehmen. Es bleibt abzuwarten, was die Verhandlungen darüber im einzelnen ergeben werden.</p>
				<p>Was das Problem nun der Familienzusammenführung und der Umsiedler angeht, so ist das von unserem Standpunkte aus, wie ich gerade sagte, ein sehr bedrückendes und schwieriges Problem, und wir werden gut daran tun, weiter darauf intensiv zu drängen, daß diejenigen, die sich bei dem Roten Kreuz in den vergangenen Jahren gemeldet haben, tatsächlich familienzusammengeführt oder umgesiedelt werden. Ich will auch hier keine Zahlen nennen, weil alle Zahlen auch in der öffentlichen Diskussion mal zu Übersteigerungen, mal zu Mißverständnissen führen können. Aber ich verweise auf die Meldungen und Anträge, die bei dem Roten Kreuz vorliegen.</p>
				<p>Nun das Problem der künftigen wirtschaftlichen Zusammenarbeit. Den meisten von Ihnen wird bekannt sein, daß Polen, daß wir, die Bundesrepublik Deutschland, gegenüber Polen größter westlicher Handelspartner sind, daß aber dieser Handel in sehr, sehr viele kleinere Positionen zerfällt und daß ihm eigentlich die großen Objekte fehlen. Nun wollen wir die kleinen Positionen, wenn sie zusammengerechnet sind und große Beträge ergeben, sicherlich nicht unterbewerten. Die engagieren auch sehr viel stärker mittlere Schichten an diesem Handelsverkehr. Aber man muß hier sehen, und mir ist der Gedanke im Kopf gekommen während dieser Reise, man muß hier sehen, daß der deutsche Export vielleicht nicht in aller Zukunft diesen glänzenden Stand haben wird wie heute. Daß wir einen Exportüberschuß von 20 Milliarden erzielen können, ist zwar in diesem Jahr wahrscheinlich so, ist aber keineswegs unbedingt die Melodie der Zukunft. Und deswegen müssen wir sehen, was unsere Konkurrenten tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN032" type="comment"><p>Richard M. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name>, US-Präsident.</p></note></seg> ist zu kleinen Besprechungen in Warschau gewesen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> hat sehr gute Beziehungen mit Polen. Es gibt sehr ausgedehnte Arrangements mit den Fiat-Werken, also mit Italien. Es gibt ein großes Arrangement mit einem französischen Lastkraftwagenwerk Bergier, und es gibt eine Reihe von anderen Sachen, die sehr interessant anzusehen und sehr interessant zu beurteilen sind. Wenn wir nun einen Blick werfen auf die Projekte, die vielleicht deutscherseits von besonderem Interesse sind, Projekte größeren Umfangs, so müssen sich darunter nach meiner Meinung Projekte befinden, die auch geeignet sind, die öffentliche Faszination zu erregen, und dazu gehört z.B. – ich spreche mal von der öffentlichen Faszination, wie sie [sich um]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN033" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »im«.</p></note></seg> ein Geschäft wie das »Röhren gegen Erdgas« mit der Sowjetunion herumbewegt. So wird Polen gegenüber von den Regierungsstellen gesprochen über die Errichtung eines großen neuen Elektrizitätswerks, sei es auf der Steinkohle, sei es auf der Braunkohle, die offenbar in der Lodzer Gegend stärker gefördert werden soll. Eine solche Sache, von uns zunächst einmal errichtet in Zusammenarbeit mit den Polen, könnte einen nicht unerheblichen Zuschuß in unserem Energiebedarf leisten – sagen wir mal in der Höhe von 500 Mill. Mark jährlich, wenn die Sache angelaufen ist. Das ist nicht sensationell, aber das ist trotzdem ein großer und wichtiger Betrag. Also, ich glaube, daß diesem Projekt eine besondere Aufgabe zukommen wird.</p>
				<p>Es gibt ein anderes Projekt, das ich nun nicht nach der Firma benennen will, um jetzt nicht in den Verdacht irgendwelcher Firmenreklamen zu kommen, aber die Polen haben mit uns darüber gesprochen, daß vielleicht ein großes Traktorenwerk plus landwirtschaftliche Maschinen darüber hinaus von deutscher Seite erstellt werden könnte. Dies ist ein Objekt von etwa 800 Mill. Mark, also auch ein großes und wesentliches Projekt. Ich will jetzt nicht weiter über die wirtschaftlichen Daten und Fakten sprechen, sondern ich möchte noch gerne ein Wort sagen über die deutschen Besucher, die ich in Polen getroffen habe.</p>
				<p>In diesem Jahr erwartet Polen mindestens 250000 Deutsche. Wenn Sie das mit 1970 vergleichen, wo es, glaub’ ich, rund 19000 waren, dann zeigt es, was das für eine starke Entwicklung ist. Ich traf in Polen sozusagen immer auf Bekannte. Auf Deutsche in Breslau, auf Deutsche in Warschau, auf Deutsche in Danzig, auf Deutsche in Gdingen. Und mit diesen Menschen zu sprechen war sehr interessant. Die waren entweder Ehepartner, der Mann in Polen geboren, die Frau hier. Es waren andere Leute da, es waren z.B. Leute aus Köln da, die aus Breslau stammten, die die Wohnung wieder aufgesucht haben, in der sie gewohnt hatten, die sich mit dem jetzigen Wohnungsinhaber gut vertragen hatten. Und ein Mann erzählte mir ganz beglückt, daß er schon 14 Tage nun in Warschau, in Breslau sei und diese Begegnung, Begegnung auch mit neuen Menschen gepflegt hätte, die […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN034" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »ihm«.</p></note></seg> Verständnis für die Situation der Vertriebenen nicht zuletzt schon deswegen haben, weil sie ihrerseits vertrieben worden sind aus Ostpolen.</p>
				<p>Ich habe eingangs nicht erwähnt, daß ich meine Reise so weit ausgedehnt habe im Osten bis Lublin, das ich nicht kannte, ich wollte jedenfalls so dicht wie möglich an der heutigen Ostgrenze Polens gewesen sein, und es gibt eben viele Menschen, [die] des Langen über Breslau und Wiederaufbau sprechen, die daher gekommen sind und andererseits wäre die Darstellung falsch, etwa anzunehmen, daß in Breslau nur Leute aus dem ostpolnischen Bereich stammten. Aber vielleicht ist es doch interessant für Sie, sich eine Zahl zu merken, mit der ich schon losgefahren bin: Die Polen haben verloren 150000 Quadratkilometer, und wir haben – bitte? Ja, es braucht ja nicht immer alles neu zu sein. Ich sage ja nur, daß das eine wichtige Tatsache ist. – Und wir haben, zu unsern Lasten kommen etwa 100000 Quadratkilometer. Diese Zahlen verdienen – Sie können den Versuch machen. Fragen Sie auf der Straße, wer die kennt, dann werden Sie feststellen, das werden kaum Leute sein, die sie wirklich kennen. Und man sollte sie kennen, wenn über diese Frage gesprochen wird. Die deutschen Besucher, die ich gerade erwähnt habe, waren für mich durchaus eine Ermutigung, weil viele von ihnen offenbar ein Stück privater Versöhnung mit Polen vollzogen hatten und mir z.T. gesagt haben: Wenn wir nur so in die DDR reisen könnten, wie wir hier nach Polen gereist sind, wäre schon manches besser.</p>
				<p>Ich will jetzt hier nicht lange [auf] die Rechtsfragen eingehen, die in der Unterhaltung mit den polnischen Regierungsstellen keine große Rolle gespielt haben. Sie wissen, daß Polen für manche Erklärungen, die hier abgegeben worden sind, nicht immer gerade sehr davon angetan war. Ich habe aber mit Nachdruck unterstrichen, daß die Rechtslage komplizierter sei, als das vielleicht angenommen werde. Ich habe deutlich auf die Entschließung des Bundestages vom 17. Mai ’72 hingewiesen. Ich habe auf den Deutschlandvertrag hingewiesen, und ich habe, weil mir das wichtig erschien, auch die Bundesregierung dafür in Anspruch genommen, daß sich der Bundeskanzler in einer Bundestagssitzung erst vor ein paar Monaten ausdrücklich zu dieser Entschließung bekannt hat.</p>
				<p>Ich habe vorhin davon gesprochen, daß ein Teil der Besprechungen zwischen den Regierungen in Vorbereitung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierekEdward">Gierek</name>-Besuchs stattfinde. Und ich glaube, daß wir die Hoffnung hegen sollten, daß im Zuge dieses Besuchs die beiden großen Problemkreise, die ich erwähnt habe, zu einer befriedigenden Behandlung kommen und daß sich nicht Familienzusammenführung und Umsiedlung auf unabsehbar viele Jahre verteilen, sondern daß sie zügig vorangebracht und beendet werden.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, nun noch ein paar Schlußbemerkungen. Polen ist unser größter östlicher Nachbar, wenn sie einmal die Sowjetunion als Übernachbarn ansehen wollen. Polen legt Wert darauf, daß wir nicht nur die Sowjetunion sehen, sondern daß wir auch Polen sehen – was auf der Hand liegt und was ich richtig finde. Und die Polen wollen auch nicht etwa als Osteuropäer, sondern als Mitteleuropäer betrachtet werden und angesprochen werden. Und so glaube ich, daß das, was wir in der nächsten Zeit zu tun haben werden, in der Behandlung dieses Problems eine genügend weite Perspektive ist, die keine zukünftige Entwicklung verbaut, sondern die wirklich zugunsten der Bundesrepublik Deutschland ein Stück exemplarisches Europa sieht und fördert. Ohne die enge Bindung in der Europäischen Gemeinschaft etwa in irgendeiner Weise zu vernachlässigen, glaube ich, [ist ein] exemplarisches Europa so zu gestalten – soweit wir darauf Einfluß haben –, daß das uns in dem betroffenen Bereich und darüber hinaus in der Welt zugute kommt.</p>
				<p>Das sind die Eindrücke meiner Reise. Danke sehr!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>! Das Wort hat der Kollege [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmoeleHansWerner_1972-12-13">Schmöle</name>].</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmoeleHansWerner_1972-12-13">Schmöle</name>: Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, wenn ich das, was Sie gesagt haben, richtig verstanden habe, dann ist das auf eine Kurzformel gebracht, daß sich viele Probleme mit den Polen leichter lösen lassen werden, wenn wir zu wirtschaftlichen Zugeständnissen, d.h. zu großzügiger wirtschaftlicher Hilfe bereit wären.</p>
				<p>Ich möchte darüber hier nicht sprechen, sondern eine Bitte eigentlich an die Verantwortlichen unserer Fraktion im außenpolitischen Bereich hier vortragen, die m.E. etwas aufgreifen könnte, was in unserer Beziehung zu Polen und auch in unserer Beziehung zur jungen Generation unseres eigenen Landes etwas deutlich machen könnte. Die Junge Union hat auf einem Kongreß 1970 Vorstellungen in Beziehung zu Polen, im Verhältnis zu Polen insbesondere damit aufgefüllt, daß sie gesagt hat: Wenn wir zu einer echten Versöhnung der beiden Völker kommen wollen, dann laßt uns doch beginnen mit einem Deutsch-Polnischen Jugendwerk, um hier ein Pendant zu haben etwa zum Deutsch-Französischen Jugendwerk. Und wenn jetzt hier über wirtschaftliche Zusammenarbeit gesprochen wird, dann möchte ich anregen, daß wir von unserer Fraktion, um mit einem Zeichen deutlich zu machen, was wir an Entspannung, an Zusammenarbeit verstehen, vielleicht herausheben, daß dies eine besondere Forderung von uns wäre, die uns in der Wirklichkeit des Zusammenlebens dessen Näherkommen etwas weiterbringen könnte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmoeleHansWerner_1972-12-13">Schmöle</name>. Ich darf wohl den zuständigen Arbeitskreis bitten, diese Anregung aufzugreifen. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name> hat sich gemeldet. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Nur einige kurze Bemerkungen vielleicht zur wirtschaftlichen Zusammenarbeit mit Polen. Ich glaube, es ist hier notwendig, da dieses Zauberwort Osthandel in der letzten Zeit sehr stark in der Presse herausgestellt wird, zu wissen, daß unser Gesamtaußenhandel mit Polen sich auf 3,5 bis 3,8 Promille bewegt, d.h. also 0,4% maximal unseres gesamten Außenhandelsvolumens. Und daß sogar dieser Außenhandel mit Polen in der Relation selbstverständlich weiterhin rückläufig ist. Zweitens, gerade die Polen haben sich in den letzten anderthalb Jahren für eine ausgesprochen starke Arbeitsaufteilung im Comecon eingesetzt, und es ist festzustellen, daß gerade die maßgeblichen wirtschaftspolitischen Sprecher der Polen immer wieder und bei jeder Gelegenheit darauf hindeuten, doch eine autarke wirtschaftliche Vereinbarung in den Comecon-Ländern zu finden, und daß nur der Westhandel dazu dienen sollte, Lücken, die sich nun in einer sozialistischen Wirtschaft ohnehin ergeben, zu schließen. Soviel hierzu.</p>
				<p>Drittens, auch das scheint mir wesentlich zu sein: Wir stehen vor dem Problem [beim] Osthandel einmal, daß wir zwar gerne exportieren möchten – und ich stimme [mit] Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> darin voll überein, daß wir gerne Exporte machen wollen –, aber ich warne doch nachdrücklich vor irgendeiner Vorstellung, als könnten in absehbarer Zeit und etwaige Exportverluste im Osten durch Exportgewinne gedeckt oder ausgeglichen werden. Das ist mit absoluter Sicherheit nicht möglich. Warum? Erstens, die Polen sind nicht in der Lage, unsere Lieferungen, die sie an sich gerne haben möchten, unter handelsüblichen Bedingungen, d.h. mit harten Devisen zu bezahlen. Zweitens, unsere Konsumgüterindustrie und unsere Industrie und unsere Konsumenten ohnehin werden nicht dazu gezwungen werden können, in der gegenwärtigen Konsumgüterindustrie wie auch in der Investitionsgüterindustrie polnische Produkte in überhöhtem Maße zu kaufen. Warum? Weil sie nicht mit der Qualität westlicher Produkte verglichen werden können. Das ist die Situation! Wir sind zwar in der Lage, nach Polen über Maß zu exportieren, wenn man will, aber das bedeutet Kreditierung und mehr oder weniger günstige Zinsbedingungen für den Osten. Das spektakuläre Röhrengeschäft mit der Sowjetunion war ein Geschäft, das letzten Endes unter normalen üblichen Bedingungen gar nicht abgeschlossen werden konnte, sondern das war ein politisches Geschäft und nicht mehr.</p>
				<p>Abschließend, meine Damen und Herren: Ich rede hier niemandem das Wort, zu sagen, wir sollten unsere Anstrengungen, was den Osthandel anbelangt, unterlassen – im Gegenteil! Nur, es kommt mir darauf an, die Positionen und die Zahlen des Osthandels wieder auf den Boden der Realität zu stellen und davon auszugehen. Und ich wäre Ihnen, sehr verehrter Herr Vorsitzender, sehr dankbar, wenn wir einmal demnächst Komplexe des Osthandels in der Fraktion besprechen könnten, da ich der Meinung bin, daß das für die Willensbildung und was auch die Kenntnisse anbelangt für unsere Fraktion und für etwaige Ausdrücke und Interviews nach außen höchst nützlich sein könnte.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>! Meine Damen und Herren, es liegen eine ganze Reihe weiterer Wortmeldungen vor. Ich möchte eigentlich nicht vorschlagen, daß wir jetzt etwa in eine Polendebatte eintreten.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich danke Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> nochmals für seinen Bericht und schlage vor, daß der Gegenstand seines Berichtes in dem zuständigen Arbeitskreis aufgenommen wird und daß dort alle diejenigen, die heute hier nicht zu Wort gekommen sind, sich zu Wort melden und daß die Diskussion dort fortgesetzt wird. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>, wir haben noch eine Reihe – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>, es tut mir sehr leid: Wir haben noch eine Reihe wichtiger Punkte, die wir heute besprechen müssen. Wir haben als nächsten Punkt den ganzen Komplex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> zu behandeln, und ich muß dafür ausreichende Zeit zur Verfügung behalten.</p>
				<p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> unterbricht als Zwischenrufer: Es gibt einige Kollegen, sie, sie sind jetzt nicht hier, die anrufen und sagen, man möchte hier in der Fraktion um einige Klarstellungen bitten, da sonst die Stellungnahme nicht –)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>, ich schlage Ihnen vor, daß Sie sich vielleicht im Anschluß an diese Sitzung mit Herrn Kollegen […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN035" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> über die Punkte unterhalten und daß dann die Diskussion im Arbeitskreis fortgesetzt wird. Ich sehe mich leider aus Termingründen nicht in der Lage, diese Diskussion fortzusetzen, zumal außer Ihrer Wortmeldung eine größere Zahl weiterer Wortmeldungen vorliegt. Ich müßte dann allen die Gelegenheit geben, die sich zu Wort gemeldet haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>: Herr Vorsitzender, ich weiß in der Fraktion nicht, daß das Wort nicht erteilt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>, Sie finden mich immer kompromißbereit, insbesondere Ihnen gegenüber – wenn ich das sagen darf. Ich schlage vor, daß wir die andern Tagesordnungspunkte jetzt abwickeln und am Schluß der Fraktionssitzung Ihnen die Gelegenheit geben, die Fragen zu stellen, die Sie stellen wollen.</p>
				<p>Dann möchte ich jetzt vorschlagen, daß wir den nächsten Punkt aufnehmen, das ist der Komplex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name>, und ich darf Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> bitten, dazu das Wort zu nehmen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Darf ich vorweg mitteilen, daß wir inzwischen im Arbeitskreis I einen Entwurf für die Einbringung einer Vorschrift über die Abgeordnetenbestechung erarbeitet haben. Der Herr Vorsitzende hat darüber berichtet. Wir hatten ja eine Initiative aus der Fraktion, die eingearbeitet worden ist. Wir haben die sehr schwierigen Abgrenzungsprobleme, die es hier gibt, in den Entwurf mit eingearbeitet und hoffen, daß wir eine Lösung anbieten können, die z.B. verhindert, daß jemand, der ein Ministeramt für den Fall der Wahl eines bestimmten Bundeskanzlers zugesagt bekommt, hinterher der Abgeordnetenbestechung bezichtigt werden kann. Ich erwähne diesen Fall, weil es hier eine ganze Fülle sehr schwieriger Abgrenzungsfälle gibt. Wir werden heute darüber sicherlich nicht beschließen können, weil wir der Fraktion zugesagt haben, daß wir in dieser Sitzung keine Beschlüsse, die die Fraktion binden, fassen werden. Aber sicherlich werden Sie zustimmen, wenn wir den Inhalt dieses Entwurfs in die öffentliche Diskussion bringen.</p>
				<p>Ich darf hier zu dem Thema Untersuchungsausschuß kurz berichten. Wir haben ja ein sehr weitgespanntes Untersuchungsthema, haben bisher fast ausschließlich den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>-Komplex behandelt. Wir haben am Anfang starkes Interesse der SPD verspürt, den Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN036" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name>, MdB (FDP).</p></note></seg> parallel zu behandeln. Nach der 1. Sitzung, nach der Vernehmung des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> selbst, ist dieses Interesse der SPD sehr stark abgeflaut. Es hat einer Initiative von uns bedurft, damit in der nächsten Woche der Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> weiterbehandelt werden kann durch die Vernehmung einmal des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeyerAnton">Beyer</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN037" type="comment"><p>Anton <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeyerAnton">Beyer</name>, Fabrikant und ehemaliger Schatzmeister der Nationalliberalen Aktion (NLA).</p></note></seg> und zum anderen des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN038" type="comment"><p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, MdB (SPD) und Vorsitzender der SPD-Fraktion.</p></note></seg>, der uns bei seiner Vernehmung am Freitag, dem 13. Juli, gesagt hat, er wisse, daß dieser Fall insgesamt klar liege. Das bedeutet, daß er über Tatsachen verfügen muß, die bisher nicht bekannt sind. Dazu soll er selbstverständlich Gelegenheit haben, bei dem Untersuchungsausschuß sein Wissen kundzutun. Es wird aller Voraussicht nach von der gleichen Qualität sein wie das, was er uns am 13. Juli im Ausschuß berichtet hat.</p>
				<p>Wir haben den Komplex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> in zweierlei Hinsicht bisher behandelt in insgesamt 16 Sitzungen, die bisher stattgefunden haben. Wir haben fast 2000 Seiten Protokoll über diese 16 Sitzungen inzwischen vorliegen. Einmal die nachrichtendienstliche Tätigkeit des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> und zum zweiten sein Abstimmungsverhalten am 27. April 1972 und im Zusammenhang damit die Frage, ob er dafür von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> 50000 D-Mark kassiert hat. Sie werden sicherlich Verständnis haben, daß es einem Mitglied des Untersuchungsausschusses nicht möglich ist, aus dem bisherigen Ergebnis der Beweiserhebung hier heute irgendwelche Schlußfolgerungen zu ziehen, eine Art Beweiswürdigung vorzunehmen. Genauso würde ich es für falsch halten, wenn die Fraktion ihrerseits etwa eine Vorwegwürdigung des bisherigen Ergebnisses der Beweisaufnahme vornehmen würde. Ich weiß, daß es ein sehr starkes Interesse gibt, für die Diskussion im Lande, in den Wahlkreisen, in den Versammlungen mit den Parteifreunden Argumentationshilfen an der Hand zu haben. Wir werden einen Weg finden, Ihnen derartige Argumentationshilfen an die Hand zu geben, ohne daß damit die Fraktion sich selbst dem Vorwurf aussetzt, hier eine Art vorweggenommene Beweiswürdigung vorzunehmen. Ich darf Sie in diesem Zusammenhang schon verweisen auf einen Leitartikel von Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrommeFriedrichKarl">Fromme</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN039" type="comment"><p>Friedrich Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrommeFriedrichKarl">Fromme</name>, Journalist.</p></note></seg> in der »Frankfurter Allgemeinen Zeitung« vom 21. Juli. Ich glaube, daß dieser Leitartikel doch eine ganze Reihe brauchbarer Argumentationshilfen liefert. Wir werden jetzt sicherlich erleben, daß in einer gewissen Zwischenphase in der Presse ein Zwischenresümee gezogen wird, und ganz sicherlich werden aus diesen Presseartikeln auch Anhaltspunkte für die eigene Argumentation zu gewinnen sein. Die Pressestelle der Fraktion, insbesondere der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name>, wird sicherlich dabei mitwirken, daß wir die entsprechenden Presseartikel auswerten, um Mitgliedern der Fraktion das mitzuteilen.</p>
				<p>Wir haben im Augenblick eine Situation im Ausschuß, in der, ich würde sagen, zum wiederholten Male, der Vorsitzende des Ausschusses Gegenstand öffentlicher Diskussion ist. Auch diese Fragen in der Fraktion zu erörtern ist natürlich eine außerordentlich schwierige Sache. Ich habe mich mit den Kollegen im Untersuchungsausschuß dahin abgesprochen, daß wir die Vernehmung vom Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN040" type="comment"><p>Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, MdB (SPD), stellvertretender Fraktionsvorsitzender und Vorsitzender des Innenausschusses im Deutschen Bundestag.</p></note></seg> als Zeugen im Ausschuß beantragen werden. Die SPD hat ihrerseits angekündigt, daß sie meine Vernehmung als Zeuge beantragen wird, weil Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> irgendwo bekundet hat, ich hätte ihn darauf angesprochen, ob es stimme, daß er zur FDP wolle. Ich bin selbstverständlich bereit, dazu vor dem Untersuchungsausschuß als Zeuge auszusagen. Wir werden morgen in einer internen Sitzung festzustellen haben, ob es auch andere Kollegen im Untersuchungsausschuß gibt aus der vorigen Legislaturperiode, die über ein Wissen verfügen, das sie als Zeugen geeignet erscheinen läßt, etwa der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN041" type="comment"><p>Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>, MdB (SPD).</p></note></seg>, der ja in der Debatte vor der Abstimmung über das konstruktive Mißtrauensvotum sehr selbstsicher davon gesprochen hat, daß es hier einen honorierten Gang zur Urne gäbe. Dazu wird der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> dann sicherlich sein dahinterstehendes Tatsachenwissen im Ausschuß preisgeben müssen.</p>
				<p>(Zwischenreden aus der Fraktion.)</p>
				<p>Ja, das ist die Situation, in der sich der Untersuchungsausschuß im Augenblick befindet. Ich muß sagen, befindet durch ein Verhalten des Vorsitzenden, mit dem wir uns in interner Sitzung ganz sicher noch zu beschäftigen haben werden. Ich kann hier im Augenblick nur sagen, daß wir die Vernehmung des Vorsitzenden als Zeuge beantragen werden. Ich gehe davon aus, daß die Mehrheit des Ausschusses dem zustimmen wird. Nach dem Ergebnis dieser Zeugenvernehmung werden wir zu überlegen haben, die Mitglieder im Ausschuß, welche weiteren Konsequenzen wir aus dem gesamten Vorgang zu ziehen haben werden.</p>
				<p>Ich glaube auch nicht, daß es sehr geeignet wäre, hier heute mehr in dieser Fraktionssitzung darüber zu erörtern, weil ich der Auffassung bin, daß wir auch den leisesten Anschein vermeiden sollten, als würde von uns das Verfahren unsachgemäß betrieben, als ginge es uns um andere Dinge als um die Aufklärung des Vorfalles, um den es geht, und als würde von irgendeiner Seite, insbesondere auch von der Fraktion, auf die Mitglieder im Untersuchungsausschuß, auf den Gang des Verfahrens irgendwie Einfluß genommen.</p>
				<p>Sie müssen natürlich davon ausgehen, daß durch sehr viel Nebel, der hier in die Landschaft geblasen worden ist, versucht wird, den Blick zu verschleiern für das, was an handfesten Tatsachen die bisherige Beweisaufnahme ergeben hat. Sie können davon ausgehen, daß uns diese handfesten Tatsachen, die die bisherige Beweisaufnahme ergeben hat, jederzeit gegenwärtig sind. Wir müssen davon ausgehen, daß die Untersuchung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>-Komplexes noch einige Wochen in Anspruch nehmen wird, bevor sie zum Abschluß gebracht werden kann. Wir haben dann all die anderen Fälle zu untersuchen, die in der vorigen Legislaturperiode Anlaß zu Diskussionen und zu Spekulationen gewesen sind. Hier wird es sicherlich eine Reihe von Fällen auch geben, die der Koalition außerordentlich unangenehm sind, genauso wie ihnen der Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> inzwischen sehr unangenehm geworden ist.</p>
				<p>Herr Vorsitzender, ich weiß nicht, ob es möglich ist, im Augenblick mehr zu der Arbeit des Untersuchungsausschusses zu sagen, bisher zu den Ergebnissen zu sagen. Ich darf darauf hinweisen, daß die Kollegen im Ausschuß sehr intensiv gearbeitet haben. Das darf ich für alle Kollegen sagen; auch die stellvertretenden Mitglieder im Ausschuß haben z.T. ständig, z.T. öfters an den Sitzungen auch aktiv teilgenommen. Und die Mitarbeiter der Fraktion, die uns zur Zuarbeit zur Verfügung stehen, haben wirklich in Überstundenarbeit uns erhebliche Zuarbeit geleistet, für die ich an dieser Stelle auch einmal, gerade weil es in der Sommerpause geschehen ist, herzlich danken möchte.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>! Darf ich um Wortmeldungen bitten? Würden Sie so freundlich sein, mal zu notieren: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name> – den haben wir schon, ja.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Herr Vorsitzender, Sie haben zu Beginn sehr deutlich dargelegt, daß die SPD vor allem versucht, durch alle möglichen Nebenkriegsschauplätze die Dinge immer wieder zu vernebeln, und ich fürchte, daß wir dieser Taktik bisher nicht sehr erfolgreich begegnet sind, wenn ich die öffentliche Meinung insgesamt ansehe.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Die Frage, ist Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> als Vorsitzender geeignet, ist er tragbar, ist er wegen Befangenheit abzulehnen, dafür gibt es in der Öffentlichkeit einige Diskussionspunkte. Er hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaeuchleHans-Joachim_1969-10-20">Baeuchle</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN042" type="comment"><p>Hans-Joachim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaeuchleHans-Joachim_1969-10-20">Baeuchle</name>, 1969–1972 MdB (SPD).</p></note></seg> als engerer Landsmann in Biberach sehr genau gekannt. Er hat von der Abstimmung gewußt, am Abstimmungstag, des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaeuchleHans-Joachim_1969-10-20">Baeuchle</name>. Mir erschiene etwas anderes viel wichtiger. Der Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> hat ein Buch geschrieben über den Bundestag. Da hat er ein Kapitel über die Untersuchungsausschüsse. Er hat im Grunde die Untersuchungsausschüsse in ihrer Funktion abgelehnt, und er fragt – ich zitiere das hier aus dem Gedächtnis, aber sicher liegt es ja vor –, sagt: »Die Mehrheit wird kein Selbsttor schießen.« Das hat er gesagt, als er in der Opposition war. Er wollte die damalige Mehrheit angreifen. Aber das, was er damals gesagt hat, praktiziert er heut als Vorsitzender. Und darum ist er als Vorsitzender untragbar. Der Mann praktiziert, was er als Schriftsteller hingelegt hat. Er hat gesagt, die Untersuchungsausschüsse taugen nichts. Die Mehrheit wird doch kein Selbsttor schießen. Aber der führt sich jetzt hier als der Verantwortliche der Mehrheit [auf]. Dieser Mann ist in der Tat, finde ich, wegen dieses Buches und dieser Äußerung als Vorsitzender untragbar.</p>
				<p>Das wäre meine Meinung. Ich hätte einen Vorschlag. Wir werden das nicht durchsetzen. In einem Untersuchungsausschuß entscheidet die Mehrheit. Und insofern ist der Aufsatz von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrommeFriedrichKarl">Fromme</name>, der da vorhin zitiert worden ist, richtig. Ich glaube, daß wir in den Untersuchungsausschüssen nur dann weiterkämen, wenn die Minderheit gewisse zusätzliche Rechte bekäme. Darunter leiden unsere Kollegen im Ausschuß ganz offensichtlich: Sie werden eben überstimmt. Mein Vorschlag wäre der, daß wir den Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name>, der ja das zentrale Problem für die Öffentlichkeit, für uns überhaupt ist, daß wir den ganz entschieden immer wieder in die Zentrale rücken. Im Grunde genommen ist es unmöglich, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, der führende Mann der SPD-Fraktion, die Behauptungen, die gegen ihn da ausgestellt worden sind, in der Welt stehen läßt, daß er nicht klagt. Wir sollten Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> zwingen, mindestens auffordern, also wirklich immer wieder auffordern: Du mußt klagen. Du bist hier, wenn das nicht stimmt, auf das Schwerste diffamiert worden, und mit Dir ist die Fraktion, deren führender Mann Du bist, diffamiert worden. Ihr müßt also klagen! Mindestens <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> muß klagen. Und wir sollten uns bereit erklären, gerade wegen der problematischen Person des Vorsitzenden, unter der Voraussetzung, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> klagt, setzen wir so lange die Beratungen des Untersuchungsausschusses aus, um dem Gericht die Vorhand zu geben. Denn, liebe Freunde, lassen Sie mich das offen sagen: Den Ausschußbeschluß gegen die Justiz, der da gefaßt wurde, Bundesanwalt darf nicht ermitteln usw., den habe ich mit meinen geringen juristischen Kenntnissen nicht ganz begriffen. Ich bin der Meinung, daß ein Untersuchungsausschuß der Justiz nicht in den Arm fallen darf. Das haben wir sicher nicht gewollt mit dem ganzen Ausschuß, aber auch den Anschein darf man nicht erwecken. Wir sollten umgekehrt sagen: Die gerichtliche Klärung ist, nachdem hier Aussage gegen Aussage steht, zweifellos vorzuziehen. Dringender Appell an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, auch an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ihr müßt klagen. Klagt Ihr, setzen wir so lange den Untersuchungsausschuß aus.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>! Ich bin leider erst jetzt darauf hingewiesen worden, daß unter uns auch unserer früherer Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HanzAugust_1965-10-19">Hanz</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN043" type="comment"><p>August <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HanzAugust_1965-10-19">Hanz</name>, 1965–1972 und 1976–1987 MdB (CDU).</p></note></seg> anwesend ist. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HanzAugust_1965-10-19">Hanz</name>, ich möchte Sie sehr herzlich begrüßen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, ich nehme an, daß Sie am Schluß zu den einzelnen Diskussionsbeiträgen noch mal Stellung nehmen werden. Ich möchte vorschlagen, daß wir zunächst die Diskussion abwickeln und dann am Schluß noch einmal eine Zusammenfassung geben. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name>: Herr Vorsitzender! Ich bin ein bissl heiser. Das kommt aber nicht vom Saufen, sondern von einer Erkältung.</p>
				<p>(Lachen)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Sie sind recht initiativ!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name>: Ja, ja, nicht immer, nicht immer, infektinitiativ. Lieber Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, es ehrt Sie ungemein und es spricht für Ihre integre Persönlichkeit als ehemaliger Landgerichtsrat und Justizminister von Nordrhein-Westfalen, daß Sie vorhin gesagt haben: Wir, die vier CDU/CSU-Mitglieder, müssen unter allen Umständen den Eindruck vermeiden, als ob unsachgemäß operiert würde. Es ehrt Sie ungemein, aber das ist grundfalsch.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Lassen Sie sich einmal von einem alten Hasen was sagen, der als Mitglied des Fibag-Untersuchungsausschusses sein Soll in diesem Punkt erfüllt hat. Der Untersuchungsausschuß ist nicht ein Ausschuß zur Herausfindung der Wahrheit. Wer das glaubt, der irrt! Der Untersuchungsausschuß ist ein Ausschuß, der mit der dort gegebenen Mehrheit versucht, mit allen Mitteln nur jeden Flecken von der eigenen Fraktion und der eigenen Partei wegzubringen und fernzuhalten. So sieht die Geschichte aus. Als erstes!</p>
				<p>Nun als zweites, das sag’ ich ganz hart, als zweites! Wie wär’s nun z.B., Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DobschützHansHeinrichvon">von Dobschütz</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN044" type="comment"><p>Hans Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DobschützHansHeinrichvon">von Dobschütz</name>, Referent im Büro der CDU/CSU-Bundestagsfraktion.</p></note></seg>, lassen Sie ihn mal ein bissl in Ruhe im Moment –, wie wär’s denn, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, wenn Sie intern morgen z.B. den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> fragen würden: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, Sie waren von 1946, ’47 und ’48 am Landratsamt in Biberach, dem Heimatort von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaeuchleHans-Joachim_1969-10-20">Baeuchle</name> und von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name>, beschäftigt. Kennen Sie vielleicht aus dieser Zeit von dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name>, von dieser Zeit, in der der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> für die Sûreté, für die französische Sicherheitsbehörde gearbeitet hat, kennen Sie [ihn] vielleicht schon daher und haben Sie da schon Gemeinsamkeiten? Kann sein, daß Sie jetzt sagen: Das ist ’ne unsachliche Frage. Ist aber ganz gut!</p>
				<p>Das zweite wäre, daß man z.B. an dieser so makellosen und untadeligen Persönlichkeit des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="SchaeferFriedrich_1957-10-15#">Schäfer</name> auch ein bissl kratzt an seiner weißen Weste. Da kommen nämlich ganz merkwürdige Flecken zum Vorschein, wenn man da kratzt. Erstens braun – die interessieren mich aber nicht. Das ist zu lange her. Und die interessieren bei der SPD ja überhaupt nicht. Denn dort darf man ja alles gewesen sein. Bei uns ist das ein Riesenfehler, wenn etwa einer ein 33er PG wäre. Sie könnten ja fragen, und dazu könnten Sie hergehen und in das Handbuch des Deutschen Bundestages [schauen], 3. Bundestag, eingetreten 1957 der Herr Oberregierungsrat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>. Handbuch des 4. Deutschen Bundestages, der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> ist – ohne, daß damals der Bundestag aufgelöst worden wäre, was das letzte Mal der Fall war –, ist dann Regierungsdirektor geworden, und dann das nächste Handbuch, da ist er Oberregierungsdirektor, und dann nehme ich das nächste, da ist er beamteter Staatssekretär a. D. Ist das nicht ’ne tolle Karriere? Und ist das nicht vielleicht merkwürdig, daß im »Monitor« in der letzten Woche – da kam eine Sendung, da hat man unsern verehrten Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> angegriffen, weil der nach 16 Parlamentsjahren vom Regierungsrat dann bis zum Oberregierungsrat befördert worden ist, in einer Situation, wo der Bundestag aufgelöst war, in einer ganz andern Situation. Man hat den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name> angegriffen, weil er vom Postrat zum Oberpostrat befördert worden ist, und man hat als Alibifunktion den Herrn Bundesbahninspektor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendtMartin_1965-10-19">Wendt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN045" type="comment"><p>Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendtMartin_1965-10-19">Wendt</name>, MdB (SPD).</p></note></seg> von der SPD noch zitiert. Daß also es andere Beispiele gibt – siehe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>! –, in ganz anderen Zusammenhängen, nämlich nicht nach Mandatsverlust, nach Auflösung des Bundestages und damit Beendigung des Mandats. Daß z.B. der Herr Vorsitzende des Strafrechtssonderausschusses, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>, mit ganz jungen Jahren auch in dieser Zeit vom Staatsanwalt zum Oberstaatsanwalt avanciert ist, solche Dinge haben sie alle nicht gebracht. Aber die kann man jetzt auch einmal bringen und damit also ein bißchen hindeuten, daß so es nicht ist, daß man sagt: dies [Kind], kein Engel ist so rein, soll Eurer Huld empfohlen sein.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name>. Ich bin ja auch sehr für unsachliche Argumente. Ich finde, daß sie die eigentliche Würze der Politik darstellen. Aber ich muß darauf aufmerksam machen, daß der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> Staatssekretär im Bundesdienst wurde, als er dem Deutschen Bundestag nicht angehörte. Er war beamteter Staatssekretär. Dennoch ist das Argument, das Sie vorgetragen haben, sicherlich wertvoll. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte nur stimmungsmäßig etwas sagen, was draußen unsere Wähler und Mitglieder fragen. Und wir zweifeln nicht an dem Fleiß unserer Mitglieder im Ausschuß. Aber ich möchte Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> doch bitten, immer auf die Kernfrage zurückzukommen: Wo sind die 50000 Mark hergekommen? Das ist das, was draußen immer interessiert, und wir stellen fest, es kommt immer mehr Begleitmusik dazu, und ich möchte einfach diesen Wunsch hier weitersagen. Die 50 neuen Tausendmarkscheine, die gehen derart in den Hintergrund, daß wir Sorge haben, darüber spricht man gar nicht mehr. Bitte also immer wieder auf die Kernfrage! Die interessiert draußen am meisten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>: Herr Vorsitzender, es mehren sich die Hinweise in der Sache <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BosseHorst">Bosse</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN046" type="comment"><p>Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BosseHorst">Bosse</name> († 1972), Osthandelskaufmann.</p></note></seg> und es gibt zweifelsfrei Erkenntnisse darüber, daß der Bundesnachrichtendienst eine ganze Fülle von Einzelerkenntnissen in dieser Sache <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BosseHorst">Bosse</name> vorliegen hat, auch solche, aus denen sich die Querverbindungen zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> ergeben.</p>
				<p>Wir haben vor Beginn der Sommerpause darüber gesprochen, ob der Paninternational-Ausschuß wieder aufleben sollte. Nur dann, wenn das geschieht, kann man den Komplex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BosseHorst">Bosse</name> mit einem neuen Beweisthema an das Paninternational-Thema anhängen und die s.Z. offengebliebenen Fragen, die sich jetzt komplettieren durch einen leitenden Angestellten von Paninternational, der gegen seinen früheren Chef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TrommerTassilo">Trommer</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN047" type="comment"><p>Tassilo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TrommerTassilo">Trommer</name>, Geschäftsführer des Charterfluggesellschaft Paninternational.</p></note></seg> zu klagen beginnt, weil man ihm selbst etwas anhängen will, und der von einem Rechtsanwalt in München vertreten wird, der der CSU angehört.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>Es gibt also neue Komplexe, die der Aufklärung bedürfen, auch, um der Gegenseite die Einseitigkeit des Themas zu nehmen, so wie sie es gegenwärtig spielt.</p>
				<p>Ich würde daher vorschlagen, daß, genau wie das letzte Mal ein Vorbereitungsgremium tätig war für die Einsetzung dieses Untersuchungsausschusses, ein solches Gremium wieder eingesetzt wird, um ein neues Beweisthema Paninternational + <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BosseHorst">Bosse</name> zu erarbeiten und sich darüber sehr schnell schlüssig zu werden, wenn feststeht, ob die Staatsanwaltschaft Bonn ein Verfahren gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> nun einleitet oder nicht. Das sollte aber jetzt schon geschehen, damit, wenn wir am 12. September das erste Mal hier zusammentreten, wir das Thema fertig auf dem Tisch haben und der Ausschuß, falls die Fraktion so beschließt, sofort eingesetzt werden könnte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>! Ich glaube, daß es so zu verstehen ist, daß man nicht parallel zu diesem Untersuchungsausschuß nun einen neuen, Wiederaufleben des alten – also parallel? Gut, also Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> war ja Vorsitzender –</p>
				<p>(Zwischenruf.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GersterJohannes_1972-12-13">Gerster</name>: Das war ja denn auch der Grund, warum die stellvertretenden Mitglieder des Untersuchungsausschusses ordentliche Mitglieder des anderen Ausschusses waren, um möglichst weitgehend eine Überlappung herbeiführen zu können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> wird also als federführender früherer Vorsitzender des Untersuchungsausschusses Paninter sich mit dieser Frage befassen. Nun Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GersterJohannes_1972-12-13">Gerster</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GersterJohannes_1972-12-13">Gerster</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und meine Herren! Ich hab’ nur eine Frage: [Reichen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN048" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Weisen«.</p></note></seg> – und ich kann das nicht überblicken – die Tatsachen aus, Herrn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> als Vorsitzenden als befangen abzulehnen? Wenn dies der Fall sein sollte, dann bin ich der Auffassung, sollte man dies nicht über eine Zeugenvernehmung machen, sondern direkt den Antrag […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN049" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p></note></seg> stellen, ihn als befangen abzulehnen. Diese Klärung in dieser Frage, die hätt’ ich gern noch gesehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ich glaube, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> hat hier vorgetragen, daß eben die Erkenntnisse, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> hat vom Ausschuß, als Zeuge von Wichtigkeit sein können. Und nach dieser Aussage kann vielleicht – aber das müßte dann der Ausschuß zu gegebener Zeit selber entscheiden, ich würde sehr empfehlen, daß wir als Fraktion hier nicht die Ausschußmitglieder mit einer bestimmten Direktive versehen, sondern die Mitglieder des Ausschusses beauftragen, die Wahrheit zu finden, und nicht von Seiten der Fraktion aus in eine bestimmte Richtung zu lenken. Ich glaube, wenn diese Überlegungen angestellt werden, sollten wir als Fraktion diesen Vorschlag von uns aus aufnehmen.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, hab’ ich Sie so richtig verstanden? Danke schön! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich hatte in der letzten Fraktionssitzung vor der Sommerpause schon den Antrag gestellt, den Paninter-Ausschuß wieder aufzunehmen und parallel laufen zu lassen. Ich habe mir dies – ich gebe zu – damals ausschließlich aufgrund meiner guten Publizistik einfallen lassen, weil anzunehmen war, daß die Sozialdemokraten mit einer Masse von Nebel vom Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> ablenken, und ein Parallellaufen des Paninter-Ausschusses hätte sie permanent daran gehindert, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> aus dem Verkehr zu ziehen, etwa durch Selbststories und was weiß ich nicht alles.</p>
				<p>Wir sollten versuchen, unabhängig von dem – und mir scheint dies rechtlich möglich zu sein –, ob die Staatsanwaltschaft Bonn, ob und wann sie ein Verfahren eröffnet, den Paninter-Ausschuß so früh, wie dies parlamentarisch möglich ist, einzusetzen, und dann könnte [man] das Angebot machen, wenn das staatsanwaltliche Verfahren läuft, den Ausschuß auszusetzen. Die Taktik der sozialdemokratisch-publizistischen Helfer war doch bisher ganz eindeutig: Zunächst wurde alles getan, um Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> unglaubwürdig zu machen. Dies ist in vollstem Umfang, täuschen wir uns nicht, gelungen. Es hat nur ganz wenige Zeitungen gegeben, die nicht darauf eingegangen sind.</p>
				<p>Zum zweiten war die Taktik der Sozialdemokraten, mit viel Nebel zum Zuge zu kommen. Heute spricht man doch mehr über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="SchaeferFriedrich_1957-10-15#">Schäfer</name> wie über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NauAlfred">Nau</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN050" type="comment"><p>Schatzmeister des Bundesvorstandes der SPD und Vorsitzender der Friedrich-Ebert-Stiftung.</p></note></seg> und die Leute, die das Geld ja nun irgendwo gegeben haben. Und das müssen wir in die Hand hineinbekommen. Zum [dritten]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN051" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »zweiten«.</p></note></seg>, ich sehe auch wiederum eine Taktik darin, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> zum jetzigen Zeitpunkt nicht dementiert, daß der »Spiegel« schreibt, er sei schon am Tage des konstruktiven Mißtrauensvotums unterrichtet gewesen. Die Herren warten doch nur darauf, daß wir durch forsches und hartes Vorgehen in der Frage der Person <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> der SPD den Anlaß geben, den Beleidigten für Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> zu spielen, damit sie u.U. aufgrund dieser Situation wegen der bösen CDU, die diese integre Figur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> angreifen will, aus dem Ausschuß aussteigen kömmen, und damit ist die ganze Frage für die SPD in den nächsten 14 Tagen erledigt.</p>
				<p>Bevor wir also den 1. Schritt tun, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, und […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN052" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »uns«.</p></note></seg> Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> in die Zange nehmen, sollten wir uns sehr wohl darüber im klaren sein, daß der zweite Schritt von der SPD kommen könnte – nämlich wegen dieser bösartigen CDU, die diesem integren Parlamentarier <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> nicht mehr traut, sind wir also schließlich ohne Ausschuß da. Dann wäre die ganze Sache danebengelaufen.</p>
				<p>Ich glaube, der einzige Ansatzpunkt, um gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> vorzugehen, und zwar im Hinblick auf seine Fairneß, auf seine Position als Professor und ehem. Staatssekretär ist der, den der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> hier angegeben hat. Man muß ihm vorhalten, wie konnte man vor vier Jahren ein solches Buch mit solchen Aussagen schreiben und sich nun darum reißen, den Vorsitz in diesem Ausschuß zu bekommen. Das ist intellektuelle Unredlichkeit. Und damit haben wir <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> nicht wegen der Sache <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, sondern wegen seiner eigenen Einlassung als Literat, Wissenschaftler oder was er dort erscheinen wollte, in eine Position reingebracht, die [ihn] für andere Fragen nicht mehr glaubwürdig macht. Hier sehe ich den großen Ansatzpunkt.</p>
				<p>Wir sollten ein Nächstes tun. Ich glaube, daß es möglich sein müßte – ich gehöre zu den Leuten, die gegen jede Pressekontrolle sind, aber wir sollten einmal den Versuch unternehmen, in der Frage Einbruch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> uns einige Presseorgane der linken Seite anzusehen, so wie die’s mit Presseorganen der rechten tun, und einmal zu überlegen, wie diese Presseorgane unbesehen gerade dieses Wort, jede Latrinenparole zur Tatsache stempeln und wie sie dann anschließend rausgehen. Wir müssen in publizistischen Fragen zum Gegenangriff übergehen, nicht mit der Zielsetzung, die Pressefreiheit einzuschränken, sondern einige dieser Publizisten ebenso als intellektuell unredlich darzustellen, denn das ist die schwerste Waffe, die man überhaupt gegen einen Journalisten hat. Und dies sollte auch im Laufe der Sommerferien geschehen, und wir sollten denn mal veröffentlichen, welche Journalisten hier unbesehen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JansenWolfgang">Jansen</name> und anderen Helfershelfern diese Latrinenparolen in Tatsachen umgemünzt haben. Wer ausländische Nachrichten am Tage des Bekanntwerdens des angeblichen Einbruchs gehört hat, etwa im österreichischen und italienischen Rundfunk, der ist bald hinten rüber gefallen. Dort wurde dies einen Tag lang massiv als Tatsache mit dem Hintergrund gemeldet, daß u.U. rechtsextreme Kreise – sprich dann CDU, das wurde nicht gesagt – dahinterstehen könnten. Und das scheint mir eine äußerst schwierige Frage zu sein. Mir scheint darüber hinaus wichtig zu sein, wenn wir jetzt die weiteren Dinge im weiteren Verlauf vorsehen, daß eine Anzahl von Kollegen von uns in Begleitung der Tätigkeit dieses Ausschusses genau das macht, was die Sozialdemokraten auch tun, nämlich selber kommentieren, wie sie den Ausschuß erleben, um unserer befreundeten Presse auch ein klein bißchen Hilfestellung in diesen Fragen zu geben. Wir sollten nicht nur den Mitgliedern des Untersuchungsausschusses die Kommentierung überlassen ganz bestimmter Tatbestände, sondern das sollten autorisierte Leute der Fraktion machen oder Kollegen aus dieser Fraktion, damit wir hier auch [den]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN053" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »zum«.</p></note></seg> entsprechenden Drall hineinbekommen. Ich werde den Verdacht nicht los, daß die Sozialdemokraten versuchen, in den nächsten vier Wochen die Frage Ausschuß über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> und anderes zu beenden. Es kommt vielleicht heraus, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN054" type="comment"><p>Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>, MdB (SPD) und Mitglied des SPD-Parteivorstands.</p></note></seg> Bescheid wußte, nämlich der Bundesgeschäftsführer der SPD nicht Bescheid wußte in der Frage. Da kann ich nur sagen, was ist denn das für ein Verein. Das geht also auch nicht. Und dann wird der nächste rauskommen und irgendwo werden die uns zwingen, zu sagen: So, jetzt müssen wir hart sein und aussteigen. Ich würde diese Frage also nicht weiter hochspielen, sondern genau die andere Richtung nehmen.</p>
				<p>Das wären einige Positionen, so meine ich, die herauskommen können. Es gibt sicher kein Patentrezept. Aber wir müssen hier ganz offensiv vorgehen, und, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, Sie persönlich sollten nicht die Härte zeigen. Aber vielleicht könnte der eine oder andere Kollege im Ausschuß oder Stellvertreter auch ein paar Bemerkungen fallenlassen, so nebenbei, wie die SPD-Kollegen dies offensichtlich laufend tun. Das wäre auch eine Anregung, ohne daß man dabei die Ausschußarbeit gefährdet.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte gerne sagen, daß ich mit einigem von dem, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> eben vorgetragen hat, durchaus einverstanden bin. Z.B. seinem Hinweis, daß wir in der Fraktion eine Reihe von Kollegen nennen sollten, die hier in der Lage sind, etwas gegenüber der Presse zu sagen. Es sind einige unserer Kollegen im Ausschuß, die bisher den ganzen Zorn der anderen durch ihre Äußerungen auf sich gezogen haben, ein wenig zu entlasten.</p>
				<p>Nicht aber Ihrer Meinung bin ich, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>, wenn Sie die Befürchtung aussprechen, der Ausschuß könnte von der SPD verlassen werden. Ich halte das für ganz unmöglich. Jeder, der den Ausschuß in irgendeiner Weise direkt oder indirekt blockiert oder unmöglich macht, ist in der öffentlichen Meinung kaputt. Deshalb bin ich auch gar nicht der Meinung, daß wir etwa in der Verfolgung des Themas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> so weit gehen sollten, daß man, wie das in einigen Zeitungen, ohne genaues Nennen, auf welche Quelle man sich beruft, angedeutet worden war, nämlich, wo man gesagt hat: Aus der CDU werde bekannt, wenn der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> nicht zurückträte, werde man den Untersuchungsausschuß boykottieren. Ich würde das für das Gegenteil von Politik halten und kann nur jedem von uns raten, das auf keinen Fall zu tun.</p>
				<p>Nun zu einzelnen Punkten, wenn Sie mir dies erlauben: 1. zum Vorschlag von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>, den würde ich gerne so unterstützen und sagen, wir sollten in den vorbereitenden Arbeiten so weit sein, daß, wenn die Fraktion wieder zusammenkommt, sie in der Lage ist, nach gründlicher Prüfung einen Beschluß zu fassen und den dann ins Plenum zu bringen. Was wir tun sollen. Ziel also müßte sein, Mitte September.</p>
				<p>2. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> hat hier etwas gesagt, das ich ganz unterstütze. Er hat gesagt, der Ausschuß hat den Auftrag, die Wahrheit zu finden. Und unsere Kollegen, die darin sind, müssen alles in ihren Kräften Stehende tun, damit [auf]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN055" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »auch«.</p></note></seg> eine ordentliche, verständliche, den rechtsstaatlichen Gesetzen entsprechende [Weise]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN056" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Beweisen«.</p></note></seg> die Wahrheit gefunden wird. Das ist das eine.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name> hat gesagt: Lieber Gott, täuscht Euch nicht! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name> hat leider die oft vorgefundene Wirklichkeit, und [er] hat das Stichwort Fibag genannt, beschrieben. Er hat nicht gesagt, so wie er es beschreibt, möchte er gerne, daß die Sache ist, sondern so sei sie leider trotz aller guten Vorsätze durch die Wirkung unserer politischen Gegner entartet.</p>
				<p>Die nächste Bemerkung, die ich gerne machen möchte, ist: Wenn Sie, meine Freunde, sich einmal den »Spiegel« vornehmen, und da hat ja die Sache begonnen mit einer Äußerung von mir, so sagt dem »Spiegel« gegenüber der Ausschußvorsitzende, und es findet sich hier offenbar nur ein ganz kleiner Ausschnitt aus dem, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> gesagt hat: Anfang April hat mir <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaeuchleHans-Joachim_1969-10-20">Baeuchle</name> dann – das Wort »dann« weist darauf hin, daß hier schon was andres besprochen worden ist – im Bundestagsplenum gesagt, es habe auch ein Gespräch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>–<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> gegeben. Ein Gespräch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>–<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> – das Wort »auch« weist darauf hin, daß er offenbar mitgeteilt hat, es habe auch andere Gespräche zu anderer Zeit gegeben. Nächster Satz: Am Tage des konstruktiven Mißtrauensvotums sind <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaeuchleHans-Joachim_1969-10-20">Baeuchle</name> und ich gemeinsam aus dem Saal herausgegangen, und er – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaeuchleHans-Joachim_1969-10-20">Baeuchle –</name> sagte zu mir, wurde zitiert: »Es war <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name>, der nicht dafür gestimmt hat, das ist mein Verdienst.«</p>
				<p>Der »Spiegel« sagt auf Anfrage von Kollegen, daß der Vorsitzende des Untersuchungsausschusses dem »Spiegel« erlaubt habe, dies als Zitat zu bringen. Dies ist natürlich eine ganz eindeutige Absicht. Hier wird gesprochen: Das ist mein Verdienst. Das ist ein Beweisantrag, den der Ausschuß danach gestellt hat, festzustellen, ob eingewirkt worden ist. Wenn jemand davon redet, daß er in einer ganz bestimmten Sache ein Verdienst hat, ist das Verdienst das Ergebnis der vorhergehenden Einwirkung, die wahrscheinlich er, der gleiche, in Verbindung mit anderen gemacht hat. Und was jetzt notwendig ist, ist meiner Meinung nach, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> zu fragen – ich denke, daß dies zunächst einmal morgen geschehen kann in der nichtöffentlichen Sitzung –, was er überhaupt in der ganzen Sache weiß, wie er informiert worden ist. Denn der gleiche Mann hatte ja Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaeuchleHans-Joachim_1969-10-20">Baeuchle</name> als Zeugen vor sich. Und wenn Sie wieder die Protokolle nachlesen, es ist ja ein Teil davon veröffentlicht, so hat dort einer unserer Kollegen eine Frage gestellt hinsichtlich des Wortes »Verdienst«. Und da ist dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> eingesprungen und hat gesagt, er gehe davon aus, daß der frühere Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaeuchleHans-Joachim_1969-10-20">Baeuchle</name> diese Frage schon in der Beantwortung einer eigenen Frage beantwortet hätte und hat soviel darum herumgeredet. Es gab einen Konflikt wegen dieser Sache, so daß ich mir nicht ausreden lasse, daß durch genauere Kenntnis aus früheren Zeiten Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> in der bisherigen Arbeit des Untersuchungsausschusses hier leider nicht unparteiisch, sondern in dieser Frage parteiisch war. Und wir würden unsere Pflicht versäumen, meine Freunde, wenn wir nicht den Antrag stellten – und ich habe sogar jetzt den Eindruck, daß er selbst dem zustimmt –, daß er als Zeuge gehört werden kann. Welche anderen Wirkungen dies auf seine Tätigkeit als Ausschußvorsitzender hat, wollen wir im Augenblick gar nicht untersuchen. Wir hatten ja gerade ausgemacht, daß wir den Festlegungen der Kollegen im Ausschuß durch die Fraktion nicht vorgreifen wollen.</p>
				<p>Aber wir sollten auch bitte nicht vergessen, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> stellvertretender Fraktionsvorsitzender ist. Ich möchte deshalb noch mal die Frage aufwerfen, ob denn irgend jemand von uns – aber ganz unpolemisch – kritisch prüfend glaubt, daß in einer so wichtigen Sache wie dieser Abstimmung der Fraktionsvorsitzende und der Mann, um dessen Kopf und dessen Macht und um dessen Politik es gegangen ist, Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN057" type="comment"><p>MdB (SPD), SPD-Bundesvorsitzender und Bundeskanzler.</p></note></seg>, nichts gewußt hätten. Ich halte es für schlechterdings für unmöglich, daß er nicht unterrichtet war.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich zitiere dabei den »Spiegel«, der ja in seiner ersten Nummer, wo darüber geschrieben worden ist, gesagt hat, zwei Herren der SPD hätten sich getroffen und da hätte der eine zum andern gesagt: Du, die Käthe – nicht die Käte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN058" type="comment"><p>Käte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name>, 1949–1972 MdB (SPD) und 1966–1969 Bundesministerin für Gesundheitswesen sowie 1969–1972 Bundesministerin für Jugend, Familie und Gesundheit.</p></note></seg> – sitzt draußen im Restaurant und heult, weil sie Angst hat, daß jetzt alles schief geht. Und der eine sagte zum andern: Geh’ zu ihr und sag’ ihr doch, daß das alles in Ordnung geht. Und lesen Sie bitte noch mal nach in den sozialdemokratischen Mitteilungen. Was hat Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> am Tag vor dem konstruktiven Mißtrauensvotum vor seiner Fraktion erklärt? Mit größter Bestimmtheit, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> Regierungschef bleibt. Und er hat dort eine Fraktion dazu gebracht – was Sie doch bitte nicht vergessen wollen –, am nächsten Tag sich an der Abstimmung nicht zu beteiligen. Ich bitte, das müssen wir doch im Zusammenhang sehen, was dies bedeutet oder bedeuten kann. Und das sollte eigentlich beim Ausschuß versucht werden, herauszubringen.</p>
				<p>Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, noch eine Bemerkung zu dem, was Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> gesagt hat. Er hat also dieses Buch zitiert von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, wo er einige kritische Bemerkungen gemacht hat über die Tatsache, daß [es] keine Regelung der Arbeitsordnung eines Untersuchungsausschusses gibt u.ä. Dies aber haben wir, die uns darum gekümmert haben, alle vorher gewußt. Und da können wir doch hier nicht heute kommen aufgrund einer späten Lektüre eines viereinhalb Jahre alten Buches und deshalb heute die Ablösung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> verlangen. Das wäre, meine ich, ein Rohrkrepierer, und wir sollten uns auf dieser Ebene überhaupt nicht äußern. Das hätten wir, wie das der einzelne bewertet, mag er selber tun, aber die Fraktion sollte meiner Überzeugung nach daraus keine Folgerung ziehen.</p>
				<p>Nun möchte ich gerne der Fraktion noch zwei Dinge zusätzlich sagen, die Sie vielleicht nicht kennen oder die der eine oder andere nur vermutet. Wir hatten in der Zeit der Diskussion der Ostverträge wiederholt Kenntnis davon bekommen, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> in Moskau war, und er hat einmal darüber berichtet, daß er dort war und daß er in einer sehr angenehmen Weise empfangen worden, in einem Hotel dort untergebracht worden sei und daß die Sowjetregierung ihm durch die beauftragten abholenden und begleitenden Herren klargemacht hat, daß er Gast der Sowjetregierung sei, natürlich die Unterkunft und die Tage in Moskau nicht zu bezahlen habe. Ich mache in diesem Augenblick auf diese Tatsache aufmerksam, weil ich überzeugt bin, daß sie im weiteren Verlauf der Auseinandersetzungen noch eine Rolle spielen wird.</p>
				<p>Das zweite, das weiß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>. In einer der letzten Sitzungen vor der Pause, der Sommerpause, bat in einer Plenarsitzung der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> mich zu einem Gespräch. Und er hat mir gesagt: Hören Sie mal, wir haben doch bisher uns im großen Ganzen ganz gut verständigt. Ich habe da einen Brief von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>. In diesem Brief sagt der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>, Sie, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, haben in der Paninter-Geschichte gesagt, Sie seien bereit, dem Bundestagspräsidium die notwendigen Kenntnisse vorzulegen und Einblicke zu geben. Und das haben Sie bis jetzt nicht gemacht. Also, bitte, jetzt tun Sie das in den nächsten Tagen! Und er, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, hat sich dabei mit beschwörenden Worten und, wie ich mich mittlerweile überzeugt habe, mit einer Fülle von lügenhaften Argumenten, die auch seine Familie und den Zustand einiger der Mitglieder der Familie betreffen, und beschwörend an mich gewendet und gesagt, er wolle mich doch herzlich bitten, auf den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> einzuwirken, daß diese ganze Sache jetzt nicht wieder aufkommt. Denn, und er müsse jetzt seinen Chef Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> zitieren, wenn wir dies wollten, hätten sie auch in ihren Panzerschränken eine Reihe Unterlagen über Leute der Fraktion der CDU/CSU.</p>
				<p>Ich habe daraufhin Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> unterrichtet. Ich wollte das hier vortragen, meine Damen und Herren, weil ich den Grund habe, anzunehmen, daß in der damaligen Zeit Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> fürchten mußte, daß [sich], wenn er der Aufforderung unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> folgt, mit geradezu naturnotwendiger Folgerichtigkeit all dies würde herausstellen müssen, was er sozusagen auf dem Kerbholz hat. Und wenn das jetzt sich nicht mit naturnotwendiger Folge herausstellt, halte ich den Antrag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> und die Arbeit unserer Kollegen im Ausschuß für so wichtig, daß wir mit allen unseren Kräften darauf drängen müssen, die Wahrheit hinter dieser Figur und derjenigen, für die sie arbeitet, zu finden. Ich danke sehr!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Vielen Dank! Herr Kollege Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte einige grundsätzliche Bemerkungen über den Untersuchungsausschuß oder über Untersuchungsausschüsse überhaupt vorausschicken. Ich leugne nicht, daß ich die Bewertung, die die Institution des Untersuchungsausschusses in dem Buch von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> gefunden hat, vollauf teile. Es handelt sich hier um eine parlamentarisch-politische Institution, die die Mehrheitsverhältnisse des Parlaments widerspiegelt, und wenn es um [die] Untersuchung von Vorgängen im Bereich der Regierung oder der Mehrheit geht, dann wird sich dies naturnotwendig, so möchte ich sagen, auf die Arbeiten dieses Untersuchungsausschusses auswirken, der eben kein Gericht ist.</p>
				<p>Dasselbe gilt aber natürlich auch von den Mitgliedern der Opposition, die man der Objektivität halber einmal zugestehen soll. Wir alle, die wir in diesem Ausschuß sitzen, sind nicht Richter, die mit der für einen Richter üblichen Distanz den Vorgängen gegenüberstehen, die es zu untersuchen gilt, sondern wir befinden uns, je nachdem, um welchen konkreten Vorgang es sich handelt, mal mehr in der Rolle des Staatsanwalts, mal mehr in der des Verteidigers. Allerdings gebe ich zu bedenken, daß auch Staatsanwälte und Verteidiger, obgleich sie gleich mehr als Richter die Funktion von Parteien im Prozeß haben, gehalten sind, die Wahrheit zu ermitteln und zur Wahrheitsermittlung beizutragen. Und deswegen unterstütze ich nachdrücklich all diejenigen Ausführungen, die hier in diesem Sinne gemacht worden sind. Ich betrachte meine Funktion in diesem Ausschuß nicht als die eines Propagandisten in erster Linie, sondern als die eines, der die Aufgabe hat, hier die wahren Vorgänge zu ermitteln. Und ich meine, meine Damen und Herren, dies läßt sich auch mit der Publizitätswirkung, an die wir natürlich denken müssen, durchaus begründen. Es ist ja nicht so, als ob die Vorgänge, mit denen wir es zu tun haben, bezüglich derer wir vielfach nur wenige Tatsachen kennen, mehr Verdachtsmomente, es handelt sich mehr um Verdachtsmomente, daß diese Vorgänge zu einem Teil ja uns selbst belasten. Schließlich ist eine der beiden zentralen Figuren in diesem Ausschuß ein ehemaliger Abgeordneter dieser Fraktion. Und die öffentliche Meinung würde es uns, glaub’ ich, nicht hoch anrechnen, wenn wir versuchen würden, die Dinge, die insoweit nicht eben erfreulich sind, zu vernebeln.</p>
				<p>Ich glaube also, daß wir auch unserer eigenen Sache am besten dienten mit einem Höchstmaß an Objektivität. Aber bitte –</p>
				<p>{(Zwischenfrage, die nicht verständlich ist.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN059" type="comment"><p>Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p>Ich habe einige Gründe, anzunehmen, daß dies nicht die Auffassung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> ist. Aber, lieber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name>, ich beabsichtige, mich nicht auf eine Stufe mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> zu stellen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich glaube deshalb auch nicht, daß die Kritik, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> mit immerhin erwägenswerten, wenn auch von mir im Ergebnis nicht gebilligten Argumenten und Vorschlägen am Untersuchungsausschuß, an der Institution des Untersuchungsausschusses geübt hat, nun etwa Anlaß dazu geben könnte, von intellektueller Unredlichkeit zu sprechen, wenn er sich als Vorsitzender, oder ich mich – in gleicher Lage – als Mitglied dieses Untersuchungsausschusses zur Verfügung stelle. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> hat Vorschläge de lege ferenda gemacht. Andere haben andere Vorschläge de lege ferenda gemacht. Diese Vorschläge sind bisher nicht in die Tat umgesetzt worden. Wir haben es mit dem Instrument zu tun, das unsere Rechtsordnung uns zur Verfügung stellt, und wir haben nur die Wahl, uns entweder dieses Instrumentes zu bedienen oder es sein zu lassen. Und die Fraktion hat sich entschlossen, einen Untersuchungsausschuß auf der Basis des geltenden Rechts einzurichten, also müssen wir mit diesem Instrument auskommen, so gut es geht.</p>
				<p>Übrigens ist die Position der Minderheit in diesem Ausschuß so schlecht auch wieder nicht, denn wir haben uns auf eine Verfahrensordnung geeinigt, die vorsieht, daß Beweisanträgen der Minderheit stattgegeben werden muß. Unser Bemühen war es – soweit ich das beurteilen kann – bisher immer, am Zentrum des Geschehens zu bleiben. Deswegen bin ich eigentlich nicht besonders glücklich über die, wie ich höre, nun in dieser Woche bevorstehenden Zeugenvernehmungen, sei es des Vorsitzenden, sei es des stellvertretenden Vorsitzenden, denn, was beide zu sagen haben, geht m.E. nicht in das Zentrum der Angelegenheit. Sondern das Zentrum ist in der Tat die Frage: Wo kommen die 50000 Mark her? Und hier, meine Damen und Herren – soviel kann man hier vielleicht sagen –, befinden wir uns auf einer Spur, von der wir allerdings noch nicht wissen, wo sie anfängt. Und solange wir das nicht wissen, müssen mindestens Ausschußmitglieder in der Beurteilung der Situation einige Vorsicht walten lassen.</p>
				<p>Noch eine Bemerkung zur Frage, die einer der Kollegen angesprochen hat: Vorrang der Justiz oder des Untersuchungsausschusses? In der Tat, es ist in der letzten Woche niemandem im Ausschuß in den Sinn gekommen, die Staatsanwaltschaft – in diesem Falle den Generalbundesanwalt – in Ermittlungen zu behindern. Nur, was uns ärgerte, und, wie mir scheint, mit Recht, ist die Tatsache, daß der Vorsitzende des Untersuchungsausschusses, ohne die Ausschußmitglieder zu informieren, von einem im Ausschuß erzielten Einvernehmen abgegangen ist, einem Einvernehmen, das am Tegernsee erzielt wurde und dahin ging, daß die Ermittlungen des Generalbundesanwalts bis zur Vernehmung des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> durch den Ausschuß über den nachrichtendienstlichen Komplex zurückgestellt werden. Wenn der Generalbundesanwalt bzw. der Bundesjustizminister meinen, es lägen neue, schwerwiegende Gründe vor, um die Ermittlungen fortzusetzen, dann ist nichts dagegen einzuwenden, daß der Vorsitzende bzw. der Ausschuß grünes Licht gibt, aber es wäre eigentlich in der Ordnung gewesen, daß der Ausschußvorsitzende mindestens seinen Stellvertreter, wenn nicht alle Mitglieder von diesem Vorgang informiert. Dies war der Stein des Anstoßes.</p>
				<p>Und damit bin ich beim vorletzten Punkt, nämlich der Persönlichkeit des Vorsitzenden. Ich glaube, meine Damen und Herren, wir können im Augenblick uns keinen besseren Vorsitzenden wünschen. Und dies deshalb, weil inzwischen auch in der öffentlichen Meinung – wenn man das mit Journalisten erörtert, wird das ganz deutlich: Die, ich will einmal sagen, nicht unproblematische Verhandlungsleitung durch den Vorsitzenden ist allgemein aufgefallen. Und er sich inzwischen in einer Situation befindet, in der er mindestens bei seinen öffentlichen Aktionen sich Dinge wie den von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> zitierten Vorgang wohl nicht mehr wird leisten können. Wir haben also einen Vorsitzenden, der sozusagen den Vertrauensvorschuß längst verspielt hat, und so fänden wir uns heute in der Situation, einen neuen Vorsitzenden, natürlich wiederum aus der stärksten Fraktion des Hauses, wählen zu müssen. Dann wären wir sozusagen wieder an dem Punkt, an dem wir mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> einmal angefangen haben. Abgesehen davon, daß ich glaube, daß ein Rücktrittsverlangen in der Situation, in dieser – wie man sagen muß – von der Ausschußarbeit her für die CDU/CSU nicht besonders günstigen Situation in der Öffentlichkeit als Ablenkungsmanöver begriffen werden würde. Und dies würde ich aus den eingangs erwähnten Gründen [für] nicht besonders vorteilhaft halten.</p>
				<p>Ich möchte ein Letztes sagen, was hier von einigen Vorrednern auch schon angedeutet worden ist. Ich wäre sehr dankbar darum, wenn die Fraktion uns, freilich nicht unkoordiniert, sondern in Koordination mit den Ausschußmitgliedern und insbesondere mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, etwas mehr an Unterstützung gewähren könnte. Wir haben neulich zufällig erfahren, daß in der Baracke 15 Leute ständig daran sitzen, den 4 bzw. 8 Mitgliedern der SPD-Fraktion Zuarbeit zu leisten. Bei uns sind es 3, von denen der eine oder andere außerdem noch andere Aufgaben im Rahmen des Arbeitskreises I zu verrichten hat. Ich wäre wirklich dankbar, wenn sich diese Situation ein wenig ändern ließe. Aber natürlich sind wir auch dankbar für publizistische Unterstützung von Mitgliedern der Fraktion, wobei ich allerdings auch insoweit um Koordination mit uns gebeten haben möchte.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>! Zum ersten Mal haben der Fraktionsvorsitzende und andere des Vorstandes davon Kenntnis erhalten, daß Sie nicht ausreichend personell aus der Fraktion unterstützt werden. Das heißt nicht Abgeordnete, sondern juristisch vorgebildete Mitarbeiter. Das kann und darf kein Problem sein, weil Sie selbstverständlich die Mitarbeiter zur Verfügung gestellt bekommen müssen, die notwendig sind, damit Sie auch Ihrer Arbeit, die ja inzwischen wahrscheinlich schon einen Berg von Papieren ausmacht, auch so gerecht […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN060" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p></note></seg> werden, daß die Fraktion hinterher nicht selbst einen Vorwurf […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN061" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> Ruinen erhebt.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Das kann überhaupt kein Problem sein. Und ich bin überzeugt, daß es möglich sein wird, aus den vorhandenen Mitarbeitern der Fraktion Ihnen zusätzliche Kräfte zur Verfügung zu stellen.</p>
				<p>Einen Moment, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>, sofort. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>, ich bin auch der Meinung, daß in der Frage der Bewertung, der augenblicklichen Bewertung des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> als Vorsitzender des Ausschusses Ihre Auffassung richtig ist. Ich meine aber auch, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> mit seinem Vorschlag durchdringen sollte bei den Mitgliedern des Ausschusses der CDU/CSU, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> als Zeuge vernommen wird. Denn es ist ja nicht uninteressant, wenn der am Tage der Abstimmung über das Mißtrauensvotum nun für ihn nun aus seiner Heimat besonders bekannte Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaeuchleHans-Joachim_1969-10-20">Baeuchle</name> nun diese Mitteilung macht; und es müßte doch sehr sonderbar sein, wenn dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> nicht Fragen gestellt haben sollte, wieso und warum und weshalb er diese Kenntnis hat, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> in dieser Frage gegen seinen Fraktionsvorsitzenden gestimmt hat. Ich glaube, das gehört unmittelbar zur Sache. Sollte sich die andere Seite das Vergnügen leisten wollen, den stellv. Vorsitzenden Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> zu befragen, ob er Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> gefragt hat, ob es zutrifft, daß er zur FDP übertreten will, so mag das eine Frage sein, die man durchaus an ihn stellen kann. Aber mit dem Kern der Sache hat das überhaupt oder nur ganz, ganz am Rande überhaupt etwas zu tun.</p>
				<p>Deshalb bin ich der Meinung, daß wir den Vorschlag vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> zustimmend zur Kenntnis nehmen sollten. Sie brauchen ja keine förmliche Zustimmung der Fraktion. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> jetzt zur personellen Ausstattung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Ja, Herr Vorsitzender, ich muß jetzt die Fraktionsführung doch in Schutz nehmen, denn das ist nicht ganz richtig, Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>. Die Fraktionsführung hat sofort grünes Licht gegeben, daß hier eine entsprechende Ausstattung vorgenommen wird. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> hat sich darum bemüht. Ein Richter, der zusätzlich eingestellt werden sollte, ist kurzfristig wieder abgesprungen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> ist im gegenwärtigen Zeitpunkt dabei, einen neuen Verwaltungsgerichtsrat aus Köln einzustellen. Ich habe dieserhalb noch in diesen Tagen an den Justizminister von Nordrhein-Westfalen schreiben müssen, um ihn freizustellen. Die Fraktionsführung, lieber Herr Vorsitzender, hat sich schon bemüht, hier eine personelle Ausstattung herbeizuführen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja nun, aber also –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Aber, liebe Kollegen, daß man von heute auf morgen einen Mann, der seine Zusage gegeben hat, gnädige Frau, und dann wieder weggeht, nicht ersetzen kann, das ist nicht Schuld der Fraktionsführung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>, es hat keinen Sinn, hier nun vielleicht nach Versäumnissen zu forschen. Wichtig ist, daß der Ausschuß, nachdem er diesen Antrag gestellt hat um starke Unterstützung, auch diese Unterstützung bekommt. Alles andere ist doch uninteressant. Nun Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen, meine Herren! [Ich]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN062" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Es«.</p></note></seg> muß zunächst eine kleine Bemerkung noch zu dem machen, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> hier gesagt hat. Offenbar hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> nicht nur vor Ausschüssen Schwierigkeiten, die Dinge richtig zu sagen, sondern auch vor Kollegen. Ich hatte ihm natürlich nicht, oder er hatte uns nicht, um es genauer zu sagen, jemals angeboten, dem Präsidium des Bundestages seine Paninter-Unterlagen vorzulegen, sondern der Gang war etwas anders. Er hat im April vergangenen Jahres dem damaligen Untersuchungsausschuß gesagt, er sei bereit, in einer bestimmten Frist Unterlagen herbeizuschaffen, aus denen hervorgehe, daß er in der Paninter-Affäre völlig unbelastet sei. Diese Unterlagen hat er nie vorgelegt, denn er glaubte wohl, er sei durch die Auflösung des Bundestages nun auch endgültig von der Vorlage befreit. Er hat aber gegen die Illustrierte »Stern« einen Strafantrag gestellt, und dieser Strafantrag ist zunächst von der Staatsanwaltschaft abgelehnt worden und ist dann im Frühjahr dieses Jahres, nachdem er Widerspruch eingelegt hat, auch von der Generalstaatsanwaltschaft in Hamburg abgelehnt worden. Aus diesem Anlaß, nämlich, daß ich den Einstellungsbeschluß bekam, habe ich ihn meinerseits gebeten, er möge die Unterlagen, die er dem damaligen Untersuchungsausschuß angeboten, aber nicht vorgelegt hat, jetzt dem Präsidium des Bundestages vorlegen, und daraus resultierte dann das, was er mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> gesagt hat.</p>
				<p>Selbstverständlich, und da braucht man sich nicht drüber zu streiten, habe ich der Präsidentin des Bundestages, nachdem ich das gehört habe, und vor allem nachdem man mit dieser finsteren Drohung [kam], aus dem jetzt mysteriös gewordenen Safe des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> etwas herauszuholen, erst recht der Präsidentin geschrieben, sie möge nun sehen, was sich daraus entwickle, und ich habe von ihr die Antwort bekommen, daß ein Mißtrauen gegenüber dem alten Untersuchungsausschuß, wenn man jetzt noch einmal das verlange […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN063" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg>. Schon aus diesem Grunde plädiere ich dafür, daß das ganze Thema in einem neuen Untersuchungsausschuß behandelt werden soll.</p>
				<p>Das ist vorab. Darf ich aber noch ein paar Bemerkungen machen, und zwar aus der Kenntnis der Materie, weil ich den Eindruck habe, daß der eine oder der andere, der hier [von den] Kollegen eben gesprochen hat, leider ein bißchen oberflächlich an der Sache gekratzt hat. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, ich muß also eines sagen: Was Sie über das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>-Buch gesagt haben, sollten Sie um Himmels willen nie in der Öffentlichkeit wiederholen. Denn das war kein Originalzitat von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, sondern war ein Originalzitat des früheren Untersuchungsausschußvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name>, und der stammte bekanntlich von uns. Wenn wir also jetzt den Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> wegen eines Zitats ablehnten, das ein von uns stammender Abgeordneter einmal gesagt hat, wäre ein Gelächter in der Öffentlichkeit – nicht ganz so stark wie bei der Felsknackerei, aber doch sicher in ähnlicher Form.</p>
				<p>Das andere, und hier muß ich auch darum bitten, daß [es]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN064" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ich«.</p></note></seg> nicht weiter getragen wird. Es ist hier gesagt worden, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> habe in der Heimat von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaeuchleHans-Joachim_1969-10-20">Baeuchle</name>, nämlich in Biberach gearbeitet. Das mag sein, daß er in Biberach tätig gewesen ist. Nur, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaeuchleHans-Joachim_1969-10-20">Baeuchle</name> war nie in Biberach, und der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> ist erst im Jahre ’72 nach Biberach gezogen. Ich bitte also sehr herzlich, in all diesen Dingen sehr vorsichtig zu sein, damit wir uns nie nicht in eine Situation hineinbegeben, die nicht sehr der Notwendigkeit angepaßt ist.</p>
				<p>Darf ich noch eine Bemerkung machen zu der Frage der Zeugenvernehmung? Es geht ja nicht nur darum, ob ein Ausschußmitglied als Zeuge vernommen wird, sondern wir müssen ja nach der Strafprozeßordnung feststellen, die gilt ja sinngemäß, daß ein Richter, sprich ein Untersuchungsausschußmitglied nicht mehr tätig sein darf, wenn er als Zeuge in der Sache vernommen ist. Nach den IPA-Regeln, die wir ebenfalls zugrunde legen, kommt es allerdings darauf an, ob es wirklich so wichtig für den Gang des Verfahrens ist, daß wir jemanden dann ablehnen müssen, wenn er als Zeuge tätig war. Soweit ich weiß, sind bisher zwei Ausschußmitglieder von Untersuchungsausschüssen als Zeugen vernommen worden und haben hinterher ihre Tätigkeit nicht wiederaufgenommen. Ich muß also klar sagen, daß es nicht nur darum geht, den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> oder den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> zu hören als Zeugen, sondern daß damit natürlich die Frage auch im Raum steht, ob unter Umständen der ganze Untersuchungsausschuß […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN065" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg>, weil nahezu jeder, der in der vergangenen Periode tätig war, auch irgendwann einmal mit dieser Frage, gleichgültig, in welcher Form, zusammengekommen ist.</p>
				<p>Ein vorletzter Punkt: Es ist Kritik geübt worden an der Arbeit des Ausschusses. Es kam durch den Beifall natürlich heraus, daß man offenbar in kurzer Zeit sehr viel mehr erwartet hat. Ich will jetzt mit keinem rechten, nur möchte ich auf eines hinweisen: Dieser Untersuchungsausschuß hat immerhin bisher ein paar bemerkenswerte Aussagen bekommen z.B. aus den Reihen der FDP. Wir haben erfahren, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN066" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>, MdB (FDP) und Parlamentarischer Staatssekretär beim Bundesminister des Auswärtigen.</p></note></seg> intensiv versucht hat, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> abzuwerben, und das, obwohl man uns im Wahlkampf immer gesagt hatte: Solche bösen Dinge tun nur andere – das waren wir natürlich. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> hat erklärt, er selbst habe die Austrittserklärung des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> formuliert und ihm in die Hand gedrückt. Wir haben des weiteren die Aussage des früheren parlamentarischen Staatssekretärs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>, der zufolge er den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> sofort zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> dirigiert hat in der Annahme, der benötigt ja bald ein Bundestagsmandat und dafür ist der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> als Landesvorsitzender von Baden-Württemberg zuständig. Wir haben die Aussage des parlamentarischen Geschäftsführers der FDP-Fraktion, nämlich des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>, der gesagt hat, er habe in einem unbedachten Moment sogar auf eine Wiederaufstellung verzichten wollen, wenn man auf diese Weise den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> gewinne und damit die Gefahr, daß die FDP von einer Fraktion nur zu einer Gruppe werde, verhindern könne. Und wir haben die gegenläufige Aussage von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> gehabt, daß man nie überhaupt die Absicht gehabt habe, einen, der kommen wolle, aufzunehmen.</p>
				<p>Mit anderen Worten: Hier sind uns eine Menge interessanter Dinge bekanntgeworden, die uns zweifellos bei der Behandlung des Themas Fraktionswechsel in absehbarer Zeit außerordentlich wichtig sein können. Schon alleine aus diesem Grunde bin ich der Auffassung, daß sogar die Nebenkriegsschauplätze, die die Koalition gewählt hat, durchaus für uns interessant sein dürften.</p>
				<p>Noch eine letzte Bemerkung. Der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name> hat mit großem Interesse, für mich jedenfalls, gesagt, es sei natürlich kein Gericht und man müsse damit rechnen, daß die Mehrheit versuche, möglichst nichts durchzusetzen u. ä. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name>, all das will ich nicht ausschließen, und nach verschiedenen Taktiken wäre ich sogar bereit, Ihnen vorsichtig zuzustimmen. Nur möchte ich um eines bitten. Man sollte uns, die wir hier als Mitglieder oder stellvertretende Mitglieder in diesem Untersuchungsausschuß tätig sind, bitte eines abnehmen: Wir müssen – und ich meine, das ist einfach im Interesse des ganzen Bundestages notwendig – auch Dinge erforschen, die uns in dem einen oder anderen Punkt wehtun, denn nur dann, wenn wir uns als Wahrheitsfinder betätigen und nicht in derartige Versuche einmünden, nur dann kann es uns genehm [sein]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN067" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ist«.</p></note></seg>, deutlich zu machen, daß es uns nicht einfach hier um eine parteipolitische Retourkutsche geht, sondern daß es letztlich darum geht, vom Parlament den Schaden wegzunehmen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Nächste Wortmeldung – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprangerCarl-Dieter_1972-12-13">Spranger</name>! Danke! Die Wortmeldungen sind erledigt. Es liegt ein konkreter Antrag vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> vor, daß – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> noch? Ja, bitte schön! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte doch auf einige der Punkte, die hier angeschnitten worden sind, eingehen, weil es mir notwendig erscheint, hier einiges zu klären. Ich habe sehr interessant gefunden, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name> über die Notwendigkeit der Seelenverfassung eines Mitgliedes eines Untersuchungsausschusses hier gesagt hat. Ich habe auch ’ne eigene Seelenbetrachtung dabei angestellt, bin allerdings nicht bereit, das Ergebnis dieser eigenen Betrachtung Ihnen hier mitzuteilen. Sie dürfen ganz sicher sein, daß wir selbstverständlich keinen Augenblick in diesem Untersuchungsausschuß vergessen, mit wem wir es auf der anderen Seite zu tun haben, und daß wir uns darauf auch einstellen. Ich glaube, daß wir uns auch in einer ganzen Reihe von Fällen mit Erfolg darauf eingestellt haben. Sie dürfen eins nicht übersehen: Der größte Teil der Zeugen, [die] in diesem Komplex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> vor dem Untersuchungsausschuß aufmarschieren, sind Zeugen aus dem Bereich SPD und FDP. Ich glaube, daß wir das mitberücksichtigen müssen. Es wird im Augenblick versucht, den Eindruck zu erwecken in der Öffentlichkeit, als dürfte ein Untersuchungsausschuß Zeugen nicht vereidigen. Wir haben im Fall des Ehepaars <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaeuchleHans-Joachim_1969-10-20">Baeuchle</name> bereits den Antrag auf Vereidigung gestellt. Wir werden in anderen Fällen mit Sicherheit den Antrag auf Vereidigung stellen. Wir werden mit Nachdruck die Auffassung vertreten, daß nur dann, wenn Zeugen auch vereidigt werden, d.h. geradestehen für das, was sie gesagt haben, überhaupt die Chance der Wahrheitsfindung besteht.</p>
				<p>Ich wäre sehr dankbar, wenn auch in den Äußerungen nach außen, auch in publizistischen Äußerungen immer wieder darauf hingewiesen wird, daß dem Bemühen des Ausschusses um Wahrheitsfindung dadurch Nachdruck verliehen werden muß, daß Zeugen auch vereidigt werden. Wir müssen [im]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN068" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »den«.</p></note></seg> Untersuchungsausschuß selbst sehr sorgfältig sortieren die Fälle, in denen sich Verdacht ergibt in bestimmte Richtungen, aber nicht mehr als Verdacht, und die Fälle, in denen wir Tatsachen wirklich beweiskräftig feststellen können. Es gibt sehr viele Dinge, die man einfach in der Form eines Verdachts in die Welt setzen kann. Es ist außerordentlich schwierig, Tatsachen, auf die es ankommt, hinterher wirklich beweiskräftig festzustellen. Unser Bemühen muß darum gehen, an den Tatsachen zu bohren, die hinterher für die Feststellung von Wichtigkeit sind. Sie können sicherlich davon ausgehen – Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> hat das angesprochen –, daß für uns die zentrale Frage immer gewesen ist und auch bleiben wird: Wo kommen die 50000 Mark her? Ich wäre durchaus in der Lage, jetzt einen sehr viel interessanteren Bericht zu geben, als ich ihn gegeben habe. Ich würde mich dann allerdings dem Vorwurf berechtigterweise aussetzen, daß ich hier eine Beweiswürdigung vorwegnehme. Ich möchte das ganz bewußt nicht tun, auch auf die Gefahr hin, daß der eine oder andere der Kollegen uns hier nicht richtig versteht.</p>
				<p>Es ist angesprochen worden die Frage der Unterstützung durch die Fraktion. Ich muß hier bestätigen, daß die Fraktion uns die Zusage gegeben hat, daß wir jede Unterstützung bekommen, die wir benötigen. Wir brauchen kein Heer von 15 Mitarbeitern. Ich sage das sehr deutlich. Sondern wir brauchen eine Reihe von qualifizierten Mitarbeitern. Es hat jetzt naturgemäß in der Sommerpause, in der Ferienzeit Schwierigkeiten gegeben, zusätzliche Mitarbeiter kurzfristig für die Zuarbeit zum Untersuchungsausschuß zu gewinnen. Wir haben einen hervorragenden Mitarbeiter gewonnen, der vor allen Dingen Erfahrung mitbringt im Bereich der Nachrichtendienste. Das ist für uns außerordentlich wichtig. Es hat einige Schwierigkeiten gegeben, jemanden zu gewinnen aus dem richterlichen Dienst. Wir können aber davon ausgehen, daß wir ab Montag nächster Woche hier einen zusätzlichen Mitarbeiter haben.</p>
				<p>Es geht nicht um die Frage der wissenschaftlichen Mitarbeiter für die Zuarbeit zum Ausschuß, sondern es geht um einige andere Fragen, über die wir noch sprechen müssen. Das ist die Frage der publizistischen Begleitung, der Organisation dieser publizistischen Begleitung. Hier wird es allerdings nicht anders gehen, als daß eben die Ausschußmitglieder selbst eben in einer Fülle von Gesprächen andere Kollegen oder Mitarbeiter in die Lage versetzen, diese publizistische Begleitarbeit zu leisten. Und ein 2. Punkt ist für uns sehr wichtig, der bisher nicht realisiert werden konnte, da gibt’s erhebliche Schwierigkeiten, die Anwesenheit eines Stenographen in der Sitzung, der in der Lage ist, uns kurzfristig auch während der Sitzung bestimmte Passagen einer Aussage noch einmal zu verifizieren, wenn wir sie bei der Befragung eines Zeugen oder eines anderen Zeugen benötigen. Einen solchen Stenographen haben wir bei der Fraktion nicht, und es wird außerordentlich schwierig sein, einen solchen zu beschaffen. Wir können nicht auf den Stenographischen Dienst des Bundestags zurückgreifen, zumal wir in anderen Fällen die Frage aufgeworfen haben, ob etwa Publikationsorgane sich im Urlaub befindlicher Stenographen des Bundestages bedienen, um dann fast wortgetreue Protokolle in ihren Organen wiederzugeben.</p>
				<p>Ich glaube, auch das sollten Sie auch sehen.</p>
				<p>Es ist hier gesprochen worden über die Persönlichkeit des Vorsitzenden. Ich hätte die sehr herzliche Bitte, daß Sie alle durchaus Ihre Gelegenheiten wahrnehmen, sich dazu zu äußern, daß Sie uns aber, bitte, abnehmen, daß wir das, was wir dazu äußern wollen, zu äußern haben, nicht hier tun, sondern im Ausschuß tun. Daß es hier auch rechtliche Bestimmungen gibt, an die wir uns zu halten haben. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> hat darauf hingewiesen. Es wird darauf ankommen etwa auf die Zeugenaussage des Herrn Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, [die] von wesentlicher Bedeutung ist. Es wird darauf ankommen auf meine Zeugenaussage, die auch von wesentlicher Bedeutung ist. Ich kann für mich diese Frage heute schon beantworten. Für den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> kann ich diese Frage heute nicht beantworten. Ich bin der Auffassung, daß das, was er mitgeteilt hat, so wichtig ist, daß wir auf jeden Fall den Antrag stellen müssen, ihn dazu zu hören, weil in dem Zusammenhang die Bedeutung eines Briefes eine Rolle spielt, den Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaeuchleHans-Joachim_1969-10-20">Baeuchle</name> am 27. April 1972 an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> gerichtet hat. Der Inhalt dieses Briefes nimmt Bezug auf das Abstimmungsergebnis und enthält den Hinweis, »hier ein wesentliches Verdienst zu haben und kein Windei in die Welt gesetzt zu haben, ist mir eine besondere Genugtuung« – etwa dem Sinne nach. Dieser Brief spielt natürlich auch für die gesamte Beweiswürdigung eine nicht unerhebliche Rolle.</p>
				<p>Es gibt eine Reihe von Fragen mehr, die hier aufgeworfen ist. Ich möchte die Sitzung der Fraktion nicht unnötig in die Länge ziehen. Ich möchte nur die Bitte an Sie äußern, das Vertrauen zu haben, daß wir uns redlich Mühe geben, unsere Aufgabe im Untersuchungsausschuß auch so zu erfüllen, wie Sie es von uns erwarten.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren, es liegt also vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> der Antrag vor, daß die früheren Mitglieder des Untersuchungsausschusses Paninternational nun das Beweisthema vorbereiten sollten, um eventuell dann bei der Fraktionssitzung in Berlin oder in einer nachfolgenden Fraktionssitzung einen Beschluß zur Errichtung dieses Untersuchungsausschusses zu fassen. Ich glaube, daß die Fraktion dem zustimmen kann. Ich würde bitten, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> die Federführung für diese Aufgabe übernimmt. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Ich hätte gerne den Vorschlag gemacht, ich weiß nicht, da sollte gewiß kein Beschluß der Fraktion draus werden, aber, daß die Kollegen des Untersuchungsausschusses vielleicht doch einmal sich dazu äußern. Könnten wir nicht die Untersuchungen aussetzen – von uns aus das anbieten, für den Fall, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> oder jedenfalls <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> klagt? Sollten wir […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN069" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »ihn«.</p></note></seg> stärker verlangen, was eigentlich selbstverständlich ist, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, wenn er das bestreitet, was da gegen ihn alles behauptet wird, und daß auch die SPD-Fraktion den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> verklagt? Und daß wir ausdrücklich sagen: Wir leben in einem Rechtsstaat. Wir haben gewisse Vorbehalte gegen den Vorsitzenden. Die werden sowieso wiederholt werden usw. Wir werden aussetzen und werden den Gerichten den Vortritt lassen in diesem Fall, wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> klagt. Ich bin der Meinung, das ist außerordentlich wichtig, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> auch insofern weiter ins Zwielicht kommt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Diese Frage ist Gegenstand der Befragung an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> als Zeuge gewesen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> ist danach gefragt worden, weshalb er keine Anzeige gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> erstattet. Er hat darauf geantwortet, er hätte sich mit den Juristen seiner Fraktion beraten. Die hätten ihm den Rat gegeben, nichts zu tun, bevor nicht die Arbeit des Untersuchungsausschusses abgeschlossen ist, nach Abschluß der Arbeit des Untersuchungsausschusses, diese Frage neu aufzuwerfen. D.h., daß wir im Untersuchungsausschuß und vom Untersuchungsausschuß her in dieser Frage nichts mehr tun können. Wir würden die gleiche Antwort bekommen. Wenn die Forderung von außen kommt, ist [es] eine andere Frage. Ich persönlich bin nicht der Auffassung, daß es einen guten Eindruck machen würde, wenn wir die Untersuchungsarbeit des Ausschusses, nachdem Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> vernommen ist, aussetzen würden, wenn es hier ein Gerichtsverfahren gibt. Ich glaube, das würde i.ü. dazu führen, daß das Ziel der SPD, das irgendwo im Nebel verschwinden zu lassen durch die Länge der Zeit, damit um so eher erreicht würde.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, ich glaube, daß mit dieser Antwort auch diese Anfrage damit erledigt ist. Der nächste Punkt der Tagesordnung ist, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name> bittet, einen Punkt zur Sprache zu bringen, an dem unsere Berliner Freunde besonders interessiert sind. Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name> [(Berlin)]: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich werde mich bemühen, in weniger als 5 Minuten die Unterstützung der Fraktion zu erbitten in der Frage der Zufahrtswege von und nach Berlin. Ich rufe in Erinnerung, daß die Fraktion und der Arbeitskreis und die Ausschüsse sich beschäftigt haben mit Art. 16 des Transitabkommens, in dem der Mißbrauch der Transitwege behandelt wird, in dem festgelegt wird: Mißbrauch liegt vor, wenn Material aufgenommen wird, Personen aufgenommen werden, wenn Transitwege verlassen werden, wenn andere Straftaten begangen werden oder wenn die Straßenverkehrsvorschriften verletzt werden. Es sind eine Reihe von Ordnungsstrafen vorgesehen und im Art. 16,6 ist vorgesehen: Wenn eine Mißbrauchshandlung entdeckt wird, dann können die Behörden der DDR die Bundesregierung benachrichtigen. Die Bundesregierung hat nach den allgemein üblichen Vorschriften der Bundesrepublik Deutschland entsprechende Maßnahmen zu treffen.</p>
				<p>Es hat nun aus dem Katalog der fünf Strafbestände […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN070" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sich«.</p></note></seg> der Chef des Bundeskanzleramtes, Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrabertHorst">Grabert</name>, in einem Interview mit der »Morgenpost« vom Sonntag den Tatbestand der Aufnahme von Personen behandelt, nur diesen Tatbestand. Er hat nach unserem Urteil in der Sache […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN071" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »nach«.</p></note></seg> unangemessen, in der Form zynisch Gegenmaßnahmen der Bundesregierung angekündigt für den Mißbrauchsfall und hat des weiteren die These entwickelt, daß das alliierte Recht die Verfassung überlagere im Blick auf die Freizügigkeit.</p>
				<p>Nun liegt uns daran, die Fraktion zu bitten, daß sie dem Vorsitzenden des Innerdeutschen Ausschusses empfiehlt, der Bundesregierung Gelegenheit zu geben, die Stellungnahme des Staatssekretärs im einzelnen zu erläutern, und im wesentlichen [geht es] hier wohl um fünf Punkte, die ich aufführen möchte. Es gibt keinen Streit darüber, daß die Vorschriften des Transitabkommens sowohl von der DDR wie von der Bundesrepublik zu halten sind. Das gilt für die beiden Partner auch dann, wenn es in Einzelfällen zu den ja bereits einkalkulierten Mißbrauchstathandlungen kommt. Diese von vornherein einkalkulierten Mißbrauchsfälle, für die auch Sanktionen vorgesehen sind, geben aber auch der DDR nicht das Recht, von der strikten Einhaltung des Abkommens Abstand zu nehmen.</p>
				<p>Zweitens, die Bundesregierung ist hinsichtlich der Verfolgung von Mißbrauchstatbeständen gewisse Verpflichtungen eingegangen. Diese beziehen sich aber nur auf ganz konkrete Fälle, in denen Mißbrauch beabsichtigt oder erfolgt ist. In gar keinem Falle ist die Bundesregierung verpflichtet, wie dies durch die öffentliche Ankündigung von Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrabertHorst">Grabert</name> geschehen ist, generelle Maßnahmen zur Verhinderung von Mißbrauchstatbeständen vorzusehen.</p>
				<p>Wir sind drittens der Ansicht, da es keinen strafrechtlich zu verfolgenden Tatbestand des Mißbrauchs der Zugangswege gibt, ist die Bundesregierung verpflichtet, die Öffentlichkeit umfassend darüber zu informieren, [mit] welchen geeigneten Maßnahmen sie einen Mißbrauch verhindern will. Zur Rechtssicherheit im demokratischen Staat gehört es nun mal, daß die Bürger der Bundesrepublik die staatlich vorgesehenen Konsequenzen ihres Handelns wissen.</p>
				<p>Viertens, es darf überhaupt kein Zweifel daran aufkommen, daß ein Verlassen der DDR nach unserem Recht keine strafbare Handlung darstellt. Auch Fluchthilfe ist keine strafbare Handlung. Jeder Mensch hat das Recht, sein Land, auch sein eigenes Land zu verlassen sowie in dieses Land zurückzukehren. Und der Herr Bundeskanzler hat in seinen jugendlichen Jahren von diesem hohen Recht – und wir respektieren die Gründe – Gebrauch gemacht. Er hat auch Gebrauch gemacht davon, zurückzukehren. Und ich bin nicht bereit, zuzugestehen, daß den Bürgern der DDR dieses gleiche Recht verweigert wird und daß Gegenmaßnahmen der Bundesregierung hier angekündigt werden.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Das heißt also, das verfassungsrechtliche Gebot der Freizügigkeit darf weder durch ein solches noch durch ein alliiertes Recht außer Kraft gesetzt werden. Ich bitte, als Fraktion unter Würdigung dieses nach meinem Urteil sehr leichtfertigen Umganges mit der Verfassung und auch […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN072" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »mit der«.</p></note></seg> sehr leichtfertigen Umganges mit der Freizügigkeit sich zu entschließen, dem Vorsitzenden des Innerdeutschen Ausschusses zu empfehlen, die Regierung dringlich zu ersuchen, Klarheit in dieser Frage zu schaffen, die da eingetreten ist durch mißverständliche und unklare Formulierungen eben des Transitabkommens. Vielen Dank!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, liebe Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name>! Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> ist einverstanden? Wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name>. Ich stelle fest, daß die Fraktion Ihren Vorschlägen zustimmt.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>Meine Damen und Herren, dann schlage ich vor – es tut mir sehr leid, daß wir das Thema unterbrechen müssen –, daß wir jetzt das Thema Polen wieder aufnehmen und die Wortmeldungen abwickeln, die dazu vorlagen, als wir die Diskussion abbrachen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> ist nicht mehr da. Er hat darum gebeten, daß der Teil der Diskussion, der sich jetzt anschließt, auf Band aufgenommen wird und ihm übermittelt wird. Er wird dann mit den Herren dazu Stellung nehmen. Bitte schön! Aber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> soll die Gelegenheit haben, zu sprechen, wenn er sprechen möchte. – Kommt, kommt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich habe darauf bestanden, daß die Sache hier besprochen wird, nachdem mein Vorschlag, jährlich mindestens 500 Mio. D-Mark für ein Projekt zur Verfügung zu stellen, hier in der Fraktion und nicht im Arbeitskreis gemacht worden ist, und da dieser Besuch und Äußerungen die Presse seit einer geraumen Zeit stark beschäftigten. Ich selbst möchte zuerst das, was ich als positiv vermerken möchte, ausdrücklich hier nennen. Ich habe das auch Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> in einem Gespräch, [das]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN073" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p></note></seg> er eben persönlich mit mir hatte, genannt. Ich begrüße ausdrücklich, daß er sich sehr ernst für die Familienzusammenführung – wie er berichtet – eingesetzt hat. Ich begrüße auch, daß er die Frage der wirtschaftlichen Kooperation angesprochen hat. Ich möchte jetzt persönlich etwas sagen. Ich persönlich bin seit vielen Jahren ein Fürsprecher einer wirtschaftlichen Kooperation, allerdings auf der Basis von Leistung und Gegenleistung und in dem Sinne, daß dabei die menschlichen und die sachlichen Beziehungen vertieft und erneuert werden.</p>
				<p>Auf der Basis der nationalistischen Verketzerung insbesondere auch der Deutschen in der gesamten polnischen Presse und seitens der polnischen Regierung, [die] in den letzten Wochen gang und gäbe ist, halte ich allerdings solche Zugeständnisse kaum […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN074" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »für«.</p></note></seg> in diesem Ausmaß für vertretbar. Ich habe aber gesagt, ich wollte Fragen stellen. Und die erste Frage, die ich stellen wollte, ist die, ob Herr Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> die Erklärung abgegeben habe, wie die polnische Nachrichtenagentur meldet, daß der Warschauer Vertrag eine endgültige Grenzregelung mit Polen, auch für die Bundesrepublik Deutschland, bedeutet? Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> hat mir ausdrücklich vorher erklärt, daß er diese Äußerung so nicht getan habe, daß er auch auf der gestrigen Pressekonferenz dazu berichtigende Äußerungen abgegeben habe. Und auch, [daß] der Vertreter des internationalen Instituts, in dem er gesprochen hat, sich bei ihm deshalb entschuldigt habe.</p>
				<p>Ich muß aber großen Wert darauf legen, Herr Vorsitzender, daß diese Erklärung, die – ich konnte mich in den letzten Tagen vor Telefonanrufen kaum mehr wehren, und ich habe unter Hintanstellung aller persönlichen Vor- oder Nachteile mich vor den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> gestellt –, ich möchte nur wünschen, daß diese Erklärung auch präsent wird, auch durch unsere Fraktion präsent gemacht wird, um so mehr, als Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> davon gesprochen hat, daß die Rechtslage recht kompliziert ist.</p>
				<p>Ich habe Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> auch gesagt, daß ich ausdrücklich begrüße, daß er auf die Entschließung eindeutig zu sprechen kam, die ja Polen bekanntlicherweise nicht notifiziert worden ist, sondern nur zur Kenntnis gebracht wurde durch einen nachrangigen Beamten, daß sie nur den Siegermächten, den Alliierten auf förmlichem Wege notifiziert worden ist.</p>
				<p>Ich möchte aber eine letzte Frage hier stellen, die mir wesentlich erscheint, weil in der nächsten Zeit, wie ich lese, ganze Ausschüsse nach Polen fahren und dort sicher die einen oder andern Erklärungen abgeben werden. Ich höre, der Ausschuß für Wohnungswesen will hinfahren. Ich weiß nicht, ob er dort auch die Situation der weitgehend nicht verputzten und sehr schlecht gestalteten Neubauten sich näher besehen will. Das wäre außerordentlich wichtig und interessant. Aber ich möchte auf folgendes hinweisen, da habe ich von Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> keine ausführliche oder endgültige Auskunft bekommen, deswegen begrüße ich, daß das auf Band aufgenommen wird. Sein Gesprächspartner Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaroszewiczPiotr">Jaroszewicz</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN075" type="comment"><p>Piotr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaroszewiczPiotr">Jaroszewicz</name>, Ministerpräsident der Volksrepublik Polen.</p></note></seg>, von dessen Gespräch er allerdings vorher nichts wußte, hat bekanntlicherweise als polnischer Ministerpräsident am 15. Juli 1972 eine wochenlang verborgene, aber später im »<name type="Organisation" ref="#EurArchiv">Europa-Archiv</name>« auch veröffentlichte Rede gehalten, in der er minutiös die Entwicklung der Normalisierung der Beziehungen zur Bundesrepublik Deutschland entwickelt hat und nach den Vorbemerkungen, daß die Verfügung über – so hat er’s nicht gesagt, aber ich muß es so sagen –, über ein Viertel Territorium des Deutschen Reiches ja nur eine Voraussetzung der Normalisierung sei und nunmehr die Normalisierung eine ganze Reihe anderer deutscher Schritte voraussetze.</p>
				<p>Ich muß die Frage daran knüpfen, ob unsere politischen Vertreter gegen diese Schritte, die eine massive Einmischung in unsere innerstaatliche Ordnung betreffen, in ausreichendem Maße Stellung nehmen werden? Ich habe Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> gebeten, bei solchen Gesprächen das in einer geeigneten, zurückhaltenden, aber bestimmten Weise zu tun. Was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaroszewiczPiotr">Jaroszewicz</name> fordert, und das ist am Tage der Verkündung des Bundesverfassungsgerichtsurteils vielleicht nicht uninteressant, die Beseitigung der gemeinsamen deutschen Staatsangehörigkeit und die Änderung aller Staatsangehörigkeitsgesetze, einschließlich der Vorschriften im Grundgesetz, Beseitigung aller Gesetze, in denen das Wort Vertriebene oder Vertreibung vorkommt, die Nichterwähnung der deutschen Beiträge in 800 Jahren ostdeutscher Geschichte bei der Erziehung der deutschen Jugend, also ein völliges Umdenken in der deutschen Geschichtsauffassung, und schließlich das Verbot der Vertriebenenverbände. Und deshalb, Herr Vorsitzender, habe ich mich so massiv zu Wort gemeldet, weil sie ja auch, diese Forderungen, eine Reihe deutscher Erfüllungsgehilfen finden, die, wie Herr [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SlottaGuenter_1969-10-20">Slotta</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN076" type="comment"><p>Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SlottaGuenter_1969-10-20">Slotta</name>, MdB (SPD). Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Schlotter«.</p></note></seg>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalkhoffKarl-Heinz_1969-10-20">Walkhoff</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN077" type="comment"><p>Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalkhoffKarl-Heinz_1969-10-20">Walkhoff</name>, MdB (SPD) und MdEP.</p></note></seg> u.a., die so Punkte systematisch bis zu den Forderungen in der Gesetzgebung aufgreifen, und weil die polnische Presse davon eingehend berichtet und dann berichtet, auch in der Fraktion der CDU/CSU seien es ja nur noch der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>, der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> und meine Wenigkeit, die eine etwas andere Linie vertreten. Deswegen würde ich schon darauf Wert legen, daß in aller Offenheit in der Fraktion diese Fragen erörtert und besprochen werden können.</p>
				<p>Ich würde meinen, daß den polnischen Politikern bei allen kommenden Gesprächen sehr deutlich zum Ausdruck gebracht werden muß, daß das Selbstverständnis der Deutschen bezüglich ihrer innerstaatlichen und ihrer volklichen Angelegenheiten deutschen Entscheidungen unterliegt und daß man hier eine Einmischung auch des polnischen Auslands in diese Fragen nicht als förderlich für eine Normalisierung betrachte. Ich wäre außerordentlich dankbar, wenn dieser Standpunkt klar auch von der Fraktion wahrgenommen würde.</p>
				<p>Zu den finanziellen und zu den Situationsschilderungen möchte man fast versucht sein – ich sage noch einmal, ich sage ja zur wirtschaftlichen Kooperation, wenn sie Ansatzpunkt zu einer menschlich sachlichen Kooperation ist. Dann müssen aber die nationalistischen Angriffe, die auch in dem Unterrichts- und Dozentenmaterial für die höhere Ausbildung der Referenten in der polnischen verbündeten Arbeiterpartei eine entscheidende Rolle spielen und alle diese Dinge abgeschafft oder in den Hintergrund gestellt werden, wenn man solche riesigen Summen von uns verlangt.</p>
				<p>Ich würde aber nur die Frage aufwerfen, wenn so viel dynamische, junge Kräfte am Werke sind, da muß man sich ja fragen, warum denn diese erheblichen, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN078" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »nach«.</p></note></seg> meiner Meinung nach notwendigen, technischen und finanziellen Hilfen […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN079" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »vorhanden sind,«.</p></note></seg> notwendig sind? Und man muß sich die Frage stellen, wer denn die Entschädigungen auch für die deutschen Opfer – auch die gibt es – polnischer Greuel –, und ich sage nicht nur der Vertreibung, sondern auch Greuel – aufbringen wird.</p>
				<p>Zur Situation selbst möchte ich nur sagen, daß es stimmt, was von der Jugend und der Aufbaukraft der Menschen gesagt wird. Das wird aber alles kaputtgemacht durch das Planungssystem, das dazu führt, daß alle diese jungen Menschen am Rande des Existenzminimums leben, daß ein großer Teil von ihnen nach dem westlichen Europa, aber auch nach Nordafrika und andern Gebieten, zumindest auf Zeit, auswandern will und daß gerade in dieser Zeit eine große Zahl, Tausende dieser jungen Menschen, dieser jungen Studenten beispielsweise in Frankreich sich aufhält, nur Durchreise-Visen in die Bundesrepublik Deutschland bekommt, während der Ferien eingestempelt, daß eine Arbeitsaufnahme seitens der polnischen Behörden während des Ferienaufenthalts nicht gestattet ist und daß Tausende dieser jungen Menschen – und ich habe selbst eine Reihe dieser Briefe gesehen – hier anstehen mit der Bitte, wenn auch nur illegal, [ihnen] Arbeitsmöglichkeiten in der Bundesrepublik Deutschland während der Ferien zu verschaffen.</p>
				<p>Das ist die Realität, die man auch sehen muß, den Aufbauwillen auf der einen Seite, aber auch die katastrophale existentielle, wirtschaftliche und technologische Situation in der Volksrepublik Polen selbst. Was uns angeht, ist aber die Frage, wie wir uns zu den Vorwürfen und zu den Forderungen, die für die innere Situation in der Bundesrepublik gestellt werden, verhalten. Lassen Sie mich an den Schluß einen Satz stellen, der mich sehr beeindruckt hat – wenn er auch im »Spiegel« stand –, der von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HorkheimerMax">Horkheimer</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN080" type="comment"><p>Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HorkheimerMax">Horkheimer</name>, Philosoph und Soziologe.</p></note></seg> in seinem letzten Interview vor seinem Tode ausgesagt war. Er sagte da, daß die Deutschen begreifen müßten, daß zwischen dem Händeschütteln mit einem östlichen Staatsmann und dem Händeschütteln mit Staatsleuten, die Teilhaber an der Macht sind, deren Karriere durch Ungerechtigkeiten gekennzeichnet sind, Unterschiede enthalten [sind], und hat zum Ausdruck gebracht, daß der Westen gerade sehr leicht gewillt ist, die Gesichtspunkte der moralischen Beurteilung der Personen in der Politik zurückzustellen. Ich weiß, daß das ein schwieriges Thema ist, trotzdem wollte ich auf diese Äußerung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HorkheimerMax">Horkheimer</name> verwiesen haben. Danke schön!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen sehr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>, für Ihre Ausführungen, die, glaub’ ich, von großer Wichtigkeit waren, auch für die Informationen, die Sie uns gegeben haben über diese Rede, die im »<name type="Organisation" ref="#EurArchiv">Europa-Archiv</name>«, die im »<name type="Organisation" ref="#EurArchiv">Europa-Archiv</name>« wiedergegeben ist. Es liegen noch eine Reihe weiterer Wortmeldungen vor. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>.</p>
				<p>{(Hier wird das Band gewechselt – es setzt wieder ein bei.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN081" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>:{…} Seite die Wiedergutmachungsforderung der Polen. Fest steht doch, daß wir die Informationen auf dem Tisch haben und die stellen […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN082" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> sowohl die polnische Regierung, aber natürlich erst recht hier unsere Bundesregierung im Obligo sind. Hier ist doch die Information abgeschlossen worden als Geschäftsgrundlage für den Abschluß des Warschauer Vertrages. Und die Polen weigern sich, diese Information zu erfüllen. Da ist eine ganze Fülle von Schikanen und allen Möglichkeiten, die die Polen haben, um den Deutschen es schwierig zu machen, überhaupt einen Antrag loszuwerden. Ich bedanke mich gleich [bei] Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN083" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »bei Herrn«.</p></note></seg> – doch zum Schluß; ich habe vorhin gesagt, auch in einem Aufsatz von mir im »Deutschland Union Dienst« geschrieben, daß er hier diese Frage auch erörtert hat. Aber das müssen wir separat sehen und dürfen das nicht in einem irgendwie konstruierten Zusammenhang auch hier darstellen mit der Forderung der andern Seite nach Wiedergutmachung. Denn die Polen, das ist der 3. Punkt, wollen doch jetzt gleichsam erreichen, daß sie nur dann die Deutschen herauslassen, obwohl sie hier in der Verpflichtung sind, wenn wir auch Leistungen erbringen. Und hier muß also wirklich – Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> nannte auch das Wort vom »Kopfgeld« –, hier muß aufgepaßt werden, daß wir nicht unsererseits ein Kopfgeld zahlen für die Deutschen, die einen Anspruch haben! Und ich verstehe ihn nicht ganz, daß er nicht auch die Zahlen nennt. Die Zahl ist eindeutig vom Deutschen Roten Kreuz heute auf 250000 festgelegt. Die betrug mal 280000. 44000 sind inzwischen hergekommen. Ein Teil hat erst jetzt den Antrag gestellt. Ein weit geringerer Teil, als es immer in der Öffentlichkeit behauptet wird. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BargatzkyWalter">Bargatzky</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN084" type="comment"><p>Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BargatzkyWalter">Bargatzky</name>, Jurist und DRK-Präsident.</p></note></seg> vom Roten Kreuz hat gesagt, man sollte keine Zahlen nennen. Ich sehe nicht ein, daß wir nicht diese Zahlen nennen. Wir sind der Anwalt dieser Menschen, die verzweifelt sind.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Also, ich möchte, muß mal hier in Umlauf setzen die Briefe, die hier eingehen. Da haben Leute auch schon Selbstmord begangen, weil sie nicht mehr ein noch aus wissen, die aus ihrer Stellung herausgegangen waren. Ich nehme an, daß in den Briefen, die an Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> vor seiner Reise geschickt worden sind, das auch alles drinsteht. Ich habe selbst noch über Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungHermann">Jung</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN085" type="comment"><p>Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungHermann">Jung</name>, Regierungsdirektor in der Verwaltung des Deutschen Bundestages und Sekretär des Auswärtigen Ausschusses.</p></note></seg> ihm einiges zuleiten können.</p>
				<p>Und das letzte ist jetzt: Ich würde auch nicht das nachvollziehen können, daß wir jetzt alles auf Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierekEdward">Gierek</name> ausrichten. Wir werden immer so vertröstet: Laßt erst mal den nächsten Besuch stattfinden. Da war der [Berndt]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN086" type="comment"><p>Korrigiert aus »Bernhard«.</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StadenBerndtvon">von Staden</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN087" type="comment"><p>Direktor der Politischen Abteilung im Auswärtigen Amt.</p></note></seg> in Warschau. Da hieß es also in den Antworten, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> im Bundestag gegeben hat: Jetzt werden wir ja verhandeln. Dann wird es besser werden. Der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StadenBerndtvon">von Staden</name> hat, obwohl er sehr gut argumentiert hat, wie ich weiß, nichts erreicht. Dann hieß es ja – nachdem auch schon der Besuch zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlszowskiStefan">Olszowski</name> nichts gebracht hat –, es wird in Helsinki was geschehen. Nichts ist erreicht worden. Jetzt ist es plötzlich der große Deus ex machina Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierekEdward">Gierek</name>. Ich warne davor, hier muß die Bundesregierung endlich schon vorher Verhandlungen führen von Regierung zu Regierung, denn mit dem Roten Kreuz ist nichts zu erreichen.</p>
				<p>Und ich warne auch deswegen davor, weil der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierekEdward">Gierek</name> natürlich dann wieder kommt mit der Wiedergutmachung und dann wird es den Fall Jugoslawien geben. Wir sollten uns davor hüten, daß aus dieser ganzen Problematik der Aussiedlung ein neuer Fall Jugoslawien wird, d.h. Wiedergutmachung. Die wird dann nachher umgesetzt auf wirtschaftliche Leistungen.</p>
				<p>Das allerletzte: Jeder ist, wo er auch vom Schicksal her hingestellt worden ist, für eine Normalisierung. Dazu bedarf es aber auch einiger polnischer Leistungen. Dazu gehört nicht nur die Erfüllung der Information – damit möchte ich schließen –, sondern auch die Gewährung der elementaren Menschenrechte für die Deutschen. Das ist die Mehrheit, die drüben bleiben wird. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirnbaumImmanuel">Birnbaum</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN088" type="comment"><p>Immanuel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirnbaumImmanuel">Birnbaum</name>, Journalist und Publizist.</p></note></seg> hat mich deswegen angegriffen in der »Süddeutschen Zeitung«, ich sei ein Träumer, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> sei der Realpolitiker, ich würde also Minderheitenrechte verlangen für die Deutschen. Ich bin genau derselbe Träumer wie die Regierung in Prag, in Budapest und in Bukarest, die den Deutschen, obwohl es kommunistische Regierungen sind, die elementaren Menschenrechte gewähren. Und ich sehe nicht ein, daß [nicht] auch die polnische Regierung diese elementaren Menschenrechte gewähren kann, wie Gebrauch der deutschen Sprache in der Schule, am Arbeitsplatz und in der Kirche. Auch das sollten wir als Anwalt dieser Menschen zu unserm Postulat machen.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank auch Ihnen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>! Herr Kollege [Schenk] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StauffenbergFranzLudwigSchenk_1972-12-13">Graf [von] Stauffenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StauffenbergFranzLudwigSchenk_1972-12-13">Schenk Graf von Stauffenberg</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich hatte eigentlich an Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> nur eine Frage. Mir schien bei der hochinteressanten Schilderung im gesamten wirtschaftlichen Bereich doch die Frage der Familienzusammenführung doch sehr kurz gekommen zu sein, selbst wenn er mitgeteilt hat, daß er darüber Gespräche geführt hat. Ich würde ganz gerne von ihm eigentlich wissen, ob er ein Thema angeschnitten hat, das hier immer wieder aufkommt, nämlich, ob man in den polnischen Führungskreisen u.U. der Ansicht sein könnte, gegenüber den verbindlichen Zusagen nicht-öffentlicher Art gegenüber der Bundesregierung die Verpflichtungen weitestgehend erfüllt zu haben? Und es tauchen doch immer wieder, wie ich meine, sehr ernstzunehmende Meldungen auf, daß [es] eben hier eine nicht-öffentliche Absprache, Vereinbarung oder irgend etwas dergleichen gibt, die tatsächliche Ausreisebewilligung nur auf einen sehr beschränkten Personenkreis anzuwenden. Und ich glaube, solange dies nicht eindeutig geklärt ist, werden wir hier nur große Schwierigkeiten haben, die Beachtung der fundamentalen Menschenrechte von den polnischen Machthabern zu verlangen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, [Schenk] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StauffenbergFranzLudwigSchenk_1972-12-13">Graf [von] Stauffenberg</name>! Meine Damen und Herren, wir können das Thema ohne Zweifel hier nicht zu Ende diskutieren. Darf ich Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> bitten, die Frage im Arbeitskreis aufzunehmen, daß wir, wenn der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> wieder zur Verfügung steht, die Fragen beantworten, die offengeblieben sind. Und, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, es käme wohl darauf an, für die Fraktion eine Stellungnahme zu erarbeiten, die das gesamte deutsch-polnische Verhältnis betrifft und erfaßt.</p>
				<p>Ich hab’ mit großer Aufmerksamkeit allem zugehört, was gerade jetzt auch am Schluß gesagt worden ist. Ich glaube, das sind Gesichtspunkte, die unter allen Umständen berücksichtigt werden müssen in unserer Stellungnahme. Ich glaube, daß auch vieles von dem, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> gesagt hat, durchaus zutreffend und unterstützungswürdig ist, aber es kommt darauf an, eine einheitliche Stellungnahme zu erarbeiten, hinter der dann die ganze Fraktion stehen kann.</p>
				<p>Darf ich, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, an Sie eine dahingehende Bitte richten? Bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, das läßt sich natürlich machen. Ich muß nur noch auf eine bestimmte Schwierigkeit hinweisen, in der die Fraktion sich im Augenblick befindet. Wir waren davon ausgegangen, daß wir aufgrund der letzten ungenügenden Antworten der Bundesregierung bei den Fragestunden hinsichtlich der ständig schwindenden Zahl derer, die herüber dürfen, hinsichtlich der Tatsache, daß noch nicht 1% derer gekommen ist, außerhalb der Familienzusammenführung, sozusagen in dem Bereich derer, die unbezweifelbar deutscher Staatszugehörigkeit – Volkszugehörigkeit – sind, daß wir den Versuch machen sollten, vor dem Besuch von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierekEdward">Gierek</name> eine Aktuelle Stunde im Bundestag durchzuführen. Ich hätte das für außerordentlich wichtig gehalten, weil die Themen, die auf dem Tisch liegen, sehr wichtig sind und weil es sich um Zehntausende – und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> hat eben diese Zahlen genannt, es sind über 250000, die Zahl stammt ja vom Roten Kreuz – Menschen handelt, für die wir das tun müssen.</p>
				<p>Es gibt jetzt im Augenblick die Schwierigkeit, daß wir aus der gegenwärtigen Lage heraus, die sich etwa durch die Pressekonferenz von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> und den Bericht heute in der Öffentlichkeit darstellt, nicht den Eindruck erwecken dürfen, daß es bei uns zu einer solchen elementaren Frage sehr unterschiedliche Ansichten gibt. Mein Vorschlag wäre deshalb, daß wir den Versuch machen im Arbeitskreis, daß wir eine Klausurtagung ausschließlich diesem Thema – das würde dann 8, 9 Stunden dauern müssen – widmen, um ein höheres Maß an Klarheit über den gesamten weiten Bereich einschließlich industrieller Zusammenarbeit, Kooperation usw. zu erhalten. Wenn dies im Arbeitskreis gelungen wäre, würde dann darüber in der Fraktion Vortrag gehalten und auf dieser Basis dann ein Papier erarbeitet werden.</p>
				<p>Ich würde einen anderen Weg für falsch halten. Man wird wahrscheinlich es so machen müssen, d.h. wir werden, wenn ich die Zeit richtig einsetze, wohl kaum damit rechnen können, daß dies vor Anfang November der Fall sein wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen sehr, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>. Ich glaube, was das Petitum anlangt, stimmen Sie mit meinem Vorschlag überein. Wie der Arbeitskreis dann seine Arbeit organisiert, ob er das in Form einer Klausurtagung oder in anderer Form erledigen will, sollten wir, glaub’ ich, dem Arbeitskreis überlassen. Aber ich möchte noch einmal unterstreichen, daß ich dies für ein sehr wichtiges Thema halte, erstens wegen seiner sachlichen Bedeutung, zweitens aber auch deswegen, weil es hier offenbar notwendig ist, die Äußerungen der Mitglieder unserer Fraktion zu koordinieren und ein höchstmögliches Maß an Einheitlichkeit der Aussage zu ersetzen. Und mit dieser Bitte, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, würde ich sehr dankbar sein, wenn Sie sich des Themas annehmen würden.</p>
				<p>Jetzt hat sich Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name> noch zum allgemeinen Teil meiner einführenden Bemerkungen gemeldet. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_div_SVP-7">
				<head>G.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich möchte ausgehend von dem, was Sie zu Beginn Ihrer Ausführungen gesagt haben heute nachmittag, ein paar Bemerkungen machen. Und zwar zu dem Problembereich der Sicherheit und Außenpolitik insbesondere auch nach der Reise von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN089" type="comment"><p>Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, MdB (SPD) und Bundesminister der Verteidigung.</p></note></seg> in die Vereinigten Staaten – ohne jetzt auf den Besuch selbst eingehen zu müssen, weil sich eine Entwicklung abzeichnet, an der wir als Fraktion nicht vorbeigehen sollten. Ich meine die Entwicklung des Verteidigungsministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> zu einer gewissen Halbgottfigur. In unserm Lande und in zunehmendem Maße hört man draußen immer wieder, und [wir] alle entsinnen uns sicherlich an die Haushaltsdebatte, was sich dort abgespielt hat, als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> zu dem Verteidigungshaushalt gesprochen hat. Draußen im Lande entwickelt sich nun die Meinung, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> eine Politik vertritt, die nun die Zustimmung der CDU/CSU-Fraktion findet, und damit wir eigentlich eine gemeinsame Linie zwischen der Bundesregierung und unserer Fraktion hätten.</p>
				<p>Ich glaube, es ist notwendig, einmal klarzustellen, daß der Verteidigungsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> eine Feigenblattfigur darstellt für eine Partei, in der es, so meine ich, eine Reihe von Politikern gibt, die nicht einmal das Schamgefühl mehr haben auf dem sicherheitspolitischen Sektor. Die Entwicklung bei der Haushaltsdebatte, die könnte man sicherlich mit vielen Beispielen fortsetzen, aber ich meine, es wäre an der Zeit, einmal klarzustellen, daß das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> sagt, seine persönliche Meinung ist und nicht mehr konform geht mit dem, was eigentlich die SPD-Fraktion als Gesamtfraktion im sicherheitspolitischen Bereich vertritt.</p>
				<p>Da gibt es eine Reihe von Beweisen, die sich entwickelt haben in den Haushaltsberatungen. Ich denke nur – um ein paar Beispiele zu bringen, und ich meine, man sollte das auch unsern Kollegen zur Hand geben, damit sie das draußen auch wieder kundtun können –z.B. [an]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN090" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »auf«.</p></note></seg> den Sektor des Wehrsoldes. Ich denke an die gesamten Rüstungsdinge, die angesprochen worden sind. Ich denke an die Bundeswehrhochschulen und viele andere [Dinge] mehr, die der Verteidigungsminister im Verteidigungsausschuß und auch danach noch als selbstverständlich angesprochen hat, [die] aber über Nacht […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN091" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wurde –«.</p></note></seg> durch Nacht-und-Nebel-Aktionen über die Verteidigungspolitiker hinweg gewischt worden sind und im Haushaltsausschuß dann der Mehrheit der SPD zum Opfer gefallen sind.</p>
				<p>Ich glaube, das sollte man sehr deutlich sagen. Von der Fraktion sollten da einige Reaktionen kommen, weil eben draußen da die Dinge ein bißchen verschwommen sind und in zunehmendem Maße der Eindruck entsteht, als ob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> in der Tat die gesamte SPD-Fraktion vertreten würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, ich danke Ihnen sehr für Ihre Bemerkungen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>. Ich stimme Ihnen in der Sache natürlich vollkommen zu. Wenn immer ich selbst auf dieses Thema eingehe, erwähne ich diese Szene bei der Haushaltsdebatte, daß sich eben keine Hand auf Seiten der SPD gerührt hat, um <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> Zustimmung zu geben, außer am Schluß, wo er den obligaten Schlußbeifall bekommen hat. Ich meine allerdings, daß wir sehr wohl sagen sollten, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> nach unserer Auffassung die Dinge richtig sieht und die richtigen Äußerungen dazu macht. Das kommt ja auch darin zum Ausdruck, daß wir seinem Haushalt als einzigem Einzelhaushalt im letzten Bundeshaushalt zugestimmt haben.</p>
				<p>Natürlich muß deutlich gemacht werden, wie isoliert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> innerhalb der Partei und weitgehend auch innerhalb seiner Fraktion ist. Ich muß allerdings sagen, daß in den verschiedenen Veranstaltungen, in denen ich gewesen bin, dies die Leute wußten und bemerkten und erkannten; jedenfalls wenn ich eine derartige Bemerkung machte, bekam ich einen sehr starken Beifall, woraus ich schloß, daß das also denen geläufig war und die es auf diese Weise unterstützen wollten.</p>
				<p>Aber ich möchte alles das unterstreichen, was Sie gesagt haben. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> ist eine mehr und mehr isolierte Figur auf diesem Felde. Die Unterstützung, die ihm der Bundeskanzler und seine Minister zuteil werden lassen, ist spärlich, und in der SPD gibt’s eben massive Gegeneinwirkungen gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>. Ich möchte allerdings glauben, daß bei der Bundeswehr die Sache so gesehen wird, wobei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> ein großer Respekt entgegengebracht wird wegen seiner Haltung, daß aber doch bei sehr vielen Angehörigen der Bundeswehr volle Klarheit über den geringen Rückhalt besteht, den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> in dieser Frage hat.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>: Zum allgemeinen Thema nur ein kurzer Hinweis auf folgendes! Wir hatten vor der parlamentarischen Sommerpause eine Sitzung des Unterausschusses für Abrüstung und Rüstungskontrolle. Dort ist über das Thema MBFR von der Bundesregierung eingehend berichtet worden. Ich habe den Eindruck, daß wir auf diesem Gebiete mit der Regierung konform gehen, würde es allerdings für gut halten unter dem Eindruck des Berichtes der Regierung, daß die CDU/CSU sehr nachdrücklich immer wieder betont, daß der Buchstabe B bei MBFR, die Ausgewogenheit, ein Kernpunkt ist. Wir können nämlich z.Z. eine Tendenz verfolgen von verschiedenster Seite, verschiedener Verbündeter, auch der Vereinigten Staaten, die Ausgewogenheit sozusagen kleinzuschreiben. Und da die sowjetische Regierung von allem Anfang an die Ausgewogenheit der Truppenreduzierungsvorschläge angegriffen hat und da es ihr gelungen ist, im Schlußkommuniqué in Wien, das »Balance«, die Ausgewogenheit herauszubekommen, sollten wir als CDU/CSU – ich glaube, wir stützen damit auch die Regierungspolitik in hohem Maße, daß wir die Notwendigkeit der Ausgewogenheit betonen.</p>
				<p>Zum Thema KSZE auch noch ein Satz. Dort zeichnet sich eine gewisse Gefahr ab, die m.E. die Bundesregierung sieht, nämlich, daß die Beschlüsse der Konferenz über die Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa eine multilaterale Bestätigung – nun wäge ich meine Worte – »der sowjetischen Interpretation der Ostverträge« darstellen sollen. Wenn eine multilaterale Bestätigung der sowjetischen Interpretation einträte auf Umwegen oder direkt in einer Schlußdeklaration von Helsinki, dann wären selbst die kleinen Sicherungen oder auch die Sicherungen, die eingebaut worden sind durch den Brief zur deutschen Einheit, durch die Entschließung des Bundestages abgewertet. Und auch hier würde ich vorschlagen, daß die Linie der CDU gegenüber der KSZE ist, Betonung des Gedankens der Freizügigkeit, freien Austausches von Meinungen und Menschen, vor allem aber auch – und das ist vielleicht etwas zu kurz gekommen bisher – die nachdrückliche Betonung, daß diese Konferenz nicht eine multilaterale Bestätigung der sowjetischen Interpretation der Ostverträge bringen kann, weil dieses nämlich auch der Offenheit der Deutschen Frage, der Offenheit des Friedensvertrages zuwiderlaufen würde.</p>
				<p>Drittens, ganz zum Schluß! Ich möchte allen Damen und Herren der Fraktion dringend anraten, die 2. Rede in Tutzing von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> zu lesen, die m.E. genau bestätigt, was er im »Orbis«-Interview gesagt hat. Und es ist höchst bemerkenswert, mit welcher Emphase er das Abkommen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name>–<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> gelobt hat. Die Tatsache, daß die sowjetische Seite einen bestimmten Satz seiner Rede, nämlich den über die spezifische deutsche Koexistenz getadelt hat, sollte uns nicht darüber hinwegtäuschen, daß hier eine gesamtsicherheitspolitische Aussage von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> gemacht worden ist, die uns mit großer Sorge erfüllen muß, und [zwar] gerade deshalb, weil sie sich ständig berufen kann auf das sowjetisch-amerikanische Abkommen und den sowjetisch-amerikanischen Bilateralismus überhaupt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich stimme Ihnen völlig zu in Ihrer Beurteilung der Tutzinger Rede und in Ihrer Beurteilung der KSZE. Ich bin nicht sicher, ob wir miteinander übereinstimmen in der Frage der Beurteilung der MBFR-Verhandlung. Das wäre vielleicht ein Gegenstand, über den wir unbedingt noch mal ausführlich diskutieren müßten. Ich stelle mir vor, daß wir in Berlin den ganzen Komplex der Ostpolitik erörtern sollten. Ich will das gleich noch kurz sagen, was ich mir für die Berliner Sitzung vorstelle. Aber ich möchte jetzt gerne mit einer Andeutung deutlich machen, worin möglicherweise ein Unterschied in der Auffassung zwischen Ihnen und mir liegt. Ich sehe die Gefahren, daß die Reduzierung der amerikanischen und der sowjetischen Truppen nicht ausbalanciert sein wird, sondern mehr amerikanische Truppen abgezogen werden als sowjetische Truppen, ebenso wie Sie. Aber das ist meiner Meinung nach nicht die größte Gefahr der MBFR, sondern die größere Gefahr der MBFR sehe ich darin, daß dies der erste Schritt zu dem sein könnte, was ich mal die Neutralisierung Deutschlands nenne. Daß also durch eine erste Reduzierung der Truppen nur der beiden deutschen Staaten plus, sagen wir denn einmal Belgien, Polen und der Tschechoslowakei, aber im Kern nur der beiden deutschen Staaten, ein Sonderstatus für Zentraleuropa, für Deutschland geschaffen wird, der geeignet ist, die Westbindungen der Bundesrepublik zu lockern und allmählich zu gefährden. Ich habe den Eindruck, daß die Bundesregierung bisher jedenfalls sich dem Gedanken einer Reduzierung der einheimischen Streitkräfte, sprich der Bundeswehr in den MBFR-Verhandlungen in Wien durchaus aufgeschlossen gegenüber verhält. Das geht auch aus bestimmten Äußerungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, die ich in letzter Zeit gelesen habe, hervor. Also, ich würde nicht den Vorschlag machen, daß wir das jetzt ausdiskutieren, zumal ich auch nicht im Besitz des ganzen Materials bin. Ich meine nur, daß dies vielleicht ein wichtiger Punkt für eine weitere Diskussion sein sollte, und ich würde es vorschlagen, daß wir das in Berlin tun.</p>
				<p>Man könnte vielleicht fragen, ob Berlin der richtige Ort ist, diese Art Fragen zu behandeln. Aber ich glaub’, die Sorge brauchten wir nicht zu haben, solange wir das fraktionsintern tun. Wir brauchen ja nicht öffentliche Erklärungen zu diesem Thema abzugeben. Dann kann das, glaub’ ich, niemand kritisieren. Und ich sehe auf lange Zeit hinaus keine Gelegenheit zu einer so ruhigen Diskussion mit soviel Zeit auch, wie wir sie hier in Berlin haben werden. Nachher wird die parlamentarische Arbeit in vollem Umfange wieder anlaufen, und dann wird uns das Tagesgeschäft in Gang halten. So stelle ich mir vor, daß wir auf der Berliner Sitzung einige grundsätzliche Fragen der Außenpolitik erörtern sollten, der Ost-West-Beziehungen, meine ich, in erster Linie der deutschen Politik. Da wäre wahrscheinlich der Ort, da über die Bedeutung dieses Urteils zu sprechen, wie [es]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN092" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sie«.</p></note></seg> das Bundesverfassungsgericht heute gefällt hat, die Folgerungen zu ziehen für die künftige Deutschlandpolitik, auch für die KSZE, auch im Hinblick auf die Gefahren, die Sie eben geschildert haben, und der zweite große Komplex, der nach meiner Auffassung erörtert werden sollte, den ich persönlich wohl für die dringendste Frage unseres Landes in der näheren Zukunft ansehe, ist das, was ich die marxistische Unterwanderung unserer Institutionen nenne. Ob das ein richtiges Stichwort ist, darüber kann man streiten. Aber ich sage, was ich damit meine. Das fängt eben an mit dem Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, und dazu gehören die Auseinandersetzungen auf dem linken Flügel der SPD und dazu gehören die hessischen Rahmenrichtlinien und dergleichen mehr. Ich glaube, heute in der Vorstandssitzung hat einer unserer Kollegen einen langen Katalog von Beispielen aufgeführt, die alle, alle in dieser Hinsicht einschlägig sind. Universität Bremen und wohin Sie greifen. Kiel, das Niederschreien von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeichmannHerbert">Weichmann</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN093" type="comment"><p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeichmannHerbert">Weichmann</name>, MdHB (SPD) sowie 1965–1971 Erster Bürgermeister der Freien und Hansestadt Hamburg.</p></note></seg> bei dem Versuch, in Kiel einen Vortrag zu halten. Ich weiß von eigenen politischen Freunden aus Schleswig-Holstein, daß die Junge Union einen Kordon um <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeichmannHerbert">Weichmann</name> gebildet hat in Kiel, um zu verhindern, daß er von den Linken verprügelt wurde. Also so weit ist das hier gediehen. Das sind ja doch Dinge, die wirklich mit großem Ernst gesehen werden müssen und wo wir meiner Meinung nach eine Strategie brauchen. Das, stelle ich mir vor, sollten die beiden großen Themen für Berlin sein. Aber wir werden darüber sicherlich noch genauer sprechen müssen und auch in irgendeiner Art des Vorstandes noch eine Beratung haben müssen.</p>
				<p>Zunächst Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>. Sind Sie einverstanden? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, ich bitte zu überlegen, ob Berlin wirklich der richtige Ort ist, wenn wir sagen, wir wollen das intern diskutieren. Ich glaube, wir müssen sehr gründlich diskutieren ohne Presse und so, dann erscheint mir die Gefahr, daß dies alles von der andern Seite mitgehört wird, in Berlin noch größer als hier. Hier ist sie auch nicht gering. Sie erinnern sich, Sie hatten mich vorhin mal angesprochen, Sie hatten einen Vorschlag gemacht, bevor wir in die Ferien gegangen sind, daß wir die Themen MBFR, KSZE, SALT II – ganz wichtig! – in einer eigenen eingehenden Diskussion in der Fraktion behandeln. Dann das Thema Verhältnis zu den USA, auch dies ein äußerst wichtiges Thema. Drittes Thema, unsere Europapolitik. Das wird jetzt ganz wichtig. Viertes Thema, Entwicklungspolitik. Also, es ist so viel, daß ich immer Angst habe, daß hier die Kollegen in der Fraktion aufstehen und sagen: Jetzt hört mal endlich mit Eurer Außenpolitik auf. Jetzt kommt die Ära der Innenpolitik. Daß sie dann von uns überfordert werden.</p>
				<p>Könnten wir uns darauf verständigen, Herr Vorsitzender, daß wir […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-07-31-t1500_WZ_FN094" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »die«.</p></note></seg> vielleicht in der 1. oder 2. Bonner Woche uns diesem Thema widmen? Ich will Ihnen auch sagen, warum. Wir haben vor, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> hat Gespräche geführt und ich will das gerade fertig machen mit dem Auswärtigen Amt, daß die dortigen Herren, die diese Dinge verantwortlich leiten, zunächst einmal zu uns in den Arbeitskreis kommen und vortragen, so daß wir über den entsprechenden Sachstand, die genaue Kenntnis aller Vorgänge verfügen, so daß wir auf dieser Grundlage dann in der Fraktion die Diskussion eröffnen. Ich wäre dankbar, wenn wir uns darauf verständigen könnten, über die Europapolitik oder über die Entwicklungspolitik zu sprechen, daß wir aber die andern Dinge noch einmal zurückstellen wegen der eben dargestellten Schwierigkeiten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>. Ich sehe natürlich die Schwierigkeiten, von denen Sie gesprochen haben, voll und ganz. Ich bin nur aus der Sorge geleitet, wenn ich mir die parlamentarische Arbeit während der Monate des September, Oktober, November bis Weihnachten vorstelle, daß wir so stark unter den Druck des Tagesgeschäftes geraten, daß wir kaum noch eine Möglichkeit haben, hier endgültig eben mit der nötigen Ruhe diese ganzen Fragen zu erörtern. Aber ich gebe zu, daß natürlich die Frage des Mithörens, des Abhörens in Berlin ein besonders heißes Problem darstellt. Vielleicht sollten wir uns das noch mal durch den Kopf gehen lassen.</p>
				<p>(Zwischenruf.)</p>
				<p>Nein, ich nehme an, daß wohl alles, was in Berlin gemacht wird, mitgehört wird. Aber es ist ein gewisser Unterschied, ob das hier in Bonn oder in Berlin geschieht. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>: Herr Vorsitzender, ich lege nur Wert darauf, festzustellen, daß ich die Sorgen, die Sie zu MBFR geäußert haben, vollauf teile.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ah, das freut mich sehr. Also lassen wir uns die Frage, was wir in Berlin behandeln wollen im Lichte dessen, was eben noch der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> gesagt hat, noch einmal überlegen. Ich schlage vor, daß wir das im Vorstand tun. Gibt es Anregungen aus der Fraktion jetzt noch für die Berliner Tagung? Dann würden wir sie gern entgegennehmen. Bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_Genderunbekannt">N.N.</name>: Ein Satz! Ich glaube, wir sollten auch über die Innenpolitik gelegentlich mal reden. Die wirtschaftliche Entwicklung, so wie sie sich abzuzeichnen beginnt, deutet deutlich auf eine Rezession hin. Wir haben in Baden-Württemberg bereits Anzeichen dafür, daß Kurzarbeit eingeführt wird, daß die Arbeitsplätze nicht mehr sicher sind. Ich bitte, das auch zu beachten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, wir nehmen das auf. Bitte schön, Herr Kollege!</p>
				<p>Wieder <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_Genderunbekannt">N.N.</name>: Herr Vorsitzender! Wir hatten eine Arbeitsgruppe gebildet, die das Verhältnis der CDU zu den Problemen DKP/KPD untersuchen sollte. Diese Arbeitsgruppe tagt im Moment nicht. Ich bin der Meinung, daß wir uns über dieses Thema, ob nun in Berlin oder unmittelbar danach, dringend unterhalten müßten. Ich erinnere noch einmal daran, wenn die DKP eines Tages in einem Landtag sitzt, ist dieses Thema für uns erledigt. Wir müssen die Frage eines Verbotsantrages dringend erörtern und uns eine Meinung bilden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Darf ich eine Frage zu meiner Belehrung stellen? Wer ist antragsberechtigt für den Verbotsantrag?</p>
				<p>Wieder <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_Genderunbekannt">N.N.</name>: Ja, wir müssen uns darüber unterhalten. Es kommt ganz darauf an, Ersatz- oder Nachfolgeorganisation. Dies haben [wir] auch in dieser Arbeitsgruppe noch nicht geklärt. Dies müßte vor der Beratung in der Fraktion noch einmal untersucht werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank! Liegen weitere Wünsche, Anregungen über die Berliner Sitzung vor? Europapolitik sollte sicher behandelt werden, nur, meine Damen und Herren, man kann m.E. die Westeuropapolitik nicht abtrennen von der Ost-West-Politik. Das ist sozusagen die andere Seite derselben Medaille. Und gerade [durch] die großen Sorgen, die ich mir wegen der Ost-West-Politik mache, komme ich zu der Schlußfolgerung, daß die Westeuropapolitik so zentral wichtig wird. Also, entweder muß man beide Dinge behandeln oder man kann keines behandeln. Ich glaube, das ist noch einmal zu prüfen. Ich darf das alles als Gegenstand gemeinsamer Überlegungen ansehen, ohne daß ich mich jetzt in dieser Frage vielleicht schon abschließend festlegen möchte. Wir müssen das tatsächlich noch mal überlegen.</p>
				<p>Gibt es weitere Wortmeldungen zu Punkten außerhalb der Tagesordnung zu Verschiedenem? Das ist nicht der Fall. Meine Damen und Herren, dann bleibt mir nichts anderes übrig, als denjenigen, die so lange ausgehalten haben, sehr herzlich zu danken und ihnen einen schönen weiteren Verlauf der Ferien zu wünschen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
