<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (1. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2024-07-17"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1041/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 21. Jan. 1975</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 21. Januar 1975</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>210 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN"> 						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc> 					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1975-01-21">
					<time type="start" when="15:08:00"/>
					<time type="end" when="18:38:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">07</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> zur Lage mit Aussprache (Ermittlungen gegen den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>; deutsch-französisches Zusatzabkommen, Reise des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> in die DDR; Steuerreform; Volksentscheide zur Neugliederung des Bundesgebiets).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_div_SVP-2">B. TOP 2 und 3: Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> und zum Plenum der Woche mit Aussprache (deutschlandpolitische Debatte).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_div_SVP-3">C. TOP 4: Berichte des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> und des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> mit Aussprache. (Berufliche Bildung).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_div_SVP-4">D. TOP 5: Erweiterung der Rechte des Petitionsausschusses. – TOP 7: Berichte aus den Arbeitskreisen: AK III (Steuerreform). – AK V (Wehrgerechtigkeit). – AK I (Schutz der Rechtspflege) – AK V (Haushalt und Entwicklungshilfe).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich bitte, Platz zu nehmen, und eröffne die Fraktionssitzung und bitte um Ihr geneigtes Gehör. Meine Damen und Herren, ich habe zunächst die große Freude, unsern früheren Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN001" type="comment">
							<p>Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name>, 1957–1972 MdB (SPD, seit März 1972 Gast der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>).</p>
						</note></seg> als Gast in unserer Mitte zu begrüßen. Ich grüße Sie ganz herzlich hier, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeumeFranz_1957-10-15">Seume</name>! Ich habe zum andern die große Freude, der Fraktion mitzuteilen, daß unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> heute Geburtstag hat. Ich gratuliere Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>! Und schließlich noch eine erfreuliche Mitteilung – ich fürchte allerdings, das wird die letzte sein in der Aufzählung der Mitteilungen, die ich zu machen habe. Heute abend um 19 Uhr findet eine weitere Fraktionssitzung statt, auf der zwei prominente Journalisten, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN002" type="comment">
							<p>Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name>, Leiter des WDR-Fernsehstudios in Bonn.</p>
						</note></seg> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN003" type="comment">
							<p>Alois <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name>, Korrespondent und Leiter der politischen Redaktion des SWF in Bonn.</p>
						</note></seg>, ihre – wie bitte? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RummelAlois">Rummel</name>! –, nach einer Einführung, die Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name> gibt, zu uns sprechen werden, und ich bin sicher, daß das zwei sehr anregende Referate oder drei anregende Referate sein werden. Ich lade Sie alle herzlich ein, daran teilzunehmen.</p>
				<p>Ich habe schließlich doch noch eine vierte erfreuliche Mitteilung zu machen – Sie sehen, man täuscht sich immer wieder. Ich begrüße herzlich unsern neuen Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtManfred_1975-01-17">Schmidt</name> (Wuppertal), der als Nachfolger – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtManfred_1975-01-17">Schmidt</name> –, der als Nachfolger unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name> vor wenigen Tagen in den Bundestag eingetreten ist.</p>
				<p>Meine verehrten Damen und Herren! Ich komme dann zu einer Reihe – wie ich fürchte – etwas ernsteren Themen und bitte nochmals um Ihre Aufmerksamkeit. Ich möchte zunächst der Fraktion zwei Mitteilungen zu der Angelegenheit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> machen. Die erste Mitteilung: Wir haben, wie Sie wissen, Anfang Dezember vorigen Jahres Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> im Zusammenhang mit den gegen ihn erhobenen Vorwürfen von allen Ämtern und von der Teilnahme an den Fraktionssitzungen beurlaubt. Diese Beurlaubung erfolgte im Einvernehmen mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>. Der <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> hat, wie Sie ebenfalls wissen, der Ältestenrat der Fraktion hat sich mit den gegen Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> erhobenen Vorwürfen befaßt und hat hierüber mir im Dezember einen Bericht vorgelegt. Von diesem Bericht habe ich in der gestrigen Fraktionsvorstandssitzung den Fraktionsvorstand unterrichtet. Der Fraktionsvorstand ist einmütig der Auffassung, daß eine abschließende Würdigung des Gesamtkomplexes erst nach Abschluß der staatsanwaltschaftlichen Ermittlungen erfolgen sollte. Bis dahin bleibt es bei der Beurlaubung des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> von allen Ämtern in der Fraktion und von der Teilnahme an den Fraktionssitzungen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, dies ist das Ergebnis sehr reichlicher, sehr sorgfältiger Überlegungen, die wir im Fraktionsvorstand angestellt haben, und, wie gesagt, der Fraktionsvorstand ist einmütig zu diesem Ergebnis gekommen.</p>
				<p>Ich möchte dann zu dem gleichen Komplex eine weitere Erklärung abgeben, die mich persönlich betrifft. Sie wissen, daß ich neuerdings in diese Sache hineingezogen werden soll. Diese mich selbst betreffende Erklärung lautet folgendermaßen:</p>
				<p>»Ich habe nicht erst im Oktober vergangenen Jahres, wie in der Presse behauptet wird, sondern bereits im Spätsommer 1974 erste Hinweise darauf erhalten, daß Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> in Briefen an einen mir bis dahin nicht bekannten Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxenFriedrich">Marxen</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN004" type="comment">
							<p>Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxenFriedrich">Marxen</name>, Rüstungslobbyist und Generalvertreter der französischen Triebwerkfirma SNECMA.</p>
						</note></seg> Geldspenden erbeten hatte.</p>
				<p>Ich habe darauf im September« – das Datum ist wichtig –, »im September 1974 Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> nahegelegt, selbst zu beantragen, daß der Ältestenrat unserer Fraktion die Angelegenheit untersuchen sollte.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> hat diesen Antrag gestellt.</p>
				<p>Daraufhin habe ich noch im September des vergangenen Jahres die Angelegenheit dem Ältestenrat unterbreitet. Am 3. Dezember« – das war der Tag vor der Aufhebung der Immunität und der Durchsuchung der Geschäftsräume des Diskussionskreises Mittelstand –, »am 3. Dezember 1974 hat kein Gespräch zwischen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> und mir stattgefunden. Ich habe auch zu keinem andern Zeitpunkt, weder direkt noch indirekt, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> über den Stand der staatsanwaltschaftlichen Ermittlungen oder über eine bevorstehende Aufhebung seiner Immunität unterrichtet oder mit ihm vor Beginn der Durchsuchung seiner Geschäftsräume ein Gespräch darüber geführt, wie die Angelegenheit weiter behandelt werden soll.</p>
				<p>Von einem Brief, den Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> am 3. Dezember 1974 angeblich an mich geschrieben haben soll, habe ich keine Kenntnis erlangt.«</p>
				<p>Ich lege entscheidenden Wert auf diese Feststellung, meine Damen und Herren, und weiter auf die Feststellung, daß ich von dem frühestmöglichen Zeitpunkt an das Erforderliche getan habe, um die Angelegenheit restlos und möglichst schnell aufzuklären.</p>
				<p>Ich werde in der kommenden Woche am Dienstag, heute in einer Woche, als Zeuge vor dem Amtsrichter in Bonn eine Aussage zu diesem Sachverhalt machen. Natürlich wird das eine viel detailliertere Aussage sein, aber dies ist die Quintessenz dessen, was ich dazu zu sagen habe. Und ich erkläre noch mal mit aller Entschiedenheit und Bestimmtheit, daß von mir weder direkt noch indirekt irgendeine Mitteilung an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> gegangen ist, die darauf hinauslief oder hinauslaufen sollte, ihn vorher zu warnen, bevor staatsanwaltschaftliche Maßnahmen gegen ihn ergriffen wurden. Wohl aber habe ich mich in dieser ganzen Phase von dem Gesichtspunkt leiten lassen, daß es meine Pflicht sei, frühzeitig die notwendigen Klärungen einzuleiten, um Schaden von der Fraktion abzuwenden oder mindestens den Schaden so klein wie möglich zu halten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich bedauere sehr, daß in dieser Phase, [die] – obwohl ich der Situation in voller Ruhe und Gelassenheit entgegensehe – für mich nicht gerade angenehm ist, nun gegen mich in ganz anderer Weise in der Presse Artikel erscheinen, von denen mir glaubhaft versichert wird, daß sie von Kollegen unserer Fraktion inspiriert worden waren. Ich meine dabei insbesondere einen Artikel in der letzten Nummer des »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« über die Planungsgruppe und deren Vorlage des Berichtes in Berlin und die Art und Weise, wie ich diesen Bericht behandelt habe.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich bin sicherlich ein Mensch, der wie alle andern Menschen Fehler hat und Fehler macht. Ich bin auch sehr gerne bereit, mich wegen aller Entscheidungen und aller Dinge, die ich zu verantworten habe, vor der Fraktion und der Fraktion zu stellen. Aber ich möchte doch sehr herzlich an alle Kollegen der Fraktion appellieren, in dieser Phase, die nicht nur für mich schwierig ist, sondern in der es für die CDU/CSU insgesamt um große politische Einsätze geht, das Maß an Loyalität zu wahren,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starker, lang anhaltender Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>das Maß an Loyalität zu wahren, auf das, ich glaube, auch ich Anspruch erheben kann.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, soviel zu diesen Punkten! Und nun möchte ich eine Reihe von sachlichen Punkten in meinem einleitenden Bericht ansprechen. Z.T. werden sie vertieft werden durch Berichte, die anschließend von andern Kollegen gegeben werden.</p>
				<p>Ein Wort zur Außenpolitik! Wir sehen alle sicherlich mit Sorge, wie die weltpolitische Entwicklung weitergeht. Wir sehen, daß zwischen den Vereinigten Staaten und der Sowjetunion Spannungen und Schwierigkeiten entstanden sind. Ob diese Spannungen und Schwierigkeiten zu einer grundsätzlichen Wende in den Beziehungen zwischen den beiden Weltmächten führen werden, ist m.E. ungewiß. Ich sehe eher auch die Möglichkeit, daß nach vorübergehenden Störungen in dem beiderseitigen Verhältnis doch der Zwang, der Druck der Umstände sie wieder dahinbringen wird in den kontroversen Themen – sei es <name type="Organisation" ref="#SALT">SALT</name>, sei es auch der Nahost-Konflikt –, [Wege] zu irgendeinem gegenseitigen Arrangement zu suchen. Immerhin ist nicht zu leugnen, daß eine schwierige Phase angebrochen ist, die Schwierigkeiten sicherlich noch dadurch akzentuiert werden, daß ungewiß ist oder ungewiß erscheint, welches die derzeitige Situation <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnews</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN005" type="comment">
							<p>Leonid Iljitsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>, Generalsekretär des Zentralkomitees der <name type="Organisation" ref="#KPdSU">KPdSU</name>.</p>
						</note></seg> ist, und ob mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnews</name> Abgang aus diesen oder jenen Gründen gerechnet werden muß.</p>
				<p>Ich habe der Fraktion schon mitgeteilt, daß vier unserer Kollegen daran sind, eine Position für uns zu erarbeiten zum Thema Nahost-Konflikt. Ich denke, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, daß es uns wohl möglich sein wird, Ihnen, muß ich sagen, möglich sein wird, noch im Laufe dieses Monats zu einem Abschluß zu kommen. Ich stehe zu dem Gespräch, um das Sie gebeten haben, gern zur Verfügung. Ich würde also vorschlagen, daß wir diesen Komplex Nahost und alles, was damit zusammenhängt, so lange zurückstellen, bis unsere Kollegen uns dazu einen Vorschlag gemacht haben.</p>
				<p>Ich werde in dieser Woche – das hatte ich aber, glaub’ ich, auch schon mitgeteilt – nach Paris fliegen und dort zwei Tage zubringen, eine Reihe von Gesprächen führen. Unter anderem wird mich der Staatspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiscarddEstaingValery">Giscard d’Estaing</name> empfangen, und ich werde einen Vortrag halten über die Beziehungen des sich einigenden Europas zu den osteuropäischen Staaten. In diesem Zusammenhang – das wird wohl noch zu erörtern sein – ein Wort zum deutsch-französischen Zusatzabkommen über die Fragen der Kriegsverurteilten und Wiederaufnahme der Verfahren, die in Frankreich in absentia durchgeführt worden sind. Hier ist es, wie die Kollegen aus dem Auswärtigen Ausschuß berichten, nicht gelungen, eine Einigung zu erzielen, weil die Regierungskoalition nicht bereit war, einer eindeutigen Formulierung die Zustimmung zu geben, die sichergestellt hätte, daß sich die neu einzuleitenden Verfahren ausschließlich auf Mordfälle [beziehen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN006" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »bezog«.</p>
						</note></seg>. Regierung und Regierungskoalition haben zwar gesagt, das sei ihre Absicht und so verstünden sie den Vertrag, aber da der Vertrag objektiv in dieser Hinsicht nicht eindeutig ist, legten unsere Kollegen Wert darauf – und das entsprach ja auch der langen Diskussion, die wir in der Fraktion gehabt hatten –, daß diese Frage eindeutig durch einen Zusatz zum Ratifizierungsgesetz geklärt würde. Das ist leider nicht gelungen.</p>
				<p>Ein letztes Wort zur auswärtigen Politik – nicht zur auswärtigen Politik, sondern zur Deutschlandpolitik! Wir werden die vorgesehene Debatte am 30. und 31. Januar ds.J. führen. Wir haben eine erste Fühlung mit den Kollegen, die da sprechen sollen, hergestellt. Wir werden in der nächsten Woche Gelegenheit haben, darüber noch ausführlicher zu berichten. In diesem Zusammenhang ein Wort zu der Reise unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> in die DDR. Ich möchte zunächst das wiederholen, was auch Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN007" type="comment">
							<p>MdL Rheinland-Pfalz (CDU), Ministerpräsident und Bundesvorsitzender der CDU.</p>
						</note></seg> bei anderer Gelegenheit gesagt hat und was, wie ich sicher bin, unser aller gemeinsame Überzeugung ist, daß wir Gelegenheiten, die sich bieten, nutzen sollten, um einen Besuch, Besuche in der DDR zu machen und dort Kontakte mit Menschen, die wir entweder kennen oder doch bei dieser Gelegenheit kennenlernen, herzustellen. Das ist in meinen Augen ein wichtiger Beitrag zur Deutschlandpolitik, und in dem Punkte gibt es keine Meinungsverschiedenheit.</p>
				<p>Ich bin auch der Auffassung, daß, wenn ein Kollege von uns bei dieser Gelegenheit dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GausGuenter">Gaus</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN008" type="comment">
							<p>Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GausGuenter">Gaus</name>, Staatssekretär im <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> und Leiter der Ständigen Vertretung der Bundesrepublik Deutschland bei der DDR.</p>
						</note></seg> in Ostberlin einen Besuch abstatten will, dagegen ebenfalls nichts einzuwenden ist. Was ich habe kritisieren müssen, und ich sage das in Anwesenheit des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>, weil ich es ihm selber auch schon gesagt habe, und ich stimme in dem Punkte mit dem Parteivorsitzenden der CDU voll überein, ist die Tatsache, daß weder Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> noch ich noch die Kollegen des Arbeitskreises V vorher davon unterrichtet worden sind, daß unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> bei dieser Gelegenheit auch Gespräche mit Vertretern der DDR führen wollte. Dies ist in der Tat etwas, was nach unserer Auffassung vorher uns mitgeteilt und mit uns hätte abgestimmt werden müssen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich kann Ihnen mitteilen, daß Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> uns gesagt hat, daß er diese kritischen Bemerkungen, die sowohl Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> wie ich an seine Adresse gerichtet haben, akzeptiere.</p>
				<p>Ich möchte schließlich weiter sagen, daß nach meiner Auffassung die Ost-CDU kein Gesprächspartner für uns ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wenn wir Gespräche führen wollen – und wir werden eines Tages, so hoffe ich, genötigt sein, Gespräche mit der DDR zu führen, nämlich in dem Moment, wo wir die Regierung in diesem Land übernommen haben –, wenn wir diese Gespräche und natürlich, wie ein Zwischenrufer sagte, gut vorbereitete Gespräche führen, dann werden wir sie führen mit denjenigen, die dort drüben die Entscheidungen zu treffen haben, aber nicht nach meiner Vorstellung mit der Ost-CDU, die eine Rolle spielt, die zu unterstreichen oder hervorzuheben wir nach meiner Auffassung gerade als CDU Deutschlands keine Veranlassung haben.</p>
				<p>Ich möchte gerade in der jetzigen Phase sehr, sehr herzlich an alle Kollegen appellieren, bei dem, was sie unternehmen, insbesondere bei dem, was sie außerhalb der Grenzen der Bundesrepublik Deutschland unternehmen, darauf zu achten, daß eine wesentliche Voraussetzung für den Erfolg unserer Partei der Eindruck der Geschlossenheit ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wenn wir in Bayern und in Hessen so gut abgeschnitten haben bei den Wahlen, dann lag es zu einem entscheidenden Teil daran, daß die CSU und unsere Freunde in Hessen dort den Eindruck einer vollkommen geschlossenen und kraftvoll handelnden Mannschaft geboten haben. Deswegen möchte ich sehr herzlich bitten – das gilt aber jetzt nicht nur für Besuche außerhalb der Grenzen der Bundesrepublik Deutschland, sondern das gilt ganz allgemein –, sehr, sehr herzlich darum bitten, daß Kollegen, die sich zu politischen Fragen äußern, dabei diesen politischen Gesichtspunkt der Solidarität der CDU/CSU und der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> als einen entscheidenden Gesichtspunkt mit im Auge behalten möchten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Meine verehrten Damen und Herren! Ein weiteres Wort zum Thema Wiedergutmachung! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und ich haben in der vergangenen Woche ein Gespräch beim Bundeskanzler geführt, bei dem uns durch den Mund des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN009" type="comment">
							<p>Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>, MdB (SPD), 1964–1969 stellvertretender Vorsitzender der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name> und 1969–1971 Bundesminister der Finanzen.</p>
						</note></seg> von der SPD in großen Zügen skizziert wurde, wie sich die Regierung die Abschlußregelung der Wiedergutmachung vorstellt. Sie wissen, daß für Zwecke der Wiedergutmachung bisher an die 50 Milliarden DM gezahlt worden sind und nach den jetzt geltenden Regeln werden bis zum Jahr, ich glaub’ bis ’85 oder wann, im ganzen über 80 Mrd. D-Mark bezahlt sein. Das ist eine Riesensache, die in Gang gesetzt worden ist durch Regierungen der CDU/CSU – insbesondere <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN010" type="comment">
							<p>Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, 1949–1963 Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland.</p>
						</note></seg> Name ist unlöslich mit dieser großen Sache verbunden. Nun handelt es sich darum, daß es eine Reihe von Härtefällen gibt, die von diesen bisherigen Regelungen nicht erfaßt worden sind und die durch eine Abschlußregelung oder Abschlußgeste abgegolten werden sollen, und zwar stellt man sich vor, daß das in der Form geschehen soll, daß eine Stiftung errichtet wird, die dann diese Härtefälle unter Ausschluß des Rechtsweges regeln und befriedigen soll.</p>
				<p>Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und ich haben in dieser Besprechung, die wir hatten, zum Ausdruck gebracht, daß wir nicht bereit seien, uns mit den Einzelheiten der uns dort vorgetragenen Regelung zu identifizieren. Wir haben im Gegenteil auf eine Reihe von Punkten hingewiesen, die unserer Meinung nach nicht in Ordnung seien, und wir haben es daher abgelehnt, dem Wunsche des Bundeskanzlers zu entsprechen, daß die 3 Fraktionen gemeinsam die Regierung ersuchen sollten, diese Regelung zu erlassen, die die Regierung sowieso im Auge hat. Wir haben gesagt, daß das nicht unserm Verständnis von der Rolle der Regierung einerseits, des Parlaments andererseits, insbesondere der Opposition im Parlament entspräche. Wir haben darauf hingewiesen, daß es z.Z. erhebliche Meinungsverschiedenheiten mit den deutschen Juden gibt, die mit dieser Regelung nicht einverstanden sind, und wir haben darauf hingewiesen, daß es schließlich auch Härtefälle in ganz anderen Bereichen gibt, nämlich bei Heimkehrern und bei den Vertriebenen und und und – bei diesen Personengruppen. Wir haben uns also, wir haben es abgelehnt, diesen gemeinsamen Schritt mit zu tun.</p>
				<p>Ich habe allerdings erklärt – das möchte ich der Fraktion auch mitteilen –, daß ich der Meinung sei, daß wir uns im Grundsatz gegen eine Abschlußregelung oder Abschlußgeste nicht wenden würden, und ich habe diese Erklärung geglaubt, abgeben zu sollen, im Hinblick auf die große Bedeutung, die die Wiedergutmachung moralisch, politisch, im Inland und im Ausland gehabt hat und im Hinblick darauf eben, daß diese große Aktion mit unserm Namen verbunden ist. Ich habe geglaubt, unter diesen Umständen kein kategorisches Nein einer Abschlußregelung überhaupt entgegensetzen zu sollen. Die Sache ist offen und wird, soweit ich sehe, nicht in diesen Haushalt mehr hineinkommen können, weil die Einwendungen, die wir erhoben und die Punkte, auf die wir hinwiesen, sogar von einigen der anwesenden Kollegen aus der Koalition geteilt und unterstützt wurden.</p>
				<p>Soviel zu diesem Thema! Dann ein weiteres Thema. Bei den Gesprächen, die ich in letzter Zeit geführt habe, einschließlich der Gespräche in Berlin jetzt anläßlich der Sitzung des Bundesvorstands der CDU, ist deutlich geworden, daß sich in großen Teilen der Bevölkerung eine erhebliche Unruhe und Verärgerung ausbreitet über die Folgen der Steuerreform, und zwar keineswegs nur bei den sog. Großverdienern, sondern bei einem großen Teil der Bezieher sog. kleiner und mittlerer Einkommen, die nämlich plötzlich wesentlich weniger bekommen, als sie vorher bekamen. Der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN011" type="comment">
							<p>Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, MdL Schleswig-Holstein (CDU) und Ministerpräsident.</p>
						</note></seg> hat berichtet von einem Fall, der sich, glaube ich – ich bitte die Herren, die sich mit steuerlichen Fragen befassen, daß noch alles zu erhärten, ich gebe hier jetzt nur einen Denkanstoß, gebe aber dazu das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenbergsche</name> Beispiel wieder, das ja geradezu phantastisch ist. Es gibt in Schleswig-Holstein einen Amtsrat – es gibt wahrscheinlich mehrere Amtsräte, aber einen Amtsrat –, der mit einer Lehrerin verheiratet ist, die zwei Drittel ihrer Arbeitskraft für den Schuldienst zur Verfügung stellt. Also ein Amtsrat, der ein volles Amtsratsgehalt kriegt und eine Lehrerin, die ein Zweidrittelgehalt einer Lehrerin erhält. Diese Lehrerin bekommt seit Inkrafttreten der neuen Steuergesetze monatlich 500 Mark weniger als vorher. Der wird zwar gesagt, daß das alles im Lohnsteuerjahresausgleich 1976 irgendeine Art Ausgleich finden würde, aber z.Z. steht diese Dame und diese Familie vor der Tatsache, daß sie 500 Mark weniger in der Tasche hat. Und ich meine, meine Damen und Herren, das ist ein Politikum, ein sehr weitreichendes Politikum, welches hineingreift in Millionen deutscher Familien, in Millionen deutscher Haushalte. Und ich bitte sehr herzlich unsere Kollegen aus dem steuerlichen Bereich, wenn ich das mal so sagen darf, daß sie uns möglichst bald plastisches, anschauliches Material, griffige Formulierungen an die Hand geben, mit denen wir in den verschiedenen Wahlkämpfen, die wir jetzt vor uns haben, auch zu dieser Frage Stellung nehmen können – ja, ja, sicher, aber ich geb’ hier ein Beispiel vom Amtsrat. Das allein genügt wohl nicht. Es muß etwas angereichert werden, das Thema mit diesen herrlichen, griffigen Formeln versehen werden, die ja unsere Kollegen aus dem steuerlichen Bereich so glänzend beherrschen.</p>
				<p>Dann möchte ich noch ein weiteres Wort sagen zum Thema berufliche Bildung. Meine Damen und Herren – ich nehme an, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, Sie werden nachher dazu berichten, ich möchte jetzt daher nur ein Stichwort nennen. Dieses Thema gewinnt außerordentliche politische Bedeutung durch die Tatsache, daß wir es mit einer großen Jugendarbeitslosigkeit, angeblich 100000 jugendlichen Arbeitslosen zu tun haben. Die Verbände der Wirtschaft haben Vorschläge dazu gemacht, die von der Koalition, insbesondere von der SPD-Seite der Koalition, aber auch von den Gewerkschaften heftig, teilweise, man muß sagen, sehr polemisch angegriffen worden sind. Nach meinem Eindruck waren diese heftigen Angriffe nicht gerechtfertigt. Die Vorschläge enthielten durchaus konstruktive und positive Elemente, aber es kommt darauf an, daß wir in der jetzigen Situation die Haltung unserer Fraktion, unserer beiden Parteien deutlich machen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> wird das nachher tun. Diese Haltung muß sich m.M. nach aus zwei Elementen zusammensetzen. Erstens einer scharfen Kritik an der Regierung, die für die Misere zu einem wesentlichen Teil durch die unsinnigen Reformpläne, die sie ventiliert und öffentlich bekanntgegeben hat, mitverantwortlich ist. Ich erinnere daran, daß die Pläne, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN012" type="comment">
							<p>Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>, MdB (SPD) und 1972–1974 Bundesminister für Bildung und Wissenschaft.</p>
						</note></seg> hatte, von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN013" type="comment">
							<p>Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>, 1969–1974 Bundespräsident der Bundesrepublik Deutschland.</p>
						</note></seg> – mal einer der Augenblicke, wo Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> einmal etwas Vernünftiges gesagt hat – als »irre« bezeichnet wurden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">[von] Dohnanyi</name>, die Pläne seien irre! Diese Dinge haben in der Tat auf die ausbildende Wirtschaft einen sehr negativen, verständlicherweise sehr negativen Eindruck gehabt. Man kann nicht erwarten, daß jemand, auf den man dauernd reindrischt und dem man dauernd neue Schwierigkeiten macht, nun seinerseits bereit ist, alles zu tun, um diese Dinge und diese Schwierigkeiten hinzunehmen.</p>
				<p>Aber unsere Haltung muß aus einem positiven, einem konstruktiven Element ebenfalls bestehen. Wir müssen sagen, welche konkreten Vorschläge wir dazu haben. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> wird dazu nachher im einzelnen vortragen.</p>
				<p>Ein letztes Wort zur Neugliederung des Bundesgebietes! Die Länder Schaumburg-Lippe und Oldenburg haben mit weit über das geforderte Mindestmaß von 25% der Stimmen hinaus – im Falle Schaumburg-Lippe, glaube ich, mit 39% der Stimmen – sich für die Wiederherstellung ihrer Selbständigkeit ausgesprochen. Meine Damen und Herren, mich verbinden alte enge, sentimentale Bindungen mit beiden Ländern. Oldenburg ist das Nachbarland von Bremen und aus Schaumburg-Lippe stammten die Herzöge von Holstein, die den Teil Holsteins, in dem ich jetzt Abgeordneter bin, im 12. Jahrhundert den Slawen entrissen haben und daraus auf diese Weise deutsches Land gemacht haben. Aber, wie dem immer auch sei, meine Damen und Herren, ich glaube nicht, daß wir ernsthaft eine Wiederherstellung dieser Länder anstreben könnten und sollten. Wie mir gesagt worden ist, gibt es auch Regelungen, die im Bereich des Landes Niedersachsen getroffen werden könnten, die die Bevölkerung dieser Länder zufriedenstellen würde, ohne daß man deswegen ihre Selbständigkeit als 13. und 14. oder 12. und 13. deutsches Land restituieren müßte.</p>
				<p>Ich würde darum bitten, daß unser Arbeitskreis I sich dieser Frage annimmt. Unsere Oldenburger Kollegen haben mich gebeten, mit mir ein Gespräch in den nächsten Tagen zu führen. Ich stehe auch dazu selbstverständlich gern zur Verfügung. Ich würde bitten, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, daß wir uns in dieser Frage eine gewisse Zurückhaltung auferlegen. Also Blumentöpfe sind da nicht in allzu kurzer Zeit drin. Aber eines ist doch interessant, meine Damen und Herren. Daß in dem Lande, in dem die CDU regiert, nämlich in Rheinland-Pfalz, eine verschwindende Minderheit, nämlich von unter 10%, sich für die Abtrennung vom Lande Rheinland-Pfalz ausgesprochen und die Rückgliederung an das Land Hessen ausgesprochen hat, während in dem Lande, in dem die SPD regiert, eine so stattliche Zahl von wahlberechtigten Bürgern ihre Loslösung von diesem Lande gefordert haben. Also, ganz zufällig scheint mir das nicht zu sein, aber auch das ist eigentlich nur eine Bemerkung, die ich am Rande machen möchte. Ich möchte noch mal sagen – Flucht in die Sachwerte! –, ich möchte noch mal sagen, es eignet sich nicht für eine große politische Kontroverse, und wir müssen darauf, glaub’ ich, alle übereinstimmend Bedacht nehmen, daß diese Dinge in einer vernünftigen Weise am Schluß geregelt werden, zumal ich darauf hinweisen möchte, daß diejenigen unserer niedersächsischen Freunde, die nicht aus Oldenburg und Schaumburg-Lippe stammen, natürlich in dieser Frage einen etwas anderen Standpunkt einnehmen als diejenigen, die aus den beiden genannten Ländern kommen.</p>
				<p>Soviel, meine Damen und Herren, möchte ich gerne zur Einleitung sagen. Meine verehrten Damen und Herren, bevor ich die Diskussion eröffne, möchte ich die herzliche Bitte äußern an die Fraktion, daß wir über den Komplex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> nicht diskutieren. Ich hab’ Sie unterrichtet über das, was der Vorstand nach reiflicher Überlegung hier Ihnen vorzutragen hatte und ich glaube, es kann nicht nützlich sein, wenn wir darüber diskutieren. Ich möchte aber auch herzlich bitten, daß wir über das, was ich eben an die Adresse des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> gesagt habe, nicht diskutieren. Ich glaube – ja, es tut mir furchtbar leid, meine Damen und Herren. Ich verstehe die Gefühle, die einzelne Kollegen in diesem Zusammenhang haben, aber es ist nicht immer gut, die Gefühle, die man hat, mehr oder minder öffentlich auszusprechen, und wir müssen uns darüber im klaren sein, daß wir in diesem Kreise, wenn wir in diesem Kreise tagen, mehr oder minder öffentlich tagen. Mehr mehr, als minder, ja! Ich möchte daher meine herzliche Bitte wiederholen: Wenn diese Sache diskutiert werden soll, meine Damen und Herren, dann wird eine Gelegenheit dazu in einem kleineren Kreise bestehen. Ich möchte Sie dringend bitten, von einer Diskussion jetzt hier in der Fraktion abzusehen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wer wünscht das Wort? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich kann nicht beurteilen, ob der Artikel im »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>«, den ich gelesen habe, der gegen den Fraktionsvorsitzenden und, wie ich meine, gegen die Planungsgruppe im ganzen geschrieben ist, von einem Kollegen aus der Fraktion inspiriert ist oder nicht. Ich kann beurteilen die Arbeit in der Planungsgruppe, die Zusammenarbeit der Planungsgruppe mit dem Fraktionsvorsitzenden und die Sicht, die die Planungsgruppe von diesen Problemen hat. Und deshalb kann ich sagen und freue ich mich, sagen zu können, daß das, was im »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« steht, überhaupt nicht der Sicht der Planungsgruppe entspricht. Da kann das auch wirklich nicht herkommen.</p>
				<p>Nur zweierlei, zur Sache selbst! Wir waren, wie es Aufgabe einer Planungsgruppe ist, nie von vornherein immer einer Meinung. Das wäre auch schlecht. Aber daß es da eine Front gegeben hätte, hier konservativ, hier progressiv, ist glatt erfunden. Und genauso ist glatt erfunden, daß wir je hätten annehmen sollen, daß Sie, Herr Vorsitzender, von dem ursprünglich gegebenen Auftrag an die Planungsgruppe abgerückt wären. Im Gegenteil, das ist nicht der Fall. Wir freuen uns, gerade bei einer solchen Gelegenheit, die nicht schön ist, wenn das im »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« steht, feststellen zu können, daß die Zusammenarbeit mit Ihnen immer vorzüglich geklappt hat. Danke vielmals.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>! Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich glaube mit Ihnen, Herr Vorsitzender, daß die Ergebnisse bezüglich der Wahlen im niedersächsischen Bereich und im hessisch-rheinland-pfälzischen Bereich sicher keine große politische Wirkung vertragen. Ich glaube aber, daß sie durchaus die Wertung vertragen, daß diese Wahlergebnisse nicht per Zufall eigentlich als Anti-Wahlergebnisse gegen die SPD-Regierung im Lande Niedersachsen [wirken], in der Hoffnung, bei Wiedereinführung einer Eigenständigkeit dieser kleinen Länder dann einer anderen Regierung unterworfen zu sein als der mit wenigen Stimmen Mehrheit in Niedersachsen, Hannover Regierenden unterworfen zu sein. Und die gleiche Begründung für diejenigen im Bereich Rheinland-Pfalz, sich für ein Verbleiben in Rheinland-Pfalz mit Horror gegenüber der Vorstellung, eingemeindet zu werden nach Hessen, [auszusprechen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN014" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »begründet ist«.</p>
						</note></seg>, und [die] daher auch politisch für uns mit ausgewertet werden kann und sollte.</p>
				<p>Zu einem zweiten Thema, nämlich bezüglich der Darstellung der Auswirkung der angeblich so großartigen Steuerreform, würde ich vorschlagen, sich nicht unbedingt des Beispiels des Amtsrates und der Lehrerin zu bedienen. Ich habe durch Zufall auf der Fahrt vom neuen Hochhaus zum Flughafen Wahn in Gemeinschaft mit einem Kollegen der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name>, der gestern zur Sitzung nach Berlin fuhr, von dem uns fahrenden Kraftfahrer gehört, daß er bei der gemeinsamen Situation in der neuen Steuergruppe V seiner Ehefrau jetzt 328 Mark mehr Steuern bezahlen darf als vorher. Ich glaube, das Ergebnis Kraftfahrer und Frau, tätig als Schreibkraft, ist vielleicht noch instruktiver als Amtsrat und Lehrerin.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name>. Ich akzeptiere das hundertprozentig, wiederhole aber meine Bitte an unsere Kollegen aus dem steuerlichen Bereich, daß sie uns nicht nur ein paar instruktive Beispiele, sondern auch ein paar griffige Formeln an die Hand geben, wie wir die Sache im Wahlkampf verwenden können. Wir müssen ja berücksichtigen, daß wir der Sache zugestimmt haben – nicht wahr? Ich sage ja nicht, daß wir dieser Regelung zugestimmt haben, aber wir brauchen ein paar griffige Formeln, die uns in den Stand setzen, diese Sache mit höchstmöglicher Wirksamkeit im Wahlkampf zu verwenden. Ich sehe die Kollegen aus dem Bereich an, die hier in erster Linie zuständig sind.</p>
				<p>Ja, meine Damen und Herren, es sind manchmal unangenehme Dinge, die muß man auch sagen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich habe mit Interesse Ihren Vortrag gehört. Gleichwohl seh’ ich mich veranlaßt, aufgrund einer Sitzung innerhalb meines Kreisverbandes, hier doch den Komplex anzusprechen, den Sie nicht anzusprechen wünschen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Entschuldigen Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name>, dann muß ich Sie unterbrechen, dann muß ich die Fraktion fragen, ob sie eine Diskussion dieses Punktes wünscht oder nicht. Ich habe mich auf eine Bitte beschränkt, aber die Fraktion ist Herr ihrer Entschlüsse. Wenn Sie darauf bestehen, lasse ich darüber abstimmen, ob eine Diskussion stattfinden soll oder nicht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>: Es stellt sich, Herr Vorsitzender</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Bevor ich Ihnen das Wort weiter gebe, frage ich Sie, wünschen Sie eine Abstimmung darüber, ob hier eine Diskussion stattfinden soll oder nicht? Dann lasse ich die Abstimmung durchführen, bevor Sie gesprochen haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name>: Dann würde ich darum bitten, daß</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, es wird vorgeschlagen, daß über – ja, es handelt sich um den Komplex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> –, meine Damen und Herren, es wird der Vorschlag von dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name> gemacht, daß wir über diesen Komplex hier eine Diskussion führen sollten, über den Komplex Reise unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> in die DDR. Ich wiederhole meine dringende Bitte, das nicht zu tun. Sie können sich doch vorstellen, daß es dafür vernünftige und gewichtige Gründe gibt, und ich habe angeboten, daß diese Diskussion in einem kleineren Kreise geführt wird. Und ich bitte hiermit Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, die Möglichkeit dazu zu eröffnen, daß die Diskussion in einem kleineren Kreise stattfinden kann. Ich bitte Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name>, sich dann an Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> zu wenden. Ich bitte diejenigen Kollegen, die der Meinung sind, daß eine Diskussion – zur Geschäftsordnung, nur zur Geschäftsordnung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte dazu nur einen Satz sagen. Die Gelegenheit, über Fragen dieser Art zu diskutieren, ist unserer Geschäftsordnung entsprechend im Arbeitskreis V gegeben. Sie wurde heute morgen dort genutzt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>! Meine Damen und Herren, ich bitte diejenigen, die mit – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>: Fairerweise müßte man jetzt einem Mitglied der Fraktion die Möglichkeit geben, für den Antrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name> zu sprechen, nachdem Sie dagegen gesprochen haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Es tut mir leid, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>. Ich kann nicht eine Diskussion in diesem Falle eröffnen. Dann sind wir mitten in der Diskussion. Sie müssen mir ein gewisses Maß an Diskretion, an Ermessensspielraum in der Führung der Fraktionsgeschäfte einräumen. Hier kann die prozedurale Diskussion nicht von der Sachdiskussion getrennt werden. Wenn wir in die prozedurale Diskussion eintreten, sind wir mitten in der Sachdiskussion. Ich bitte diejenigen Kollegen, die gegen eine Erörterung dieses Punktes jetzt in der Fraktion sind, um ihr Handzeichen. – Ich bitte um die Gegenprobe. – Enthaltungen? – Die Stimmen, die sich gegen eine Diskussion im jetzigen Zeitpunkt ausgesprochen haben, waren eindeutig in der Mehrheit. Es tut mir leid, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name>. Ich stelle gerne anheim, im Arbeitskreis V die Diskussion zu führen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> (Wangen). Ja, ich guck’ doch in die richtige Richtung – oder guck’ ich in die falsche Richtung? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> (Wangen). Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>: Herr Vorsitzender, ich hatte mich zu dem Thema gemeldet, das soeben durch Beschluß der Fraktion von der Diskussion abgesetzt worden ist. Deswegen erübrigt sich meine Wortmeldung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke Ihnen vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich habe also Gelegenheit, zu einem Thema zu sprechen, das durch Fraktionsbeschluß noch zur Diskussion steht. Ich möchte gern vier Bemerkungen machen zu dem</p>
				<p>Bericht des »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« über die Planungsgruppe und die Vorlagen für Berlin. Zuerst! Ich habe am vorigen Donnerstag mit Vertretern des »Spiegels« gesprochen –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Bitte ersparen Sie sich zuerst mal das Aha, denn es kommt ja noch ein zweiter Satz dazu, meine Herren. Denn ich habe vor Beginn dieses Gesprächs mir von den Vertretern des »Spiegels« das Material zeigen lassen, von dem sie gesagt haben, daß sie’s haben. Und ich mußte feststellen, daß sie den Entwurf eines Berichts im Besitz hatten, der am 9. und 10. Januar Grundlage der Beratung der Planungsgruppe gewesen ist.</p>
				<p>Ich darf 2. feststellen: Dieser Absatz, der sich befaßt mit einer Gegenäußerung zu einer Äußerung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, ist öffentlich, nämlich in einer Zeitung, getan worden. Die Veröffentlichung liegt einige Wochen zurück. Sie ist in der »Sozialen Ordnung« im Dezember erschienen und ich habe auch heute keinen Grund, von dieser Stellungnahme abzugehen. Ich darf 3. bemerken, daß ich mit dem Fraktionsvorsitzenden und der Planungsgruppe in dem Verfahren einig war und einig bin, wie das in Berlin gewählt worden ist. Und [ich] darf 4. feststellen, daß der letzte Satz, der in diesem Artikel wiedergegeben worden ist, das einzige ist, was aus dem »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>«-Gespräch mit mir in dem Artikel zitiert wird und das ist die Begründung dafür, meine Begründung dafür, warum ich auch der Meinung war, wie das im Fraktionsvorstand beschlossen worden ist, [es ist richtig], das Papier insgesamt, diese 20 Seiten, der Fraktion nicht vorzulegen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">Kroll-Schlüter</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">Kroll-Schlüter</name>: Herr Vorsitzender, nur eine Zahl, eine Information zum Stichwort Jugendarbeitsschutz. Die Postgewerkschaft hat mir gestern mitgeteilt, daß es [bisher im] Bundesgebiet bei der <name type="Organisation" ref="#DBP">Deutschen Bundespost</name> 7000 Ausbildungsplätze gab und daß es in 1975 noch ganze 2180 geben wird. Wenn ein Unternehmer sich so verhalten würde, kapitalistischer ginge es, glaub’ ich, nicht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">Kroll-Schlüter</name>! Wir kommen auf diesen Punkt bei einem späteren Punkt der Tagesordnung zurück. Weitere Wortmeldungen sehe ich nicht. Dann bitte ich jetzt Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, über den <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> zu berichten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg): Meine Damen und Herren! In dieser Woche wird der Donnerstag nicht ganz für das Plenum benötigt werden. Es wird die Möglichkeit sein, nach Abschluß des Plenums noch Ausschußsitzungen durchzuführen. Wir haben diese Reihenfolge gewählt, um dem Thema Wehrstruktur einen besonderen Rang einzuräumen dadurch, daß wir es noch am Freitag als einziges Thema auf der Tagesordnung haben. Vom Donnerstag ist noch folgendes zu sagen. Es steht zunächst auf der Tagesordnung der sog. Künstlerbericht, soziale Lage. Der ist heute erst verteilt. Ich hab’ die Koalition gebeten, auf eine Beratung in dieser Woche zu verzichten, denn ich glaube, man muß wenigstens Zeit haben, einen solchen Bericht zu lesen, ehe man darüber spricht. Wir würden also u.U. beginnen dann die Debatte mit den beiden Gesetzen, die sich mit dem Presserecht befassen, mit der Pressestatistik u. Einschränkung oder die Wettbewerbsbeschränkungen. Im Anschluß daran diese Frage Gesetz über die Annahme als Kind oder an Kindes statt und ein Thema, das in der letzten Woche noch umstritten war, nämlich die Bemerkung des Bundesrechnungshofes zum Haushalt 1972.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine verehrten, diesmal sage ich auch Kolleginnen und Kollegen, ich bitte Sie doch ganz herzlich, dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> Ihr uneingeschränktes Ohr – bitte schön.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg): Die Koalition wollte dieses Thema mit den Haushaltsplanberatungen verbinden, um es untergehen zu lassen. Wir haben angekündigt, daß wir geschäftsordnungsgemäß den Antrag stellen würden, es auf die Tagesordnung zu setzen. Sie haben nachgegeben. Es wird also dieses Thema am Donnerstag mittag, spätestens nach der Fragestunde dann am Nachmittag erörtert, und ich würde die Fraktion bitten, ihm dann auch Gewicht durch entsprechende Präsenz zu geben.</p>
				<p>Die Frage Enquete-Kommission Energieforschung, zu der wir uns nach wie vor bekannt haben, wird erst in der nächsten Woche voraussichtlich dann auf der Tagesordnung sein. Ich bitte, sie also aus der heutigen Tagesordnung zu streichen. Zum Freitag hab’ ich mich bereits geäußert. Schwerpunkt Wehrstruktur und im Anschluß daran noch die Änderung der Geheimschutzordnung und der Geschäftsordnung.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, nun zu den weiteren Planungen. Ich glaube, es ist durch die Vereinbarungen im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> möglich gewesen, die politisch gewichtigen Themen noch vor den uns so stark interessierenden Wahlen auf die Tagesordnung zu bringen. Wir werden am 27. nach einer kurzen Debatte, die sich an eine Regierungserklärung »Situation der Frau in der Gesellschaft« anschließt, die Debatte Deutschlandpolitik eröffnen – Entschuldigung, am 30. Wir haben angekündigt, daß wir, nachdem wahrscheinlich der Bericht zur Lage der Nation mit einbezogen werden muß, eventuell auch den Freitag, 31., zu einem guten Teil für diese Debatte benötigen. Es sind dann 2 sitzungsfreie Wochen. Dann wird vom 19. bis 21. – die Mitteilung, die Mitteilungen im heutigen Bundestagsdienst sind soweit falsch – ausschließlich die 2. und 3. Beratung des Haushaltes stattfinden. Es ist an sich die Zeit knapp genug für eine 2. und 3. Lesung. Wir werden dann in der 2. Februarwoche am 27. auf der Tagesordnung haben die Fragen innere Sicherheit, Sicherung des Gemeinschaftsfriedens und am 28. voraussichtlich den Agrarbericht 1975. Damit bleibt offen, wann der Wirtschaftsbericht 1975 erörtert werden soll. Wir haben ihn bisher immer vor dem Haushalt erörtert, aber ich sehe keine Möglichkeit, nachdem das Kabinett ihn erst Ende Januar verabschiedet, ihn in die Haushaltswoche noch miteinzuschieben. Wir würden damit in unzulässiger Weise, meine ich, die Haushaltplandebatte verkürzen. Insoweit schlage ich vor und werde das im nächsten <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> beantragen, daß wir die Debatte über den Wirtschaftsbericht erst im März führen. Ich glaube, es ist vielleicht auch ganz gut, die wirtschaftliche Entwicklung noch etwas weiterlaufen zu lassen vor dieser Diskussion.</p>
				<p>Insoweit also die weiteren Zeitplanungen. Ich glaube, daß wir damit die wesentlichsten politischen Schwerpunkte setzen konnten, wie wir es uns vorgenommen hatten. Vielen Dank!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name> – weitere Wortmeldungen? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> (Wangen), Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>. Aber das soll nicht im extensivsten Sinne zu verstehen sein. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>: Wenn ich recht gehört habe, soll im Zusammenhang mit der deutschlandpolitischen Debatte gleichzeitig abgehandelt werden der Bericht zur Lage der Nation. Ich melde hier einige Bedenken an. Wenn ich mich erinnere, wie das letzte Mal der Bericht zur Lage der Nation behandelt wurde, indem nämlich zur Sozialpolitik, Verkehrspolitik, kurzum zu allen Themen der Bundesrepublik Deutschland gesprochen wurde, dann hätte das u.U. das Risiko, daß die deutschlandpolitische Debatte, zumal ja noch ein weiteres Thema am 30. behandelt wird, völlig an den Rand gedrängt wird. Das wollte ich hier anmelden, ob meine Bedenken hier zutreffen, das wäre meine Frage.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Günzburg): Meine Damen und Herren, der Bericht liegt bisher nicht vor. Die Koalition hat dies nur angekündigt. Und wenn der Bericht zeitgerecht, so daß wir also eine Fristeinrede nicht erheben können, vorgelegt würde, dann würden wir aufgrund der Mehrheitsverhältnisse heute auch keine Chance haben, dies zu verhindern. Deswegen habe ich drauf hingewiesen. Wir haben uns immer dagegen gewehrt bis zum letzten <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>, das gemeinsam zu behandeln. Ich kann eine endgültige Aussage erst machen, wenn der Bericht vorliegt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>: Aber dann hätte ich doch die Bitte, daß unsere Leute im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> unter allen Umständen darauf drängen, daß der Bericht zur Lage der Nation getrennt behandelt wird und daß wir in der verbleibenden Zeit nach Behandlung des Berichtes zur Lage der Frau – wenn ich recht sehe, soll das ja am 30. diskutiert werden –, daß wir den 30. und die verbleibenden Stunden des Freitag, die ja ohnehin nicht sehr interessant sind, wenigstens für die deutschlandpolitische Debatte erhalten, denn so war das bisher abgesprochen, völlig übereinstimmend in unseren Reihen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>! Es ist richtig, daß die Morgenstunden des Freitag für jeden, der dort reden muß, sehr unbefriedigend sind, weil das Haus leer ist. Aber publizistisch ist der Freitag morgen kein so schlechter Tag, weil man in der Regel in die Samstagspresse hineinkommt. Ich sage das nur zur Ergänzung dessen, was Sie gesagt haben, aber ich folge Ihrer Argumentation. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>: Darf ich noch einmal fragen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>: Nach Ihren Ausführungen stünde der 26. Februar für Ausschußsitzungen zur Verfügung. Das ist richtig? Weil im Hause Gerüchte umgehen, daß für Februar keinerlei Ausschußsitzungen möglich wären.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Bisher ist nach der Planung nur der 27. und 28. für Plenum in Anspruch genommen. Der 26. [für] Ausschußsitzungen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>: Danke!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, ich wäre dankbar, wenn wir hinsichtlich des Freitag, den 31., vielleicht noch einmal einen Appell an die Fraktion richten würden, daß der Satz, den Sie eben gebraucht haben, am Freitag morgens ist ja das Plenum meistens leer, sich nicht wiederum bestätigt. Denn ich muß sagen, das ist in der Tat sehr unbefriedigend, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN015" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »den«.</p>
						</note></seg> nicht nur für den, der redet und der einen dunklen, leeren Saal vor sich hat, sondern das ist eigentlich für uns alle und für die Ernsthaftigkeit, mit der ein Thema besprochen wird, unbefriedigend und für manche auch unglaubwürdig.</p>
				<p>Aber, mein Thema ist ein anderes. Herr Vorsitzender, ich habe in Erinnerung, daß in dieser Fraktion nach der letzten Haushaltsdebatte großer Unmut darüber herrschte, weil wir damals glaubten, wir hätten viel zu wenig Zeit gehabt, die Debatte unten im Plenum ausgedehnt zu führen. Ich glaube mich sogar erinnern zu können, daß wir damals hier in einer anschließenden Manöverkritik darüber sprachen, wir würden sehr darüber wachen, daß sowas wie beim letzten Mal sich nicht wieder ereignet. Wenn ich jetzt den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> recht verstanden habe, haben wir wohl zwei Tage oder eineinhalb Tage insgesamt – zweieinhalb. Also die Frage wäre eben zu erörtern, ob [die] 2. und 3. Lesung in dieser Zeit in einer Weise durchgeführt werden können, daß, auch mit dem Blick auf die Landtagswahlen, die Öffentlichkeit unsere Auffassungen zu den politischen Schwerpunkten wirklich gut erfahren kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>! Zweieinhalb Tage ist eine lange Dauer für eine Debatte und ich meine, daß wir uns damit zufriedengeben können. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ich wollte die Herren Geschäftsführer dringend darum ersuchen, den Jahreswirtschaftsbericht und die Debatte über den Jahreswirtschaftsbericht unter keinen Umständen mit dem Haushalt koppeln zu lassen. Das Thema Haushalt bedarf der vollen Ausschöpfung der knappen Zeit, die dafür zur Verfügung steht. Der Jahreswirtschaftsbericht muß auch in Ruhe erörtert werden und ich glaube, wir haben wirklich ein gutes Argument, wenn wir sagen, wir wollen die weitere wirtschaftliche Entwicklung zunächst abwarten und debattieren dann den Wirtschaftsbericht im März. Also, bitte, sich nicht aufs Kreuz legen lassen!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>! Ich glaube, in dem Punkte besteht allgemeine Einigkeit. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> (Wangen) –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte noch mal auf das Thema zurückkommen, das der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name> eben angeschnitten hat. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, ich gebe Ihnen recht, daß es wahrscheinlich nicht gelingen wird, wenn der Bericht zur Lage der Nation der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vorliegt, zu verhindern, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hier diese Debatten miteinander verbindet. Aber die Frage ist natürlich: Welche Taktik schlagen wir in einem solchen Falle ein? Und ich möchte der Führung der Fraktion doch die Anregung geben, doch zu prüfen, ob es in diesem Falle nicht richtig wäre, von der Taktik, die wir im vergangenen Jahr dazu eingeschlagen haben, abzuweichen, und diese Debatte dann gleichwohl weit überwiegend, ja, ich möchte sagen, beinahe ausschließlich als deutschlandpolitische Debatte zu führen. Das wäre in der Weise möglich, daß der erste Redner, vielleicht dann ein Mann der Fraktionsspitze, am besten der Fraktionsvorsitzende selbst, in einer allgemeinen Form auf die übrigen Dinge eingeht, die der Bericht der Regierung zum Thema Bericht zur Lage der Nation darstellt und dann gleich mit der Ankündigung, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> offenbar die Tragfähigkeit ihrer eigenen Aussagen zur Deutschlandpolitik für so schwach erachtet, daß sie eine ausschließlich deutschlandpolitische Debatte glaubt, durchstehen zu können, daß wir unter Hinweis darauf sagen, wir werden uns jetzt mit diesem Teil des Berichts in den kommenden Stunden beschäftigen und mit dieser Einleitung dann dafür sorgt, daß diese Debatte entgegen der Absicht der Regierung zu dem Ziel führt, das wir anstreben, nämlich sichtbar zu machen, daß diese Regierung in dem Punkt am kläglichsten versagt, wo sie ihre eigene Politik glaubte, vorantreiben zu können, nämlich bei der Durchsetzung selbst jener primitiven Restbestände, die sie mit ihren Ostverträgen an Menschlichkeit und Menschenrechten noch gerettet hat.</p>
				<p>Das, glaube ich, sollte in diesem Fall die Taktik sein. Ich bitte, diese Anregung zu prüfen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>! Ich bin in der Tat wie Sie der Meinung, daß wir die Debatte so führen sollten, wie es unsern Vorstellungen entspricht. Ich bin allerdings, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, der Meinung, daß wir das in der nächsten Woche abschließend entscheiden können, wenn wir genau wissen, welche Dinge miteinander verbunden werden sollen und welche Dinge auf uns zukommen.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name> – hat sich erledigt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich möchte auf die Bemerkung vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> ganz kurz zurückkommen. Wir werden ja die Erörterung der Anlage der Haushaltsdebatte zu einem späteren Zeitpunkt haben. Aber ich weise jetzt schon darauf hin, daß wir immer vor einem doppelten Dilemma stehen. Auf der einen Seite die Klage, daß bei einer 2./3. Lesung nicht alle wichtigen Bereiche der Politik abgedeckt werden können, und auf der anderen Seite die Klage, daß sich die Dinge zu lange hinziehen, daß dann eine Ermüdungserscheinung im Parlament eintritt, daß auch die Öffentlichkeit nicht mehr die Aufmerksamkeit entgegenbringt, wie das bei einer gestrafften Debatte der Fall ist. Eines allerdings darf uns nicht mehr passieren, wie es das letzte Mal war, daß wir bis nachts um halb 3 Uhr in der 2. Lesung sitzen mußten, wo z.B. dann einer unserer Kollegen noch im Schlafanzug mit Jacke drübergezogen schnell zur Abstimmung kommen mußte. Ich glaube, wir sollten uns jetzt wieder daran [erinnern], daß alle Fraktionen des Hauses mit Recht damals empört waren über den Ablauf. Es wird im groben so aussehen, daß wir zwei Tage, Mittwoch und Donnerstag für die 2. Lesung haben, wo wir uns über die Schwerpunkte noch Klarheit schaffen müssen. Den Freitag vormittag, würde ich sagen, absolut nur für die 3. Lesung, damit wir noch so zeitgerecht fertig werden, daß nicht am Schluß die Beschlußunfähigkeit des Hauses Gefahr läuft, festgestellt zu werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>! Ich stimme Ihnen zu. Ich glaube, es ist ein Gebot der Gerechtigkeit, festzustellen, daß der von Ihnen eben erwähnte Kollege glanzvollere Leistungen vollbracht hat als diese, die Sie hier eben gerade erwähnt haben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Lachen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Meine Damen und Herren, sind wir damit am Ende der Wortmeldungen zu diesem Punkte? Ich habe vorhin im Bericht zur Lage vergessen, zu erwähnen, meine Damen und Herren, daß Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und ich heute um 18 Uhr an einem Gespräch beim Bundeskanzler teilnehmen werden, in dem der Bundeskanzler, soweit ich unterrichtet bin, uns unterrichten will über die Vorstellungen, die die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> im Hinblick auf die Verhandlungen mit der DDR hat. Wir werden uns das anhören und werden dann der Fraktion berichten.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, können wir jetzt dazu übergehen zu Punkt 3 der Tagesordnung, und müssen wir die einzelnen Punkte nacheinander aufrufen oder – ja? Meine Damen und Herren, es kommt unter Punkt 3 der Tagesordnung als erstes die Beratung des Künstlerberichts. Darf ich vorschlagen, daß die Dinge, die nicht kontrovers sind, entweder überhaupt hier nicht im einzelnen diskutiert werden oder nur mit zwei Sätzen? Wer hat etwas zu sagen zum Künstlerbericht? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, zwei Sätze – das ist eine unangemessene Bitte, aber vielleicht kann man ihr in etwa Rechnung tragen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ich will versuchen, das in einem Satz zu sagen. Herr Vorsitzender. Wir gehen immer noch davon aus, daß dies diese Woche von der Tagesordnung abgesetzt wird und in der nächsten Woche auf die Tagesordnung kommt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Dann würde es also genügen, das in der nächsten Woche zu behandeln? b) ist die Pressestatistik, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Hier sind die beteiligten Kollegen aus den verschiedenen Ausschüssen übereingekommen, daß wir in 2. und 3. Lesung ablehnen. Es wird für die Fraktion Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalzHanna_1969-10-20">Walz</name> sprechen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Können Sie zwei Gründe nennen, damit wir so ungefähr wissen, weswegen? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> (Göttingen): Dieses und das folgende Gesetz müssen auf dem Hintergrund der allgemeinen Pressepolitik der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> gesehen werden, die dadurch gekennzeichnet ist, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> auf der einen Seite Bedingungen schafft, die den Konzentrationsprozeß im Pressewesen fördern, auf der anderen Seite sich Instrumente schafft, mit denen sie diesen publizistischen Konzentrationsprozeß steuern kann. Das muß, wie wir meinen, unser äußerstes Mißtrauen erregen, und deshalb sind wir in beiden Fällen für eine Ablehnung, wobei es sich bei der Pressefusionskontrolle ja um die 1. Lesung handelt, wo wir unsere Ablehnung etwas modifiziert formulieren wollen, indem wir sagen: Pressefusionskontrolle kann nur in Frage kommen als flankierende Maßnahme neben solchen Maßnahmen, wie wir sie im Oktober in unserem Entschließungsantrag empfohlen haben, die dazu dienen, die Wirtschaftskraft der Verlage zu stärken.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>! Ich glaube, das ist eine sehr einleuchtende Begründung. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>: Erlauben Sie mir, Herr Vorsitzender, [daß, wenn es] dazu käme, daß ich dem Statistikgesetz zustimme oder den Saal verlasse, weil ich die Einstellung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> und Genossen nicht für richtig halte? Die Begründung ist jetzt wahrscheinlich überflüssig.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich wiederhole dennoch, mit Ihrer gütigen Erlaubnis, was ich soeben gesagt habe, daß mir die Argumente des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> eingeleuchtet haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>: Aber nur zum Gesetz über die Fusion, nicht zum Statistikgesetz.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> hat, wenn man genau hinhörte, den Zusammenhang zwischen den beiden Gesetzen hergestellt, und das hat mir eingeleuchtet. Aber ich danke Ihnen vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>! Können wir dann zum nächsten Punkt übergehen? Das wäre d), wenn ich das richtig sehe – die Annahme als Kind. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Hier handelt es sich um die 1. Lesung. Der Entwurf wird im wesentlichen von uns begrüßt. Wir stimmen mit dem Inhalt überein. Das, was an dem Entwurf interessant ist, ist das, was nicht drinsteht. Hier geht es vor allen Dingen um die Frage der sog. vorgeburtlichen Adoption, die nicht drinsteht, die eine große Rolle spielt im Zusammenhang mit der Diskussion um § 218. Das wird von unseren Rednern in der Debatte mit angesprochen. Es spricht für die Fraktion zunächst der Berichterstatter, Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>, und in der 2. Runde Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Will-FeldWaltrud_1972-12-13">Will-Feld</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>! Ich möchte die Bitte wiederholen, die ich im Vorstand schon ausgesprochen habe: Meiner Ansicht nach ist die Überschrift sprachlich nicht korrekt, und ich würde sehr dankbar sein, wenn sich Sie oder der Ausschuß mit einem der Germanisten der Universität in Köln oder in Bonn in Verbindung setzen würden, damit wir wenigstens sprachlich einwandfreie Texte produzieren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Wir haben Herrn Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> gebeten, sich um diese Frage auch zu kümmern.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank! Aber ich glaube, man sollte einen Sachverständigen dazu hinzuziehen. Wie bitte? – Ja, vielleicht etwas anders, aber so, wie es da steht, ist es nach meinem grammatischen Verständnis der deutschen Sprache nicht korrekt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ah ja, das ist also eine aberratio [ictus] – findet hier statt, ich sehe das. Jetzt kommt der Bundesrechnungshof, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Wir sind dahin übereingekommen, daß die Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name> und ich uns die Aufgabe teilen. Ich würde einleitend zum grundsätzlichen Problem Stellung nehmen, weil nämlich der Bundesrechnungshof in sehr dankenswerter Weise hier ein Grundrecht des Parlaments angesprochen hat, nämlich das Bewilligungs- oder Etatrecht, das Budgetrecht. Und der Bundesrechnungshof hat diese Frage für so wichtig gehalten, daß er von der ihm möglichen Ausnahme Gebrauch gemacht hat und im Vorgriff auf die Haushaltsrechnung ’73 bereits die Vorgänge des Jahres ’73 einbezogen hat. Wir möchten hier darstellen, daß es skandalös [ist], wie diese Regierung unter der Verantwortung hauptsächlich des damaligen Finanzministers Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> das Budgetrecht des Parlaments mit Füßen getreten hat, und wir möchten damit auch weiterhin darauf hinweisen, daß wir das für so gravierend halten, daß wir wegen dieser Frage eine Verfassungsklage eingereicht haben. Ich möchte abschließen mit der Aufforderung, daß das Parlament sich hier als Ganzes als einen Gegenpol zur Verwaltung und Exekutive verstehen sollte und gemeinsam für dieses Recht eintreten sollte. Das würde meine grundsätzliche Erklärung zum Problemkreis sein. Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name> wird dann die im Bericht des Bundesrechnungshofes enthaltenen einzelnen skandalösesten Punkte aufgreifen, z.B. Beraterverträge in Höhe der Differenz eines ausgeschiedenen Staatssekretärs zu seinen Aktiv-Bezügen oder, was bei der Olympiade passiert ist und sonstige Dinge.</p>
				<p>Wir sind der Meinung, es ist notwendig, daß die deutsche Öffentlichkeit zur Kenntnis nimmt, daß das Parlament sich um diese Beanstandungen kümmert. Damals, als der Rechnungshof diese Dinge an die Öffentlichkeit brachte, sind die sehr beachtet worden, und es hat nun der Vorwurf sich erhoben, daß das Parlament über diese Dinge hinwegginge. Es muß deutlich gemacht werden, wie wir diesen Fragen nachgehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>. Ich möchte alles sehr unterstreichen, was Sie gesagt haben. Wann wird die Debatte stattfinden? Donnerstag mittag gleich nach der Fragestunde! Ich möchte anregen, daß sich doch eine größere Zahl von Kolleginnen und Kollegen zu dieser Debatte einfinden sollte. Die wird sehr interessant und, so wie ich es entnehme aus den Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, auch für unsere politische Argumentation sehr wichtig sein. Sie ist Munition für unsere Auseinandersetzung mit der Regierung, speziell mit dem jetzigen Kanzler und damaligen Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>.</p>
				<p>Wird das Wort weiter gewünscht dazu? Das scheint nicht der Fall zu sein. Dann kommen wir jetzt zur Änderung des Wehrpflichtgesetzes. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> – ich sehe Herrn Kollegen – oh, bitte um Entschuldigung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>. Bitte schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen. Ich hatte mir erlaubt, auf Wunsch des Fraktionsvorsitzenden den Kollegen ein Schreiben zu schicken, in dem ich die wesentlichsten Entscheidungen, um die es ging, dargestellt habe. Ich darf noch mal knapp zusammenfassen. Es ist uns gelungen, unsere Hauptforderungen in allen 3 Bereichen der Wehrstruktur durchzusetzen. Wir haben erreicht, daß bei der Verfügungsbereitschaft, also dem eigentlichen Gegenstand dieses Gesetzes, die Präsenz der Bundeswehr, auch die faktische Präsenz, also die Stärke von 495000 Mann nicht, wie ursprünglich beabsichtigt, herabgesetzt wurde um 30000, sondern daß uns der Bundesverteidigungsminister zugesichert hat, die volle Präsenzstärke der Bundeswehr aufrechtzuerhalten bis zum Vorliegen befriedigender MBFR-Ergebnisse – wobei wir uns intern darüber einig waren, daß die Frage, was befriedigend ist, einverständlich zwischen den Parteien festgestellt werden wird. Das heißt, der Sinn des Gesetzes ist, wenn Sie so wollen, gerade in sein Gegenteil verkehrt. Das wiederum kommt unserer Politik zustatten. Wir haben von Anfang an die Auffassung vertreten, daß angesichts der gespannten internationalen Lage, angesichts der Rüstungsanstrengungen des Warschauer Pakts, angesichts schwebender MBFR-Verhandlungen eine Reduzierung der Bundeswehr schädliche Folgen haben müßte. Dies ist nunmehr abgewendet und wir können das als einen Erfolg der CDU/CSU darstellen und verkaufen.</p>
				<p>Im übrigen bin ich dankbar, daß die gesamte deutsche Presse es so uns abgenommen und dargestellt hat. Ich finde das außergewöhnlich wichtig.</p>
				<p>Der 2. Punkt. Die Wehrbereichskommandos sollten ursprünglich aufgelöst werden. Das hätte die zivil-militärische Zusammenarbeit an einem entscheidenden Punkt getroffen. Alle unsere Bundesländer waren der Meinung, dies könne nicht hingenommen werden. Nunmehr ist eine Einigung mit Bundesverteidigungsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> nicht nur darüber erzielt, daß diese Wehrbereichskommandos beibehalten bleiben, sondern die Einigung geht sogar noch so weit, daß jegliche Strukturänderung an das Einvernehmen aller beteiligten betroffenen Bundesländer gebunden wird. Das ist eine sehr weitgehende Zusage. Auch hier kann ich nur sagen, wir haben unsere Forderungen zu 100% durchgesetzt.</p>
				<p>Letzter Punkt! Das ist ein Punkt, der wichtig wird, wenn Sie draußen mit den Streitkräften in ihrem Wahlkreis diskutieren, mit den Soldaten. Sie wissen, daß an eine Umstellung der Truppenstruktur gedacht ist – die [hängt]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN016" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sind«.</p>
						</note></seg> nun nicht mit der Verfügungsbereitschaft oder jedenfalls direkt nicht damit zusammen –, an eine Verkleinerung der Bataillone, an eine Verkleinerung der Kompanien. Die Panzerkompanie soll in Zukunft nur noch 42 Mann umfassen. Das ist eine Sache, die in der Truppe sehr stark umstritten ist. D.h., Sie werden in Gesprächen mit Soldaten, mit Kompaniechefs, mit Feldwebeln, mit Bataillons-Kommandeuren häufig darauf angesprochen werden, wie die CDU dazu stehe. Wir haben nun folgendes erreicht, und auch das halten wir für einen Erfolg. Daß der Herr Bundesverteidigungsminister erklärt hat auf unser Drängen, daß er die Anwendung dieser neuen Vorstellungen auf die gesamte Bundeswehr davon abhängig macht, daß ein etwa einjähriger Großversuch in einem oder zwei Großverbänden durchgeführt wird und befriedigende Ergebnisse zeitigt. Wir haben also aus der Opposition heraus diese Zusicherung erhalten, daß die Truppe nicht mit einer Sache konfrontiert wird, die noch nicht erprobt ist.</p>
				<p>Und wir haben uns in diesem Punkt das Urteil als CDU/CSU vorbehalten, ob wir dieser Truppenstruktur zustimmen oder nicht, die allerdings nicht parlamentarisch zustimmungspflichtig ist. D.h., ob das nach unserer Auffassung richtig ist oder nicht, läßt sich erst nach einem Jahr der Erprobung sagen. Aber dieser Großversuch ist zugesagt. Der Truppe ist also neue Unruhe mit unerprobten Modellen erspart geblieben. Auch das können Sie draußen, wie ich glaube, mit gutem Erfolg den Soldaten der Bundeswehr verkaufen.</p>
				<p>Insgesamt gesehen, möchte ich also sagen, ist es uns gelungen, unsere Vorstellungen in der Wehrstruktur durchzusetzen. Aus diesem Grunde hat die Verhandlungskommission der CDU/CSU, die unter Vorsitz von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> stand, der Fraktion empfohlen, auch den Bundesländern empfohlen, diesem Gesetz nunmehr zuzustimmen. Ich würde mich dieser Empfehlung anschließen – auch aus einem weiteren Grund, den ich hier in aller Offenheit sage.</p>
				<p>Wenn das Instrument der Verfügungsbereitschaft nicht zur Verringerung der Bundeswehr eingesetzt wird, dann kann [es] vor allen Dingen in Spannungszeiten eine außergewöhnlich nützliche Funktion haben. Um es einmal so zu sagen, wie wir es nach außen nicht sagen sollten: dann schafft es die Möglichkeit für eine handlungsfähige Regierung, in Krisenzeiten ohne Mobilmachung die Streitkräfte auf einen Stand zu bringen, der zur Abschreckung nötig ist. Sie schaffen damit sogar ein [In]strument für ein dosiertes Krisenmanagement, das wir bis jetzt nicht haben. Das heißt, wenn das Gesetz nicht zur Verringerung eingesetzt wird, erfüllt es auch in unsern Augen eine überaus nützliche Funktion.</p>
				<p>Ich würde allerdings herzlich bitten wollen, und das ist Bestandteil unserer Absprache mit Bundesverteidigungsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, [daß] darüber in der Öffentlichkeit nicht spekuliert wird. Auch wir von der CDU/CSU haben kein Interesse daran, daß gegenwärtig aus nationalen oder internationalen Gründen von einer Vergrößerung der Bundeswehr geredet wird. Wir werden es als einen Erfolg verkaufen, daß wir verhindert haben, daß die Bundeswehr verringert wird. Aber ich empfehle keinem der Kollegen, von einer Vergrößerung der Bundeswehr jetzt in dieser Situation zu reden. Ich bitte, daß sich alle Kollegen an diese Abrede halten.</p>
				<p>Und ich darf schließen mit einem sehr herzlichen Dank – da wir gelegentlich ja Schwierigkeiten in unserer Abstimmung mit unsern Bundesländern haben –, mit einem sehr herzlichen Dank an die von der CDU/CSU regierten Bundesländer, die nach anfänglichen Schwierigkeiten ganz fest zur Linie der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> gestanden sind und geholfen haben, diese Linie durchzusetzen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>! Ich möchte meinerseits Ihnen und den Kolleginnen und Kollegen der Arbeitsgruppe Verteidigung sehr herzlich danken für die erfolgreichen Bemühungen, denen Sie sich selbst unterzogen haben und mit denen, glaub’ ich, die gesamte Fraktion sehr zufrieden sein kann.</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name>, sind Sie, aber auch die andern Kollegen, von Ihrer Reise zurück? Können wir dann den Punkt 4 aufrufen? Dann bitte ich [zu] Punkt 4 den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Der Arbeitskreis VI hat sich heute vormittag mit dem Entwurf der Entschließung zur aktuellen Situation der beruflichen Bildung, ein Entwurf, der Ihnen vorliegt, befaßt. Der Arbeitskreis VI empfiehlt die Annahme dieser Entschließung. Ich möchte zur Einführung selbst bitten, daß Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> das Wort auch zum Sachstandbericht bekommt und möchte für meine Person nur auf folgendes noch hinweisen:</p>
				<p>Der Streit zwischen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN017" type="comment">
							<p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>, MdB (SPD) und Bundesministers für Bildung und Wissenschaft.</p>
						</note></seg> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN018" type="comment">
							<p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, Bundesminister für Wirtschaft (FDP).</p>
						</note></seg> um die Finanzierung der beruflichen Bildung läuft ja bereits seit Wochen. Wir haben uns bisher bewußt, und das ist auch in der Fraktion im Dezember einmal von mir vorgetragen worden, wir haben uns bewußt als Fraktionsarbeitskreis aus diesem Streit aus einer ganzen Reihe von wohlerwogenen Gründen herausgehalten. Jetzt allerdings scheint der Zeitpunkt gekommen zu sein oder bin ich der Überzeugung, daß der Zeitpunkt gekommen ist, wo die Fraktion Stellung nehmen muß, und zwar in dieser Woche. Die Sache duldet nicht Aufschub um 1 oder 2 Wochen aus 2 Gründen.</p>
				<p>1. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> benutzt die Jugendarbeitslosigkeit sehr geschickt als Vehikel, um Systemveränderungen im Bereich der beruflichen Bildung durchzusetzen. Er macht hier eine ganz geschickte Pressepolitik, und auch da muß jetzt einmal von unserer Seite gegengehalten werden. Und zum</p>
				<p>2., wir haben Informationen, daß auf der anderen Seite des Hauses ein Dringlichkeits- oder Sofortprogramm ausgearbeitet wird. Die SPD-Bundestagsfraktion hat sich in der letzten Woche bereits mit diesem Thema in einer Fraktionssitzung beschäftigt, so daß auch aus diesem Grunde es an der Zeit ist, daß die Fraktion an die Öffentlichkeit tritt mit dem, was wir bisher mehr für die Schublade erarbeitet haben.</p>
				<p>Aus diesem Grunde hätte ich die Bitte, daß jetzt zunächst Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> das Wort bekommt, um diese Entschließung zu erläutern und auch einen Bericht über den Sachstand zu geben, und daß dann die Fraktion dieser Entschließung, wie sie hier vom Arbeitskreis VI vorgelegt worden ist, zustimmt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>, bitte schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich bitte um Ihr Verständnis, wenn ich versuche, möglichst straff, aber doch mit einigen wenigen Zahlen, die Situation aus unserer Sicht kurz darzustellen. Ein 1. Punkt: Die Zahl der abgeschlossenen Ausbildungsverhältnisse ist auch in den letzten 2 Jahren gewachsen. Durch die öffentliche Diskussion ist gelegentlich der Eindruck entstanden, als sei die Zahl der Ausbildungsverhältnisse zurückgegangen oder erheblich zurückgegangen. Unumstritten ist, die Zahl ist gewachsen, insbesondere durch verstärkte Abschlüsse im Handwerk.</p>
				<p>Was zurückgegangen ist, ist die Zahl der angebotenen Ausbildungsplätze so, wie die Bundesanstalt für Arbeit und die Arbeitsämter bei ihrem Überblick vorgegangen sind. Meine Damen und Herren, niemand in der Bundesrepublik Deutschland kann derzeit sagen, wie groß das Ausbildungsplatzangebot in den letzten 10 Jahren je gewesen ist, weil es keine gesicherten statistischen Unterlagen gibt. Wir wissen alle, und auch die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> weiß dies, daß insbesondere in der Zeit des ausgesprochenen Lehrlingsmangels sehr viele Betriebe, insbesondere mittelständische Betriebe bei den Arbeitsämtern ein wesentlich überhöhtes Ausbildungsplatzangebot angeboten haben – gewissermaßen 10 angefordert haben, um durch das Arbeitsamt 2 oder 3 vermittelt zu bekommen. Die Arbeitsverwaltung und der Bundesminister für Bildung und Wissenschaft gehen jetzt allerdings davon aus, diese Zahlen, so, wie sie einmal vorlagen, hochzurechnen, und kommen dann von Ausbildungsfeld zu Ausbildungsfeld zu Rückgängen Z.T. in einer Größenordnung von 60 bis 40%. Dieses, meine Damen und Herren, stimmt nicht. Wir müssen also festhalten:</p>
				<p>1. Die absolute Zahl der angeschlossenen Ausbildungsverhältnisse ist gestiegen,</p>
				<p>2. Wir wissen, daß das Ausbildungsplatzangebot insgesamt zurückgegangen ist. Wir können aber, wenn man einigermaßen solide vorgehen will, nicht sagen, wie groß dies je in Wirklichkeit gewesen ist.</p>
				<p>2. Komplex. Meine Damen und Herren, die Zahl von 100000 jugendlichen Arbeitslosen steht im Raum. Es können – und vieles spricht dafür – mittlerweile sogar etwas mehr sein. Die Bundesanstalt hat nun folgendes gemacht. Sie hat ihre letzte Strukturanalyse über die Zusammensetzung der Arbeitslosen von Ende Sept. mit 39000 jugendlichen Arbeitslosen hochgerechnet und, meine Damen und Herren, ist dann aufgrund dieser Hochrechnung zu der Zahl von rund 100000 gekommen.</p>
				<p>Die beiden nächsten Zahlen, die ich nenne, müssen mit einer gewissen Zurückhaltung gesagt werden. Das ist die Hochrechnung der Bundesanstalt für Arbeit. Die Bundesanstalt geht aus davon, daß es z.[Z.] knapp 60000 Berufsanfänger gibt, junge Menschen, die von der Sonderschule bis zu dem Abitur das Bildungssystem verlassen haben einschließlich berufsbildender Vollzeitschulen, also Berufsbildung in der Berufsschule in Vollzeitform. Rund 60000 Berufsanfänger, die arbeitslos sind. Wie viele von diesen 60000 jungen Menschen sich um einen Arbeitsplatz konkret bemüht haben oder nicht, kann die Bundeanstalt nicht sagen. Es ist aber eindeutig, daß in dieser Zahl von rund 60000 eine erhebliche Dunkelziffer enthalten ist von jungen Menschen, die sich um einen Arbeitsplatz, um einen Ausbildungsplatz bemühen, aber keinen bekommen haben.</p>
				<p>Die Bundesanstalt geht davon aus, daß 40000 Jugendliche unter 20 Jahren arbeitslos sind, die gearbeitet haben auf der Grundlage einer Ausbildung oder auch ohne Ausbildung in Anlernverhältnissen. 4000 junge Menschen haben versucht, über die Arbeitsämter einen Ausbildungsplatz zu erhalten, der konnte nicht vermittelt werden. 30000 Ausbildungsplätze sind noch unbesetzt. Diese Differenz – 4000 bemühen sich, können nicht vermittelt werden, 30000 sind unbesetzt – geht auf das regional unterschiedliche Angebot zurück. Das sind regionale Verschiebungen, die sich nie werden ganz vermeiden lassen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ein 3. Komplex, zu dem ich kurz etwas sagen will. Die Auseinandersetzungen – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> hat das angesprochen – seit Monaten, praktisch seit 2 Jahren innerhalb der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>. Es ist eindeutig, daß es zwischen Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> und Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> derzeit weder in den Organisationsfragen noch im Finanzierungskonzept eine Einigung gibt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> hat dem Organisationskonzept von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> bislang ausdrücklich nicht zugestimmt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> will auf Bundesebene eine drittelparitätisch besetzte Bundesanstalt für Arbeit. 8 Sitze für Arbeitgeber, 8 Sitze Arbeitnehmer, 8 Sitze öffentliche Hand – davon sollen 4 den Ländern zur Verfügung gestellt werden. Diese Zurverfügungstellung an die Länder soll die Länder bewegen, damit einverstanden zu sein, daß auch in den Grundlinien Rahmenlehrpläne für die Berufsschulen in dieser Bundesanstalt zumindest miterarbeitet werden können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> will als zweites auf Landesebene eine Landesanstalt für berufliche Bildung einrichten in der Organisationshoheit des Bundes, gekoppelt an ein jeweils zu bestimmendes Ressort der Landesregierung, ebenfalls drittelparitätisch besetzt. Arbeitgeber, Arbeitnehmer, in dem Fall Lehrerverbände das letzte Drittel. Diese Landesanstalt soll zur vorgesetzten Behörde für die Kammern werden. Die Kammern würden die Ausbildung kontrollieren im Auftrag der Landesanstalt. Sie würden die Prüfungen im Auftrag der Landesanstalt durchführen, die Mitglieder der Prüfungsausschüsse würden durch die Landesanstalt berufen. Die Kammern hätten weiterhin die Aufgabe, die Lehrlingsverhältnisse zu überprüfen und in die Lehrlingsrolle einzutragen.</p>
				<p>Dieses Organisationskonzept führt also sowohl auf Bundesebene wie auf Landesebene zur Einrichtung neuer Institutionen, zweifelsohne – ich werte das jetzt – mit ganz erheblichen Schwierigkeiten vor allen Dingen in der derzeitigen Situation, auch der Planstellensituation des Bundes, vor allen Dingen aber auch der Länder. Die Kammern würden in ihren Funktionen beschränkt. Bei den Kammern selbst würden – so <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> – die Kompetenzen des Berufsbildungsausschusses verstärkt. Maßnahmen der beruflichen Bildung, die mit Finanzen zusammenhängen, die Geld kosten – wie die Einstellung der Ausbildungsberater –, bedürften der Zustimmung des paritätisch besetzten Ausschusses, so daß also gegen eine Hälfte in diesem Ausschuß im Grunde nichts gemacht werden könnte.</p>
				<p>In diesen Organisationsfragen nach wie vor Auseinandersetzung – keine Einigung! Keine Einigung auch in der Frage der Finanzierung. Hier hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>, meine Damen und Herren, ich finde mit einem gewissen Erfolg, bei weiten Teilen der Presse verstanden, einen Eindruck zu erwecken, als sollte seine Vorlage ja vorläufig gar keine Entscheidung über Finanzierungsfragen bringen. Dieser Eindruck, meine Damen und Herren, trügt ganz einfach deshalb, weil das Gesetz sowohl den rechtlichen Rahmen wie die technische Durchführung einer denkbaren Finanzierungsregelung ja genau erfaßt, [die man] genau im einzelnen ausgestalten müßte. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> will dann aufgrund eines jährlich vorzulegenden Berufsbildungsberichtes dann von Jahr zu Jahr durch Rechtsverordnung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> entscheiden, ob Teile der im Gesetz oder der Regelung insgesamt vorgesehenen Finanzierungsregelung umgesetzt werden soll.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, es ist ganz eindeutig – und jetzt werte ich, ich habe jetzt eben mal kurz vorgetragen, wie die Sache aussieht –, es ist ganz eindeutig, daß das BMBW, der Bundesminister für Bildung und Wissenschaft und die Sozialdemokraten – und dies liegt in der Kontinuität dieser berufsbildungspolitischen Vorstellungen – die Linie verfolgen, auf Dauer Ausbildung im mittelständischen und kleineren Betrieb unmöglich zu machen. Gerade deshalb das verstärkte Hinweisen auf überbetriebliche Einrichtungen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohdes</name> Vorstellung läuft letztlich darauf hinaus, daß Berufsbildung in Zukunft nur noch möglich sein soll, was die mittelständische Wirtschaft betrifft, in überbetrieblichen Einrichtungen und, was die größeren Organisationsgruppen der Wirtschaft betrifft, [daß sie] in betrieblichen Lehrwerkstätten durchgeführt werden kann.</p>
				<p>Aus diesem Ansatz heraus ist die Finanzierungsüberlegung für ihn so entscheidend, weil, wenn er das Finanzierungsinstrument nicht hat, er diese Zielsetzung nicht verwirklichen kann. Und mit der Finanzierungsüberlegung, mit dem Finanzierungsansatz, meine Damen und Herren, hat er gleichzeitig auch einen Hebel in der Hand, die Organisationsreform Bundesanstalt, Landesanstalt zu begründen. Dies ist ganz eindeutig die Situation. Wir meinen, daß wir unter keinen Umständen, meine Damen und Herren, gerade in der derzeitigen Situation, die durch soviel, auch psychologische Faktoren belastet ist, einem solchen Konzept unsere Zustimmung geben können. Auch dazu in der Entschließung noch einmal eine kurze Bemerkung!</p>
				<p>Meine Damen und Herren, das zeitliche Konzept der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> sieht so aus – ich verseh’ das mit einem Fragezeichen angesichts des jetzt geschilderten Sachstandes –, daß das Kabinett in der 1. Märzwoche den Gesetzentwurf abschließend beraten soll, damit der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> noch im April dazu Stellung nehmen kann und wir vor der Sommerpause im Plenum den Gesetzentwurf lesen können.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, 4. Komplex: die aktuelle Auseinandersetzung im Zusammenhang mit dem Brief der 5 Wirtschaftsverbände. Wir haben heute morgen in der Arbeitsgruppe berufliche Bildung uns die Mühe gemacht, diesen Brief, insbesondere die Anlage mit ihren 29 Punkten, ausführlich durchzugehen. Meine Damen und Herren, ich gebe hier den Eindruck der überwiegenden Mehrheit, der weitaus überwiegenden Mehrheit der Arbeitsgruppe berufliche Bildung wieder, die der Auffassung ist, daß die in der Öffentlichkeit durchgängig vorgenommenen Wertungen, auch in einigen Fällen in unseren Reihen vorgenommenen Wertungen, angesichts des Wortlauts des Briefes unter gar keinen Umständen berechtigt sind. Meine Damen und Herren, dieser Brief – und ich will alle 4 Passagen vorlesen, die u.U. Ansatz sein könnten für eine solche Interpretation –, dieser Brief sagt wörtlich:</p>
				<p>»Die Spitzenorganisationen der Wirtschaft sind der Meinung, daß unter bestimmten Voraussetzungen das Angebot an betrieblichen Ausbildungsplätzen schon bis Ende 1975 um etwa 10% erhöht werden kann.«</p>
				<p>Hier wird auf bestimmte Voraussetzungen verwiesen. An 2. Stelle heißt es – auch dies wäre ein denkbarer Interpretationsansatz:</p>
				<p>»Diese Betriebe, die nicht mehr ausbilden, sollen unter allgemein vertretbaren Bedingungen für die Ausbildung wiedergewonnen werden.«</p>
				<p>Hier könnte man vielleicht sagen, hier ist irgendwie eine Drohung oder so etwas, wenn man das hineininterpretieren will. Meine Damen und Herren, der 3. Punkt ist, daß die Berufsschule an der Abschlußprüfung lediglich »angemessen« und nicht »gleichberechtigt« beteiligt sein soll. Sicher kein entscheidender, gravierender Punkt! Und der 4. Punkt, der u.U. den kritischen Leser animieren könnte, ist das Wort »Revision«, »eine sorgfältig vorbereitete Revision« des seit 1969 geltenden Berufsbildungsgesetzes.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wenn schon der Wortlaut diese Interpretation nicht hergibt, so gibt ganz eindeutig eine sachliche Prüfung der 29 Punkte diese Interpretation nicht her. Wir, die Arbeitsgruppe berufliche Bildung – und wir haben das in der Zwischenzeit auch einmal zurückgekoppelt selbst mit unseren Kultusministern –, sind der Auffassung, daß von den 29 Punkten 27 von vornherein vernünftig sind und daß lediglich über 2 Punkte, wo die Schule aus unserer Sicht [durch] das, was die Länder gemeinsam gemacht haben, zu sehr derzeit beschränkt wurde, daß lediglich in 2 Punkten zu dieser Formulierung nicht ja gesagt werden kann.</p>
				<p>Ich trage das hier vor zur Information. Wir wollen im Lauf der Woche diesen Brief mit Anlage allen Kollegen zusenden. Sie können ihn dann selbst, bitte, einmal zur Kenntnis nehmen. Ich sage hier ausdrücklich: Die Mehrheit der Arbeitsgruppe ist entschieden der Meinung, daß dieser Brief bis auf eineinhalb Punkte, wo die Schule zu sehr eben zurückgedrängt würde, mit den Auffassungen der CDU/CSU übereinstimmt.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich komme in dem Bericht zu dem letzten Punkt. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> hat bereits gesagt, daß es aus unserer Sicht notwendig ist, jetzt Stellung zu nehmen und daß wir eben, meine Damen und Herren, dabei in dieser Stellungnahme auf die aktuelle Situation zielen sollen. Wir haben in dem Entwurf der Entschließung, der Ihnen allen vorliegt – übrigens, der heute morgen in der Arbeitsgruppe bei 1 Enthaltung verabschiedet worden ist –, zunächst dargelegt, daß die aktuelle Situation in Sachen Jugendarbeitslosigkeit überwiegend ein konjunkturelles Problem ist, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> versucht, das konjunkturelle Problem sich zunutze zu machen für ihre politischen Vorstellungen.</p>
				<p>Wir haben 2. zum Ausdruck gebracht, daß angesichts wachsender Jahrgänge, angesichts der Notwendigkeit, eine größere Zahl junger Menschen aus der Hauptschule insbesondere in der beruflichen Bildung unterzubringen, daß angesichts dieser Notwendigkeit und angesichts der konjunkturellen Probleme eine Ausweitung des Ausbildungsplatzangebotes notwendig ist, weil sonst die Gefahr bestehen könnte, daß sich [die] Jugendarbeitslosigkeit eben über die derzeitigen Prozentsätze hinaus noch wesentlich verschärft.</p>
				<p>Wir haben 3. gesagt, daß es derzeit in der Berufsbildungspolitik zuerst und vor allem um die Stärkung der Ausbildungsbereitschaft geht, die Mobilisierung aller Kräfte für den Ausbau des beruflichen Bildungswesens und die Vermeidung aller Ankündigungen und Maßnahmen, die zu einer weiteren Verunsicherung führen – auf Seite 2. Wir haben dann, meine Damen und Herren, auf Seite 2 einen glatten Katalog formuliert, der unsererseits dazugehört. Wenn man jetzt mobilisieren will, Ausbildungsbereitschaft stärken will und wenn man auf gefährliche Ankündigungen verzichten will – auf Seite 2 unten. Ich will auf die Wiedergabe der einzelnen Punkte verzichten. Sie haben sie zur Kenntnis genommen oder können sie jetzt überfliegen.</p>
				<p>Wir haben also in dieser Entschließung in positiver Formulierung unsere Position noch einmal präzisiert</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte um Ihre Aufmerksamkeit. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> nähert sich ohnehin dem Ende seiner Ausführungen. Das sind sehr, sehr wichtige Dinge, die er uns vorträgt. Bitte schön.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>: Wir haben noch mal auf unseren Antrag vom Frühjahr vergangenen Jahres verwiesen. Wir haben dann auf Seite 3 gezielt auf die derzeitige politische Diskussion nicht zuletzt innerhalb der Koalition klar gesagt, daß wir bestimmten Tendenzen – und wir zielen hier auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> und die Sozialdemokraten – nicht zustimmen werden, weil derartige Tendenzen, meine Damen und Herren, würden sie Gesetz, eben zu einer Reduzierung des Ausbildungsplatzangebotes führen würden. Das wäre die zwangsläufige Folge, und dann würde im Grunde die witzige Situation eintreten, daß man eine Finanzierungsregelung einführen muß, um die Folgen der vorher eingeführten Bestimmungen wieder positiv zu beseitigen – Finanzierungsregelung mit sehr vielen Fragezeichen, die damit zu verbinden sind.</p>
				<p>Wir haben dann, meine Damen und Herren, nach der Ablehnung eben dessen, was von dem zuständigen Ressortminister gesagt wird, am Schluß angekündigt in diesem Entwurf – und hier möchte auch ich Sie herzlich um Ihre Zustimmung bitten – ein Dringlichkeitsprogramm zur Überwindung des Lehrstellenmangels vor dem Hintergrund, wie wir’s einleitend verstehen, und damit zur Verringerung der Jugendarbeitslosigkeit.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir meinen, daß es möglich sein müßte, im Rahmen der Konjunkturprogramme Anreize und Hilfe zu geben für Betriebe, die zusätzliche Ausbildungsplätze anbieten, zusätzliche Ausbildungsplätze. Wir meinen, daß es möglich sein müßte in der regionalen Wirtschaftsförderung, Arbeitsplatz und Ausbildungsplatz in den Förderungsrichtlinien gleichzustellen. Wir haben hier formuliert, daß es Aufgabe der öffentlichen Hand ist, mindestens ihren eigenen Bedarf auszubilden. Und wir haben als letzten Punkt hingewiesen auf die Notwendigkeit, insbesondere die Maßnahmen der Bundesanstalt für Arbeit und anderer Träger stärker zu unterstützen, vor allen Dingen leistungsschwache Jugendliche so instand zu setzen, daß sie überhaupt vermittelt werden können, daß sie überhaupt die Chance haben, in einen Ausbildungsplatz eben hineinzukommen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Ich möchte kurz hinweisen auf den Beschluß der sozialdemokratischen Fraktion vom vergangenen Dienstag. Die SPD hat hier gesagt, sie wird Bahn und Post auffordern bzw. sie wird dafür sorgen, daß Bahn und Post in diesem Jahr mit einem Aufwand von 40 Mio. Mark 8000 Jugendliche mehr ausbilden, als ihr eigener Nachwuchs eben beträgt, also einen Ausbildungsüberhang vornehmen. Wir haben heute morgen darüber auch gesprochen. Wir finden, es muß im Lauf der Woche und am nächsten Dienstag dann auch in den Arbeitskreisen noch einmal über dieses Problem gesprochen werden. Dahinter steht ganz einfach die Überlegung, was derzeit das Richtigere ist und das Sinnvollere ist – einen Ausbildungsplatz im Bereich der öffentlichen Hand zur Verfügung zu stellen, auch über den eigenen Bedarf hinaus aufgrund der Erkenntnis, daß ausgebildete junge Menschen immer eine bessere Chance haben, vermittelt zu werden, daß Ausbildung immer noch die sicherste Garantie gegen Arbeitslosigkeit ist – alle Statistiken beweisen das – oder, meine Damen und Herren, zu sagen, vor dem Hintergrund der öffentlichen Hand, derzeit kann derartiges nicht in Frage kommen.</p>
				<p>Ich spreche mich für die erste Lösung aus. Wir brauchen das heute nicht zu entscheiden, aber wir meinten, daß Sie, bitte, einverstanden sein sollten mit einer Formulierung, die klar sagt, daß die öffentliche Hand in jedem Fall mindestens den eigenen Bedarf ausbilden muß. Es ist nicht zu leugnen, daß weite Teile der öffentlichen Hand, eben insbesondere die kommunalen Eigenbetriebe, sich in vielen Fällen parasitär verhalten haben und durch besonders günstige Tarifmöglichkeiten dann in der freien Wirtschaft Ausgebildete abgeworben haben. Meine Damen und Herren, wir glauben, daß diese 4 Punkte uns ermöglichen, in der derzeitigen Situation morgen auch als Fraktion entsprechend Stellung zu nehmen, und wir glauben auch, daß durch die grundsätzliche Position, die wir hier noch einmal markiert haben, ein Beitrag unserer Fraktion gewährleistet ist, der klarmacht, in welche Richtung der Zug eben jetzt gehen muß und welchen Zug wir unter keinen Umständen mitbesteigen werden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>! Ich unterstreiche noch einmal die große Bedeutung des Themas, über das wir jetzt diskutieren. Ich habe eine größere Zahl von Wortmeldungen vorliegen. Ich finde das völlig in der Ordnung, daß wir das ausführlich diskutieren. Dennoch, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, würde ich die herzliche Bitte äußern, daß jeder Kollege, der jetzt spricht, möglichst 5 Minuten nicht überschreitet – dann werden wir ohnehin schon etwa 1 Stunde diskutieren. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte in 3 Punkten das Ergebnis einer Beratung im Arbeitskreis II zusammenfassen. 1. Es scheint uns nötig, daß die Fraktion in dieser Woche zu der Gesamtthematik etwas sagt aus 2 Gründen. Einmal ist die Aussage der 5 Wirtschaftsverbände in der Presseberichterstattung, wie ich meine, unglücklich gelaufen, weil das Kanzleramt Teile dieser Erklärung gezielt an die Öffentlichkeit gegeben hat, so daß dadurch auch ein falscher Eindruck erweckt worden ist. Es sind dann Reaktionen aus unsern Kreisen laut geworden, auch mit widersprüchlichen Tendenzen. Um so dringlicher ist es, daß die Fraktion in einer Entschließung ihre Position abgestimmt klarlegt, damit unterschiedliche Interpretationen aufhören.</p>
				<p>Aber auch aus einem andern Grunde ist eine Aussage in dieser Woche nötig, weil, wie schon Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> andeutete, die Regierung als Entschuldigung für die immer größer werdende Jugendarbeitslosigkeit nun den schwarzen Peter an die Adresse der Wirtschaft schiebt, was nicht den Tatsachen entspricht. Ich kann beispielsweise darauf hinweisen, daß das Kraftfahrzeughandwerk als der größte Lehrlingsausbilder in der Bundesrepublik nur etwa ¼ der Lehrlinge nachher in den Betrieben selbst behält, während die ausgebildeten Lehrlinge dann in die Bundeswehr, in die Bundesbetriebe oder in die Großindustrie gehen. Also ein Teil der Wirtschaft zumindest hält in der Lehrlingsausbildung vor, während die öffentliche Hand ein ausgesprochenes Defizit in der Lehrlingsausbildung nachweist, und ich glaube, hier muß man das Richtige auch klarstellen.</p>
				<p>Das zweite: Es ist nötig, daß wir noch in dieser Woche in einer besonderen Arbeitsgruppe zum Thema Jugendarbeitslosigkeit konkrete Vorschläge entwickeln, die in der nächsten Woche am Dienstag von der Fraktion als Initiative ins Parlament eingebracht werden können. Die Koalition versucht, die Jugendarbeitslosigkeit, wie ich schon sagte, als ein Verschulden vornehmlich der Wirtschaft darzustellen, während die tatsächlichen Gründe konjunkturell bedingt sind. Die Betriebe sind eben derzeit genötigt, aus der wirtschaftlichen Situation von morgens bis abends durchzurechnen: Wo lassen sich Kosten sparen? Wo läßt sich Personal einsparen? Und natürlich werden dann vor allem Familienväter eher gehalten als Jugendliche, vor allem dann, wenn sie nicht gelernte, ausgebildete Fachkräfte sind. Und dazu kommen noch die besonderen Bestimmungen des Kündigungsschutzes, die alle zusammen eben dazu führen, daß die jugendlichen Arbeitslosen in der Zahl ständig zunehmen. Ich sehe hier auch eine gesellschaftspolitische Gefahr, meine Damen und Herren, denn, wenn die jungen Menschen nicht in eine sinnvolle Beschäftigung überführt werden, dann geht das große Gammeln los und es bilden sich neue Herde des politischen Radikalismus. Und aus all diesen Erwägungen heraus, meine ich, müssen wir hier konkrete Vorschläge entwickeln. Wir kommen dort möglicherweise etwas in Kollision, Herr Vorsitzender, mit unsern eigenen Beschlüssen über ausgabewirksame Maßnahmen, die nicht beschlossen werden sollen. Aber ich glaube, wie das auch schon angedeutet wurde, daß es durchaus Möglichkeiten gibt, etwa in Ausschöpfung von Möglichkeiten des Konjunkturprogramms oder von Möglichkeiten, die der Bundesanstalt für Arbeit zur Verfügung stehen, hier Beträge zu kanalisieren, um gerade die jugendlichen Nichtbeschäftigten einer sinnvollen Weiterbildung und Ausbildung zuzuführen.</p>
				<p>Also mein Wunsch und Petitum des Arbeitskreises: noch in dieser Woche eine Arbeitsgruppe ansetzen, damit die Fraktion in der nächsten Woche ein Sofortprogramm auch konkret verabschieden kann!</p>
				<p>Das dritte, Herr Vorsitzender! Man muß, glaube ich, die ganze Thematik berufliche Bildung und ihre Weiterentwicklung auch im parlamentarischen Geschehen in Zusammenhang sehen mit der Mitbestimmungsdiskussion. Und niemand kann im Augenblick so recht übersehen: Wird diese Koalition sich in beiden Themen zusammenraufen? Oder: Wo läßt sich für sie eher ein Kompromiß finden? Man kann – aber es gibt unterschiedliche Meinungen über das, was aus der Koalition zu hören ist – auch davon ausgehen, daß man sich eher zusammenraufen wird, trotz der Differenzen zwischen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> in der Frage der beruflichen Bildung. Das Programm, der Terminplan der Regierung sieht das zumindest vor. Und ich möchte – und das ist auch die allgemeine Meinung im Arbeitskreis II – nicht, daß, wenn die Koalition sich zu einem Kompromiß zusammenraufen sollte in der Frage der beruflichen Bildung, wir uns darauf beschränken, nein zu sagen, sondern wir müssen dann wirklich eine echte Alternative auch anzubieten in der Lage sein einschließlich der sicherlich sehr schwierigen Frage, wie dann solche Modelle auch finanziert werden sollen. Wir dürfen uns aber nicht mit dem Nein etwa nachher in eine falsche Ecke rücken lassen. Das ist, glaub’ ich, auch im Hinblick auf die bevorstehenden Wahlen das Schlechteste, was wir tun können.</p>
				<p>Und deswegen das 3. Petitum, Herr Vorsitzender, das aber auch schon angeklungen ist gestern in den Beratungen des Bundesvorstandes unserer Partei, der CDU: daß eine Gruppe von Sachverständigen aus der Fraktion, aus den Landtagsfraktionen, von unseren Landesregierungen und Experten der Bundespartei oder der beiden Parteien CDU und CSU schnellstens an die Arbeit geht, um unser schon vorbereitetes Konzept in Anlehnung an die Beschlüsse von Hamburg so weiterzuentwickeln, daß wir am Tage X, der möglicherweise doch noch vor der Sommerpause eintreten kann, daß wir dann wirklich gewappnet sind. Denn, wirklich, meine Freunde, das Schlechteste, was wir bieten könnten, wäre ein Bild des nur Nein-Sagens in der Frage, die das öffentliche Interesse doch sehr stark herausfordert.</p>
				<p>Das sind die 3 Überlegungen, die bei uns im Arbeitskreis angestellt wurden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich möchte, bevor ich meine Gründe für eine Umformulierung des vorliegenden Antrags angebe, auch noch einige wenige Zahlen nennen zum besseren Verständnis, damit wir nicht in eine völlig falsche Richtung hineinlaufen. Wir haben heute morgen bei der Bundesanstalt, ich glaube, sehr deutlich, gehört, daß etwa ein Lehrstellenangebot von 186000 statistisch besteht – ich betone, statistisch –, daß ungefähr 140000 vermittelt wurden. Das würde bedeuten, daß ein statistischer Überhang von etwa 40000 Lehrstellen besteht.</p>
				<p>Eine zweite weitere Zahl! Bei den etwa 100000 Jugendlichen, die man hochgerechnet unter 20 Jahren [als] arbeitslos bezeichnet, unter denen befinden sich etwa 3500 Jugendliche, die eine Lehrstelle suchen. D.h., das Problem Jugendarbeitslosigkeit und Berufsausbildung ist ein Problem, aber nicht das Problem. Das Problem ist die Jugendarbeitslosigkeit ganz allgemein. Und wenn dies stimmt und tendenziell stimmt, dann kann sich ein Antrag der CDU-Bundestagsfraktion nicht damit begnügen, mehr oder weniger konkrete Vorschläge für 3500 Jugendliche [zu] machen, während für den anderen Bereich der Jugendarbeitslosigkeit im Grunde genommen mit Hinweisen gearbeitet wird.</p>
				<p>Wenn ich heute morgen in der Arbeitsgruppe gewesen wäre, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>, hätte ich darum auch empfohlen – und ich folge da den Intentionen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> –, zur beruflichen Bildung im Moment noch nicht ganz so konkret zu werden, damit wir die richtige Richtung im Hinblick auf die Vorlage der Regierung anpeilen können, dafür aber um so konkreter in Fragen der Arbeitslosigkeit ganz allgemein. Dies wäre für mich zumindest eine bessere Position für die nächsten Wochen gewesen, um auch draußen in der Argumentation überleben zu können. Denn manches in dem Antrag, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>, im Hinblick auf die Aussagen zur beruflichen Bildung legt uns, falls wir so beschließen, für den Tag X, wenn wir im Plenum Farbe bekennen müssen, u.U. in eine nicht ganz richtige Richtung fest, und dies sollten wir vermeiden.</p>
				<p>Ich würde darum die Fraktion bitten, die Punkte 1 und 2 hier zu beschließen, die Punkte 3 und 5 aber wegfallen zu lassen, aber vor Punkt 6 noch einmal auf die Drucksache hinzuweisen, die wir einstimmig beschlossen haben. Dann haben wir etwas zur aktuellen Situation gesagt und uns berufen auf eine alte Position, ohne [bei den] in den Punkten 3 und 5 aufgezählten Positionen eine Festlegung vorzunehmen, die nach m.M. auch wiederum, falls wir dies hier tun sollten, vom Inhalt her zu einer langen Diskussion führen müßte. Dies könnten wir uns ersparen. Dies wäre die Position, um die ich bitten würde, weil ich sie für relativ einfach in der Fraktion hielte und für die Zukunft auch gleichzeitig als eine vernünftige Ausgangsposition.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> (Stolberg): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> hat mir einige Punkte hier vorweggenommen. Ich möchte in Ergänzung zu den Ausführungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> noch folgendes feststellen. Es ist sicher richtig und notwendig, daß wir im Unterschied zur <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> differenzieren zwischen der Jugendarbeitslosigkeit als konjunkturellem Problem und der Frage der beruflichen Bildung. Ich habe mich nicht in der Lage gesehen, diesem Antrag in der Arbeitsgruppe zuzustimmen, u.a. deswegen, weil wir diesen Konflikt hier nicht adäquat gelöst haben. Ich würde deswegen auch anregen, daß wir uns beschränken auf die Punkte 1, 2 und 6, eine Antwort, zumindest der Umriß einer Antwort der CDU/CSU-Bundestagsfraktion auf die konjunkturelle Seite vor allen Dingen der Jugendarbeitslosigkeit.</p>
				<p>Ich glaube, daß wir viel intensiver, als uns das heute möglich wäre, diskutieren müßten über Fragen der beruflichen Bildung, wenn wir dies Papier verabschieden wollen. Ich nehm’ nur einen Punkt heraus. Seite 2, da heißt es unter 3, 3. Spiegelstrich, »deshalb geht es in der Berufsbildungspolitik jetzt zuerst und vor allem um«, dann 3., »die Vermeidung aller Ankündigungen und Maßnahmen, die zu einer weiteren Verunsicherung der in der Berufsbildung Engagierten führen«.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, das bedeutet doch, daß wir unseren politischen Spielraum aufgeben und uns binden an die Reaktion von Interessenverbänden. Denn, wenn heute in der aktuellen Diskussion von Verunsicherung der Betriebe usw. gesprochen wird, dann wissen wir doch, aus welcher Interessenecke dies kommt. Ich glaube, daß wir hier souveräner sein sollten und uns nicht binden sollten mit unsern Beschlüssen an das, was uns andere als Verunsicherung einreden.</p>
				<p>Oder Punkt 4! Hier ist die Frage der Ausbildungsordnungen angesprochen, zweimal. Einmal in Punkt b) und einmal in Punkt d). Es ist sicher richtig, daß [es] eine Reihe von Ausbildungsordnungen gibt, die an der Wirklichkeit vorbeigehen und die deshalb überprüft werden müssen. Einer generellen Aussage, wie sie allerdings in Punkt 4b) zum Ausdruck kommt, der, glaube ich, können wir nicht so ohne weiteres zustimmen. Denn, wenn eine Reihe von Ausbildungsbetrieben heute mit Recht darüber klagt, daß die neuen Ausbildungsordnungen sie überfordern, dann liegt das nicht zuletzt daran, daß uns eben ein vernünftiges Finanzierungsinstrument fehlt. Wenn wir die Qualität der beruflichen Bildung verbessern wollen und damit die Kosten steigen für den Ausbildungsbetrieb, dann können wir es uns heute nicht mehr leisten, als CDU/CSU-Fraktion vor der Frage der Finanzierung den Kopf in den Sand zu stecken. Ohne die Frage der Finanzierung anzugehen, würden wir nur eine Politik nach dem Motto »Wasch mir den Pelz, aber mach mich nicht naß!« verfolgen, und dies würde ich ablehnen.</p>
				<p>Und noch eins, meine Damen und Herren! Was hier bestimmte Wirtschaftsverbände sagen, stimmt bei weitem nicht mit dem überein, was man aus vielen Unternehmen hört, insbesondere aus den ausbildenden Unternehmen. Wenn man einmal in die 16% Unternehmen, die heute noch den Mut haben, auszubilden und die Kosten [zu] übernehmen, hineingeht, dann bekommt man ganz andere Antworten, als etwa die Verbände geben – die Verbände, die im Grunde das Sprachrohr der 84%, leider der 84% Betriebe geworden sind, die sozusagen mit den Händen in den Taschen dastehen, die andern die Ausbildungslast übernehmen lassen und anschließend die gut ausgebildeten Kräfte übernehmen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, machen wir uns nichts vor: Die Frage der Finanzierung ist nur zu klären, wenn alle diejenigen, die von der Ausbildung profitieren – und das sind sämtliche Betriebe, ich betone, auch sämtliche Behörden und Verwaltungen –, an der Finanzierung in irgendeiner Form beteiligt werden. Hier ist der große Fonds möglicherweise nicht die Lösung, die wir anstreben sollten. Es gibt aber Modelle, die unbürokratischer sind. Entsprechende Vorschläge haben wir ja auch, zumindest im Umriß, in unserm Programm vom März ’74 eingebracht, und dabei sollten wir es belassen. Wir sollten, wenn wir über diese Drucksache aus März ’74 hinausgehen, dann auch sehr genau und umfassend die Fragen angehen.</p>
				<p>Wir würden viel Angriffsfläche bieten, wenn wir derzeit alles mögliche sagen, nur zur Finanzierung nichts sagen. Und, gestatten Sie mir ein letztes Wort zu Punkt 5, »aus den Gründen wird die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> jeden Plan ablehnen, der« usw. usw. – gerade hier wird die Gefahr bestehen, daß wir mit einigen Schlagwörtern, unter denen jeder von uns etwas andres versteht, uns allzusehr die Hände binden und damit nicht mehr die freie Informationsbasis haben, um dann anzutreten, wenn die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ihre Vorschläge zu einer Gesamtreform vorlegt. Deswegen auch meine Bitte, daß man sich in den Aussagen beschränkt auf die Punkte 1, 2 und 6, und vielleicht noch einen zusätzlichen Bezug nimmt auf die im März ’74 vorgelegte Drucksache.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>! Ich hatte mich der angenehmen Illusion, wie sich jetzt herausstellt, hingegeben, daß diese Sache vorgeklärt sei und zwischen allen Beteiligten abgestimmt worden sei. Es ist natürlich höchst unglücklich, daß wir eine solche Diskussion im Plenum der Fraktion führen müssen, die darauf hinausläuft, daß wir den Text neu redigieren müssen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> – ja, wir können natürlich abstimmen. Ich bedauere sehr, daß wir das nicht haben vorher klären können.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>, was die Verunsicherung der in der Berufsbildung Engagierten anlangt, mein Erfahrungsbereich ist sicherlich nicht so groß wie der Ihre, aber in Meckenheim, wo ich wohne, gibt es auch Betriebe, die Lehrlinge ausbilden, und die berichten katastrophale Dinge von dem, was z.B. an den Berufsschulen diesen Lehrlingen, die an den Berufsschulen ausgebildet werden, eingeimpft wird. Sie sollten streiken, sie sollten langsam arbeiten, sie würden ausgebeutet und dergleichen mehr. Und es gibt eine Reihe von Bürgern in dieser Stadt, wo ich jetzt wohne, die mir sagen: Unter diesen Umständen nehmen wir keine Lehrlinge mehr.</p>
				<p>Ich denke, diese ursächliche Beziehung sollte man nicht aus dem Auge verlieren.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Jetzt kommt Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! In der Tat ist die Dunkelziffer in Sachen Lehrlingsausbildung sehr groß, auch in dieser Situation. Auch das war Ergebnis unseres heutigen Besuchs in Nürnberg. Denn nicht jeder Vater, der für seinen Sohn keine Lehrstelle findet, meldet den als Arbeitslosen beim Arbeitsamt. Insofern ist die Zahl mit Vorsicht zu genießen, die in dieser Diskussion aufgetaucht ist. Nur soviel ist sicher, daß die Jugendarbeitslosigkeit überproportional hoch ist. Dafür gibt es verschiedene Gründe. Daß allerdings innerhalb der Jugendarbeitslosigkeit die besonders betroffen sind, die keine Ausbildung haben, so daß man also den Satz aufstellen kann, Bildungsdefizit ist gleichzeitig mangelnde Chance für Beschäftigung, das geht bis soweit, daß 1/3 der Jugendarbeitslosen ohne Hauptschulabschluß ist. Das Problem ist also sehr viel weitergehend, als nur auf die eigentliche Lehrlingsausbildung zu reduzieren. Ich meine, da kommt unser ganzes Bildungssystem zur Disposition – ist jetzt keine Zeit dazu. Nur soviel würde ich jedenfalls daraus entnehmen, daß dies nicht nur ein konjunkturelles Problem ist und auch nicht überwiegend ein konjunkturelles Problem, sondern – und das steht im Widerspruch zu dem Text, der uns hier vorgelegt wird –, sondern daß hier strukturelle Mängel zu beseitigen sind. Wer das bestreitet, der würde unsere eigenen Parteitagsbeschlüsse Lügen strafen. Da ging es nämlich um Verbesserung der Struktur. Soll das jetzt alles auf einmal nicht mehr wahr sein? Und wenn ich diesen Text lese, der uns vorgelegt ist, dann ist der in erster Linie negativ und defensiv. Er ist zu wenig offensiv, auch in Sachen Berufsausbildung, und er fällt hinter den Stand zurück, den wir in dieser Fraktion schon hatten. Ein Stand bei dem Antrag, den wir ’74 im Frühjahr vorgelegt hatten – beispielsweise in der Finanzierungsfrage waren wir dort weiter als hier, denn in der Finanzierungsfrage haben wir uns damals zu einem Finanzausgleich in Übereinstimmung mit dem Parteitagsbeschluß verstanden, während wir hier nur einen Angriff fahren gegen die Regierung ohne eigene Vorschläge.</p>
				<p>Nun, meine Damen und Herren, lassen Sie mich doch das noch mal in Zahlen nachweisen, Zahlen, die über den Verdacht erhaben sind, interessenmanipuliert zu sein, weil sie von der Sachverständigenkommission geliefert wurden, die ja nicht nur aus Sozialisten bestand. Darin steht, daß nur ein Zehntel der Betriebe aus Industrie und Handel überhaupt ausbildet und auch im Handwerk nur ein Viertel der Betriebe. Trotzdem haben die anderen doch auch beruflichen Nachwuchs. Ich mein’, da muß man doch nicht mathematisch besonders begabt sein, um den Verdacht zu äußern, die beschaffen sich den Nachwuchs von denjenigen, die im Sinne des Systems so gut und gleichzeitig so dumm sind, um für die anderen mitauszubilden. Und nach den Berechnungen dieser Sachverständigenkommission kostet die berufliche Ausbildung im Betrieb 11 Milliarden [DM] im Jahr – netto 7 Mrd., wenn man abzieht, was die Lehrlinge auch verdienen. 7 Milliarden, die werden nur von einem Teil der Wirtschaft getragen. Und auch in unserer Diskussion in unserer eigenen Partei – bleiben wir doch, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name>, Sie sehen mich so freundlich an, das gibt mir Gelegenheit, Sie noch mal zu Hilfe zu rufen –, da waren wir doch schon so weit, daß wir die Notwendigkeit eines Finanzausgleiches eingesehen haben. Jetzt dürfen wir doch nicht zurück in die Eiszeit fallen und so machen, als wär’ das alles nicht da.</p>
				<p>Dies jedenfalls ist ein drängendes Problem, um aus der Misere rauszukommen! Hier steht so akademisch drin: »Neue Zuordnung von Grund- und Fachberufen«. Ja, das hat politisch ganz handfeste Konsequenzen, die womöglich hier umstritten sind, aber da müssen wir auch diskutieren. Diese neue Zuordnung werden wir nicht schaffen, ohne verstärkte Einrichtung von überbetrieblichen Ausbildungsplätzen. Dies hat nichts mit der Unterminierung des dualen Systems zu tun. Ich fürchte, das duale System, den Langortbetrieb werden wir nur erhalten können, wenn [wir] sozusagen in Kooperation mit der betrieblichen Ausbildung auch überbetriebliche Ausbildungsplätze zur Verfügung stellen, weil angesichts der zunehmenden Spezialisierung in den Betrieben gar nicht mehr die Breite eines Berufsfeldes angeboten werden kann. Und wenn das Modell Stufenausbildung, für das wir ja sind, zum Zug kommen soll, dann muß mit einem Grundberuf soviel Spezialberuf verbunden sein, daß es ein Betrieb gar nicht liefern kann. Wenn wir das Modell durchhalten, dann müssen wir konsequent sein, dann müssen wir auch überbetriebliche Lehrwerkstätten hier fordern. Im übrigen auch aus regionalen Gründen, denn das Desaster – sagen wir’s doch! Warum sagen wir’s nicht? Da müssen wir es ein bißchen massiver sagen und nicht nur abwürgen.</p>
				<p>Und, Herr Vorsitzender, lassen Sie mich doch noch etwas zu dem Brief der Wirtschaftsverbände sagen. Ich hab’ ihn inzwischen auch gelesen. Meine Damen und Herren, ich sag’ es ohne polemischen Unterton, aber vielleicht überprüft sich jeder mal selber. Was wäre in dieser Fraktion geschehen, wenn ein ähnlicher Brief von Gewerkschaften geschrieben worden wäre? Was wär’ dann geschehen? Und da, meine ich, müßten wir in der Tat ebenso skeptisch sein, wenn da beispielsweise drinsteht, daß das Berufsgrundbildungsjahr nicht mehr angerechnet werden soll. Ja, meine Damen und Herren, wenn das nicht mehr angerechnet werden soll, dann ist das eher ein Beitrag zur Beschränkung der Ausbildungskapazität als zur Ausweitung, oder was hat es mit der aktuellen Situation zu tun, wie die Prüfungsausschüsse besetzt sind? Da zeigt sich doch, daß hier ein Interessestandpunkt, ein sehr gerechtfertigter, [ist]. Aber nun diesen Interessenstandpunkt als die Bedingung von 40 000 Ausbildungsplätzen zu erkennen, in der Tat, ich kann dies nicht einsehen. Und deshalb sollten wir uns hier da nicht sozusagen in Koalition befinden mit einem Brief, der auch, soweit ich noch sehe, nicht einfach auf der Linie dessen liegt, was wir beschlossen haben. Mit anderen Worten, ich halte dies hier nicht der Lage, in der wir sind, für angemessen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>, also ich bin enttäuscht. Nicht über Sie natürlich, aber über den Verlauf der Diskussion hier. Ja, entschuldigen Sie, meine Damen und Herren! Es würde mir sehr viel daran liegen, daß wir in dieser Frage zu einer größeren Harmonie gelangen, als sie sich jetzt abzeichnet.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und müssen wir denn unbedingt heute eine Entscheidung herbeiführen? Ich meine, sie läßt sich ja, so wie die Dinge liegen, am Schluß nur durch eine Abstimmung herbeiführen, und da scheue ich mich. Ich möchte sagen, dies ist ein Thema, das sich eigentlich dazu drängt, daß wir zu einer größeren Übereinstimmung, vielleicht nicht zu einer hundertprozentigen Übereinstimmung, kommen, aber hier geht es doch recht kräftig auseinander. Ich geb’ Ihnen beiden in einem späteren Zeitpunkt das Wort. Ich bitte Sie nur, in der Zwischenzeit zu überlegen, wie wir eine Aussicht finden könnten – eventuell sollte sich vielleicht noch mal eine Gruppe von Kollegen zusammensetzen, diese Sache noch mal durchdiskutieren. Dann würden wir jetzt die Diskussion zu Ende führen, aber nicht heute eine Entscheidung herbeiführen angesichts offenkundiger ziemlich starker Unterschiede, die hier deutlich werden.</p>
				<p>Also, ich wickle die Wortmeldungen ab mit dieser Tendenz, die ich eben zu erkennen gegeben habe. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid)!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Es ist heute schon wiederholt die Rede davon gewesen, daß wir mit einigen Kollegen aus der Arbeitnehmergruppe in Nürnberg waren. Wir haben uns am vergangenen Montag in Berlin schon über die Frage der Jugendarbeitslosigkeit unterhalten und als Ergebnis dieser Beratungen in Berlin, was wir auch veröffentlicht haben, ist dann der Beschluß gefaßt worden, doch unmittelbar mit dem Präsidenten der Bundesanstalt und seinen Abteilungsleitern nicht nur über die Frage der Jugendarbeitslosigkeit, sondern über die generelle Frage des Arbeitsmarktes zu sprechen. Das haben wir heute getan und haben uns überlegt, obwohl die Frage der Berufsausbildung heute morgen in den Arbeitskreisen behandelt wurde, daß die aktuelle Situation des Arbeitsmarktes uns einfach dazu zwang, aus politischen Gründen unser Interesse an der Arbeit der Bundesanstalt darzustellen. Ich bin gerne bereit, zu einem späteren Zeitpunkt, wenn dieser Punkt hier abgeschlossen ist, zu einigen neuen Erkenntnissen und Situationen in der Entwicklung des Arbeitsmarktes Stellung zu nehmen.</p>
				<p>Nun zu diesem Punkt! Diese Frage – oder lassen Sie mich noch ein anderes sagen! Was die Zahlen angeht, die Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> hier genannt hat: Ich hatte mir erlaubt, Ihnen in der vergangenen Woche einen Auszug aus einer Strukturanalyse der Bundesanstalt für Arbeit zuzuleiten, eine Strukturanalyse über die Arbeitslosigkeit, die jetzt zweimal im Jahr in einer Sondererhebung dargestellt wird. Diese letzte ist vom 30.9., und dazu eine Information, daß mit Ende dieses Monats eine erneute Sondererhebung nur für jugendliche Arbeitslose unter 20 Jahren durchgeführt wird, wo dann wahrscheinlich neueste Erkenntnisse kommen. Sie hatten, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>, vielleicht war das ein Versprecher, am 30. Sept. 1974 nicht 39[000], sondern 69793 arbeitslose Jugendliche unter 20 Jahren. Das ist natürlich von der Bundesanstalt, weil sie nicht in jedem Monat eine Strukturanalyse vornehmen kann, etwas fortgeschrieben worden. Wir können aber generell feststellen, daß in dem Zeitraum der Sondererhebung die Arbeitslosigkeit der [Jugendlichen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN019" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Jugentlichen«.</p>
						</note></seg> stärker gestiegen ist als der übrigen Altersgruppen, im übrigen auch ganz erklärlich, denn, wenn Betriebsräte vor der Frage stehen, wenn Menschen entlassen werden sollen, ob sie einen Familienvater entlassen oder einen jugendlichen Arbeitnehmer, dann wählen Sie aus sozialen Gründen zunächst die Entscheidung, daß der Familienvater im Betrieb bleibt.</p>
				<p>Nun aber zu diesem Papier! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>, wenn dieser Punkt 1 so stehenbleiben sollte, dann müßte ich meinem Oberst-Arbeitsmarktpolitiker schuldig sein, hier öffentlich zu sagen, daß ich mit diesem Punkt 1 nicht einverstanden bin, weil er falsch ist. Die Zahlen der Jugendarbeitslosigkeit gliedern sich auf, und zwar ein Drittel der jugendlichen Arbeitslosen sind jugendliche Hilfsarbeiter, ein weiteres Drittel sind Jugendliche mit Berufsausbildung, die nach der Berufsausbildung dann entlassen worden sind und keinen Arbeitsplatz haben, und ein weiteres Drittel ist ohne Ausbildungsplatz, ist ohne Arbeit und ohne Ausbildungsstätte. Das ist die Situation. Was Sie hier unten sagen, trifft nicht den Kern. Das hat etwas mit der Frage des Schulabschlusses, es hat aber nichts mit der Frage der Thematik der Jugendarbeitslosigkeit zu tun, und diese Struktursondererhebung ist vom 30.9. und wir waren alle der Meinung, daß im Herbst noch im wesentlichen die strukturelle Arbeitslosigkeit überwog und erst im Spätherbst die konjunkturelle noch einen Schuß draufgetan hat. Hier können wir also nicht die Aussage machen, daß es nur ein konjunkturelles [wäre], sondern es ist auch ein strukturelles Problem, weil wir ein Zusammentreffen der drei Spielarten der Arbeitslosigkeit generell haben, der strukturellen, der konjunkturellen und der saisonalen Arbeitslosigkeit. Und eine solche Aussage hier zu machen, muß ich Ihnen sagen, da muß die Bundesanstalt Ihnen unmittelbar widersprechen, weil’s s nicht stimmt.</p>
				<p>Etwas anderes ist schon gesagt worden. Wir haben hier ja keine Veranlassung, etwa dafür zu sorgen, daß jetzt Briefe, die u.U. mißverstanden werden können, hier zu korrigieren. Aber, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, ich bin mit Ihnen der Meinung, daß wir einen Kreis bilden sollten, einen Arbeitskreis zur Frage der Überwindung der Jugendarbeitslosigkeit, wobei ich nun zur Frage der Berufsausbildung nur zwei Punkte noch sagen möchte. Und zwar einmal, wenn man in anderen Fragen sehr stark an die Beschlüsse des Hamburger Parteitages appelliert, dann bin ich der Meinung, dann gelten diese Beschlüsse des Hamburger Parteitages nicht nur zur Frage der Mitbestimmung, sondern auch zur Frage der Berufsausbildung. Und ein zweites. Wenn wir in einem solchen Papier nichts sagen zur Finanzierung der Berufsausbildung, dann muß ich Ihnen sagen, dann machen wir uns lächerlich; denn die Frage des Lastenausgleichs zwischen den Betrieben, die ausbilden, und denen, die sich ausgebildete Leute an Land ziehen, die muß geregelt werden. Die müssen auch wir auf die Hörner nehmen, ohne eine solche Aussage sind wir draußen in dieser Frage nicht glaubwürdig. Und eine dritte Frage. Ich bin nicht, i.ü., Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>, mit Ihnen der Meinung, daß vieles darauf zurückzuführen ist, daß man die ganze Diskussion um die Berufsbildung mit ideologischen Dingen verbrämt hat. Ohne diese spinnerten Forderungen der Jungsozialisten wären wir in diese Situation überhaupt nicht gekommen, aber wir sollten jetzt nicht in den anderen Fehler verfallen und etwa den berechtigten Wunsch der Arbeitnehmer auf Mitbeteiligung an der beruflichen Bildung als Syndikalisierung hier ausdrücken.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name>! Meine Damen und Herren, ich will die weiteren Wortmeldungen abwickeln. Ich möchte Ihnen nur sagen, daß es mein Wunsch wäre, daß wir am Schluß dieser Diskussion jetzt heute nachmittag die Kollegen, die in erster Linie interessiert sind an diesem Thema, bitten, sich noch einmal zusammenzusetzen und daß wir dann heute am späteren Abend, wenn wir diesen vorzüglichen Vortrag der Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenzGerold_1972-12-13">Benz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowottnyFriedrich">Nowottny</name> und – ja, das tut mir leid, dann müssen die Herren, die hier interessiert sind und die Damen eben kommen, ich kann das nicht ändern –, daß wir dann noch einmal diese Sache vornehmen. Ich scheue mich, ich sag’ Ihnen das ganz offen, in diesem Zustand, in diesem Stand der Diskussion hier im Wege einer Abstimmung eine Entscheidung herbeizuführen, und das wäre offenbar die einzige Möglichkeit, um zu einer Entscheidung zu kommen. Und ich möchte gerne den Versuch machen, das sag’ ich denen, die jetzt sprechen, ich selbst muß leider in etwa – bitte schön, zur Geschäftsordnung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Herr Vorsitzender, ich weiß nicht, ob es unter den gegebenen Umständen zweckmäßig ist, diese Diskussion hier heute nachmittag noch lange fortzusetzen. Ich stimme grundsätzlich Ihrem Vorschlag zu, daß es gut wäre, wenn […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN020" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p>
						</note></seg> eine Kommission sich zusammensetzen würde, und zwar aus folgendem Grunde. Wir können uns einfach nicht erlauben, mit einem Papier in die Wahlkämpfe zu gehen, das dann aus den eigenen Reihen beschossen wird. Dann wäre das kleinere Übel, wir würden ohne Papier in den Wahlkampf gehen, obwohl auch das, wie gesagt, ein Übel wäre. Aber wir müssen, wenn wir ein Papier vorlegen, auch eines haben, das in der Öffentlichkeit von der Gesamtfraktion getragen wird. Allerdings in einem Punkt, Herr Vorsitzender, bin ich anderer Meinung als Sie. Ich glaube angesichts der bestehenden Schwierigkeiten in der jetzigen Diskussion, die zutage getreten sind, daß es nicht möglich ist, eine Einigung innerhalb von 2, 3 Stunden hier zu erzielen. Ich glaube deshalb, daß Ihr Vorschlag, die Sache dann heute abend später noch zu verabschieden, nicht durchführbar ist. Wir müssen im Laufe der Woche dann noch mal Zeit finden für eine Diskussion dieses Papiers.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, vielen Dank! Ich gebe Ihnen recht, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> zur Geschäftsordnung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Ich glaube, es muß noch mal verdeutlicht werden, was der Sinn dieses Papiers ist. Erstens wollen wir damit in dieser Woche – darüber sind wir uns ja wohl einig – eine Äußerung zu der Diskussion abgeben. Zweitens wollen wir heute beschließen, aber nicht dem Inhalt nach, sondern daß in der nächsten Woche zum Thema Jugendarbeitslosigkeit ein Sofortprogramm in dieser Fraktion beschlossen wird. Ich glaube, darüber sind wir uns auch einig. Nicht wahr, das ist kein Streitpunkt? Es ist drittens sicher und sicherlich unumstritten, daß unser Antrag vom März [letzten]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN021" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »dieses«.</p>
						</note></seg> Jahres, der zum Teil identisch ist mit der Ziffer 4, nicht zur Disposition und nicht zur Diskussion steht. Strittig sind die Formulierungen in den Punkten 3 und 4 und 5, und hier geht’s den Kollegen vom Arbeitskreis VI entscheidend darum, nach außen hin zu sagen jetzt in dieser Diskussion, was wir nicht wollen. Hierüber bestehen zwar offensichtlich Meinungsverschiedenheiten, [aber]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN022" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »und«.</p>
						</note></seg> ich meine, wenn wir uns in einem kleinen Kreis jetzt noch in den kommenden Stunden zusammensetzen, daß wir hier noch Formulierungen finden können, um wenigstens in dieser Woche eine Äußerung nach außen hin zum Thema berufliche Bildung zustande zu bringen. Also, da seh’ ich durchaus die Möglichkeit. Wir sollten das jetzt nicht auf die nächste Woche verschieben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich unterstütze das durchaus und ich akzeptiere auch, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> gesagt hat, daß das wahrscheinlich mißlich ist, das heute abend um 9 oder halb 10 zu machen. Erstens sind diese Abend- oder Nachtsitzungen sowieso was Gräßliches und zweitens mal ist […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN023" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es«.</p>
						</note></seg> vielleicht auch zu kurz die Zeit, um zu – ja, Moment, Moment, erst kommt der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> zur Geschäftsordnung! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>, Sie kommen auch zur Geschäftsordnung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> (Sasbach): Herr Vorsitzender, für morgen vormittag 10 Uhr hat der Generalsekretär zu einem Gespräch eingeladen, an dem die Kollegen aus der Fraktion, die sich mit Fragen der beruflichen Bildung befassen, teilnehmen, an dem die Vertreter unserer Länder teilnehmen mit Kultusminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelBernhard_1965-10-19">Vogel</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN024" type="comment">
							<p>Bernhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelBernhard_1965-10-19">Vogel</name>, Kultusminister des Landes Rheinland-Pfalz (CDU).</p>
						</note></seg> u.a. an der Spitze, und ich meine, daß, wenn hier schon Überlegungen jetzt angestellt werden, das Thema zu verlagern oder neu zu diskutieren, daß das dann die geeignete Zeit wäre, wenn wir auch die Ländervertreter dabeihaben, [zu diskutieren], wie alle Gesichtspunkte berücksichtigt werden können. Jetzt hier heute abend aus dem hohlen Bauch heraus hier irgendwas zusammenzustellen mit dem Ergebnis, daß dann wieder was kommt, was von den anderen nicht akzeptiert wird, das ist dann gar nichts. Sondern dann müßte [man] das morgen früh um 10 im Konrad-Adenauer-Haus besprechen und dann überlegen, wann es hier in die Fraktion kommt zu einem weiteren Gespräch.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Dann könnte es noch in dieser Woche in die Fraktion kommen. Drei weitere Wortmeldungen zur Geschäftsordnung, dann ist die Diskussion zur Geschäftsordnung beendet. Na bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, wenn Sie jetzt wollen, dann –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ich möchte nun in dieser Situation zunächst einmal den Vorschlag akzeptieren, daß wir noch mal einen Versuch unternehmen, die Meinungsverschiedenheit, die hinsichtlich der Ziffer 3 und 5 aufgetaucht ist, auszuräumen. Allerdings möchte ich noch mal sagen: Es muß in dieser Woche ein Papier aus der Fraktion herauskommen, weil wir länger in der Sache nicht mehr schweigen können. Das ist das eine! Dann das zweite. Die ganze Diskussion ist dadurch etwas geprägt, daß der Eindruck entstanden ist, dies sei sozusagen alles, womit wir dann in die Wahlkämpfe ziehen. Dieses ist nur der Anfang eines mittelfristigen, in mehreren Stufen sich vollziehenden Aktionsprogrammes. Heute dieses – so war es gedacht –, jetzt diese Entschließung, in der nächsten Woche ein Dringlichkeitsprogramm, das der Abstimmung mit den Ländern bedarf, und dann im Laufe des Februar die Vorlage des konkretisierten Antrags vom März 1974. Wir können unmöglich, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>, in diesem Papier etwas zur Finanzierungsregelung sagen, was über den Antrag, den wir im März 1974 gemacht haben, hinausgeht, denn dieses bedarf dann doch wohl der Abstimmung mit den Parteien und dieses bedarf vor allem auch der Abstimmung mit den Ländern, wenn es nicht von vornherein eine Totgeburt sein soll.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Lieber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, Sie dehnen Ihre Ausführung zur Geschäftsordnung etwas aus, aber ich meine, wir werden Ihnen trotzdem Aufmerksamkeit schenken.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ich bitte Sie dafür um Verständnis. Es wird sehr viel Kritik an diesem Papier geübt, und ich meine, man muß ja dann wenigstens einmal darstellen, in welcher Weise man sich das politische Vorgehen vorgestellt hat. Und das Gespräch bei Herrn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN025" type="comment">
							<p>Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>, Jurist und CDU-Generalsekretär.</p>
						</note></seg> morgen wäre in meinen Augen unglücklich – das wäre nicht gut, wenn wir es benutzen würden, um jetzt dieses Papier zu besprechen. Dieses Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> haben wir deswegen gewünscht, weil wir dort das Dringlichkeitsprogramm und das weitere Vorgehen der parlamentarischen Beratungen im Einvernehmen von Bundestag und Bundestagsfraktion und <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrats</name>mehrheit absprechen wollten, also ein Gespräch, das weit über den Tag hinaus geplant ist. Ich möchte also nicht vorschlagen, daß wir jetzt morgen diese Zeit dazu benutzen, hier ein Papier, in dem wir uns zunächst einmal gegen gewisse Regierungspläne geäußert haben, dort zu [be]sprechen. Also mein Vorschlag wäre der, daß man jetzt den Versuch unternimmt, die Meinungsverschiedenheiten zu den Ziffern 3 und 5 auszuräumen, und daß dann aber die Fraktion – mir wär’ es schon recht, heute abend – dann über dieses Papier beschließt, damit wir morgen mit einer Stellungnahme zu diesem ganzen Thema kommen. Für den Wahlkampf, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, werden wir dann noch andere Papiere vorlegen, die dort sicherlich sehr viel mehr bewirken werden als dieses Papier.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Gut, meine Damen und Herren! Ich sehe, daß der Vorschlag, daß eine kleine Kommission sich noch mal mit der Sache beschäftigen soll, allgemeine Zustimmung findet. Ob – allgemeine Zustimmung derer findet, die zur Geschäftsordnung gesprochen haben, um es genauer zu sagen. Ob wir dann die Sache heute abend noch mal zur Beschlußfassung uns vorlegen lassen sollten oder nicht, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, das ist mir etwas zweifelhaft. Dann müssen wir eben morgen, spätestens am Donnerstag, eine weitere Sitzung der Fraktion dazu veranstalten. Immer noch zur Geschäftsordnung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Mau[cher]</name> – ja, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> hat sich zuerst gemeldet. Erst der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>, der hat sich vorher gemeldet. Bitte schön.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: Herr Vorsitzender, ich bin der Meinung, die Frage ist so wichtig, daß ich zunächst einmal nicht den Antrag unterstützen möchte, etwa jetzt Schluß der Debatte. Wenn wir eine Kommission bilden, dann sollen diejenigen, die eine Meinung haben, jetzt […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN026" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »die«.</p>
						</note></seg> noch zu Wort kommen und die Kommission soll dann die Aufgabe haben, gerade die verschiedenen Meinungen irgendwie zusammenzufassen. Zweitens bin ich der Meinung, weil die Frage so wichtig ist, muß die Kommission Zeit haben, und [ich] mache deshalb den Vorschlag, daß dann bis am Donnerstag früh vor dem Plenum um halb 9 endgültig entschieden werden kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>! Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>, immer noch zur Geschäftsordnung – ist erledigt. Ich wickle die Diskussion so wie vorgesehen ab. Ich möchte nur jetzt ein Zwischenergebnis festhalten, damit wir wenigstens in dem Punkt uns einig sind: Es tritt eine Kommission zusammen, Einladender Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> – den Kreis der Einzuladenden übersehen Sie, nehme ich an. Das braucht wohl jetzt nicht festgelegt zu werden. Es muß sichergestellt werden, daß die verschiedenen Meinungen, die hier zu Worte gekommen sind, auch in Ihrer Kommission vertreten sind. Das ist ganz klar. Nehmen Sie bitte Fühlung mit den einzelnen Gruppen und legen Sie dann fest, wer daran teilnehmen soll. Und wir sehen nicht vor, daß heute abend eine endgültige Beschlußfassung dazu stattfindet, sondern wir sehen vor, daß eine besondere Sitzung der Fraktion, höchstwahrscheinlich am Donnerstag, stattfindet. Dazu wird auch noch besonders eingeladen. Das halte ich jetzt als Zwischenergebnis fest.</p>
				<p>Die weiteren Wortmeldungen möchte ich so, wie sie vorliegen, abwickeln. Ich bitte noch mal sehr herzlich die Kollegen, die jetzt noch sprechen wollen, sich kurz zu fassen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornhuesKarl-Heinz_1972-12-13">Hornhues</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornhuesKarl-Heinz_1972-12-13">Hornhues</name>: Herr Vorsitzender, bei dem Sachstand der Diskussion kann ich vieles von dem zurückstellen, was ich hätte sagen wollen. Ich glaube, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> hat eben deutlich gemacht, worum es uns in der Arbeitsgruppe gegangen ist. Es sollte nicht ein Papier sein, das in großer Breite und Umständlichkeit zum Gesamtkomplex der beruflichen Bildung Stellung nimmt, und ich bitte, das doch deutlich zu sehen. Ich möchte weitere Ausführungen zur Sache nicht machen, nur eine Bitte äußern – ich glaube, da sicherlich auch im Namen mancher Kollegen der Arbeitsgruppe berufliche Bildung zu sprechen, daß es sicherlich gut wäre bei allen Arbeitsgruppen, die wir in der Fraktion haben, daß tatsächlich die verschiedenen an der Sache Interessierten, wenn das irgendwie möglich ist, auch ihre Meinung schon in die Meinungsbildung der Arbeitsgruppe miteinbringen und nicht,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und nicht – und das haben wir schon wiederholt gehabt – in letzter Minute erst im Plenum der Fraktion hier die Punkte und die Kontroversen aufeinanderprallen. Das ist für diejenigen, die in den Arbeitsgruppen mitarbeiten, eine recht frustrierende Angelegenheit, wenn dann Überlegungen hier abrupt wieder zum Stillstand kommen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich unterstreiche das sehr nachdrücklich, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornhuesKarl-Heinz_1972-12-13">Hornhues</name>. Das ist durchaus auch meine Ansicht, ein außerordentlich – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>, Sie haben hier schon zweimal das Wort gehabt. Ich kann Ihnen nicht noch mal das Wort erteilen. Es ist eine außerordentlich unbefriedigende Situation, vor der ich mich als Vorsitzender der Fraktion befinde. Ich wäre dankbar, wenn dem Appell des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornhuesKarl-Heinz_1972-12-13">Hornhues</name> gefolgt werden könnte! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich bedauere eigentlich, daß die Diskussion so läuft. Man hat mitunter den Eindruck bekommen, als wenn man das Papier nicht gelesen hätte. Die Überschrift heißt nämlich Stellungnahme zur aktuellen Situation der Berufsbildung. Wir sind wieder mitten hineingekommen in eine Grundsatzdiskussion, und bisher habe ich von meinem Standpunkt aus – wir haben ja verschiedene Standpunkte in der Fraktion –, von mir aus habe ich dies für einen Monolog betrachtet. Ich sehe selbstverständlich die Dinge auch und besonders unter dem Gesichtspunkt der mittelständischen Wirtschaft. Wir sehen es hier aus dem betont soziologischen Blick, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>. Das ist Ihr gutes Recht. Aber, haben wir nicht eines vergessen? Daß wir hier heute nicht in die Grundsatzdiskussion hineinwollten, sondern prüfen wollten, wie können wir in der gegebenen Lage möglichst schnell etwas tun, und zwar zusammen – wir, die Wirtschaft, Sie von den Sozialausschüssen, ohne uns dabei wieder in den Grundsatzstreit hineinzubegeben oder, Streit ist es ja gar nicht, in die Grundsatzauseinandersetzung. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> hat heute morgen im Arbeitskreis treffend gesagt: Wir müssen etwas nach vorne entwickeln. Wollen wir auch alle. Der inkriminierte Absatz 3, da steht nämlich »jetzt zuerst«, was jetzt zu tun ist. Das ist alles nichts, was die Grundsatzfragen berührt der Finanzierung, alles richtig, selbstverständlich, kommt auf uns zu. Aber die andere Tatsache ist doch unbestritten, meine Damen und Herren, daß wir ein Defizit auch deswegen haben, weil viele Ausbilder heute sich scheuen. Und wenn Sie hier die Grundsatzfrage aufwerfen nach innerbetrieblicher Ausbildung beispielsweise, dann dürfen wir auch nicht vergessen, daß es regionale Unterschiede gibt. Es nützt [mir]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN027" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: «mich«.</p>
						</note></seg> in meinen revierfernen Gebieten herzlich wenig, wenn viel für überbetriebliche Ausbildungsstätten getan wird, weil ich keine habe. Also muß ich [dem einzelnen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN028" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: «den einezelnem«.</p>
						</note></seg> Betrieb jetzt im Augenblick ’ne Hilfe geben, weil ich das Schwergewicht auf die konjunkturellen Schwierigkeiten lege.</p>
				<p>Frage – ich will [lieber]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN029" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »leider«.</p>
						</note></seg> nicht mehr dazu sagen, als nötig ist, und auch nicht meinerseits in den Grundsatz gehen, aber mal ’ne Frage an die Kollegen von den Sozialausschüssen: Sollten wir bei diesem Papier, wo es um aktuelle Hilfe geht, das nicht etwas stärker berücksichtigen, was überhaupt nicht ausschließt die Notwendigkeit, uns über die grundsätzlichen Linien auch in Zukunft weiter unterhalten zu müssen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ja, vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name>! Das Wort hat jetzt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> [(Krefeld]: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich meine, wenn wir diese Debatte hier führen, dann sollten wir uns hier in der Fraktion davor bewahren, in ähnliche polemische Äußerungen uns zu verlieren, wie das vorhin hier geschehen ist mit der Behauptung, daß die Verbände nur für die 86% der Leute sprechen, die keine Lehrlinge ausbilden, als wenn die andern, die Lehrlinge ausbilden, von ihnen nicht vertreten wären. Ich möchte dazu folgendes sagen. In meinem Betrieb werden bis zum heutigen Tag Lehrlinge ausgebildet und nachweisbar mit gutem Erfolg, denn ich hab’ schon vor einigen Jahren einen Landessieger von Nordrhein-Westfalen dabei und erst jüngst Bezirkssieger für den Regierungsbezirk Düsseldorf. Also, wenn ich hier dazu das Wort nehme, [dann] aus der aktuellen Konfrontation mit den Problemen, die jeden Tag [auftreten], und nicht nur aus der theoretischen Betrachtung heraus, aus der Distanz, die sich mit diesen Fragen nie beschäftigt.</p>
				<p>Es ist vorhin auf diese Punkte kritisch angemerkt worden, die auf Seite 2 hier stehen, vor allem in dem Punkt 4, und es ist doch überhaupt nicht daran vorbeizudiskutieren, daß die Art und Weise, mit der diese Thematik in den letzten Monaten und in den letzten Jahren geführt worden ist, nicht unwesentlich dazu beigetragen hat, daß viele Betriebe die Lust verloren haben, überhaupt noch Lehrlinge auszubilden. Und das, was hier in dem Absatz 4 steht, daß nämlich der Verzicht auf die Überforderung der Ausbildungsbetriebe, die Anforderungen der Ausbildungsordnung und alles das nicht unwesentlich dazu beigetragen haben, daß die Betriebe gesagt haben, unter diesen Umständen können wir und sind wir nicht mehr in der Lage, Lehrlinge auszubilden, das ist doch ein Sachverhalt, an dem man nicht vorbeidiskutieren kann, wenn man die Praxis kennt. Das ist ja nicht mal in erster Linie mal eine finanzielle Frage. Woher wissen die Frager, ob die vielfältigen Beschwernisse, die den Betrieben auferlegt werden zu den anderen Dingen, die alle kommen, noch akzeptiert werden können oder ob dann überhaupt noch ein Anreiz besteht, Lehrlinge in den Betrieb hineinzunehmen? Da liegen doch die Schwierigkeiten und das sollte man also hier nicht unerwähnt lassen.</p>
				<p>Natürlich ist ein Finanzierungsmodell bei unserer Gesamtkonzeption von Interesse, aber das Finanzierungsmodell ist doch zunächst einmal nicht das allererste, über das wir hier einig werden müssen. Denn, wenn der Kommissionsbericht der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EddingFriedrich">Edding</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN030" type="comment">
							<p>Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EddingFriedrich">Edding</name>, Bildungsökonom und 1971–1974 Vorsitzender der Sachverständigenkommission Kosten und Finanzierung der beruflichen Bildung.</p>
						</note></seg>-Kommission einen Erfolg gehabt hat, dann doch die Feststellung, daß die eben hier schon einmal apostrophierten 11 Milliarden [DM] in die Ausbildung hineininvestiert werden. Bis zum Zeitpunkt der Vorlage dieses Berichtes wurde doch immer noch behauptet, daß die Betriebe an den Lehrlingen mehr Geld verdienen und gar nichts investieren. Also, ich glaube, man sollte hier die Fronten nicht verkehren. Und hier geht es doch darum, deutlich zu machen in diesem Papier, um das es hier heute geht, wie wir die aktuellen Schwierigkeiten, die Z.T. im Bereich der beruflichen Bildung liegen, insgesamt aber im Bereich der Jugendarbeitslosigkeit, wie wir die beheben können, und da müssen wir wissen, daß diese Problematik eine dreifache Gliederung hat, nämlich eine strukturelle, eine konjunkturelle und eine administrative.</p>
				<p>Die administrativen Punkte sind hier Z.T. angeschnitten, über die konjunkturellen ist hier auch schon gesprochen worden und es wäre auch falsch, zu sagen, es gäbe keine strukturellen Probleme. Aber nur das eine oder das andere hier anzusprechen, würde auch das Problem in seiner Gesamtheit nicht abdecken, und deswegen, meine ich, ist das, was in dem Vorschlag der Arbeitsgruppe steht, an sich ausgewogen und eine vernünftige Basis zur Ansprache dieser Frage aus der Sicht unserer Fraktion in diesem Augenblick – nicht als Gesamtkonzeption langfristig! Das ist auch gar nicht erforderlich. Deswegen, meine ich, wir sollten versuchen, unter diesem Vorzeichen das Papier meinetwegen noch einmal durchzudiskutieren, um es dann für einen größeren Kreis von Fraktionskollegen akzeptabel zu machen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Danke vielmals, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name>! Meine Damen und Herren, ohne die Diskussion jetzt abwürgen zu wollen, aber ich möchte Sie alle dran erinnern, daß wir um 7 Uhr die nächste Fraktionssitzung, die Sondersitzung beginnen müssen, und ich darf Sie bitten, bei Ihren Wortmeldungen darauf Rücksicht zu nehmen. Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenedixBenedix-EnglerUrsula_1972-12-13">Benedix</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BenedixBenedix-EnglerUrsula_1972-12-13">Benedix</name>: Herr Vorsitzender! Meine Damen und Herren! Ich glaube, zunächst einmal ist es dankenswert, daß unsere Experten von der beruflichen Bildung [sich]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN031" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »mit«.</p>
						</note></seg> einer solchen Zurückhaltung befleißigt haben und sich während der ganzen Zeit in der Presse nicht geäußert haben. Dadurch haben wir zweierlei erzielt, einen hohen Aufmerksamkeitsgrad und eine Szenerie, die die ganze Zerstrittenheit der Koalition deutlich macht. Das aber ist natürlich jetzt unsere Chance, und diese Chance müssen wir nutzen. Die Klingel ist sozusagen aufgezogen und die Scheinwerfer sind angestellt und jetzt fragt man: Was sagt die CDU dazu? Und deshalb müssen wir uns eben jetzt äußern und können das nicht mehr länger hinauszögern, und dies ist eine aktuelle Äußerung.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, das hat die Diskussion ja bewiesen, [sie] muß allerdings noch mit einer konzeptionellen koordiniert werden. In der Debatte können wir eben das eine, nämlich Konzeptionelle, nicht ausklammem. Ich bin der Meinung, wenn alle, die interessiert sind, sich beteiligen – daran hat es ja gefehlt –, und wenn wir einmal uns die Mühe machen, etwas tiefer zu pflügen – auch daran hat es vielfach gefehlt, wir haben nämlich Standpunkte, pragmatische Standpunkte versucht, zu koordinieren, lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> –, etwas tiefer, wie ich glaube, dann können wir uns sogar sehr schnell einigen. Daß das notwendig ist, das erfordert die Situation. Wir können nämlich bei dem augenblicklichen Aufmerksamkeitsgrade in der Öffentlichkeit dann großes Regierungsvertrauen auf uns ziehen, wenn wir hier mit einer einigermaßen praktikablen Konzeption jetzt kommen.</p>
				<p>Ich möchte also ganz dringend darum bitten, daß wir unsere Kraft darauf verwenden, dies jetzt zu tun. Und zweitens ist das notwendig, weil bedauerlicherweise neben der Tiefenschürfung, die nicht da ist, wir uns in den Ländern und in den einzelnen Einlassungen auf Bundesebene und in den Verbänden schon auf falsche Fährten haben locken lassen, die zu verlassen uns dann politisch einiges kosten wird. Falsche Fährte Nr. 1 ist das undifferenzierte Übernehmen der Forderung nach überbetrieblichen Ausbildungsstätten. Ich will wegen der vorgerückten Stunde und der nicht mehr gegebenen Konzentration darauf verzichten, aber ich könnte ihnen einmal darlegen, ganz konsequent an 10 Punkten, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> damit will. Wir sind zu 60% oder sogar 70% bereit, darauf einzusteigen. Und zweitens, meine Damen und Herren, sind wir auch schon auf falscher Fährte teilweise in den Ländern, nämlich mit der [Aufnahme]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN032" type="comment">
							<p>Korrigiert aus »Aufnehmung«.</p>
						</note></seg> all dessen, was sich im schulischen Bereich vollzieht. Die dritte Frage heißt nach wie vor: Wie ist es mit der dualen Bildung, und zwar eben nicht verbal, sondern in der Tat? Und dafür sind Beweise zu liefern von unserer Seite und von der anderen Seite.</p>
				<p>Wir können Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> hier en [gros]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN033" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Groß».</p>
						</note></seg> überführen, aber das muß eben auch jetzt geschehen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Vielen Dank, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenedixBenedix-EnglerUrsula_1972-12-13">Benedix</name>! Jetzt kommt die geballte Kraft der CSU, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaigelTheodor_1972-12-13">Waigel</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstAlbert_1969-10-20">Probst</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchedlAlbert_1971-01-07">Schedl</name>. Zunächst Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaigelTheodor_1972-12-13">Waigel</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaigelTheodor_1972-12-13">Waigel</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist ein unerträglicher Zustand, uns in dieser Frage von Kommission zu Kommission zu schleppen, während die Herren, die heute weitgehend dagegen gesprochen haben, in den bisher bestehenden Kommissionen und Arbeitsgruppen nicht dabei waren.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das muß ich auch an die Adresse des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> sagen, der vor einer Woche nicht hat erkennen lassen, daß er gegen die Grundzüge, wie sie heute veröffentlicht sind, Stellung nehmen würde und der auch heute vormittag dagegen nicht gestimmt hat, sondern sich der Stimme enthalten hat, während alle anderen Vertreter aus dem Arbeitnehmerbereich, die jetzt dagegen waren, an diesen Diskussionen nicht teilgenommen haben, und das ist eine Zumutung denen gegenüber, die ihre Freizeit und ihre sonstige Zeit mit der Erörterung dieses Themas verbringen.</p>
				<p>Eine zweite Bemerkung! Eine Aussage ist schon deswegen unabdingbar notwendig, weil sonst permanent andere Einzelaussagen kommen und damit eine zersplitterte Fraktion in Erscheinung tritt. Gegen was wir hier Stellung nehmen, das sind die elementarsten Dinge, die unbedingt bekämpft werden müssen in den [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN034" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Rothe«.</p>
						</note></seg>-Vorschlägen, d.h., die totale Institutionalisierung, d.h. die verstärkte Überparität, die hier zu unsern Ungunsten […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN035" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »auf«.</p>
						</note></seg> jedenfalls politisch eingerichtet wird. Und jeder von uns weiß doch, daß wir im Moment kein Finanzierungsmodell vorlegen können, das den Anforderungen hier entspricht. Und wenn gefragt wird, daß wir hier abrücken würden von unseren früheren Vorstellungen, dann ist ausdrücklich in diesem Papier der Hinweis auf die Bundestagsdrucksache enthalten, auf die wir uns voll berufen, und die auch konzeptionell hier entsprechend enthalten ist.</p>
				<p>Wir sind mit dieser Entschließung weiß [Gott]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN036" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »git«.</p>
						</note></seg> kein verlängerter Arm der Wirtschaft. Wir sollen aber auch nicht durch eine Ablehnung der Pläne von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> – d.h. durch eine klare Ablehnung der Pläne von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> müssen wir auch zum Ausdruck bringen, daß wir nicht bereit sind, eine Überparität des [<name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN037" type="comment">
							<p>Korrigiert aus »BGB«.</p>
						</note></seg> bei der künftigen Berufsausbildung hinzunehmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Meine Damen und Herren, die ersten Einlassungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaigelTheodor_1972-12-13">Waigel</name> haben einige Wortmeldungen ausgelöst. Ich möchte sie hier festhalten. Die Rednerliste als solche war abgeschlossen. Ich kann also nur jetzt das Wort zu Geschäftsordnung geben, und ich glaub’, zur Geschäftsordnung hat sich gemeldet der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte mich in dieser Fraktion, wenn ich für die Fraktion zur Bundesanstalt für Arbeit mit einigen Kollegen gefahren bin, um mich über die Situation des Arbeitsmarktes zu unterhalten, hier nicht beschimpfen lassen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name>! Ich glaube auch nicht, daß sich dies darauf bezog. Jetzt hat das Wort der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstAlbert_1969-10-20">Probst</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstAlbert_1969-10-20">Probst</name>: Meine sehr geehrten Damen und Herren, ich bedauere außerordentlich, daß dieses Papier heute nicht verabschiedet werden kann. Ich möchte für die CSU-Landesgruppe sagen, daß uns wir mit diesem Papier eingehend befaßt haben und daß wir voll und ganz hinter diesem Papier stehen. Täuschen Sie sich nicht darüber hinweg, meine Damen und Herren, daß uns einige grundsätzliche Entscheidungen nicht erspart bleiben. Es bleibt uns nicht erspart – und jetzt sind wir zwei einig, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> – die Frage, ob wir einen Fonds wollen, gleichgültig, ob wir uns vormachen, daß es eigentlich gar kein Fonds ist, obwohl es tatsächlich einer ist. Und zweitens, daß wir uns entscheiden müssen, ob wir eine Bundesanstalt für berufliche Bildung wollen oder ob wir das nicht wollen. Meine Damen und Herren, das können wir nächtelang diskutieren. Dann werden wir am Schluß abstimmen müssen. Wir sind jetzt genausoweit, ich sag’ es Ihnen, als wir in zwei Tagen sind. Das können Sie allenfalls verschleppen, können wieder einen Kompromiß finden, der kaschiert, aber es ist keine klare Mehrheit in dieser Fraktion, wie diese Positionen letztendlich sein werden. Richten Sie sich auf diese Auseinandersetzung ein, denn einzig und allein um diese zwei Fragen geht es.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, die Frage, die vielen Diskussionspunkte, die heute angesprochen worden sind, sind, soweit sie Zahlen anlangen, zum großen Teil Traumdeuterei. Eines, meine Damen und Herren steht fest, daß die Ausbildungsplätze einzig und allein in den kaufmännischen Berufen seit 1968 um 100 000 zurückgegangen sind. Das sind genau diese Branchen, wo es neue Ausbildungsordnungen gibt, und wenn Sie die Ausbildungsordnungen ansehen, dann werden Sie feststellen, daß ein großer Teil der Betriebe, die Kaufleute ausgebildet haben, heute wegen der Ausbildungsordnungen nicht mehr ausbilden können. Das ist ein Vorgang, zu dem wir etwas sagen müssen, meine Damen und Herren! Wir werden auch die Frage der Jugendarbeitslosigkeit erst im nachhinein analysieren können. Ich möchte daran erinnern, daß wir im vergangenen Jahr genausoweit waren. Es war die Rede davon, daß eine große Zahl von Jugendarbeitslosigkeit besteht. Meine Damen und Herren, pro Jahrgang macht die Jugendarbeitslosigkeit – da ist auch mit drin der Teil, der keine Beschäftigung bekommen kann, weil er körperbehindert ist z.B., der macht bei uns, ich habe nur die Zahlen für Bayern, macht im großen Durchschnitt 1% aus. Und das über 10 Jahre hinweg. Daran hat sich bis heute nichts geändert. Meine Damen und Herren, ich bedauere nur noch einmal, daß dieser Beschluß nicht zustande kommt. Er hat einen bildungspolitischen Aspekt, unser Antrag, nicht so sehr einen in Richtung auf Jugendarbeitslosigkeit, den wir in der nächsten Zeit noch abhandeln müssen, und es kann keine Rede davon sein, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name>, daß der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaigelTheodor_1972-12-13">Waigel</name> Sie deshalb rügt, weil Sie heute an der Bundesanstalt für Arbeit waren. Aber das muß doch festgehalten werden, daß in den vielen Diskussionen in dieser Frage sich der Teil der Fraktion, der heute das Papier in Frage stellt, sich kaum engagiert hat, und daß die große Mühe, die sich der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> und der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> mit seinem Arbeitskreis sowie auch meine Kollegen aus der CSU-Landesgruppe sich gemacht haben, daß Sie denen nicht entsprechend Rechnung getragen haben. Wir sind jetzt vor einer neuen Entscheidung und wir werden nach zwei Tagen, nach drei Wochen, nach fünf Monaten soweit sein wie hier. Es ist in dieser Fraktion zu entscheiden, wollen wir a) die Fonds und wollen wir b) die neue Einrichtung der etwa in der Form der Bundesanstalt für berufliche Bildung. Wenn Sie das wollen, ist jedenfalls meine Überzeugung, daß wir dann den dualen Bereich der Ausbildung aufgegeben haben, weil eine dritte Seite zuständig ist und nicht mehr die Eigenverantwortlichkeit der Wirtschaft gegeben ist.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, darauf sich einrichten, ist für jeden in der Fraktion das Gebot der Stunde. Danke schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchedlAlbert_1971-01-07">Schedl</name>, ich bitte einen Moment um Nachsicht. Meine Damen und Herren, damit jetzt nicht eine Diskussion ausufert: Es gab vorhin keine Meinungsverschiedenheit darüber, daß wir dem Vorschlag des Vorsitzenden folgen, die Gruppe Berufsbildung bitten wollten, mit einigen Kollegen aus der Arbeitnehmerschaft der Fraktion noch einmal die Punkte 3 und 5 zu überprüfen und möglichst heute, aber spätestens bis Donnerstag zu einer übereinstimmenden Meinung zu kommen. Ich meine, darauf sollten wir in der Tat uns jetzt festlegen und das nicht noch einmal umkrempeln. Zur Geschäftsordnung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Angesichts dieses Vorschlages wäre es sehr gut, wenn die Debatte jetzt nicht fortgesetzt würde. Ich beantrage deshalb Schluß der Debatte zu diesem Punkt heute.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, wir haben nur noch Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchedlAlbert_1971-01-07">Schedl</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>, und ich meine, wir haben damit die Rednerliste dann abgeschlossen und das sollten wir allerdings tun. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchedlAlbert_1971-01-07">Schedl</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchedlAlbert_1971-01-07">Schedl</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Man kann sich des Eindrucks nicht erwehren, daß die Debatte von heute nichts anderes ist als eine Neuauflage der Debatte, die wir im März vorigen Jahres geführt haben, sehr ausgiebig geführt haben. Wir haben auch damals es an eine Kommission noch einmal zurückverwiesen und haben dann einen Antrag gefunden, der von einer breiten Mehrheit getragen worden ist. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name>, wenn Sie sagen, heute morgen war die Teilnahme Ihrer Kollegen nicht möglich, so darf ich vielleicht noch einmal darauf hinweisen, daß wir das vorliegende Papier nicht etwa heute morgen in einem schnellen Durchlauf, sondern in einigen Besprechungen und Sitzungen vorbereitet haben und daß die Kollegen, die interessiert waren, jede Möglichkeit hatten, daran mitzuarbeiten.</p>
				<p>Nur zu zwei Punkten dieses Papiers noch! Es kommt ganz klar zum Ausdruck, daß dies auch ein Beitrag ist, und dieser Beitrag wird vor allen Dingen wirksam werden mit Ende des laufenden Schuljahrs, um nicht neue junge Leute ohne Ausbildungsplätze draußen zu haben. Und, meine verehrten Kollegen, wenn Sie nicht in diesen Tagen sich dazu stichhaltig äußern, dann werden das andere tun, die vor dem Streit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> – denken Sie einmal ein bißchen an die Rolle <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> – dann hier Abhilfe schaffen werden. Und die draußen werden in erster Linie interessiert sein, wer dafür sorgt, daß die vom Zuwachs allein notwendigen Ausbildungsplätze im März vorhanden sind.</p>
				<p>Meine verehrten Damen und Herren, ich bin der Meinung, wir müssen in dieser Woche zu einer Einigung kommen, und wenn die Auseinandersetzung in den grundsätzlichen Fragen der Finanzierung – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstAlbert_1969-10-20">Probst</name> hat das alles angesprochen – an diesem Papier jetzt noch einmal grundsätzlich ausdiskutiert werden soll, dann bin ich der Auffassung, daß wir niemals zum rechten Zeitpunkt eine stichhaltige Äußerung abgeben können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Das Wort zu einer persönlichen Erklärung hat gewünscht Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>. Dann kommt – eine persönliche Erklärung –, dann kommt Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>, bitte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> (Stolberg): Hier ist mehrfach der Eindruck erweckt worden, als wenn Kollegen aus dem Arbeitnehmerbereich und insbesondere ich an den Vorbereitungen dieser Dinge nicht teilgenommen hätten. Tatsache ist, daß nach Weihnachten die Arbeitsgruppe berufliche Bildung dreimal getagt hat, daß dieses Papier – an allen drei Sitzungen habe ich persönlich teilgenommen und kann mir deswegen ein Urteil darüber erlauben, was da zur Debatte gestanden hat –, dieses Papier ist heute morgen auf den Tisch gekommen und ist heute morgen in einem relativen Schnellverfahren, weil nämlich auch noch der Brief der Wirtschaftsverbände detailliert behandelt worden ist, ist dieser Brief in relativer Eile oder dieses Papier in relativer Eile behandelt worden. Was die vorletzte Sitzung angeht, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaigelTheodor_1972-12-13">Waigel</name>, so war von Grundzügen dieses Papiers nur intensiv diskutiert worden das Sofortprogramm, dem wir auch zustimmen. Gegen Formulierungen wie Syndikalismus hab’ ich mich zu dieser Zeit schon gewehrt und ich wehre mich ganz entschieden dagegen, daß hier möglicherweise aus taktischen Gründen, um Stimmung zu machen, eine bestimmte Gruppe in eine Ecke gestellt wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Also, lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>, ich glaube, das ging schon wieder über zwei Sätze hinaus. Meine Damen und Herren, lassen Sie mich eines sagen, bevor Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> spricht. Ich persönlich, [ich] sag’ das mal jetzt als Laie in diesen Fragen, würde sehr bedauern, wenn die hochqualifizierte Arbeit in dem Bereich der beruflichen Bildung, die die fachkundigen Kollegen der Fraktion in den letzten Jahren geleistet haben, durch diese Kontroverse in einer Weise belastet würde, daß das unsere Effizienz in der Wirkung draußen sehr negativ tangieren würde.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und ich möchte Sie alle herzlich bitten, zu versuchen, daß Sie hier jetzt wieder zu einer gemeinsamen Linie finden und daß auch diese Vertagung nicht bedeutet, daß wir nicht in dieser Woche in der Tat, wie gewünscht, dieses Papier verabschieden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Daß die Kollegen der Arbeitnehmergruppe heute morgen wegen des Besuchs der Bundesanstalt für Arbeit nicht in größerer Zahl an der Sitzung teilnehmen konnten, ist unbestritten. Unbestritten ist genauso, daß die Arbeitnehmergruppe in den letzten Wochen bei den Sitzungen, die der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> genannt hat, immer nur durch den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> vertreten war. Ich habe alle Sitzungen geleitet. Ich weiß dies, meine Damen und Herren. Ich habe dies bedauert. Ich sage dies ausdrücklich, ich habe dies bedauert. Das Interesse an der Arbeitsgruppe berufliche Bildung,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zwischenrufe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>wir hatten einmal einen Termin um eine halbe Stunde vertagt. Man sollte jetzt auch mir gegenüber als dem Vorsitzenden der Arbeitsgruppe berufliche Bildung nicht unfair sein. Ich hab’ mich hier immer um ein Höchstmaß an Abstimmung und ein Höchstmaß an Einheitlichkeit bemüht. Nur, meine Damen und Herren, wenn der Herr Vorsitzende, Herr Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, sagt, es sei eine unbefriedigende Situation, jetzt das Papier vorzufinden, das keine breite Zustimmung findet, dann kann ich nur sagen: Ich war heute morgen, bin heute in der unbefriedigenden Situation, über ein Papier abgestimmt zu haben, bei dem sich ein einziger enthalten hat, meine Damen und Herren, und das jetzt von einigen dann scharf angegriffen wird. Das muß man in dem Zusammenhang dann auch sehen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich will nur noch ganz kurz folgendes sagen. Dies war ein Papier, das auf die aktuelle Diskussion abzielt, und wenn es in dieser Fraktion Leute gibt, meine Damen und Herren, die meinen, daß das Konzept von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> das Konzept unserer Fraktion sein kann, dann werden wir in der Frage der beruflichen Bildung eine ähnliche Abstimmung erleben – ich darf dies jetzt auch, bitte, mal sagen, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>, bitte hören Sie mir zu. Nein, ich will ja hier nur sagen, das ist abgestellt auf die aktuelle Situation. Und das Papier, das die Sozialdemokraten und das Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> wollen, bedeutet, daß in der beruflichen Bildung in der Bundesrepublik Deutschland gegen den Willen der SPD und der Gewerkschaften nichts mehr möglich ist, und deshalb hatte ich das Wort Syndikalisierung gewählt. Und, meine Damen und Herren, hier muß man halt auch einmal werten, ob in einer aktuellen Situation ein solches Wort brauchbar ist oder nicht, dann sollte man das Wort hier angreifen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dies aber, meine Damen und Herren, ich bin sehr gespannt, was an den Aussagen des Punktes Nr. 5 gestrichen wird, weil es angeblich von uns nicht abgelehnt werden kann. Ich bin sehr gespannt darauf. Und, meine Damen und Herren, ich bin auch gespannt, was an den Aussagen des Punktes 3 gestrichen wird. Hier steht 1. Verstärkung der Ausbildungsbereitschaft, 2. Mobilisierung aller Kräfte für den Ausbau des beruflichen Bildungswesens und 3. die Vermeidung aller Ankündigungen und Maßnahmen, die zu einer weiteren Verunsicherung führen. Hier wird laufend von dem Punkt 3 gesprochen, der zu weit gehe in den Formulierungen. Ich bin einmal sehr gespannt, ich sag’ das ganz offen. Dann könnten auch andere sagen, dies ist nicht mehr ihre Formulierung – die Möglichkeit, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>, gibt es auch –, was hier bei diesen 3 Sätzen in der derzeitigen Situation zuviel ist, wenn man doch letztlich vor der Alternative steht, meine Damen und Herren. Derzeit geht es doch um die Alternative, ob uns 100 000 Ausbildungsplätze in den nächsten Jahren mehr unter Bedingungen, die vielleicht nach unseren theoretischen Vorstellungen nicht optimal sind, die vielleicht nur 80% unserer theoretischen Vorstellungen erfüllen, ob uns 100000 Ausbildungsplätze mehr mehr wert sind, meine Damen und Herren, als ein Katalog von Forderungen, der mit Sicherheit zur Konsequenz haben wird – da kann die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> heißen, wie sie will –, daß diese 100000 Arbeitsplätze nicht zustande kommen.</p>
				<p>Und ich hatte eigentlich gehofft – ich sag’ das ganz offen –, ich hatte eigentlich gehofft, daß in der derzeitigen Situation, angesichts Jugendarbeitslosigkeit von uns eine bewußt sehr hart formulierte Aussage eben an die Öffentlichkeit geraten sollte, die auf die Umkehr dieses Reformmotivs hinweist. Die darauf hinweist, daß, wenn man jetzt von Jugendarbeitslosigkeit redet, meine Damen und Herren, ein bißchen Abstriche an den Vorstellungen gemacht werden müssen, die vielleicht auch ich das eine oder andere Mal gehabt habe und auch noch habe, daß eben hier entscheidend ist, worauf’s in den nächsten Monaten ankommt. So war das Papier zu verstehen. Es sollte gleichzeitig eine Ankündigung sein, daß wir uns in der nächsten Woche detailliert zu dem Problem Verstärkung des Ausbildungsplatzangebotes äußern wollen, Verstärkung, und damit ein[en] Beitrag zur Bekämpfung der Jugendarbeitslosigkeit […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN038" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p>
						</note></seg> leisten. Zu den weiteren Sachfragen, die angeschnitten worden sind, möchte ich jetzt nicht Stellung nehmen. Das kann zu einem späteren Zeitpunkt geschehen. Ich möchte hier nur darauf hinweisen, meine Damen und Herren, daß beispielsweise der Katalog auf Seite 2 unter 4 folgende von mir mit Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaurienHanna-Renate">Laurien</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN039" type="comment">
							<p>Hanna-Renate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaurienHanna-Renate">Laurien</name>, MdL Rheinland-Pfalz (CDU) und Staatssekretärin im Kultusministerium.</p>
						</note></seg> abgestimmt worden ist. Das ist genau das, was unsere Kultusminister gegenüber dem Bund seit 2, 3 Jahren fordern. Also ganz so unsinnig, wie hier einige den Eindruck erweckt haben, ist das Papier sicher nicht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Kräftiger Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>! Meine Damen und Herren, ich würde Ihnen vorschlagen, daß wir so verfahren, daß wir zunächst den Versuch machen, daß möglichst noch heute abend diese Gruppe sich verständigt und wir dann in der Lage sind, zum Schluß der Sondersitzung eben doch noch die Verabschiedung vorzunehmen, damit wir eben morgen, am Ausschußtag, etwa die Möglichkeit haben, auch in einer Pressekonferenz dieses Papier entsprechend zu erläutern. Ich glaube, wir kommen, wenn wir auf Donnerstag und Freitag gehen, auch von daher in große Schwierigkeit, diesen Antrag dann entsprechend richtig draußen zu verkaufen. Ich würde also drum bitten, den Versuch zu machen, doch heute noch zu einer Einigung in dieser Frage zu kommen, zumal ich davon ausgehen kann, daß ja doch die allermeisten Punkte dieses Papieres unstrittig waren. Ich glaube, wir sollten so verfahren. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> – einverstanden? Ich stelle fest: keine Bedenken! Dann dürfen wir diesen Punkt abschließen. Meine Damen und Herren. Den Punkt 6 möchten wir gerne absetzen heute von der Tagesordnung und auf die nächste Woche vertagen. Jetzt zum Punkt 5, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name> – oder Petitionsausschuß? Oder Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich glaube, hier können wir’s relativ kurz machen. Wir haben vor längerer Zeit, wie schon in den Legislaturperioden zuvor, Anträge eingebracht, die die Befugnisse des Petitionsausschusses erweitern sollen. Die Beratung in zuständigen Ausschüssen zu der Grundgesetzänderung ist abgeschlossen, und zwar positiv. Zu dem Ausführungsgesetz, das dazu erlassen werden soll, ist es in einigen Punkten kontrovers. Wir wollen in der 2. und 3. Lesung dazu einige Punkte, die wir drin haben möchten, die die Koalition abgelehnt hat, als Abänderungsanträge einbringen, um deutlich zu machen, daß die Koalition hier in Widerspruch zu früheren Aussagen steht. Im Ergebnis aber empfehlen wir, zuzustimmen. Hier geht es darum, daß die Fraktion dem Vorgehen so zustimmt, damit unsere Kollegen vor allem im Petitionsausschuß die Beratungen jetzt zum Abschluß bringen können auf dieser Basis.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Wortmeldungen dazu liegen nicht vor. Dann dürfen wir auch diesen Punkt als erledigt erklären. 6 ist verschoben. Punkt 7, Berichte aus den Arbeitskreisen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, bitte, Arbeitskreis III.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren! Angesichts der vorgeschrittenen Zeit und anderer persönlichen Umstände, was die Anwesenheit betrifft, darf ich mich auf die wesentlichsten Dinge beschränken, und zwar schlagen wir Ihnen vor eine Kleine Anfrage wegen der Mehrbelastung der Bürger. Das heißt, es geht um folgendes. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> rühmt sich, daß sie durch die sog. Steuerreform den Bürgern Entlastung von 15 Milliarden [DM] verschafft hätte, die nun als Konsumstoß und konjunkturbelebend wirken würden. In Wirklichkeit sind aber auf vielen anderen Gebieten, vor allem auf dem Bereich der Versicherungen, von der Arbeitslosenversicherung bis zur Krankenversicherung und bis zur Angestellten- und Arbeiterrentenversicherung im Bereich der Bahn und Post Mehrbelastungen für den Bürger eingetreten, die einen ganz großen Teil dieser 15 Milliarden Entlastung wieder aufzehren. Ich bitte um Ihre Zustimmung.</p>
				<p>Dann hat die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> eine Nachwuchswerbung beim Zoll in der Größenordnung von 180000 Mark mit einem Tiefdruckpapier von 8 Seiten in Szene gesetzt, obwohl der Arbeitsmarkt m.E. ohne einen geradezu kostspieligen Aufwand durchaus in der Lage ist, die Arbeitskräfte anzubieten, die der Zoll brauchen sollte, angesichts der Personalsituation.</p>
				<p>Dann ist [da] eine weitere Kleine Anfrage wegen unserer Zahlungen an die <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name>. Sie kennen den Streit, den es in einem Punkt kürzlich gegeben hat. Wir möchten die Frage noch etwas differenzieren, und zwar zwischen Pflichtbeiträgen, gegen die wir ja nichts einzuwenden haben, und zwischen freiwilligen Beiträgen, und ich bitte Sie um Ihre Zustimmung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ja, vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>. Ich stelle fest, Zustimmung zu den Kleinen Anfragen. Ist so beschlossen. Arbeitskreis IV, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> ist nicht da. Ich nehme an, daß auch wegen der Reise der Arbeitsgruppe nach Nürnberg hier heute nichts vorliegt. Kommen wir zum Arbeitskreis V, Kleine Anfrage betr. Wehrgerechtigkeit. Hierzu wollte, glaub’ ich, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TueblerIrma_1969-10-20">Tübler</name> kurz etwas sagen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#TueblerIrma_1969-10-20">Tübler</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! An sich bin ich vom Fraktionsvorstand gebeten worden, einen etwa 10 Minuten langen Bericht der Arbeitsgruppe Wehrgerechtigkeit und Kriegsdienstverweigerung zu geben. Ich möchte Ihnen aber aus Zeitersparnis vortragen oder vorschlagen, daß alle Kollegen der Fraktion in den nächsten Tagen einen 1. Zwischenbericht der Arbeitsgruppe schriftlich in ihr Fach gelegt bekommen, damit Sie auch eine Unterlage für die Wahlkämpfe und für diese Diskussion draußen haben. Ich hätte gerne jetzt die Bitte, daß Sie dieser Kleinen Anfrage, die auch durch die Arbeitskreise I, IV und V zustimmend gelaufen ist, die Ihnen im Wortlaut auf dem Tisch des Hauses [vor]liegt, daß Sie dieser Kleinen Anfrage Ihre Zustimmung geben. Ich möchte dazu nur bemerken, daß wir in Anbetracht der widersprüchlichen Aussagen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hier jetzt wirklich etwas kitzeln müssen, um dann im Klartext zu bekommen, was eigentlich los ist. Ich will Ihnen nur einen Widerspruch, der gerade gestern durch die Presse gelaufen ist, wiedergeben. Angeblich sind die Anträge auf Kriegsdienstverweigerung um etwa 2000 zurückgegangen. Es wird nicht dabei gesagt, daß seit der Diskussion um die Aussetzung dieser Verfahren durch den Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN040" type="comment">
							<p>Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, MdB (SPD) und Bundesminister der Verteidigung.</p>
						</note></seg> mindestens um 50, wenn nicht 100% die Anträge in den Monaten Oktober, November und Dezember angestiegen sind. Also daher meine Bitte, um es auch möglichst kurz zu machen, stimmen Sie unserer Kleinen Anfrage zu. Und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> zur Kenntnis: Sie kostet nichts.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TueblerIrma_1969-10-20">Tübler</name>, herzlichen Dank! Vor allem auch dafür, daß Sie uns den schriftlichen Bericht angekündigt haben und es hier so kurz gemacht haben. Ich glaube, es besteht kein Widerspruch, diese Kleine Anfrage einzubringen. Es ist so beschlossen. Wir kämen dann zum Arbeitskreis VI, ist auch Fraktionsanfrage, ja, steht drauf. Arbeitskreis VI ist erledigt durch das Thema berufliche Bildung. Kommen wir zum Arbeitskreis I, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Vor den beiden Entwürfen, über die wir hier heute auch Beschluß fassen sollen, ein Hinweis. Die Mitglieder der Fraktion haben, so wie die anderen Mitglieder des Hauses, einen Brief von Frau Cornelia <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN041" type="comment">
							<p>Publizistin und Vorsitzende der Menschenrechtsorganisation Gesellschaft für Menschenrechte.</p>
						</note></seg> bekommen, in dem aufgefordert wird, Herrn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SacharowAndreiDmitrijewitsch">Sacharow</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN042" type="comment">
							<p>Andrej Dmitrijewitsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SacharowAndreiDmitrijewitsch">Sacharow</name>, russischer Atomphysiker und Regimekritiker.</p>
						</note></seg> für den Friedensnobelpreis vorzuschlagen. Wir haben in der Sache selbst keinen Vorschlag zu machen, sondern die Bitte an die Fraktionsführung oder die Fraktionsgeschäftsführung, einen Weg zu suchen, daß die Mitglieder der Fraktion nach Möglichkeit übereinstimmend in dieser Frage antworten. Frau Cornelia <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> ist, glaub’ ich, wegen ihres besonderen Engagements im Verhältnis zum russischen Untergrund bekannt. Ich glaube, daß es auch ein durchaus ernstzunehmendes Anliegen ist, das hier vertreten wird. Nur möchten wir, daß die Fraktion in einer solchen Frage nach Möglichkeit dann auch eine Sprachregelung –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zwischenfragen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>nee, nee, das war nicht Sache des AK I. Ich würde sagen, das müßte schon die Geschäftsführung in die Hand nehmen. Ich bin gerne bereit, dieses Schreiben an die Fraktionsgeschäftsführung weiterzuleiten. Das ist wahrscheinlich da sofort in [den] Papierkorb gegangen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Gut, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, wird so geschehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Nächster Punkt, Entwurf eines Gesetzes zum Schutze der Rechtspflege. Hier sind die Überreste, die bei dem kurz vor Weihnachten verabschiedeten Gesetz übriggeblieben sind, weil die Koalition dem nicht folgen wollte, enthalten. Wir hatten das ja bereits angekündigt, auch einen Grundsatzbeschluß in der Fraktion. Das ist jetzt mit den Ländern abgestimmt und auch im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> eingebracht. Ich glaube, daß es am besten ist, jetzt nicht mehr darüber zu sagen, sondern die Zustimmung der Fraktion zu diesem Gesetzentwurf zu erbitten. Das ist wahrscheinlich das schnellste Verfahren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ja, vielen Dank! Wortmeldungen liegen nicht vor. Ist so beschlossen. Noch ein Punkt, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Entwurf eines Gesetzes über allgemeine Geschäftsbedingungen. Hier sind wir in einer wichtigen verbraucherpolitischen Frage vorne. Ich glaube, daß das wichtig ist. Wir haben im Arbeitskreis I über diesen Entwurf beraten, wir haben ein zustimmendes Votum des Arbeitskreises II dazu bekommen und hätten die Bitte, daß die Fraktion heute diesem Entwurf zustimmt. Er ist Z.T. – Arbeitskreis III ist hier nicht betroffen –, er ist Z.T. mit den Kollegen, die etwa im mittelständischen Bereich tätig sind, intensiv beraten worden. Auch von dorther hat es Zustimmung gegeben. In einzelnen Punkten hat es Abänderungen am ursprünglichen Entwurf gegeben. Ich glaube, daß ich mit einem Satz auf den entscheidenden Punkt hinweisen sollte. Wir haben uns bemüht, mit der Regelung dieser Rechtsmaterie voll im System des Privatrechts zu bleiben, auch was das Verfahren im prozessualen Bereich angeht, und unterscheiden uns hier von anderen, die versuchen, das Verfahren jedenfalls in den administrativen Bereich, in den Bereich des öffentlichen Rechts hineinzuziehen und damit eine neue Bürokratie aufzubauen. Das wird der wesentliche Punkt sein, in dem wir uns von Vorstellungen vor allen Dingen innerhalb der SPD unterscheiden.</p>
				<p>Ich glaube, daß es wenig sinnvoll ist, jetzt im Augenblick zum Inhalt des Entwurfs, der ja schon vor Monaten allen Fraktionsmitgliedern zugegangen ist, etwas zu sagen. Die Bitte an die Fraktion, dem zuzustimmen, damit wir den Entwurf einbringen können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Vielen Dank! Ich glaube, wir haben grenzenloses Vertrauen. Wir stimmen zu. Arbeitskreis II entfällt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name> muß noch zum Arbeitskreis V hier was nachtragen. Ich bitte um Verständnis. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name>: Herr Vorsitzender, wir haben uns im Arbeitskreis V mit einer Frage befaßt, in der ich die Fraktion um die Unterstützung unserer Position bitte. Die Arbeitsgruppe Haushalt hat letzte Woche im Haushaltsausschuß – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, Sie gestatten, wenn Wertungen drin sind – einen ausgabenwirksamen Antrag eingebracht, der 45 Millionen für Kommunen, für den Mittelstand und noch für einen weiteren Bereich vorsieht. Und er hat – es handelt sich um Mittel aus dem ERP-Wirtschaftsplan – vorgeschlagen, zur Deckung Mittel der Entwicklungshilfe in Höhe von 45 Millionen D-Mark zu kürzen.</p>
				<p>Ich habe, wie meine ganzen Kollegen, hier[von]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN043" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »aus«.</p>
						</note></seg> aus einer Pressemeldung erfahren, in der es hieß, angesichts der Milliardenbeträge für Entwicklungshilfe sei es wohl selbstverständlich, daß man die Entwicklungshilfe kürze. Das flatterte mir als Pressemeldung auf den Tisch. Ich will dies nicht zum Mittelpunkt – weil dies eine Panne sein kann und weil ich weiß, daß die Haushaltsarbeitsgruppe gelegentlich nicht die Möglichkeit hat, Dinge mit uns abzusprechen – machen, aber ich möchte auf eines hinweisen. Es handelt sich hier um einen ausgabenwirksamen Beschluß und wir haben in dieser Fraktion gemeinsam eine These erarbeitet – ich habe damals selbst in dieser Arbeitsgruppe mitgewirkt – und in der Fraktion beschlossen, daß wir vorerst keine ausgabenwirksamen Beschlüsse und Anträge stellen. Hier liegt auch kein Deckungsvorschlag in der normalen Weise vor. Denn, wenn es zulässig wäre, ausgabenwirksame Anträge zu stellen und dann zu sagen, »Die Kürzung, die nehmt mal bei den Familienpolitikern vor!« oder »Die nehmt bei den Verteidigungspolitikern vor!« oder »Die Kürzung, die holt Ihr bei den Agrarpolitikern heraus!«, dann ist dieser Beschluß, den wir gefaßt haben, keine ausgabenwirksamen Anträge mehr zu stellen, absurd. Denn dann können wir Entwicklungspolitiker morgen im Ausschuß einen Antrag stellen, die Entwicklungshilfe zu erhöhen, und wir beantragen, bei den Familienpolitikern Kürzungen vorzunehmen und sagen, wir haben nicht verstoßen. Das kann nicht gehen und das darf nicht gehen.</p>
				<p>Und ich darf hier einmal betonen: Hier geht’s nicht um die Frage Mittelstand oder Entwicklungspolitik – ich habe in meinem Wahlkreis kein Thema, was mich so sehr beschäftigt, und zwar unterstützend beschäftigt, wie der Mittelstand, weil bei uns der Mittelstand zusammenbricht –, sondern es geht darum, daß wir einen Beschluß gefaßt haben, an den wir uns alle gehalten haben und an den sich auch – und dies ist meine Bitte – die Haushaltsgruppe halten möchte. Ich möchte da jetzt die Fraktion bitten, uns hier zu unterstützen und die Haushaltsgruppe a) aufzufordern, ihren Antrag, der glücklicherweise auf morgen, auf den morgigen Tag vertagt worden ist, zurückzuziehen.</p>
				<p>Wir Entwicklungspolitiker, wir haben Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN044" type="comment">
							<p>Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name>, MdB (SPD) und 1969–1974 Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit.</p>
						</note></seg> rücktrittsreif geschossen und wir können Ihnen an sich versichern, daß wir Ihnen auch bis zur nächsten Bundestagswahl Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN045" type="comment">
							<p>Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>, MdB (SPD) und Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit.</p>
						</note></seg> gebrauchsfertig abliefern können – aber das geht natürlich nicht, wenn mit derartigen Beschlüssen uns die Beine weggezogen werden. Ich möchte noch einmal hier formal den Antrag stellen, die Fraktion möge beschließen, die Haushaltsgruppe möge diesen Antrag morgen zurückziehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ich habe so den Eindruck, meine Damen und Herren, daß ich das besonders zweifelhafte Glück habe, hier die Fraktion immer dann zu leiten, wenn bei schlechter Besetzung ein besonders delikates Thema hochkommt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, bitte schön.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Herr Vorsitzender, ich bedauere außerordentlich, daß dieser Punkt nicht zu einem Zeitpunkt hochgekommen ist, wo die Fraktion wesentlich besser besetzt gewesen wäre. Der Punkt hat nämlich auch seine amüsanten Seiten. Sie wissen, daß die Leute im Haushaltsausschuß zeitlich sehr angestrengt sind. Wenn der Antrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name> durchginge, könnte ich meinen Kollegen im Haushaltsausschuß die erfreuliche Mitteilung machen, daß sie ab sofort ihre Arbeit einstellen können. Weil gerade vorher auch das Beispiel mit dem Agraretat angesprochen worden ist, Herr Vorsitzender, z.B. haben wir diese Woche auf der Tagesordnung den Antrag unserer Fraktion wegen der Landwirte und ihrer Versicherungspflichtigkeit bei den Kriegsbeschädigten. Wenn wir jetzt dem Antrag des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name> folgen würden, müßten wir sagen: Wir wollen keine ausgabenwirksamen Anträge stellen, also ist Deckung dafür nicht vorhanden, also muß der Antrag zurückgezogen werden. Das ist also jetzt nur ein Beispiel.</p>
				<p>Das heißt mit anderen Worten, der Haushaltsausschuß – das ist sein tägliches Brot – hat jeden Tag Dutzende von Tagesordnungspunkten zu entscheiden, bei denen natürlich auf der einen Seite neue Deckungsvorschläge zu machen sind, auf der anderen Seite natürlich etwas wegzunehmen ist. Das ist mal die grundsätzliche Seite der Sache. Das heißt mit anderen Worten: Der Beschluß unserer Fraktion ist natürlich nicht so zu verstehen, als ob der Haushaltsausschuß damit nun seine Tätigkeit einstellen könnte.</p>
				<p>Jetzt zu dem konkreten Vorgang, der zugrunde liegt. Die Situation war folgendermaßen. Es geht um den ERP-Wirtschaftsplan. Wir haben bei der Beratung des ERP-Wirtschaftsplans davon Kenntnis erlangt, daß die SPD hier einige Anträge in Abänderung des ERP-Wirtschaftsplanes bringen wird zugunsten des Mittelstandes, z.B. verstärkte Förderung unserer Presse, um der Konzentration entgegenzuwirken. Dann verschiedene mittelständische Anträge noch dazu. Das hat uns veranlaßt, unsererseits zu sagen, dann wollen wir auch von unserer Seite initiativ werden, wenn diese Anträge kommen. Wir waren also vorbereitet, eine Summe von 45 Millionen innerhalb des ERP-Wirtschaftsplanes umzuschichten. Und nun hat sich im Ausschuß folgendes ereignet. Zur Überraschung mancher Leute hat der Regierungsvertreter des Wirtschaftsministeriums angekündigt, daß die Koalition diese Anträge in Form von Erhöhung der Bindungsermächtigungen stellen wird, was praktisch für das Haushaltsjahr ’75 ebenfalls bares Geld ist.</p>
				<p>Nachdem diese Anträge angekündigt waren, haben wir im Gegenzug gesagt, dann bitte gleich Nägel mit Köpfen, dann nicht Bindungsermächtigungen erhöhen, sondern dann diese Ums[ch]ichtung der 45 Millionen. Das war unser Gegenantrag. Daß die Gegenseite unangenehm berührt war von dieser unserer Initiative, geht daraus hervor, daß sie nicht abgestimmt hat darüber, sondern daß sie gesagt hat, das müssen wir erst noch mal in unseren Gruppen besprechen, ob wir dem zustimmen können oder nicht, und daß sie diese Woche noch sich endgültig klarwerden will, ob sie nun diesen Weg mitgehen will. Und nun ist allerdings klar, daß wir bei der Deckung gesagt haben, wenn im Rahmen der Entwicklungshilfe allein bei der Kapitalhilfe über 1 Milliarde D-Mark vorhanden ist und wir wissen, daß in den vergangenen Jahren mit Ausnahme des Haushaltsjahres ’73 jedes Jahr ganz erhebliche Summen übriggeblieben sind in diesem Bereich, dann ist es möglich, von dem Teil, der auf den ERP-Wirtschaftsplan entfällt, von dieser über [1] Milliarde Kapitalhilfe, diesen Teilbetrag wegzunehmen. Das war der konkrete Vorgang. Ich bitte übrigens, Herr Vorsitzender, auch um Verständnis dafür, daß wir nicht bei jedem Einzelpunkt unserer Tagesordnung mit den jeweiligen Arbeitsgruppen Rücksprache nehmen können, wenn es sich nicht um Riesenbeträge handelt, die eine grundsätzliche Bedeutung haben. Das ist einfach eine Modalität der Arbeitsweise. Ich habe dem Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name> angeboten, in der nächsten Sitzungswoche darüber mit den beiden Gruppen zu diskutieren. Ich nehme an, daß durch die Diskussion hier im Plenum der Fraktion diese Sache konsumiert ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ja, vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>. Es liegen noch mal zwei Wortmeldungen vor, einmal vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name> und einmal vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> (Wolfsburg). Zunächst Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> (Wolfsburg): Herr Vorsitzender, in diesem familiären Kreise kann ich den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> wahrscheinlich mit Ihrer Erlaubnis direkt ansprechen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, ich bitte Sie doch noch einmal zu bedenken, daß das, was Sie eben aus dem Gesichtspunkt der Arbeit Ihrer Gruppe als einen unter sehr vielen Punkten bezeichnet haben, aus der Sicht der Gruppe Entwicklungspolitik natürlich eine ganz andere Rangordnung hat. Zunächst einmal muß man dazu sagen, daß der Entwicklungspolitik im ganzen der Zustand innewohnt, daß sie stets über eine erheblich lange und mit erheblichen Beträgen angefüllte Pipeline verfügt, die vom Moment der Bewilligung von Mitteln im Rahmen der Kapitalhilfe bis zur endgültigen Verausgabung naturgemäß vorhanden ist, weil sie an den Projektfortschritt gebunden ist, [an] die zahlreichen in der Zwischenzeit geschehenen Vereinbarungen zwischen den Regierungen gebunden ist und dabei u.U. auch durchaus – das ist gar nicht streitig – gewissen Modifikationen unterliegt, die auch die Höhe betreffen können.</p>
				<p>Das ist aber sozusagen eine endemische Krankheit, die keineswegs zu der Schlußfolgerung berechtigt, daß in der Entwicklungshilfe grundsätzlich und immer erhebliche Haushaltsreste über wären, an denen man ohne weitere Probleme etwas abschneiden kann. Das wäre daraus die falsche Schlußfolgerung.</p>
				<p>Zum zweiten muß ich Ihnen ganz klar und deutlich sagen, daß in dieser Situation, die wir in diesem Jahr erlebt haben seit der Regierungsumbildung, dem Rücktritt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN046" type="comment">
							<p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, MdB (SPD), SPD-Bundesvorsitzender und 1969–1974 Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland.</p>
						</note></seg>, eine Situation entstanden ist, bei der durch diese Maßnahme und vor allem durch die für diese Maßnahme gegebene Begründung im Pressedienst unsere gesamten politischen Argumentationen, denen in verheerender Weise der Boden entzogen wird. Und deswegen meine sehr herzliche Bitte an Sie und die Haushaltsgruppe, uns aus dieser Klemme herauszuhelfen, die uns tatsächlich nackt im Regen stehen läßt. Denn alle verheerenden Folgen der Tatsache, daß dieses Land, wenn Entwicklungshilfe gekürzt wird, daß darüber ein Minister gestürzt ist, alle Folgen in südlichen Ländern der Welt, die damit betroffen sind, sind in den letzten Monaten aufs Konto der SPD gegangen. Selbst wenn man der SPD einen Riesengefallen tun wollte, konnte man wirklich nur mit äußerster Kraftanstrengung eine Formulierung finden, eine Aktion finden, die sie aus dieser Klemme besser und leichter herausgebracht hätte als das, was jetzt gelaufen ist.</p>
				<p>Ich sage das, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, nicht in der Absicht, Sie hier jetzt in irgendeiner bösartigen Weise zu attackieren, sondern Sie müssen wissen, was aus der Sicht unserer Pflicht, die wir im Namen der Fraktion zu erfüllen haben, diese Aktion bedeutet, wenn Sie schildern, wie es aus Ihrer Sicht aussieht. Und deswegen also nochmals die herzliche Bitte, daß wir gemeinsam Wege finden, um aus dieser Situation wieder herauszukommen. Dazu gehört, daß auch morgen bei Ihnen die Angelegenheit nicht behandelt wird unter diesen Umständen – mit dieser Begründung sollten wir nämlich morgen schon zu einer plötzlichen Aufnahme dieses Themas in unsere Tagesordnung gezwungen werden, was wir zunächst abgelehnt haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Meine Damen und Herren, ich bin dafür – ich sage das offen, daß ich eigentlich für beide Argumente ein großes Stück Verständnis habe, für das eine wie das andere. Deshalb ist es die Frage, ob es wirklich gut wäre, wenn wir unter diesen Voraussetzungen jetzt abstimmen und dann eine Mehrheit so oder so zustande kriegen, die im Grunde wahrscheinlich keiner Seite echte Befriedigung bereiten würde. Ob es nicht doch möglich ist, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name>, noch einmal im Gespräch mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> eine Lösung anzupeilen, die dann befriedigen könnte? Es hat sich jetzt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name> gemeldet und dann Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name>: Herr Vorsitzender, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> und ich haben ein sehr freundliches Telefongespräch bereits geführt. Ich möchte zwei Punkte noch einmal kurz wiederholen. Ich wiederhole, daß der Antrag mit der ausdrücklichen Forderung, die Deckung aus einem dritten anderen Ressort zu nehmen ohne Zustimmung der Fraktion oder der Arbeitsgruppe, eindeutig gegen unsern Fraktionsbeschluß verstößt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Widerspruch wird laut.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, wir könnten sonst jederzeit, wir Entwicklungspolitiker</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Dann kann doch die Haushaltsgruppe nicht mehr arbeiten. Das müssen Sie auch einsehen!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nein, genau in diesen Fällen, wo Deckungsvorschläge aus einem andern Ressort herausgeholt werden, muß mit diesem andern Ressort gesprochen werden. Wenn da eine Zustimmung vorliegt, kann das gemacht werden, aber sonst könnten ja – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, Sie wissen [das] ganz genau –, sonst wird der ganze Fraktionsbeschluß jederzeit unterlaufbar.</p>
				<p>Und ich möchte ein Zweites sagen. Es ist auch für uns – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> hat es eben gesagt – taktisch unendlich schwierig. Als Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN047" type="comment">
							<p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, MdB (SPD), Bundeskanzler und 1969–1972 Bundesminister der Verteidigung.</p>
						</note></seg> den Entwicklungshilfeetat etwas gekürzt hat, und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>, jetzt möchte ich auch Sie einmal ansprechen,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>: Ja, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">v. Bismarck</name>, ich bitte Sie, Mittelstandsfragen!)</desc>
					</incident></p>
				<p>als Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> den Entwicklungshilfeetat gekürzt hat, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> die Mittel zusammengestrichen hat, da gebe ich Ihnen offen zu, in dieser Situation, und das sag’ ich jetzt nur in dieser Fraktion, hätten wir von der CDU/CSU vielleicht auch Kürzungen fordern müssen. Aber das Glück war ausnahmsweise, daß wir als Oppositionspartei schweigen konnten, diese für bestimmte gesellschaftliche Gruppen unpopuläre Maßnahme nicht durchführen mußten und die SPD hatte den schwarzen Peter. Und mit dieser Maßnahme, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, übernehmen wir von der SPD den schwarzen Peter, ohne daß der Mittelstand eine zusätzliche Mark bekommt, denn die SPD hat uns allen gesagt, sie wird den Antrag ablehnen. Ergebnis wird sein, [der] Mittelstand bekommt keine zusätzliche Mark, aber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> können in Zukunft herumlaufen und sagen, alle Kürzungen in der Entwicklungshilfe, die uns bisher vorgeworfen wurden, waren im Grunde genommen eine Rettung, denn die CDU/CSU hätte noch viel mehr gekürzt.</p>
				<p>Und ich sage das deswegen mit etwas Engagement, weil wir uns mit finanziellen Forderungen im Bereich der Entwicklungshilfe in den letzten zwei Jahren sehr zurückgehalten haben. Wir haben nirgendwo finanzielle Anträge gestellt und wir arbeiten z.Z. auf Parteiebene an einer Konzeption, die den finanziellen Bereich betreffend sehr zurückhaltend ist. Und ich kann Ihnen noch einmal sagen, Sie zerstören uns die Arbeit und die Argumentation der letzten anderthalb Jahre und Sie machen uns Schwierigkeiten für die nächsten anderthalb Jahre, ohne daß der Mittelstand eine einzige Mark dafür materiell bekommt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Vielen Dank! Jetzt zunächst Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> und dann wollen wir versuchen, einen Weg zu finden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>: Herr Vorsitzender! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name>, Sie haben die Sache so ein bißchen dramatisiert, als ob wir demnächst mit einem Aufstand unserer Arbeitslosen zu rechnen hätten, weil […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN048" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wir«.</p>
						</note></seg> hier bei [der] Entwicklungshilfe etwas umverlagert werden soll. Sicher, ich kann mir vorstellen, daß Ihnen das nicht ganz ins Konzept paßt – ich würde das auch als eine gewisse Beeinträchtigung ansehen, das ist ja richtig. Aber wir müssen uns doch mal vorstellen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name>, der Effekt draußen, wenn Sie sagen können, »Wir haben die Fahne der Entwicklungshilfe hochgehalten«, das beeindruckt vielleicht 100000 oder 150000 Leute, die ein besonderes Herz für die Entwicklungshilfe haben. Aber die Sorgen und Nöte, Wünsche, Regungen unserer Bevölkerung, die tendieren doch in eine ganz andere Richtung. Wir können doch im Augenblick mit Leistungen für die Entwicklungshilfe nun wirklich in der Bundesrepublik niemanden mehr vom Sitz hochreißen. Im Gegenteil, wir müssen sogar befürchten, wenn wir eine besonders positive entwicklungspolitische Ausweitung ausstellen können, daß wir in weiten Kreisen unserer Bevölkerung mindestens ein Unbehagen wecken. Denn die Leute sehen, die Republik ist finanziell am Ende. Wir verschulden uns mit 20 Milliarden. Warum müssen wir in einem solchen Augenblick, in dem sowieso Länder jenseits der Bundesrepublik die westliche Welt durch ihre Förderung beim Öl in große Schwierigkeiten bringen, warum müssen wir da grade noch zuleisten? Ich will damit nur sagen, die Entwicklungshilfe ist im Augenblick keine große Zugnummer.</p>
				<p>Uns fällt keine Perle aus der Krone, wenn wir in einem Umschichtungsantrag, den wir tatsächlich x-mal vornehmen müssen – das ist nun mal das Geschäft im Haushalt, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> hat’s ja im Detail ja schon ausgeführt –, wenn wir hier mal hilfsweise einen Milliardenetat bemühen. Ich glaube, wir könnten uns bei der deutschen Öffentlichkeit unter den gegenwärtigen Bedingungen höchstens noch Zustimmung gewinnen. Und, wenn Sie sagen, die Sozialdemokraten werden das sowieso ablehnen – schön, dann haben wir eine Geste in Richtung Mittelstand gemacht, die uns mindestens mehr honoriert wird als eine Geste im Hinblick auf Entwicklungshilfe. Die Situation ist nun mal so. Sie anders sehen zu wollen hieße, daß man sich über die Gegebenheiten in diesem Lande täuscht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>, und dann –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>: Was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> hier gesagt hat, ist natürlich eine Politik, die vielleicht hier und da recht kurzfristig Stimmen bringen kann. Ich will das gar nicht bestreiten, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>. Ich will auch gar nicht bestreiten das, was Sie gesagt haben, daß der Stellenwert der Entwicklungshilfe in der innenpolitischen Auseinandersetzung sicherlich nicht für uns nun herhalten kann, die Kastanien aus dem Feuer zu holen. Nur, meine ich, wenn wir diese Politik, wie Sie sie gerade gefordert haben, und, wie Sie meinen, Stimmen zu gewinnen, so fortsetzen und durchsetzen wollen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>, dann bin ich der Meinung, ist das keine gute Politik, weil es hier auch um die Glaubwürdigkeit einer Partei geht, die sicherlich auch über Legislaturperioden hinaus anhalten muß. Und ich stimme mit Ihnen keinesfalls darin überein – selbst, wenn Sie der Ansicht sind, die augenblicklichen, lassen Sie sich das einmal ganz ohne jede persönliche Aversion gegen Ihre politische Einstellung hier sagen –, wenn das aufgrund opportunistischer Zusagen, Zuwendungen an mittelständische Bereiche gelten soll.</p>
				<p>Ich muß Ihnen sagen, daß ich diese Politik für schlecht halte, nicht nur als engagierter Entwicklungspolitiker, sondern weil ich glaube, daß es bei dieser Entscheidung um weit mehr geht, nämlich um die Glaubwürdigkeit unserer Partei, die in weiten Bereichen etwas zu verlieren hat. Ich bin der Meinung, daß das vielleicht ein sehr kurzfristiger Effekt wäre, den wir erzielen könnten. Ich bin der Meinung, daß es langfristig nicht nur für diese Fraktion, sondern auch für diese Partei von Schaden sein könnte, wenn wir dieser, Ihrer Politik, ich muß es noch einmal sagen, in diesem speziellen Detail folgen sollten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> hat sich noch mal gemeldet. Dann, hoffe ich, können wir’s abschließen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Wir können in diesem Kreise die Dinge nicht diskutieren, die hier grundsätzlich angeschnitten worden sind, nämlich die Frage, ob es allein Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> und der Koalition vorbehalten bleibt, die Frage zu stellen, ob wir angesichts der Zahlungen auf dem Ölsektor und der Milliarden, die hier zur Debatte stehen, ob das keinen Einfluß hat. Sie wissen ja, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> folgendermaßen argumentiert. Er sagt: Wir als Industrienation stellen selbstverständlich unser Know-how zur Verfügung, aber die Frage […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-01-21-t1508_WZ_FN049" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »ist«.</p>
						</note></seg>, wie die Finanzierungslasten verteilt werden, muß neu überlegt werden. Ich sage noch einmal, dieses Thema können wir jetzt heute abend nicht ausdiskutieren. Es geht nur jetzt um dieses Problem, 45 Millionen. Wenn Sie das in Vergleich setzen zu einem Gesamtetat – ich hab’s jetzt nicht im Kopf, weit über 2 Milliarden –, dann, meine ich, daß man auch der Gefahr hier in der Fraktion entgehen sollte, aus der Mücke einen Elefanten zu machen. Der konkrete Sachverhalt ist der: Es handelt sich um den ERP-Wirtschaftsplan, der getrennt ist vom übrigen Bundeshaushalt, der nach Meinung unserer Fachleute auch nicht zusammen mit dem Gesamthaushalt im Plenum beraten werden soll, sondern getrennt davon. Für den ERP-Wirtschaftsplan ist der Haushaltsausschuß auch nicht federführend, d.h. nicht letztentscheidend, sondern wir geben unser Votum an den Wirtschaftsausschuß. Der Wirtschaftsausschuß hat die abschließende Entscheidung darüber. Ich darf betonen, die Koalitionsfraktionen haben zum Problemkreis Mittelstand ganz konkrete Anträge gestellt, und ich würde es für schlecht halten, wenn – man kann darüber urteilen, ob die Presseerklärung mit dieser Formulierung vielleicht der Weisheit letzter Schluß war, aber ich würde es für noch schlechter halten, wenn jetzt die CDU/CSU im Haushaltsausschuß ihren Antrag wieder zurücknehmen würde. Da würden wir uns also die Sache sicherlich nicht verbessern, sondern ich würde vorschlagen, wir sehen jetzt mal, was die Koalition macht. Sie hat uns angekündigt, sie wird ihre Anträge zur Abstimmung stellen. Wenn unsere Anträge abgelehnt werden, werden wir selbstverständlich den Mittelstandsanträgen der Koalitionsfraktionen zustimmen – wir können das auch gar nicht ablehnen –, und dann soll der federführende Ausschuß aus der Sache das Entscheidende machen. Der federführende Ausschuß kann sich auf den Standpunkt stellen, nachdem im Haushaltsausschuß unser Antrag abgelehnt worden ist, braucht er gar nicht mehr zu diesen 45 Millionen Stellung nehmen, sondern hat nur noch mit dem Antrag der Koalitionsfraktionen zu tun. Ich glaube, das wäre ein vernünftiger, gangbarer Weg, um die Sache nicht zu dramatisieren. Ich muß also, bei allem Verständnis – ich war auch 4 Jahre lang Mitglied des Entwicklungshilfe-Ausschusses, ich kenn’ mich also ein bißchen aus in der Materie. Ich kann aber nicht verstehen, daß man sich wegen 45 Millionen in diesem Bereich so aufhängt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> hat hier noch mal ums Wort gebeten. Dürfen wir dann die Rednerliste schließen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> (Wolfsburg): Herr Vorsitzender, ich bitte um Nachsicht, daß ich Sie noch, verehrte Kolleginnen und Kollegen, einen Moment bemühe, aber eins muß hier noch gesagt werden. Vorab aber die Bemerkung, lieber Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>, wir haben uns offensichtlich mißverstanden. Ich meine, das können wir privat ausdiskutieren. Ich komme, wie Sie wissen, aus einem Gebiet, das nicht ohne wirtschaftliche Probleme ist, vom Zonenrand, wo gerade das Thema Mittelstand von großem Interesse ist. Ich bitte, mir also abzunehmen, daß das Dinge sind, die mir sehr am Herzen liegen.</p>
				<p>Ich meine, hier sind eben in der Diskussion ein paar Sätze gefallen, die mich fragen lassen, ob wir unter Entwicklungspolitik samt und sonders dasselbe verstehen. Wir, nach den Ereignissen der letzten anderthalb Jahre, in unserer Arbeitsgruppe verstehen jedenfalls darunter nicht ein caritatives Spielchen, das man sich nur im Überfluß leisten kann und das auf die Verteilung dessen hinausläuft, was wir beim besten Willen nicht unterbringen können. Einen ganz hervorragenden Rang in der Entwicklungspolitik haben heute die langfristige Rohstoffsicherung dieses Landes, haben Fragen der internationalen Beziehungen, die seit unserm <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Beitritt von vitaler Bedeutung sind, und eine ganze Reihe von anderen Dingen, die unmittelbar – allerdings, das gebe ich zu, langfristig – für uns mit klarem, meßbarem Nutzen verbunden sind. Und ich würde sehr bitten, gerade auch Sie, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>, diesen Gesichtspunkt ernst zu nehmen, damit wir über diese Frage fruchtbar diskutieren können.</p>
				<p>Wir sind hier nicht tätig als Lobby von irgendwelchen Leuten, die sich gläserne Badewannen kaufen wollen, aber wir sind sehr wohl tätig als Lobby von Industrien in diesem Lande, die keine 8 Tage produzieren können, wenn wir nicht in vielen Teilen der Welt [die] Wirtschaft dahin entwickeln, daß auf der Basis gegenseitigen Nutzens und gegenseitiger Partnerschaft ein besseres Zusammenspiel wirtschaftlicher Zusammenarbeit entsteht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Vielen Dank! Meine Damen und Herren, nun haben wir doch eine sehr grundsätzliche Debatte noch gehabt. Ich will ganz deutlich sagen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>, ich teile Ihre Ansicht auch nicht. Wir können sicher nicht nur von sehr vordergründigen Gesichtspunkten die Frage der Entwicklungspolitik berücksichtigen. Ich sehe aber auf der andern Seite auch, daß wir jetzt nicht einfach die Haushaltsgruppe hängenlassen können. Vielleicht wär’ es gut gewesen, wenn in diesem Fall ein Gespräch stattgefunden hätte. Auf der andern Seite, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name>, die Auslegung unseres Fraktionsbeschlusses, das würde ich allerdings auch so sehen, kann soweit nicht gehen, daß von vornherein die Haushaltsgruppe jeden Bewegungsspielraum verliert. Daß man bei gravierenden Punkten, bei Umlagerungen versucht, die Gespräche zu führen, die Sie angedeutet haben, halte ich sicher für notwendig und richtig. Ich würde, meine Damen und Herren, in der Anwesenheit von 19 Kollegen der Fraktion auf eine Abstimmung in der Frage gern verzichten, um eben doch zu versuchen, ob man nicht auf einem andern Weg hier eine Lösung findet, die im Grunde beiden Seiten nachher Rechnung trägt. Aber ich sehe, Sie melden sich zur Geschäftsordnung, und ich schließe daraus, Sie bleiben bei Ihrem Antrag, den Sie eingangs gestellt haben, hier darüber abzustimmen, ob nun im Haushaltsausschuß dieser Antrag gestellt wird oder ob dieser Antrag zurückgezogen werden soll.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name>: Sehr ungern, Herr Vorsitzender, sehr ungerne stelle ich diesen Antrag. Aber wir haben das im Arbeitskreis V im Gesamtarbeitskreis behandelt und wir sind in der viel schwierigeren Situation. Und ich sage noch einmal, wir haben das nicht mit persönlichen Vorwürfen gegen eine Gruppe verbunden, die ihre Schwierigkeiten hat. Wir bitten nur [um] etwas ganz Normales, einen Antrag zurückzuziehen, der ohnehin vertagt worden ist. Und ich bitte, über diesen Antrag abzustimmen. Ich kann Ihnen noch einmal sagen, hier geht es für uns nicht um einen kleinen Betrag, sondern um die ganze Argumentationsebene für die nächsten anderthalb Jahre bis zur Bundestagswahl. Es geht überhaupt nicht um diesen Betrag, es geht hier um die Tatsache, daß dieser Beschluß gefaßt worden ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Herr Vorsitzender, ich wollte von mir aus wirklich die Sache nicht dramatisieren. Sollte die Fraktion jetzt diesen Beschluß fassen, dann muß ich mein Amt als Obmann zur Verfügung stellen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Meine Damen und Herren, dann, muß ich allerdings sagen, würde ich davor warnen, jetzt diesen Beschluß zu fassen. Ich möchte wirklich herzlich darum bitten, dann auf diesen Antrag zu verzichten und noch den Versuch zu machen, durch ein Gespräch hier zu einer Klärung zu kommen, denn, meine Damen und Herren, jedermann, der diese Fraktion über Jahre kennt, weiß auch, welch ungeheure Arbeitslast gerade in der Haushaltsgruppe liegt, und ich darf in diesem Zusammenhang sicher sagen, auch gerade beim Obmann dieser Haushaltsgruppe liegt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name>: Herr Vorsitzender, die Demarche von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> ist natürlich auch für mich von großer Bedeutung und da ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> als Obmann dieser Arbeitsgruppe außerordentlich schätze – Sie haben’s vielleicht bei meinen Ausführungen auch gemerkt –, werde ich unsern Wunsch nicht zur Abstimmung stellen. Ich habe allerdings eine Bitte, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>. Ich habe die ausdrückliche Bitte, daß wir als Weg folgende Linie beschreiten, daß die Haushaltsgruppe, wenn sie diesen Antrag bringt, darauf hinweist, daß das ein Antrag der Haushaltsgruppe ist und damit uns die Argumentation ermöglicht, daß es nicht ein Antrag der Gesamtfraktion ist. Wir werden damit jetzt nicht in die Öffentlichkeit marschieren.</p>
				<p>Wir werden nicht, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name>, eine Presseerklärung machen, aber Sie halten uns diesen Weg offen. Und wir werden dann nicht widersprechen, wenn wir sagen, hier hat eine Arbeitsgruppe ihre eigene Meinung gebildet. Sie hat sie gefordert. Dies ist nicht die Gesamtmeinung der Fraktion, die hierüber keine Abstimmung durchgeführt hat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Das Kopfnicken des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> zeigt mir, daß er das akzeptiert. Ich darf mich bei beiden Teilen herzlich bedanken. Ich nehme an, unter Punkt Verschiedenes liegen kein Anfragen vor. Ich schließe damit die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
