<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 1. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1043/2</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll zur Fraktionssitzung vom 25. Nov. 1975</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 25. November 1975</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>172 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1975-11-25"><time type="start" when="15:06:00"/><time type="end" when="17:58:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> zur Lage (Lage der Union; Parteitag der SPD; Äußerung des SPD-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zum »Sicherheitsrisiko« Union; Kontakte zu Großbritannien und Frankreich; Mitbestimmung; Haushaltsstrukturgesetz; abgehörtes Telefongespräch zwischen dem CDU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> und dem CDU-Generalsekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>) – TOP 2 und TOP 7: Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> aus dem Ältestenrat und zum Plenum der Woche (Äußerungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>; Reform des Ehe- und Familienrechts). – TOP 1 und TOP 2: Aussprache zu den Berichten von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> (politische Führung; Solidarität).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_div_SVP-2">B. TOP 3: Bericht der Arbeitskreisvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> mit Aussprache und Abstimmung (Reform des Ehe- und Familienrechts).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_div_SVP-3">C. TOP 4: Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name> mit Aussprache (Debatte zur Großen Anfrage über die Entwicklungspolitik) – TOP 5: Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> mit Aussprache (Einsetzung eines Sonderausschusses des Deutschen Bundestages zur Erarbeitung eines Gesetzes zur Diätenbesteuerung). – TOP 6: Mitteilung über die nächste Berlinsitzung. – TOP 7: Fortsetzung des Berichts zum Plenum der Woche.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_div_SVP-4">D. TOP 9: Berichte aus den Arbeitskreisen: AK I (Konflikt des Bundesministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> mit dem ZDF). – AK II (Rohstoffsicherung). – AK VI (Friedliche Nutzung der Kernenergie).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich eröffne unsere heutige Fraktionssitzung und möchte zunächst einen Vorschlag machen. Ich möchte wie üblich mit einem Bericht zur Lage beginnen und würde vorschlagen, daß wir darüber diskutieren, maximal für Bericht zur Lage plus Diskussion eine Stunde vorsehen, weil wir nachher eine Reihe weiterer wichtiger Themen zu besprechen haben werden. Ist die Fraktion einverstanden, daß wir für Bericht zur Lage plus Diskussion maximal eine Stunde vorsehen? Ich höre keinen Widerspruch, dann stelle ich Einverständnis dazu fest.</p>
				<p>Danach wollen wir das Eherecht behandeln. Ich halte es für möglich, das Eherecht heute nachmittag zu behandeln. Dann könnte die Sitzung heute abend entfallen. Die Dinge sind so weit vorbereitet, daß ich glaube, daß wir mit einer vernünftigen Zeit die Sache heute nachmittag über die Bühne bekommen werden. Danach würden wir dann alle anderen Punkte der Tagesordnung behandeln.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, zur Lage, lassen Sie mich zunächst ein Wort zur Lage der Union selbst sagen. Wir hatten einige Wochen, in denen wir ohne Zweifel mit Schwierigkeiten zu kämpfen hatten. Und es haben sich dann eine ganze Reihe von Kollegen unserer Fraktion eingeschaltet und Gespräche geführt, denen ich allen, ohne sie jetzt namentlich zu nennen, sehr herzlich dafür danken möchte. Dabei hat sich gezeigt, daß in dieser Fraktion ein sehr starker Wille vorhanden ist, die Gemeinsamkeit der gesamten Fraktion fortzusetzen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>In diesem Sinne haben Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und ich die Initiative zu einem Gespräch zwischen Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> und Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> ergriffen, welches am Montag, den 17. November stattgefunden hat und ein Ergebnis gezeitigt hat, welches Sie kennen und zu dem ich meinerseits nur einige wenige ergänzende Worte sagen will.</p>
				<p>Zunächst einmal haben sich beide auf eine Führungsmannschaft geeinigt, deren Namen Sie kennen und die die Aufgabe haben soll, die strategischen Entscheidungen für den Wahlkampf 1976 vorzubereiten und in allen wichtigen laufenden Fragen die notwendige Abstimmung vorzunehmen. Dies Letztere ist aus meiner Sicht genauso wichtig wie das Erstere. Und daher bin ich der Meinung, daß diese Führungsmannschaft in regelmäßigen kurzen Zeitabständen zusammentreten muß, um ihrer Aufgabe gerecht zu werden.</p>
				<p>Die zweite Erklärung, die Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> im Anschluß an dieses Gespräch abgegeben hat, bezieht sich auf das Thema 4. Partei. Die CSU hat nicht die Absicht, so heißt es da, sich bundesweit auszudehnen. Dabei vertreten die beiden Parteivorsitzenden nachdrücklich ihre gemeinsame Meinung, daß es für eine weitere politische Partei in der politischen Landschaft der Bundesrepublik keinen sinnvollen Platz gibt, wenn die beiden Unionsparteien in allen entscheidenden politischen Problembereichen die gleiche Auffassung geschlossen vertreten. »Ich werde«, so hat Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> gesagt, »meine volle Autorität als Parteivorsitzender und Kanzlerkandidat in diesem Sinne einsetzen«.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, an diesen Konditionalsatz, an diesem Wenn-Satz ist der eine oder andere kritische Kommentar geknüpft worden. Ich möchte Sie herzlich bitten, das nicht so zu sehen, sondern ich bitte Sie sehr herzlich, diesen Wenn-Satz als eine Verpflichtung für uns alle anzusehen, die großen politischen Fragen gemeinsam und entschlossen zu vertreten.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Wenn wir diesen Satz so ansehen, dient er nach meiner Auffassung unserm gemeinsamen Interesse genauso wie dem Interesse jedes einzelnen von uns.</p>
				<p>Ich möchte anfügen ein Wort zu dem Mannheimer Parteitag der SPD! Wir sollten uns nach meiner Auffassung durch die nach außen hin gezeigte Geschlossenheit nicht täuschen lassen und wir müssen auch mißverständlichen Interpretationen in der Öffentlichkeit entgegentreten, die Gefahr läuft, sich täuschen zu lassen. In Wirklichkeit bestehen die beiden Flügel – ich würde sagen, die beiden Parteien – innerhalb der SPD unverändert weiter. In Wirklichkeit sind die in Mannheim verabschiedeten Erklärungen, Resolutionen der SPD ein weiterer Schritt in Richtung auf den Sozialismus – wenn man sie analysiert, wenn man […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_FN001" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sie«.</p></note></seg> insbesondere den Orientierungsrahmen analysiert. Der linke Flügel, die linke SPD hat ihre großen politischen Ziele nicht aufgegeben. Sie ist an keiner Stelle dieses Parteitags genötigt worden, ihre Ziele aufzugeben. Sie hat lediglich in der kämpferischen, gegen die eigene Partei gerichteten Vertretung dieser Ziele eine gewisse Pause eingelegt und wird nach meiner Überzeugung diese Pause, soweit sie dazu in der Lage ist, auch bis zur Bundestagswahl durchhalten, ebenso, wie wir das bei früheren Wahlen erlebt haben.</p>
				<p>Es muß unsere Aufgabe sein, klar zu machen, daß innerhalb der SPD und damit innerhalb der Bundesregierung, denn die FDP ist keine Bremse, der Sozialismus, die sozialistischen Tendenzen weiterhin im Vordringen begriffen sind. Auch die Solidarität an der Spitze ist eine verkleisterte Solidarität zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_FN002" type="comment"><p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, SPD-Fraktionsvorsitzender.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_FN003" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name>, 1967 bis 1985 Präsident des Bremer Senats.</p></note></seg> u.a. haben dazu öffentlich, wie mir scheint, die notwendigen Klärungen und die notwendigen Auskünfte gegeben. In seiner Rede vor dem Parteitag in Mannheim hat nun der Vorsitzende der SPD <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> folgendes gesagt, ich zitiere diesen einen Satz wörtlich: »Die Union in ihrem gegenwärtigen Zustand ist nicht nur nicht regierungsfähig. Sie wird zu einem Sicherheitsrisiko für unser Land in der Außen- wie in der Innenpolitik, wirtschaftlich wie sozial.«</p>
				<p>Meine Damen und Herren, dies ist eine ungeheuerliche Verleumdung der Unionsparteien zunächst einmal, der wir mit aller Schärfe bei jeder sich bietenden Gelegenheit entgegentreten sollten. Und wir sollten ihr entgegentreten, indem wir deutlich machen, daß die SPD und ihr Vorsitzender und früherer Bundeskanzler ein Risiko für die Sicherheit in unserm Lande in mindestens vierfacher Hinsicht ist: Ein Risiko für die Sicherheit der Arbeitsplätze – jetzt sind 1 Million arbeitslos! Ein Risiko für die Sicherheit des Geldes und der Sparguthaben – bei einer Inflationsrate von nur 6%, nur 6%, sage ich in Anführungsstrichen, entwerten die Guthaben innerhalb von 12 Jahren auf die Hälfte. Ein Sicherheitsrisiko im Verhältnis zu den Feinden unserer Verfassung, denen die SPD hier unterstützt von der FDP den Zugang zum Staatsdienst öffnen will, weil sie die Überprüfung in einer Form vornehmen will, die praktisch [zur]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_FN004" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p></note></seg> Nichtausschaltung von Staatsfeinden aus dem Staatsdienst führen kann. Und schließlich, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> persönlich war auch ein Risiko, ein erwiesenes Risiko für die Sicherheit unseres Landes, indem er einem erkannten Agenten und Spion in seinem eigenen Bereich die Möglichkeit eröffnete, noch zehn Monate, nachdem er erkannt war, an vertrauensvoller empfindlicher Stelle weiterhin zu wirken.</p>
				<p>Ich meine, wenn wir das bei jeder Gelegenheit, die sich uns bietet, mit aller Deutlichkeit und aller Härte sagen, dann wird das Wort vom Sicherheitsrisiko dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und der SPD als ein Makel anhängen und das sollten wir in der Tat erreichen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich möchte noch zu einigen wenigen weiteren Punkten Stellung nehmen. Ich habe im Verlauf der letzten zwei Wochen eine zweitägige Reise nach Großbritannien unternommen, deren Ergebnis ich in drei Feststellungen zusammenfassen möchte. Die 1. Feststellung! Es gibt Gemeinsamkeiten zwischen Großbritannien und der Bundesrepublik Deutschland unabhängig davon, wer hier und da regiert. Das möchte ich feststellen. Die Gemeinsamkeiten beziehen sich u.a. auf die Vertretung der Interessen Berlins. Sie beziehen sich aber auch auf den Zusammenhalt innerhalb des nordatlantischen Bündnisses, obwohl ich nicht verkennen will, daß die englischen Verteidigungsanstrengungen zu wünschen übrig lassen. Aber das Bündnis selbst wird auch von der jetzigen Regierung nicht in Frage gestellt.</p>
				<p>Die 2. Feststellung, es besteht ein großes Maß an Übereinstimmung zwischen der britischen Konservativen Partei und uns. Ich kenne überhaupt keine größere außerdeutsche Partei, mit der wir ein so hohes Maß an Übereinstimmung hätten wie mit den britischen Konservativen. Und das sollten wir uns ruhig ins Bewußtsein rufen. Diese Übereinstimmung bezieht sich auf gesellschaftspolitische Fragen. Mrs. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThatcherMargaret">Thatcher</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_FN005" type="comment"><p>Margaret <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThatcherMargaret">Thatcher</name>, Vorsitzende der britischen Konservativen.</p></note></seg>, die einen ganz tapferen Kampf führt, formuliert die Haltung der Konservativen Partei zur Sozialisierung, Verstaatlichung, mit nahezu denselben Worten, wie wir das tun. Und diese Übereinstimmung bezieht sich neuerdings auch, wie ich hinzufügen möchte, erfreulicherweise auf eine sehr viel skeptischere und nüchternere Beurteilung der Ostpolitik, als es noch bei den Konservativen vor einiger Zeit der Fall war.</p>
				<p>Und die 3. Feststellung, die ich treffen möchte, meine Damen und Herren, bezieht sich auf die innere Organisation der beiden Parteien im Unterhaus, speziell der Konservativen Fraktion, die zu studieren ich Gelegenheit hatte. Meine Damen und Herren, es gibt in der Konservativen Fraktion 14 Whips, sogenannte Einpeitscher. Aber der Anklang an das Wort Peitsche, der ist wohl im Laufe der Jahrhunderte allmählich etwas in den Hintergrund getreten. Immerhin, die wörtliche Übersetzung lautet Einpeitscher. 14 Whips, einen [Chief]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_FN006" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Cheaf«.</p></note></seg>-Whip, einen Deputy-[Chief]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_FN007" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Cheaf«.</p></note></seg>-Whip und 12 Ordinary Whips. Diese 14 Whips sind erstmal sehr gut bezahlt.</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p>und sind dafür verantwortlich, daß die Abgeordneten der Unterhausfraktion zu allen Abstimmungen erscheinen und in dem Sinne abstimmen, wie die Fraktion es beschlossen oder die Führung der Fraktion es festgelegt hat.</p>
				<p>(Lauter Beifall.)</p>
				<p>Jeder dieser Whips betreut eine Gruppe von zwischen 20 und 40 Unterhausabgeordneten. Und, wenn es vorkommt, daß in der Gruppe eines Whips mehrfach von der festgelegten gemeinsamen Linie abgewichen wird, verliert der Whip seinen Job.</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, meine Damen und Herren, darin spiegeln sich 350 Jahre Erfahrung mit der britischen und der ältesten parlamentarischen Demokratie der Welt. Und ich habe ja schon oft gesagt, daß ich, bevor die Legislaturperiode zu Ende geht, meinem Nachfolger, wer immer es sein wird, ein Testament hinterlassen möchte mit den Schlußfolgerungen, die ich aus meiner Amtstätigkeit als Fraktionsvorsitzender ziehe. Ein Hinweis auf dieses System wird dabei sein. Ich weiß nicht, ob wir es genau so übernehmen können, aber, aber, meine Damen und Herren, der Grundgedanke hat sehr viel Bestechendes für sich.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ein weiterer Punkt, Frankreich! Leider hat die UDR<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_FN008" type="comment"><p>Union des démocrates pour la République.</p></note></seg>-Delegation, die wir zu einem Besuch Mitte November, war es ja wohl, den 13. November herum, eingeladen hatten, diesen Besuch abgesagt mit einem sehr höflichen Schreiben unter Ausdruck des großen Bedauerns. Ich bedaure das sehr, weil ich der Meinung bin, daß wir auch zu der UDR-Partei in Frankreich die Verbindungen pflegen sollten. Und wir werden uns bemühen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, Anfang des nächsten Jahres einen neuen Termin zu finden. Statt dessen kam der Fraktionsvorsitzende der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiscarddEstaingValéry">Giscard [d’Estaing]</name>-Partei, der [Républicains indépendants]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_FN009" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Endepentente«.</p></note></seg> zu einem Besuch hierher, Herr [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChinaudRoger">Chinaud</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_FN010" type="comment"><p>Hier und im Folgenden vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Gineaud«.</p></note></seg>. Und aus den Gesprächen, die wir mit Herrn [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChinaudRoger">Chinaud</name>] geführt haben[,] möchte ich etwas festhalten, was auch wichtig für uns alle ist: Die [Républicains indépendants]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_FN011" type="comment"><p>Hier und Im Folgenden vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Endepentente«.</p></note></seg>, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiscarddEstaingValéry">Giscard [d’Estaing]</name>-Partei möchte mit allen drei deutschen Parteien, den im Bundestag vertretenen Parteien in gewisser Weise zusammenarbeiten. Dabei geht aus dem, was sie sagen, hervor, daß sie eine gewisse Präferenz – eine gewisse –, Präferenz für die FDP haben, weil sie sich mit der FDP in einer internationalen europäischen Partei zusammenschließen wollen. Es geht auch aus dem, was er sagte, hervor, daß sie den Kontakt zu dem Bundeskanzler wegen seiner guten, ja engen Beziehungen zum französischen Staatspräsidenten und zu dessen Partei, zu des Bundeskanzlers Partei ebenfalls pflegen wollen. Aber er hat ganz deutlich gemacht, daß sie ein sehr großes Interesse daran haben, mit uns zusammenzuarbeiten. Und auch hier möchte ich sagen, gibt es ein hohes Maß an Übereinstimmung. Nicht so vollständig wie bei unserm Verhältnis zu den britischen Konservativen. Die Antithese zum Sozialismus ist nicht so ausgeprägt, wie das bei den britischen Konservativen der Fall ist. Dennoch – ich sage es – gibt es eine Reihe von wichtigen Berührungspunkten zwischen der Partei der [Républicains indépendants] und uns. Und ich bin der Meinung, daß wir auch diese Kontakte pflegen sollten. Die Gespräche, die wir mit [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChinaudRoger">Chinaud</name>] hier geführt haben, waren sehr gut verlaufene Gespräche und wir sollten das fortsetzen.</p>
				<p>Jetzt ein paar Worte zu den vor uns liegenden Fragen! Wir werden in dieser Woche morgen die Polendebatte durchführen. Wir haben über die Sache diskutiert. Ich schulde Ihnen noch eine Mitteilung darüber, welche Vorschläge der Vorstand über den bzw. die Redner macht. Der Vorstand schlägt Ihnen vor im Einvernehmen mit Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, daß Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> als erster Redner für die Union sprechen sollte nach dem Bundesaußenminister. Es wird allerdings nicht bei einem einzigen Durchgang bleiben. Das haben auch die Gespräche mit den beiden andern Parteien ergeben. Wir werden einen zweiten Durchgang haben. Der Vorstand schlägt Ihnen vor, daß ich im zweiten Durchgang für die Fraktion spreche. Ich wäre Ihnen dankbar, wenn Sie sich damit einverstanden erklären würden. Die Debatte wird morgen vormittag sein. Sie wird um 9 Uhr beginnen. Sie wird bis 13 Uhr im Fernsehen übertragen werden.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ich habe Gespräche geführt mit einigen – wie ich sagen muß, nicht allen – der Kollegen, die hier bei der Abstimmung eine abweichende Haltung eingenommen haben. Ich habe Grund zu der Annahme, daß keiner von ihnen in der Debatte das Wort nehmen wird. Wir werden, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> und ich, in dem, was wir sagen, hinweisen auf die Motive unserer Kollegen, die eine abweichende Meinung vertreten.</p>
				<p>Ich möchte einen weiteren wichtigen Punkt nennen, über den in Kürze eine Entscheidung herbeigeführt werden muß, das ist das Thema Bodenrechtsreform und insbesondere der abgabenrechtliche Teil der Bodenrechtsreform. Wir haben darüber gestern im Vorstand lange gesprochen. Wir möchten Ihnen vorschlagen, die Sache nicht heute in der Fraktion abschließend zu entscheiden, sondern der Führungsmannschaft, die am Freitag dieser Woche zusammentritt, auch eine Chance zu geben. Es ist ganz offensichtlich – eine Chance zu geben, sich mit dieser Frage zu beschäftigen, denn es ist ganz offensichtlich eine Frage, die in die Interessen der Länder stark eingreift und die natürlich auch die beiden Parteien wegen der Parteitage und der dabei gefaßten Beschlüsse berührt.</p>
				<p>Dagegen schlage ich Ihnen, schlagen wir Ihnen vor, daß wir schon heute, und zwar schon heute nachmittag – ich sagte es vorhin – die wichtige Entscheidung zu den Eherechtsreformfragen treffen, die in dieser Woche getroffen werden müssen. Vor uns liegt wahrscheinlich die Notwendigkeit, in ganz kurzer Zeit zu einer Entscheidung zum Mitbestimmungskomplex zu kommen, sobald nämlich die Koalition sich wirklich geeinigt hat. Ich bin nach wie vor der Meinung, daß wir so lange warten sollten. Ich bin nach wie vor der Meinung, daß unsere bisherige Strategie, nicht vorzupreschen mit unserer eigenen Meinungsbildung, richtig war. Wir sollten sie jetzt auch durchhalten. Aber natürlich in dem Augenblick, wo die Koalition sich geeinigt haben wird, wird dies das Thema mit der höchsten Dringlichkeit überhaupt sein. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> und andere Kollegen und ich stehen in ständigem Kontakt dieserhalb und wir werden mit allen uns zu Gebote stehenden Mitteln eine schnelle Entscheidung der Fraktion vorbereiten und dann eine Entscheidung durch die Fraktion herbeiführen.</p>
				<p>Wir werden eine Entscheidung treffen müssen zum Haushaltsstrukturgesetz, was wir in der 3. Lesung abgelehnt haben, von dem nun die Regierung im Vermittlungsausschuß den abgaberechtlichen Teil, d.h. den Teil, der sich auf die Erhöhung der Arbeitslosenversicherung bezieht, abtrennen wird, so daß [wir]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_FN012" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p></note></seg> zur erneuten Beschlußfassung zu dem dann verbleibenden »Sparteil«, wenn ich mal so sagen darf, kommen müssen. Diese Entscheidung sollten wir aber erst treffen, nachdem die Sache im Vermittlungsausschuß behandelt worden ist.</p>
				<p>Am Freitag dieser Woche um 9 Uhr findet eine entwicklungspolitische Debatte statt. Unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name> wird sprechen. Ich möchte die Kollegen sehr herzlich bitten, daran teilzunehmen. Es wird eine Auseinandersetzung mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_FN013" type="comment"><p>Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>, MdB (SPD) und Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit.</p></note></seg> sein auf einem Gebiet, auf dem er sich nun in der letzten Zeit betätigt hat und auf dem ebenfalls viele Angriffsflächen zu verzeichnen sind. Von Seiten der CSU spricht der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoserHans_1969-10-20">Roser</name>. Ich habe die sehr herzliche Bitte an die Kolleginnen und Kollegen, obwohl es ein Freitag ist, zahlreich bei dieser Debatte anwesend zu sein.</p>
				<p>Jetzt hab’ ich noch eine letzte sachliche Bemerkung, die ich auf Bitten mehrerer Kollegen vortragen möchte. Sie bezieht sich auf eine Deutschlandkarte, die die Bundesregierung hat drucken lassen, und zwar in einer Auflage von 60 000 Stück, und die sie insbesondere im Ausland in unsern Botschaften und anderswo im Ausland aushängen lassen will. Diese Karte beschränkt sich auf die Darstellung – meine Damen und Herren, ich bitte um ihre Aufmerksamkeit –, auf die Darstellung der Gebiete der Bundesrepublik Deutschland und der DDR. Ostdeutschland jenseits von Oder und Neiße fehlt darin. Die Grenze zur DDR wird zwar nicht als Auslandsgrenze dargestellt, wohl aber die Grenze zu den polnisch-verwalteten deutschen Ostgebieten. Die Bundesregierung tut so, als ob es den vom 22. Oktober ‘75 verkündeten Beschluß des Bundesverfassungsgerichts über die Verträge mit Moskau und mit Warschau nicht gäbe. In diesem Beschluß des Bundesverfassungsgerichts ist ausdrücklich der rechtliche Fortbestand des Deutschen Reiches in seinen Grenzen von 1937 bestätigt und eine durch die Ostverträge bewirkte Gebietsabtrennung an Polen oder die Sowjetunion verneint worden. Ebenso sind alle Verfassungsorgane erneut in die Pflicht zur Vertretung dieser deutschen Rechtspositionen im In- und im Ausland genommen worden.</p>
				<p>Die amerikanische und die britische Regierung haben noch in jüngster Zeit erneut bestätigt, daß eine völkerrechtliche Anerkennung der Oder-Neiße-Linie weder erfolgt sei noch vor einer friedensvertraglichen Regelung beabsichtigt sei. Um so bedauerlicher ist das Verhalten der Bundesregierung. Wir können dieses Verhalten der Bundesregierung nicht hinnehmen, zumal – wie gesagt – es in einem klaren Widerspruch zu der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts steht. Ich beabsichtige, an den Bundeskanzler dieserhalb zu schreiben.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich möchte schließen mit einigen persönlichen Bemerkungen. Ich selbst bin das Objekt einer erneuten Schmutzkampagne – so muß ich es schon nennen –, indem jetzt von sozialdemokratischer Seite behauptet wird, mehrere meiner früheren Staatssekretärskollegen wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LahrRolf">Lahr</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_FN014" type="comment"><p>Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LahrRolf">Lahr</name>, 1961 bis 1969 Staatssekretär im Auswärtigen Amt.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestrickLudger">Westrick</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_FN015" type="comment"><p>Ludger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestrickLudger">Westrick</name>, 1963 bis 1966 Chef des Bundeskanzleramtes.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GumbelKarl">Gumbel</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_FN016" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GumbelKarl">Gumbel</name>, 1964 bis 1967 Staatssekretär im Bundesministerium der Verteidigung und 1967 bis 1969 Staatssekretär im Bundesministerium des Innern.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeefFritz">Neef</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_FN017" type="comment"><p>Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeefFritz">Neef</name>, 1963 bis 1968 Staatssekretär im Bundesministerium für Wirtschaft und 1968/1969 Staatssekretär im Bundesministerium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten.</p></note></seg> und ich seien an den »illegalen« – illegalen! – Waffengeschäften des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertinsGerhard">Mertins</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_FN018" type="comment"><p>Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertinsGerhard">Mertins</name>, Waffenexporteur.</p></note></seg> beteiligt gewesen und hätten diese gedeckt, gebilligt und was weiß ich. An diesen Beschuldigungen ist nicht ein wahres Wort! Und ich fühlte mich versucht, einen erneuten Prozeß gegen diejenigen anzustrengen, die diese Behauptung aufstellen. Aber die älteren Kollegen, die dieser Art von Behandlung schon länger laufend unterzogen werden wie ich, haben mir dringend davon abgeraten, es zu tun. Ich werde also nach Gelegenheiten suchen oder vielleicht einen der Kollegen aus der Fraktion bitten, bei einer sich bietenden Gelegenheit diese Dinge richtig zu stellen. Die besondere Infamie aus meiner Sicht liegt darin, daß man nun noch vier andere Staatssekretäre mit in diese üble Kampagne hineinbezieht.</p>
				<p>Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_FN019" type="comment"><p>Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>, CDU-Generalsekretär.</p></note></seg> hat mich gebeten, Sie, meine lieben Freunde zu bitten, den unwahren Behauptungen entgegenzutreten, die im Zusammenhang mit der Abhörung eines Telefongesprächs zwischen ihm und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> verbreitet werden. Ich will diese Behauptungen jetzt nicht wiedergeben. Einige von Ihnen werden sie kennen. Wer sie nicht kennt und sich erkundigen will, dem stehe ich gern zu einer Auskunft darüber zur Verfügung. Nein, es hat keinen Sinn, die Dinge dadurch erst richtig weiterzugeben, daß man sie hier – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> hat auf das bestimmteste erklärt, daß diese Behauptungen samt und sonders unwahr seien. Und ich bitte Sie sehr herzlich, dort, wo solche Behauptungen aufgestellt werden, ihnen entgegenzutreten.</p>
				<p>Am Schluß eine Personalie mit ausschließlich erfreulichem Charakter! Unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> ist am 6. November ds. Jahres einstimmig in geheimer Wahl zum Vorsitzenden des Diskussionskreises Mittelstand der CDU/CSU-Fraktion gewählt worden.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name>, ich beglückwünsche Sie dazu herzlich. Und bei dieser Gelegenheit beglückwünsche ich unsern Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> dazu, daß er erneut für weitere vier Jahre zum stellv. Vorsitzenden des Deutschen Beamtenbundes gewählt worden ist.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Sehr herzliche Glückwünsche!</p>
				<p>Soweit mein Bericht zur Lage, meine Damen und Herren! Nun der Bericht zum Ältestenrat durch Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich kann es relativ kurz machen und möchte zunächst einmal zum Thema <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> noch etwas sagen. Hier haben einige Kollegen einige Dringlichkeitsanfragen eingebracht, die auch in dieser Woche laufen mit dem Ziel, eventuell eine Aktuelle Stunde daraus zu machen. Der Vorstand war gestern der Auffassung, daß dies nicht stattfinden sollte, sondern daß morgen die Redner bei der Polendebatte zu diesem Thema etwas sagen sollten.</p>
				<p>Zweitens haben wir in diesem Zusammenhang von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_FN020" type="comment"><p>Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>, Bundesgeschäftsführer der SPD.</p></note></seg> einen Brief bekommen. Ich habe diesen Brief heute an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> wieder zurückgeschickt mit der Bemerkung, daß ich es für eine Zumutung empfinde, die Haßausdrücke des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> auch noch auf meinem Schreibtisch zu haben, und möchte der Fraktion empfehlen, dies in ähnlicher Weise zu tun.</p>
				<p>Zur Debatte morgen noch eine Bemerkung: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> wird die Vorlage einbringen. Die Debatte ist, wie gesagt, bis gegen 13 Uhr vorgesehen –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, bitte, zügeln Sie Ihre Erregung und hören Sie Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> zu – bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Ich hoffe nicht, daß ich zu der Erregung beigetragen habe, Herr Vorsitzender! Ich höre von einigen Kollegen, daß trotz des Plenums morgen einige Ausschüsse Unterausschußsitzungen vereinbart haben. Ich bitte Sie sehr, darauf zu achten, daß wir das grundsätzlich nicht zulassen, daß während der Sitzungen des Plenums irgendwelche Unterausschüsse der Ausschüsse tagen.</p>
				<p>Für Donnerstag nachmittag haben wir eine Reihe von Anträgen unserer Fraktion in der Plenarberatung. Dies deswegen, weil die Regierungsfraktionen eigentlich am Donnerstag kein Plenum wollten, ich aber darauf bestanden habe, daß wir einige Anträge, die schon längst zur Beratung fällig sind von unserer Fraktion, wenigstens dann nachmittags beraten können. Hier ist vor allem auch die 2. und 3. Lesung Abgabenordnung, die etwa eine Diskussion von zwei Stunden in Anspruch nehmen wird. Dies nur für die Kollegen, die dann hinterher mit einigen Gesetzentwürfen kommen.</p>
				<p>Es hat sich im Gegensatz zu der Tagesordnung eine Änderung ergeben. Anstelle des Gesetzentwurfes für Medienpolitik und zum Schutz der Jugend, das diese Woche abgesetzt wurde, wird der Antrag unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name> u. Gen. für ein Gesetz über den Beruf des Logopäden auf die Tagesordnung gesetzt werden.</p>
				<p>Ich darf Sie, verehrte Kolleginnen und Kollegen, in diesem Zusammenhang auf folgendes noch hinweisen: Es ist in diesen Tagen ein Fragebogen an die Fraktion oder an alle Abgeordneten des Deutschen Bundestages verschickt worden vom Institut für Psychologie der Georg-August-Universität in Göttingen. Ich empfehle sehr, diese Fragen, die da an die Kollegen gestellt werden, insbesondere, weil man wissen möchte, ob man Mitglied der CDU/CSU, der FDP oder SPD ist, nicht zu beantworten. Ich finde das auch eine Zumutung, daß man hier eine Information haben möchte, ob der einzelne Kollege einem spontanen Liebesausdruck zwischen den Geschlechtern in der Öffentlichkeit zustimmt oder nicht.</p>
				<p>(Unruhe.)</p>
				<p>Dies haben Sie heute auf Ihren Schreibtischen. Ja, ja, sowas ist heute ja üblich geworden – also jede Woche eine Information dieser Art einzuholen.</p>
				<p>Ich darf Sie schließlich auf folgendes hinweisen: Wir haben für nächsten Dienstag, den 2. Dezember einige Sportler zu uns zu einer Sondersitzung der Fraktion eingeladen. Da hat sich leider folgendes ergeben, daß zur gleichen Zeit, nämlich abends um 19 Uhr der Wirtschaftsrat der CDU seine Jahresveranstaltung hat. Nun gehe ich davon aus, daß viele Kollegen nun in Schwierigkeiten sind, weil sie nicht wissen, an welcher Veranstaltung sie teilnehmen sollen. Wir haben jetzt vereinbart, daß die Sportlersitzung schon um 18 Uhr ist und dafür die Jahresversammlung des Wirtschaftsrates erst um 20 Uhr, daß also alle Kollegen, und zwar soweit Bedarf ist, an beiden Veranstaltungen teilnehmen können. Dies wollte ich Ihnen noch abschließend sagen. Vielen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>! Wird das Wort gewünscht zu den beiden Berichten? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name> – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn-</name>Münster – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich hätte mich nicht zu Wort gemeldet, wenn ich nicht ausdrücklich einem Beschluß meines Kreisvorstandes Folge leisten würde und, da Sie, Herr Vorsitzender, vorhin von Whips sprachen –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, bitte, hören Sie doch dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name> zu!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name>: Und, da Sie vorhin von Whips sprachen, möchte ich doch auch dem Wunsch meines Vorstandes nachkommen. Wir haben in Baden-Württemberg im nächsten Jahr, wie wir meinen, wichtige Landtagswahlen. Wir haben in diesem Lande eine Fülle von Problemen, die Sie, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, in Ihren Ländern ebenfalls zu lösen [haben]. Wir sind in Baden-Württemberg in der Regierungsverantwortung. Und bei einer CDU-Regierung, die sich bisher – meine ich – bewährt hat, und die alle Aussichten hat, auch wiederum die Wahlen zu gewinnen. Allerdings verdunkeln sich selbstverständlicherweise die Wolken dann, wenn man immer wieder derartig unheilvolle Nachrichten aus Bonn von hierher hört.</p>
				<p>Und, meine sehr geehrten Damen und Herren, wir sind bereits – ich sag’s in aller Deutlichkeit – soweit, daß, wenn wir als Abgeordnete aus Bonn der Versammlung von Mitgliedern gegenübertreten, wir zunächst einmal bewertet werden als jene, die nicht einmal in der Lage sind, mit sich selbst und in sich selbst Einigkeit und Ordnung zu schaffen.</p>
				<p>Ich sage das deshalb, weil ich der Auffassung bin, daß wir nicht die Scherben, die gestern geschlagen wurden, heute noch einmal zerschlagen sollten. Aber, daß wir hier in der Fraktion uns alle – und ich sage das –, alle, angefangen von den Mitgliedern des Vorstandes bis hinein zu uns, die wir hier hinten in der letzten Bank sitzen, daß wir uns alle einmal Gedanken darüber machen sollten, wie wir die Solidarität, die die Mitglieder unten vor Ort an der Basis untereinander und gegenüber uns üben, wie wir untereinander und miteinander diese Solidarität auch gegenüber den Leuten des Parteivolks ausüben könnten. Vielen Dank!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>: Meine Damen und Herren, ich wollte noch zur Polendebatte etwas sagen. Ich hoffe, daß die Ansicht der Minderheit im Parlament und auch in der Öffentlichkeit bei aller Respektierung dieser Motive der Minderheit, nicht zum Ausdruck kommt. Das hätte mit in diese Whips gehört. Ich glaube, die Fraktion bedarf weniger der Whips als der Fraktionsvorstand und manchmal das Parteipräsidium.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Wenn Sie mich hier noch zwei Sätze gestatten: Wenn man eine Woche lang in 20, 30 Veranstaltungen – ich meine mit guten Argumenten – die Position der CDU/CSU- Mehrheit dargeboten hat, macht es einen deprimierenden Eindruck, wenn man am Wochenende dann am Fernsehen von einem Repräsentanten der Minderheit seine Argumente vorgetragen erhält, dazu noch mit der Argumentation, daß eigentlich das Gegenteil von dem, was wir wollten, die Politik der Zukunft sei.</p>
				<p>Ich finde, wenn von Solidarität hier die Rede ist, so etwas darf es in einer Partei, die sich anschickt in noch nicht mal einem Jahr die Regierung übernehmen zu wollen, schlicht nicht geben. Da hört auch die Toleranz und die Respektierung solcher Meinungen auf!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Wenn Sie mir gestatten, noch dazu: Ich respektiere die Motive von anderen, auch, wenn ich sie nicht verstehe! Aber in einer solchen Situation möge diese Meinung doch, bitte, jeder dieser Minderheit für sich behalten. Denn sonst gewinnen wir eben die Wahlen nicht!</p>
				<p>Noch zu einer Sache, die Sie eben anschnitten, deswegen wollte ich darauf noch eingehen. Sie sagten, die Gemeinsamkeit der Fraktion werde nun doch fortgesetzt werden. Ich weiß gar nicht, stand das denn überhaupt zur Debatte? Zu Ende der letzten Legislaturperiode wurde darüber ja schon einmal diskutiert. Ich halte diese Diskussion über Spannungen oder einen Graben zwischen CDU und CSU erstens für schlecht, aber auch für unzutreffend. Ich sehe überhaupt keine wirklichen Gegensätze zwischen CDU und CSU.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Ich sehe wohl Gegensätze zwischen der überwältigenden Mehrheit der CDU und einer schmalen Minderheit der […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_FN021" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »der«.</p></note></seg> CDU. Gut,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>das muß man in einer großen Volkspartei ertragen und möglicherweise belebt das auch die Intensität der Argumentation und Gedankenführung. Aber, der Gegensatz – und das möchte ich noch einmal hier sagen –, der teilweise von außen in uns hineininterpretiert wird, aber teilweise auch von einigen Leuten, die das nicht ertragen können, [wenn] CSU gegen CDU als Rechtfertigung ihrer eigenen Position hier da [genommen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_FN022" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »getragen«.</p></note></seg> wird, der stimmt nicht – und das wollte ich hier einmal mit aller Deutlichkeit zum Ausdruck bringen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>! Ich habe nicht gesagt, daß die Fraktionsgemeinschaft in Frage gestellt worden sei, sondern ich habe gesagt und ich wiederhole es, daß es mein Eindruck war und ist, daß in dieser Fraktion in überwältigender Mehrheit der Wille zur Zusammenarbeit und zum Zusammenhalten besteht. Und daraus habe ich mir erlaubt, die Initiative abzuleiten für das Gespräch, welches dann in meinem Zimmer mit Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> zusammen zustande gekommen ist. So verstehe ich mein Mandat und meinen Auftrag aufgrund Ihrer Wahl zum Vorsitzenden dieser Fraktion. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13#">Jahn</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name> (Münster): Herr Vorsitzender! Zwei Punkte: Sie nannten zuerst vier Gesichtspunkte, nach denen Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zum Sicherheitsrisiko geworden ist. Ich gestatte mir, einen noch hinzuzufügen, wo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> laufend erklärt, wir wollen die Betriebe mobilisieren. Ich glaube, den könnten wir gut als 5. Gesichtspunkt hinzunehmen.</p>
				<p>Der zweite Gedanke, den Sie angesprochen haben, war das Prinzip der Einheit. Um nicht nachzukarten, sondern nach vorne zu schauen, habe ich die große Bitte, daß die Fraktionsspitze dafür Sorge trägt, daß sich zu §218 nicht das im Deutschen Bundestag in der der 2. und 3. Lesung wiederholt, was sich in 1. Lesung dort ereignet hat. Wir, die wir den Standpunkt einer engen Indikation zunächst vertreten haben, haben im Interesse der Gesamtfraktion auf ein einheitliches Votum hingewirkt, damit die Fraktion endlich einmal geschlossen den Standpunkt darlegt, den sie einnehmen würde, wenn sie im Deutschen Bundestag die Mehrheit hätte. Wenn das dann im Plenum von unserm Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name> vorgetragen wird, geht es m.E. nicht an, daß ein einziger von uns, der auch an den Beratungen nicht teilgenommen hat, sich von der Fraktion absetzt. Abends im Fernsehen wurde dem Kollegen, der eine abweichende Meinung vertrat, mehr Zeit geschenkt, als der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name> für seinen Beitrag bekam.</p>
				<p>Damit ich nicht mißverstanden werde: Ich achte jede andere Meinung. Ich bin sogar mit dem Kollegen, der dies vertreten hat, innerlich sehr verbunden. Ich bin nur der Meinung, daß es nicht darauf ankommt, ob man eine andere Meinung vertritt, sondern wie man sie vor der Öffentlichkeit vertritt. Und das ist eine Frage der Solidarität.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen sehr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name>! Ich möchte Ihnen ausdrücklich sagen, daß ich Ihnen voll beistimme. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen. Ich möchte jetzt nicht einige Dinge noch anführen, die von meinen Vorrednern bereits gesagt worden sind. Aber eines, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, muß einmal auch an dieser Stelle gesagt werden, und ich bin der Meinung, Sie alle, die Sie hier sind, haben in den letzten Wochen die gleichen Erfahrungen gemacht wie ich auch. Die Stimmung in unserer Partei ist miserabel! Das sage ich mit großem Bedauern. Und ich muß Ihnen sagen, wenn man durch die Lande fährt und diskutiert und verweist auf den Mannheimer Parteitag der SPD und weist auf angeblich mangelnde Solidarität dieser Partei hin, dann glauben Sie bitte nicht, daß es damit sein Bewenden hat. Sondern man fragt uns: Wie sieht es bei Euch aus? Und, Herr Vorsitzender, in diesem Zusammenhang – wenn ich Sie bitten darf, mir kurz zuzuhören – noch folgende Bemerkung: Ich bin wirklich der Letzte, der der Fraktionsführung Schwierigkeiten machen möchte. Aber eines sei auch dieser Partei, dieser Fraktion und der Fraktionsführung gesagt: Unsere Hundertausende Leute draußen an der Basis, die Solidarität praktizieren, erwarten von der Fraktionsspitze wie auch von der Partei, daß nicht nur einheitlich gesprochen, sondern auch einheitlich geführt wird und daß man eine bestimmte Meinung äußert und daß diese eine Meinung auch nach draußen als eine Meinung vertreten wird. Ich habe volles Verständnis dafür und billige das, daß in dieser Fraktion verschiedene Meinungen zu Wort kommen. Davon leben wir. Aber, wenn es nach draußen geht, darf die Auseinandersetzung nicht anhalten, man schädigt sich nicht nur selbst, nicht nur diese Fraktion, sondern man schädigt die Partei und mißbraucht damit den Willen für die Mehrheit, die wir im nächsten Jahr erreichen sollen.</p>
				<p>Das ist die Situation! Und ich darf Sie, Herr Vorsitzender, wirklich noch einmal inständig bitten, im Hinblick auf kommende Schwierigkeiten, dafür zu sorgen. Und Sie können sicher sein, Sie haben die Mehrheit der Fraktion hinter sich – dann auch zu erklären: Dies ist mein Weg und der Weg der andern mag dann ein anderer Weg sein. Aber ich bin der Meinung, daß diese Fraktion auch geführt werden will und daß man mit einer Meinung nach außen sprechen sollte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Wir alle wissen, daß der Ausspruch vom Sicherheitsrisiko von einem Mann getan wurde, der noch vor wenigen Monaten als Bundeskanzler hier im Deutschen Bundestag darüber sprach und feststellte, er sei ein demokratischer Sozialist. Nicht nur durch die Aussagen in Mannheim, sondern auch durch andere Verhaltensweisen in der Öffentlichkeit, meine ich, hat er den Anspruch, ein Demokrat genannt zu werden oder zu sein, verloren. Dann steht hier die Argumentation, daß der Ausspruch von einem Sozialisten getan wurde. Ich würde deshalb allen zur Überlegung einmal folgende Argumentation anraten.</p>
				<p>Im Zusammenhang mit den Aktivitäten Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name>[, die er] in den letzten Wochen und Monaten als Sozialist in Westeuropa und auch in Osteuropa getan hat – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> nannte ihn nicht zu Unrecht im Bundestag bei einer Zwischenfrage »Volksfront-Willy«. Er ist zutiefst davon überzeugt, daß die CDU/CSU im Hinblick auf ‘76 und was die Schaffung eines sozialistischen Europas, eines sozialistischen Westeuropas angeht, die CDU/CSU ein Sicherheitsrisiko ist. Ich würde also bitten, ob wir in dieser Frage uns einmal eine Formulierung zu eigen machen, die der Bürger in leichtverständlicher Form aufnehmen kann.</p>
				<p>Aber ich bin auch nicht einverstanden, daß die Aktion nur auf Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und auf Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sich bezieht. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> hat uns dankenswerterweise Unterlagen an die Hand gegeben und er sagt: Die Union muß jetzt geschlossen die Bevölkerung aufklären, daß wir ein SPD-Duo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> auf dem Rückweg zu den politischen Grundsätzen seiner extremistischen Jugend nicht an die bisherigen Spielregeln der demokratischen Ordnung halten wird, wenn es gilt, eine Ablösung der abgewirtschafteten Bundesregierung im Wege freier Wahlen zu verhindern.</p>
				<p>Ich erinnere uns – und ich habe dieses schon einmal gesagt in der Fraktion –, daß der Herr Bundeskanzler – um es einmal so zu formulieren – im Zusammenhang mit der Sicherheitsdebatte – und wer von uns wird sich nicht erinnern –, als es um die Frage ging, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>-Gruppe oder Vereinigung? Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> war es, der bei Zwischenrufern sagte, wir seien eine Bande von Zwischenrufern und Zwischenträgern. Und er hat sich dann dahingehend rausgeredet, als es kritisch wurde, »wir seien eine höchst ehrenwerte Gesellschaft« – dieses kommt gleich mit »Mafia«. Und von daher auch der Ausspruch von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> am Freitag im Bundesrat: Die CDU/CSU habe sich aus der Deutschen Politik abgemeldet. Meine Damen und Herren, jetzt die Verbindung dazu! Die Bundesregierung, meine verehrten Damen und Herren, muß in die Pflicht genommen werden, daß sie [eine] Aussage dazu macht, wie der Bundeskanzler und die übrigen Mitglieder des Kabinetts auf dem Parteitag der Aussage Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> gefolgt sind durch demonstrativen Beifall?</p>
				<p>Und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> wies vorhin auf die Fragen, die in dieser Woche Gegenstand der Beantwortung in der Fragestunde sind, hin. Aber diese Fragen beziehen sich darauf, ob der Bundesregierung dafür Anzeigen vorliegen. Ich habe mir nun erlaubt, zwei Fragen einzureichen, und zwar dahingehend, zu fragen, ob in der Tatsache, daß der Bundeskanzler und die übrigen Mitglieder des Kabinetts durch demonstrativen Beifall bekunden wollten, daß dieser Aussage Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> ihrerseits gefolgt wird? Ob sie nun die Auffassung teilt oder nicht? Diese Fragen sind von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> abgelehnt worden. Und ich meine, das ist bezeichnend, auch im Zusammenhang damit, wie die Bundestagspräsidentin diese Bundesregierung auch in einer solchen Frage in Schutz nimmt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen sehr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>! Meine Herren Geschäftsführer, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name>, ich würde bitten, daß dem nachgegangen wird. Ich halte das nicht für korrekt, daß die Frage, die Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name> gestellt hat, abgelehnt worden ist. Wir gehen dem nach, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LagershausenKarl-Hans_1972-12-13">Lagershausen</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LagershausenKarl-Hans_1972-12-13">Lagershausen</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich widerstehe dem imperativen Mandat. Das darf ich vorweg sagen. Aber ich bin beauftragt worden auf einer großen Zahl von Veranstaltungen, hier in der Fraktion an diejenigen Kollegen zu appellieren, die dem Polenabkommen zustimmen wollen.</p>
				<p>(Unruhe.)</p>
				<p>Ja, das sage ich auch, aber dennoch möchte ich den Appell hier loswerden. Die zum Polenabkommen ja sagen wollen, aber dann gleichzeitig auch der Führungsmannschaft angehören oder angehören wollen. Und sie ernsthaft zu bitten, doch noch einmal zu prüfen, ob dieses Verhalten vor der Öffentlichkeit gerechtfertigt werden kann, mit dem sie gleichzeitig dem Kanzlerkandidaten in der Öffentlichkeit widersprechen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LagershausenKarl-Hans_1972-12-13">Lagershausen</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>-Wangen –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte den Appell unterstützen, den der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name> vorhin an Sie gerichtet hat. Ich habe Kenntnis davon genommen, daß entweder der Parteivorsitzende Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> oder Sie bei der morgigen Debatte auch den Standpunkt derer mitberücksichtigen wollen, die sich anders als die große Mehrheit der Fraktion für die Polenvereinbarungen entschieden haben.</p>
				<p>Dies ist an sich aus der ganzen Erfahrung von Parlamentsdebatten, die auch ein Neuling wie ich hier gemacht hat, inzwischen doch erkennbar als ein außerordentlicher Vorgang. Wir erleben ja in jeder Woche kontroverse Debatten hier in der Fraktion und Mehrheitsentscheidungen, die dann dazu führen, daß die jeweilige Fraktionsminderheit in der Abstimmung sich dem Votum der Mehrheit unterwirft. Wir kommen normalerweise nicht auf die Idee, daß dann die jeweiligen Fraktionssprecher auch den Standpunkt der jeweiligen Minderheit ausführlich darstellen. Wenn dies gleichwohl geschieht diesmal, dann respektiere ich besondere Gründe, die dafür vorliegen zwar generell, aber ich möchte jetzt den herzlichen Appell, Herr Vorsitzender, an Sie richten, abzuwägen, in welcher Form Sie das tun und abzuwägen, mit welchem Gewicht Sie das tun.</p>
				<p>Jedermann in der Öffentlichkeit weiß ja, daß die Fraktion nicht völlig einstimmig hier votiert hat. Jedermann weiß, daß es eine kleine Minderheit von Kollegen gibt, die mit Gründen, die persönlich zu respektieren sind, sich der Mehrheit nicht gefügt haben. Wenn wir nun in einer allzu breit angelegten Form die Argumente dieser Kollegen darstellen, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_FN023" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »daß«.</p></note></seg> muß doch in der Öffentlichkeit der Eindruck entstehen, der sicherlich unrichtig wäre, als ob die Kollegen, die hier ein anderes Votum gefunden haben, eine relativ breite Anhängerschaft in der Fraktion hätten, denn andernfalls könne doch der Fraktionsvorsitzende oder der Parteivorsitzende der CDU nicht in einer breiten Weise auf diese Argumentation eingehen müssen.</p>
				<p>Ich möchte also die Bitte konkret [an Sie] richten, daß nur in einer relativ schmalen und knapp gefaßten Form darauf verwiesen wird, daß hier abweichende Voten vorhanden waren, daß die Motive dieser Kollegen respektiert werden, daß aber doch die breite erdrückende Mehrheit der Fraktion eine klare und eindeutige Entscheidung befürwortet hat. Alles andere würde die Gewichte in der Öffentlichkeit verschieben und den Eindruck der Meinungsbildung in dieser Fraktion nicht korrekt wiedergeben.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>! Ich greife das auf, was Sie sagen. Und ich werde auch mit Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> selber noch eine Abstimmung über die beiden Reden, die wir halten wollen, vornehmen und dabei das zum Ausdruck bringen, was Sie gesagt haben. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> – und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">v. Bismarck</name> – damit ist die Rednerliste geschlossen – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir sollten, glaub’ ich, wenn wir auf die Äußerung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> eingehen, sehr viel kämpferischer und offensiver gegen diese Äußerung vorgehen. Mir tut’s ein bißchen leid, wenn wir so weinerlich klagen, wie sehr uns dieser Mann hier beleidigt hat, sondern wir müssen zum Angriff übergehen und diesem Herrn, dem Friedensnobelpreisträger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> den Rost runtertun. Dazu gibt’s ja einige Möglichkeit. Dazu muß man die vornehme Zurückhaltung ablegen, die wir zuweilen, mit der wir zuweilen versucht haben, Opposition zu machen.</p>
				<p>Wenn ich eines in den letzten 14 Tagen – und wir waren ja alle draußen und haben genügend Zeit gehabt, auch in Aufstellungsversammlungen –, ich darf vorweg sagen, so schlecht ist die Stimmung nicht, wie sie hier dargestellt wurde. Ich habe letzte Woche 40 Leute eingeladen und davon sind 20 sofort der CDU beigetreten. Die Stimmung kann man selber ein bißchen beeinflussen. Letzte Woche 20 von 40 Eingeladenen, sind 40 gekommen und 20 beigetreten!</p>
				<p>Ein Zweites, Herr Fraktionsvorsitzender –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, hören Sie Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> weiterhin zu. Der hat offenbar sehr wichtige Dinge uns mitzuteilen. Bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Wenn ich diese resignative Stimmung hier miterlebe, dann hab’ ich wichtige Dinge mitzuteilen. Ich halte auch nichts davon, daß wir jetzt [in] jede[r] Fraktionssitzung über Einigung reden. Wir erwarten, daß jetzt die Einigung erfolgt vorne. Diese ganzen Beschlüsse – mein Kreisverband hat auch etwas beschlossen. Aber ich bin nicht dazu da, das jeweils in der Fraktion vorzutragen. Das muß ich mal sagen.</p>
				<p>Zum Polenvertrag! Herr Fraktionsvorsitzender, ich habe Bedenken aus Stilfragen, daß hier bei aller Hochachtung vor unserm Kanzlerkandidaten, dieser als erster spricht. Bitte, das wird in der Fraktion so entschieden, aber ich finde das unpassend, daß in einer so wichtigen Frage nicht der Sprecher der Fraktion, nämlich der Fraktionsvorsitzende als erster spricht und dann in einem zweiten wichtigen Durchgang der Vertreter des Bundesrats und unser Kanzlerkandidat. Aber, bitte, Sie mögen darüber entscheiden. Ich würde diese Bedenken trotzdem vortragen.</p>
				<p>Ich möchte herzlich bitten, daß die Minderheitsvoten, wenn man das schon so macht, daß unsere Sprecher das mitvertreten müssen, was ich persönlich eigentlich bedaure, man entläßt die Leute, die für den Polenvertrag sind, mehr oder weniger, auch mal vor der Öffentlichkeit zu verdeutlichen, warum sie dafür sind. Und ich empfand die Argumente – ich muß das sagen – aus der letzten Debatte für äußerst schwach. Und ich möchte nicht, daß die Argumente gegen den Polenvertrag abgeschwächt werden dadurch, daß Sie dann noch verpflichtet sind, die Argumente, die offenbar für den Polenvertrag sprechen, auch noch mit zu vertreten. Und dann sagen: Na ja, man kann so oder so! Da besteht die akute Gefahr, daß unseren Argumenten gegen den Polenvertrag die Kraft etwas weggenommen wird. Ich bitte sehr, das zu beachten!</p>
				<p>Soviel möchte ich zu den Dingen sagen –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>! Ich bitte Sie, doch damit einverstanden zu sein, daß wir es bei der Rednerreihenfolge so belassen, wie wir sie jetzt geplant haben. Neben anderen Erwägungen möchte ich nur auf folgendes hinweisen. Es werden ja dann auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> die Redner der andern Parteien sprechen. Und ich erwarte, daß die Debatte eine gewisse Schärfe annehmen wird. Und ich fühle mich dann, offen gesagt, freier, in die Debatte hineinzugehen, als wenn ich als Erster spreche. Ich sag’ das ganz offen, obwohl das bestimmt nicht der einzige Grund ist. Aber aus meiner Sicht ist das so eine ganz gute Reihenfolge.</p>
				<p>Jetzt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> als Letzter – bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> : Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich möchte einen Vorschlag machen prinzipieller Art zu dem Thema Einigung. Wir merken ja, wie schwer es uns fällt, in einer so wichtigen Frage zwei Dinge in Einklang zu bringen, unsern Stolz, daß wir keinen Fraktionszwang haben und die bittere Notwendigkeit, daß wir in wesentlichen Fragen nach außen einen einheitlichen Willen entwickeln. Läßt sich nicht folgendes denken? Daß wir in wesentlichen Fragen, die hier zur Entscheidung anstehen, nach Entscheidung des Fraktionsvorstandes für gewisse Dinge ein zweistufiges Verfahren einführen wie eine 1. und eine 2. Lesung. In der 1. Lesung werden alle Argumente vorgetragen. Nach einer Abstimmung, die wir nicht als endgültig betrachten, sondern als eine Abstimmung in der 1. Lesung, weiß jeder, wo er mit seinem Gewicht steht. Haben wir dann eine abweichende Meinung von 8 Stimmen, dann halte ich es für angemessen, daß diese 8 sich so, wie wir das nunmehr alle tun, sich noch einmal fragen, ob ihre Entscheidung nicht in erster Linie auf der Analyse des Sachverhaltes und ihren Ideen über die Therapie beruht? Und viel weniger in erster Linie auf dem Gewissen. Ich könnte mir vorstellen, daß, wenn wir darüber nachgedacht haben und dies zu einer gemeinsamen Auffassung der Fraktion wird, es kein Verstoß gegen die Gewissensfreiheit, kein Verstoß gegen unsere Auffassung von Fraktionszwang ist, wenn sich dann die Kollegen, die eine abweichende Meinung gehabt haben, dem Votum der Mehrheit fügen und in wesentlichen Fragen die Einheit dann wieder herstellen. Ich halte dies durchaus für möglich. Wir machen es ja auch als Fraktion im Parlament sehr häufig so, daß wir sowohl in den Ausschüssen wie in der 1. Lesung zu Sachfragen [eine] andere Haltung einnehmen als in der Schlußabstimmung. Ich möchte die Fraktion bitten, darüber nachzudenken. Ich könnte mir vorstellen, daß wir einen Teil der Schwierigkeiten auf diese Weise überwinden könnten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">v. Bismarck</name>! Ich glaub’, daß das ein sehr erwägenswerter Vorschlag ist. Ich meine allerdings auch – ich könnte Ihnen eine Reihe von Beispielen nennen, wo dieses Verfahren nicht zu einem andern Ergebnis geführt haben würde. Dennoch stimme ich Ihnen zu. Es ist es wert, darüber nachzudenken.</p>
				<p>Ich habe bei den Gratulationen, meine verehrten Herren, unterlassen, Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name> zu seiner Wiederwahl zum Bundesvorsitzenden der KPV recht herzlich zu gratulieren.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Damit sind wir am Ende dieses Teils unserer Diskussion. Wie vorhin vorgeschlagen, möchte ich jetzt in die Beratung zur Reform des Ehe- und Familienrechts eintreten und darf Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> bitten, das Wort zu nehmen und Sie, meine Damen und Herren, bitte ich um Aufmerksamkeit. Es ist nicht eine ganz einfache Materie, aber es ist eine sehr wichtige Materie. Bitte schenken Sie dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> und den folgenden Rednern Ihre uneingeschränkte Aufmerksamkeit – wenn es geht bitte auch die Herr[en] – bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> –</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Die Beratungen im Rechtsausschuß werden in dieser Woche zu Ende gehen. Wir werden nach den derzeitigen Planungen am 11. Dezember das Ehescheidungsrecht in 2. und 3. Lesung im Bundestag behandeln. Ich darf sagen, daß hinter unseren Kollegen, die in dem Unterausschuß des Rechtsausschusses beraten haben, ein hohes Maß an Arbeit liegt. Das waren die Kollegin Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Will-FeldWaltrud_1972-12-13">Will-Feld</name>, der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name> und der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldGottfried_1961-10-17">Arnold</name>. Ich darf auch erwähnen, daß der Vorsitzende des Rechtsausschusses, der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, und der Obmann, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> ein hohes Maß an Arbeit hinter sich haben.</p>
				<p>Bei unseren Einlassungen zum Entwurf der Bundesregierung haben wir zurückgreifen können auf die 17 Thesen – können auf die 14 Thesen –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine verehrten Damen und Herren, es ist wirklich nicht möglich, der Diskussion zu folgen, wenn mehrere gleichzeitig sprechen. Ich bitte diejenigen – hören Sie mal einen Moment auf –, können die Herren, die am Ende des Saales miteinander sprechen wollen und glauben, das nicht auf einen späteren Zeitpunkt verschieben zu können, vielleicht Ihr Gespräch außerhalb des Saales führen. Es ist unmöglich, daß wir so verfahren, meine Damen und Herren! Ich bitte um Ruhe und ungeteilte Aufmerksamkeit für Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> – bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Wir haben bei unseren Einlassungen und bei unseren Abänderungsanträgen zurückgreifen können auf die 14 Thesen, die wir bereits in der vorigen Legislaturperiode 1971 hier in der Fraktion formuliert haben und die heute noch im wesentlichen zutreffen, die Punkte bezeichnen, in denen wir unterschiedliche Auffassungen gegenüber der Koalition vertreten.</p>
				<p>Wir haben auf der Grundlage dieser 14 Thesen von Anfang an uns mit unseren Ländern gleichgeschaltet und haben gemeinsam mit unseren Ländern formuliert unsere Gegenposition bezogen. Die Abänderungsanträge, die mit den Ländern gemeinsam formuliert worden sind, sind bereits im 1. Durchgang im Bundesrat Gegenstand der Stellungnahme des Bundesrates geworden und waren auch Gegenstand der Abänderungsanträge im Rechtsausschuß des Bundestages. Sie werden auch Gegenstand der Abänderungsanträge sein, die wir in der 2. Lesung zu diesem Gesetz vorschlagen wollen. Die Beratungen im Rechtsausschuß sind noch nicht abgeschlossen, sondern werden erst im Laufe dieser Woche abgeschlossen. Der Bericht des Rechtsausschusses liegt dementsprechend noch nicht vor. Am kommenden Freitag wird eine abschließende Beratung mit den Ländern stattfinden, in denen noch einige offene Formulierungsfragen besprochen werden sollen, so daß wir in der Fraktionssitzung am 8. Dezember die fertigformulierten Abänderungsanträge der Fraktion insgesamt dann vorlegen können.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich glaube, es ist wichtig, daß wir die Debatte heute auf die Punkte konzentrieren, in denen wir im wesentlichen von der Koalition abweichen. Zu unseren Forderungen hat von Anfang an gehört, daß im Gesetz der Grundsatz verankert wird, daß die Ehe auf Lebenszeit angelegt ist. Die Koalition hat nach vielem Hin und Her diesem Petitum stattgegeben. Es steht inzwischen der Satz in dem Vorschlag des Rechtsausschusses: Die Ehe wird auf Lebenszeit geschlossen. Das darf nicht darüber hinwegtäuschen, daß das, was hier an Deklamation drinsteht, in den Einzelregelungen der Scheidungsgründe keine Entsprechung findet. Ich muß dazu sagen, daß neben diesem Satz kein Satz mehr in diesem Vorschlag enthalten ist, der den wesentlichen Inhalt der Verpflichtung der Eheleute gegeneinander wiedergibt.</p>
				<p>Wir werden einen Abänderungsantrag vorschlagen, in dem deutlich zum Ausdruck gebracht ist, daß die Eheleute einander Treue und Beistand schulden und daß sie auch verpflichtet sind, für die gemeinsamen Kinder zu sorgen. Da es nach dem neuen Ehescheidungsrecht keinen Ehebruch mehr gibt, keine schwere Eheverfehlung mehr geben wird, die in einer Gesetzesvorschrift verankert wäre, halten wir es für unumgänglich notwendig, daß über das Wesen der Ehe in einer Bestimmung einiges zum Ausdruck gebracht wird. Wir werden vorschlagen, auch den namensrechtlichen Teil in das Gesetz wieder einzufügen. Hier geht es im wesentlichen um die Frage der Zustimmungsbedürftigkeit im Bundesrat. Auch das möchte ich vorab erklären. Das wird in der übernächsten Woche schriftlich der Fraktion vorliegen. Die wesentlichsten Punkte der Auseinandersetzung finden wir in den Ehescheidungsgründen, im Unterhaltsrecht und im Recht des Versorgungsausgleichs.</p>
				<p>Die Koalition geht bei den Scheidungsgründen von einem lupenrein durchgeführten Zerrüttungsprinzip aus. Wir haben von Anfang an gesagt, wir haben nichts einzuwenden dagegen, daß ein neues Ehescheidungsrecht sich orientiert am Zerrüttungsprinzip, halten es aber für notwendig, daß, damit im Einzelfall gerechte Entscheidungen ermöglicht werden, auch ermöglicht wird, subjektives Verhalten von Eheleuten sowohl in den Scheidungsgründen als auch im Scheidungsfolgerecht zu berücksichtigen und zur Grundlage von Entscheidungen zu machen. Wir meinen, daß nur auf die Art und Weise die Einzelfallgerechtigkeit hergestellt werden kann.</p>
				<p>Das führt dazu, daß wir in einer Reihe von Punkten darauf zurückkommen. Die Hauptfragen, die sich ergeben, ist einmal die Erleichterung der Verstoßungsscheidung, die dann gegeben ist, wenn derjenige Ehegatte, der aus der Ehe ausbricht, die Möglichkeit erhält unter Berufung auf sein eigenes, die Ehe zerstörendes Verhalten die Scheidung der Ehe zu beantragen. Unser 1. Abänderungsantrag wird zum Gegenstand haben, daß das auf jeden Fall soweit erschwert wird, daß die Neigung, auf die Art und Weise aus einer Ehe auszubrechen, erheblich gebremst wird.</p>
				<p>Das Zweite, was uns in dem Zusammenhang stört, ist, daß die Ehe sozusagen ausgestaltet wird mit einer Kündigungsfrist. Nach den Beschlüssen im Rechtsausschuß ist es möglich, daß sich jemand aus der Ehe abmeldet und sicher sein kann, daß er mit dieser Kündigung, die er erklärt hat, nach drei Jahren ein Urteil erstreiten kann mit Aussicht auf Erfolg. Wir halten eine solche Fristenautomatik, einen solchen Kalendermechanismus für mit dem Wesen der Ehe völlig unvereinbar und sind der Auffassung, daß das in einem Änderungsantrag deutlich zum Ausdruck gebracht werden muß und daß wir versuchen wollen, das zu korrigieren. Wobei ich sagen muß, daß diese Streitfrage bereits in der vorigen Legislaturperiode eine Rolle gespielt hat, daß unter dem Druck der Diskussion und der öffentlichen Meinung, vor allen Dingen auch aus dem Bereich der Kirchen heraus die Bundesregierung in ihrem Entwurf davon Abstand genommen hat. Die Koalition – ich muß sagen, hier nicht zuletzt die SPD unter dem Druck der FDP und des sog. progressiven Teils der SPD – hat das im Rechtsausschuß wieder eingefügt.</p>
				<p>Der weitere Punkt bei den Scheidungsgründen, wo wir in einer grundsätzlichen Kontroverse sind, ist die sog. Härteklausel. Das, was die Koalition uns hier vorlegt als sog. Härteklausel, ist nur noch eine Schaufensterattrappe, die vom Wesen einer Härteklausel tatsächlich nichts mehr enthält. Wir werden einen Änderungsantrag vorlegen, der eine sehr umfassende auch zeitlich nicht befristete Härteklausel beinhaltet, wobei es notwendig erscheint, darauf hinzuweisen, daß eine Härteklausel ihrem Wesen nach unbefristet ist, was nicht ausschließt, daß eine zunächst vorhandene Härte durch Zeitablauf verschwinden kann, so daß zu einem späteren Zeitpunkt möglicherweise die Härteklausel bei einem erneuten Scheidungsbegehren nicht Anwendung finden kann. Aber vom Wesen einer Härteklausel ist eine Befristung nicht möglich.</p>
				<p>Es hat in dem Zusammenhang die Frage eine Rolle gespielt, wie lang denn die Trennungsfrist sein soll, bevor eine Scheidung mit Aussicht auf Erfolg, vor allen Dingen dann, wenn nur ein Ehegatte die Scheidung will, erreicht werden kann. Hier wird vorgeschlagen eine dreijährige Trennungsfrist. Wir haben in unseren bisherigen Abänderungsanträgen eine fünfjährige Trennungsfrist vorgesehen, haben aber heute morgen im Arbeitskreis gemeint, hier ebenfalls eine dreijährige Trennungsfrist vorschlagen zu sollen, damit wir in der Auseinandersetzung in der Öffentlichkeit keine auf die Frage drei Jahre oder fünf Jahre sich konzentrierende Auseinandersetzung bekommen, weil die von zweitrangiger Natur ist, damit die Auseinandersetzung konzentriert werden kann auf die Frage Fristenautomatik ja oder nein.</p>
				<p>Ich darf jetzt zum Unterhaltsrecht kommen. Beim Unterhaltsrecht sind wir im Ansatzpunkt unterschiedlicher Auffassung gegenüber der Koalition. Der Regierungsentwurf und auch die Beschlüsse des Rechtsausschusses gehen davon aus, daß mit Scheidung einer Ehe prinzipiell jeder Ehegatte für sich selbst zu sorgen hat. D.h. also, nach der Ehescheidung gehen die Eheleute getrennte Wege und haben nur ausnahmsweise – so ist die Konzeption des Regierungsentwurfs – Unterhaltsansprüche gegeneinander. Wir gehen in unseren Vorstellungen davon aus, daß die Ehe, die ja auf Lebenszeit angelegt ist, auch nach der Scheidung der Ehe Fortwirkungen hat. Wir gehen vom Grundsatz der fortwirkenden Verantwortung der geschiedenen Eheleute für einander aus. Das bedeutet, daß die Systematik des Unterhaltsrechts eine andere ist als die Systematik im Koalitionsentwurf. Dem werden unsere Abänderungsanträge entsprechen.</p>
				<p>Im Unterhaltsrecht spielt die sog. negative Härteklausel eine wesentliche Rolle, im übrigen auch beim Recht des Versorgungsaugleichs, die besagt, daß ein Unterhaltsanspruch dann nicht besteht, wenn die Zuerkennung dieses Unterhaltsanspruchs grob unbillig wäre. Das besagt zu deutsch, daß ein Ehegatte z.B. nicht dann soll Unterhalt verlangen können, wenn er durch eigenes grob pflichtwidriges Verhalten die Zerrüttung der Ehe und damit die Ehescheidung herbeigeführt hat. Für alle diejenigen Kollegen, die sich mit der Frage Zerrüttungsprinzip, Verschuldungsprinzip beschäftigen, auch an diesem Punkt schaffen wir die Möglichkeit, auf wesentliche Elemente des Verschuldensprinzips zurückzugreifen, weil wir einfach nicht aus der Welt schaffen können, daß es zwischen Eheleuten im Verhältnis zueinander auch Schuld gibt und daß es deshalb notwendig ist, daß das bei einer Entscheidung berücksichtigt werden kann, nicht zuletzt berücksichtigt werden muß, wenn wir gerechte Unterhaltsentscheidungen bekommen wollen.</p>
				<p>Zum Recht des Versorgungsausgleichs haben wir vor einiger Zeit hier eine Diskussion in der Fraktion gehabt. Wir haben die grundsätzliche Weichenstellung hier in der Fraktion beschlossen. Das ist inzwischen – das muß man sagen – völlig anders geworden, als es im Regierungsentwurf steht. Es ist außerordentlich kompliziert geworden. Wir haben einzelne Paragraphen, die sich jeweils über mehrere Seiten hinwegziehen, die sehr stark ins Sozialversicherungsrecht übergreifen. Ich muß sagen, daß das auch für die Kolleginnen und Kollegen, die im Rechtsausschuß darüber beraten mußten, z.T. eine außerordentlich schwierige Materie gewesen ist.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, dennoch ist es uns möglich geworden, hier in wesentlichen Fragen unsere prinzipiell andere Haltung deutlich zu machen und auch in Abänderungsanträgen zum Ausdruck zu bringen. Zu diesem Punkt speziell gibt es noch die Notwendigkeit, einige offene Fragen mit den Ländern zu beraten. Wir bejahen grundsätzlich den Versorgungsausgleich [und] gehen davon aus, daß das Recht, daß die Vertragsfreiheit auch bei der Ausgestaltung des Versorgungsausgleiches gelten muß, daß die Eheleute die Möglichkeit haben müssen, die Art und Weise des Versorgungsausgleichs untereinander zu regeln. Es gibt hier aber einige Fragen, die zusammenhängen auch mit dem Recht der geschiedenen Witwenrente usw., die werden noch mit den Ländern beraten am Freitag und die entsprechenden Vorschläge werden Ihnen dann auch in der übernächsten Woche vorgelegt werden.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich habe versucht, die wesentlichen Streitpunkte hier kurz darzulegen. Ich wäre der Fraktion sehr dankbar, wenn sie die Linie, die ich hier angedeutet habe, für die 2. und 3. Lesung und für die von uns zu stellenden Abänderungsanträge billigen könnten.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>! Ich möchte meinerseits in die Liste der Kollegen, denen Sie vorhin gedankt haben, auch noch den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> einbeziehen, der sich sehr große Mühe gegeben hat, die Fühlung zu den beiden Kirchen zu erhalten in dieser Frage, was naturgemäß von einer großen Bedeutung war. Meine Damen und Herren, es hat sich zu Wort gemeldet der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> – Bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Ich will den Vortrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> nicht durch weitere allgemeine Erörterungen ergänzen, sondern versuchen, das neue Recht auf eine spezifische Situation hin zu untersuchen, nämlich auf die Situation einer Frau mit mehreren Kindern, und die Frage stellen, was bringt dieses neue Recht einer Mutter mit mehreren Kindern. Die Antwort ist: Es bietet ihr keine ausreichende Existenzgrundlage mehr. Wie der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> mit Recht ausgeführt hat, hat es der Mann jederzeit in der Hand, durch vorzeigen einer neuen Geliebten den Nachweis zu führen, daß die bisherige Ehe zerrüttet ist und er kann infolgedessen seine bisherige Frau samt Kindern in die Wüste schicken, ohne daß es dem Gericht nach den Beschlüssen der Mehrheit des Rechtsausschusses gestattet ist, etwa die Frage des Kindeswohls mit in die Berücksichtigung der Scheidung einzubeziehen. Meine Damen und Herren, ich halte das für eine Ungeheuerlichkeit in unserm Recht. Das hat es noch nie gegeben, daß eine Gemeinschaft, die aus mehreren Personen besteht, ohne die Berücksichtigung der gerechtfertigten Interessen aller Beteiligten aufgelöst werden kann!</p>
				<p>Der zweite Punkt! Meine Damen und Herren, die Ehe wird nach diesem Vorschlag zu einem mit einer 3- bis 3½-Jahresfrist kündbaren Institution, ohne Rücksicht auf die berechtigten Interessen des der Scheidung widersprechenden Teils. Das ist eine Sache, die, wenn wir sie im Mietrecht gemacht haben würden, uns mit Recht den Vorwurf der absoluten Unsozialheit eingetragen hätte. Und wir haben es deshalb auch niemals gemacht. Ich darf heute sagen, in Kenntnis der Materie: Der Mieter in einem Miethaus ist besser geschützt als eine Frau mit vier Kindern gegen die Entziehung ihrer Existenzgrundlage!</p>
				<p>Meine Damen und Herren, der 3. Punkt! Was passiert denn nun, wenn die Frau geschieden ist? Dann ist sie nach diesem Recht, was da fabriziert worden ist, solange sie noch minderjährige Kinder hat, kriegt sie einen Unterhaltsanspruch. Was der Wert ist, meine Freunde, das können Sie in Ihren Wahlversammlungen oder in Ihren Sprechstunden erleben, wo Leute zu Ihnen kommen und sagen: »Ich hab’ hier einen Titel gegen meinen früheren Mann von 300 Mark. Bitte, helfen Sie mir, den zu vollstrecken. Der wechselt dauernd seine Arbeitsstelle.« Mit andern Worten, die wird auf etwas verwiesen, was ihr im Grunde genommen nicht viel nützt. Die Möglichkeit, das besser zu machen, die z.B. die Franzosen gefunden haben, um diesen Titel wertvoller zu machen, vollstreckbarer zu machen, um die Frau von der Notwendigkeit zu befreien, je nach Geldentwertung neue Abänderungsanträge bei Gericht stellen und durchsetzen zu müssen, die wir in andern Bereichen jetzt einführen, die gibt’s dort nicht. Die wird verwiesen auf einen Unterhaltsanspruch. Aber nur solange, meine Damen und Herren, wie sie minderjährige Kinder zu erziehen hat. Danach geht grundsätzlich der alte Unterhaltsanspruch unter und sie ist darauf verwiesen, ihren Lebensunterhalt selbst zu verdienen. Mit andern Worten, einer Frau, die unter diesem Recht eine Ehe schließt und sich darauf einläßt, mehrere Kinder zu haben, die läuft ein absolut nicht mehr abschätzbares finanzielles Risiko. Ein soziales Risiko, wie niemand anders sonst. Und es würde mich nicht wundern, meine Damen und Herren, wenn auf dieser Grundlage sich immer weniger Frauen bereit erklären würden, Mutter zu werden. Und das, meine Freunde, bei einer Geburtenentwicklung, die ja ohnedies der größte Grund zur Sorge ist. Nicht, weil wir 100 Millionen Krieger heranzüchten wollen, sondern, weil wir die Verpflichtung haben, für unsere Alten, unsere Kranken und unsere Schwachen zu sorgen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, und jetzt geht die Sache weiter. Jetzt nehmen wir einmal an, die Ehe hat lange gedauert und jetzt darf ich den Standpunkt des Betrachters einen Augenblick mal wechseln. Nehmen Sie an, jemand war 40 Jahre verheiratet, ein Mann, Beamter, Angestellter, egal was, und jetzt, nach Erreichen des 62. Lebensjahres – ja, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, Sie hab’ ich ja auch dauernd im Auge bei dem, was ich erzählte –,</p>
				<p>(Schallendes Gelächter.)</p>
				<p>so im 62. Lebensjahr, da sagt sich die Frau: Mit 65 könnte ich ja Rente kriegen von meinem Mann. Ich hab’ jetzt eigentlich 40 Jahre lang dessen Socken gewaschen, dessen Geknutter ertragen, seine ständigen Bemerkungen über das nicht gut genuge Essen runtergeschluckt, jetzt möchte ich eigentlich meinen Lebensabend in Ruhe verbringen. Was macht die Frau nach unserm neuen Recht?</p>
				<p>Die geht hin und reicht mit 62 Jahren nicht die Scheidung ein, sondern sie macht Heimtrennung. Sie zieht von ihm weg. Nach 3 Jahren, wenn sie 65 ist –</p>
				<p>(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kommt sie zurück.)</p>
				<p>Nein, nein.</p>
				<p>(Schallendes Gelächter.)</p>
				<p>(Zwischenruf: Das ist bei Deiner Frau!)</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, ich bin überzeugt, Ihre Gattin wird zu Ihnen zurückkehren, nicht wahr, denn sowas kriegt sie nicht wieder!</p>
				<p>(Schallendes Gelächter.)</p>
				<p>Ja, meine Damen und Herren, die Frau des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> hat natürlich ein großes Glück. Nicht nur, daß er ein prächtiger Kerl ist, sondern außerdem auch noch wird er im Bundeshaus-Restaurant verpflegt. Und, wer hier gegessen hat, meckert zuhause nie mehr!</p>
				<p>(Schallendes Gelächter.)</p>
				<p>Aber lassen Sie mich zu meinem Bild zurückkehren! 62 Jahre, ihr Mann ist 65. Sie sagt sich, ich hab’ jetzt genug gewaschen und gekocht für den. Sie zieht von ihm weg zu ihrer Schwester. Nach drei Jahren kann sie, ohne irgend etwas vortragen zu müssen, außer daß sie 3 Jahre von ihm getrennt gelebt hat, nunmehr die Scheidung beantragen, ohne daß der Mann irgend etwas dagegen tun kann. Und die Scheidung hat dann zur Folge, daß er von seiner Rente 50% an die Frau abgeben muß. Das gleiche gilt für Beamte bei der Pension. Mit andern Worten, meine Damen und Herren, es nützt einem nichts mehr, wenn man 40 Jahre lang treu und anständig sich zuhause verhalten hat,</p>
				<p>(Schallendes Gelächter.)</p>
				<p>sondern es genügt jetzt, daß eine Seite diese Ehe aufkündigt ohne jeden Grund, vielleicht auch aus eigenem Verschulden, und dann die Versorgungsansprüche des anderen Teils halbieren kann.</p>
				<p>Meine Freunde, aus dem Gesichtspunkt heraus würde ich sagen – und das sage ich allen Ernstes, auch, wenn ich das hier nicht in einer sehr paragraphenartigen Weise vortrage –, daß der Eheschluß für jeden Mann für ein nicht kalkulierbares Risiko wird.</p>
				<p>(Zahlreiche teils lachende Zwischenrufe.)</p>
				<p>Nein, nein, meine Damen und Herren – »Das war schon immer so?« Natürlich in gewissen Bereichen! Aber die Folgerungen, die jetzt daraus gezogen werden können, die sind neu. Bisher konnte die weggehen, bisher konnte die sagen: Ich wasch’ dir deine Socken nicht mehr, aber sie konnte nicht ihn in seiner Pension beeinträchtigen. Das war nicht möglich. Und infolgedessen würde ich als Summe sagen, meine Damen und Herren: Dieses Gesetz ist ein Schlag in das Gesicht des Artikels 6 des Grundgesetzes, wo da drinsteht, daß Ehe und Familie unter dem besonderen Schutze des Staates stehen. Und infolgedessen muß es von uns abgelehnt werden.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Und lassen Sie mich noch ein weiteres sagen, meine Damen und Herren –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Können Sie sich ein bißchen kürzer fassen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Ich bemüh’ mich – sofort zu Ende, Herr Vorsitzender! Ich bin der Überzeugung, daß wir in den zehn Jahren jedenfalls, die ich diesem Hause anzugehören die Ehre habe, noch kein Gesetz beschlossen haben, was von einer solchen tiefgreifenden Bedeutung für die künftige Entwicklung unseres Volkes ist wie dieses Ehescheidungsgesetz. Und es müßte unsere Aufgabe sein, das unsern Mitbürgern in den nächsten Wochen und Monaten klarzumachen. Ich danke Ihnen.</p>
				<p>(Rauschender Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>! In den sachlichen Anträgen, die Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> vorgetragen hat, stimmen Sie überein? Danke schön! Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Will-FeldWaltrud_1972-12-13">Will-Feld</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Will-FeldWaltrud_1972-12-13">Will-Feld</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Zum vorliegenden Eherechtsgesetz – Eherechtsreform-Entwurf sind wir alle der Meinung, daß dem gewandelten Rollenverständnis von Mann und Frau ein neues Recht gemäß wäre. Aber der vorliegende Eherechtsentwurf ist eine Reform gegen die Institution der Ehe. Und hier setzen unsere Bedenken ein und hier erlauben Sie mir nur einige Bemerkungen, und zwar darf ich an das anknüpfen, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> sagte. Nicht nur werden mit dem vorliegenden Gesetzentwurf die rechtlichen Regelungen getroffen hinsichtlich der Ehescheidung, sondern es werden Positionen gesetzt für gesellschaftspolitische Entwicklungen. Und hier sind wir der Meinung, Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ein ganz klares Wort zu bekennen zur Institution der Ehe aussprechen müssen, der Ehe als einer Lebensgemeinschaft, der beide Ehepartner, Mann und Frau verantwortlich verpflichtet werden in einem partnerschaftlichen Verhältnis. Wenn wir dies im Vorwahlkampf draußen klar machen: Die Ehe [ist] eine soziale Verantwortung für Mann und Frau, ich meine, das würde draußen bei unseren Wählern verstanden werden. Denn wir leben in einer Welt und in einem Kulturkreis des Christentums und das Christentum kennt die Lebensgemeinschaft von Mann und Frau in der Ehe. Und es sollte uns nicht schwer fallen, diese Institution und unabhängig von dem vorliegenden Gesetzentwurf, ob geschieden werden kann und unter welchen Bedingungen, zu dem Bürger hinzutragen, sein Bewußtsein dahingehend zu verändern, daß er sich von sich aus zu dieser Lebensgemeinschaft bekennt.</p>
				<p>Aus diesem Grunde bitte ich die Fraktion, daß sie den Abänderungsanträgen, so wie in der Arbeitsgruppe Recht und auch im Rechtsausschuß festgelegt, ihre Zustimmung geben möge.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Will-FeldWaltrud_1972-12-13">Will-Feld</name>! Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> hat in ausgezeichneter Weise uns versucht, das Gesetz noch mal in kurzen Zügen klar zu legen. Mich hat aber doch eines gestört daran. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, Sie haben gesagt, zum Thema Versorgungsausgleich sei eine Fülle von Gesetzesparagraphen und Ansätzen da, daß selbst die Juristen Schwierigkeiten hätten, da durchzusehen. Jetzt denken Sie mal an uns. Was machen wir arme Laien, wenn wir draußen sind, wenn wir in die Versammlungen kommen, wenn wir in die Sprechstunden kommen. Wir werden ja mit den Einzelproblemen befaßt. Hier sieht man nicht das ganze Gesetz, sondern wer sich meldet, sieht nur sein Einzelproblem. Und jetzt muß ich mich ja mal wirklich fragen: Was sag’ ich einer Frau oder einem Mann, die ihr Einzelproblem zum Versorgungsaus gleich darlegen? Hier müßte vielleicht noch – und, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, das sei die herzliche Bitte –, uns auch noch mal anhand dieser Beispiele, die uns ja in ausgezeichneter Weise von Ihnen, von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Will-FeldWaltrud_1972-12-13">Will-Feld</name> und von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Möller_MitarbeiterinCDUCSU">Möller</name> auf den Tisch gelegt worden sind – wofür wir auch einmal [an alle] Danke sagen sollten, die nicht in diesem Arbeitskreis sind –,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>denn das ist eine gute Hilfe für uns, die wir draußen gehabt haben. Ich hätte aber noch ein Zweites: Wir haben uns eigentlich etwas in Ruhe gewiegt mit dem Wort Zerrüttungsprinzip. In Ruhe gewiegt deshalb, weil die Kirchen keine allzu schweren Bedenken dagegen vorgebracht haben. Aber ich muß doch jetzt einmal fragen: Ist nicht daraus im Zuge der Beratungen mit den Mehrheiten im Ausschuß eine Fristenautomatik geworden? Ich bekomm’ es immer wieder draußen vorgehalten, daß wir bei diesem Punkt als Fraktion auch zu schnell zugestimmt hätten und zu schnell damit einverstanden gewesen wären. Denn vom Zerrüttungsprinzip geht ja vieles aus, was in diesem Gesetz niedergelegt worden ist. Also das sind Bedenken, die ich persönlich habe. Aber lassen Sie mich schließen noch mal mit dem Dank für die gute Unterstützung, die wir in all diesen Monaten gehabt haben. Und für einige Beispiele zum Versorgungsausgleich wären wir, glaub’ ich, auch alle dankbar.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>! Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleicherUrsula_1972-12-13">Schleicher</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleicherUrsula_1972-12-13">Schleicher</name>: Ich wollte auf einen Punkt noch eingehen, und zwar, das Ehe- und Familienrecht ist ja nicht nur unter dem Scheidungsrecht zu sehen, sondern das hat in der Vergangenheit auch einige Dinge mitgeregelt, die insbesondere die Familie angingen. Ich denke jetzt hier an den Paragraphen 1356 des BGB. Da wurde in der Vergangenheit, der Frau ist ein Nachteil daraus entstanden, daß sie für schuldig erklärt werden konnte, wenn [sie] ihrer Aufgabe der Haushaltsführung und Kindererziehung nicht nachgekommen ist. Deshalb wurde vor allen Dingen von Frauen gefordert, daß dies abgeändert werden müßte und daß Mann und Frau gleich verantwortlich in diesem Paragraphen eingeführt werden müßten. Daraus hat sich aber jetzt ergeben, das ist zwar geschehen in [§] 1356, aber, da wir jetzt ein Zerrüttungsprinzip haben und kein Verschuldensprinzip mehr, wirkt dieser Paragraph überhaupt nicht mehr, d.h. es wird nicht mehr irgend jemand dafür haftbar gemacht werden können, wenn die Kinder nicht erzogen werden. Wir wissen, daß die Berufstätigkeit der Frau zugenommen hat, damit aber nicht geklärt ist in diesem Ehe- und Familienrecht, was geschieht, wenn weder Mann noch Frau sich um die Kinder kümmern. Und ich sehe einfach überhaupt keine Wirkung mehr in diesem Gesetz, das das verankert. Und ich möchte das vortragen, weil ich das ganz schwerwiegend sehe. Danke schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, ich geb’ Ihnen am Schluß noch einmal das Wort, vielleicht können Sie zu den aufgeworfenen Fragen, insbesondere zu dieser der Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleicherUrsula_1972-12-13">Schleicher</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, am Schluß darauf eine Antwort geben? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name> : Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wenn ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> richtig verstanden habe, soll entgegen dem uns vorgelegten Papier auf Seite 3 die Frist jetzt von 5 auf 3 Jahre herabgesetzt werden. Ich muß allerdings sagen, daß mir die Argumentation, wie sie hier in dem Papier vorliegt, einleuchtender erscheint als jetzt die neue Regelung, die vorgeschlagen worden ist. Wenn wir überzeugend am Zerrüttungsprinzip festhalten wollen und nicht zu einem Verstoßungsprinzip kommen wollen, dann glaube ich, wäre diese Frist tatsächlich ein Beweis dafür, daß es uns damit ernst ist. Wir machen sonst tatsächlich einen Schritt wiederum in der Richtung, wie jetzt von der Koalition entgegen dem Regierungsentwurf sogar verschärft in die Richtung einfach eines Verstoßungsprinzips gegangen wird. Zumindest, nicht wahr, der neue Ausdruck des Scheiterns, [das]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_FN024" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p></note></seg> ein Ehepartner allein für sich allmächtig festlegen kann. Und ich möchte darum bitten, daß infolgedessen bei unseren Anträgen, so wie es auch im Ausschuß offensichtlich gewesen ist, wiederum es dabei bleibt, wie es hier im Papier auf Seite 3 festgelegt ist. Und ich bitte, darüber auch abstimmen zu lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name>. Wir kommen am Schluß auf die Sache zurück. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, ich bitte Sie auch dazu dann Stellung zu nehmen. Sie haben dazu schon Stellung genommen, aber das sollte vielleicht noch etwas ausführlicher geschehen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name>: Ich möchte vielleicht noch [auf] einige tragende Punkte in dem neuen Gesetz kurz zurückkommen. Es ist jetzt eben noch mal angesprochen worden das Zerrüttungsprinzip, der Übergang vom Schuldprinzip zum Zerrüttungsprinzip. Dazu sollte man vielleicht eines sagen, weil uns der Vorwurf gemacht wird, wir seien zu schnell darauf eingegangen. Die Mängel im geltenden Recht sind tatsächlich schon beträchtlich. Das Herumwühlen in der Ehe war sicher kein Vergnügen, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_FN025" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »und«.</p></note></seg> weder für Richter noch für Parteien. Und man braucht sich nicht zu wundern, daß die Praxis unserer Richter und Rechtsanwälte sich energisch dagegen gewandt hat. Ich glaube, dem sollte man auch Rechnung tragen.</p>
				<p>Auf der andern Seite sollten wir eines sehen und dies habe ich bei Vorträgen von Praktikern immer wieder festgestellt, daß das Zerrüttungsprinzip auch nicht überall die reine Wahrheit ist. Denn nach dem Grundtatbestand, so, wie ihn die Koalition vorgeschlagen hat, ist es tatsächlich so, daß dann auch nachgewühlt wird. Es müssen nämlich auch die innerehelichen Vorgänge ans Tageslicht gebracht werden. Nur spart man den Schuldspruch. Aber sicher ist dieses mit einer der größten Mängel des Schuldprinzips gewesen, daß man eben den Schuldspruch ausbringen mußte und in irgendeiner Form den einen oder andern für schuldig halten mußte. Denn jeder von uns weiß, daß selbst derjenige, der hinterher eine echte Eheverfehlung begeht, nicht unbedingt derjenige sein muß, der auch die Zerrüttung der Ehe herbeigeführt hat. Der eine kann dies langsam – steter Tropfen höhlt den Stein – getan haben und der andere reagiert mit irgendeiner Kurzschlußhandlung. Dies sind Sachen, die der Praktiker, der lang genug damit zu tun gehabt hat, weiß. Man sollte also nun endlich da in der Richtung etwas vorsichtiger sein. Das Zerrüttungsprinzip – lassen Sie mich dies als Endsatz sagen zu diesem Punkt –, das Zerrüttungsprinzip ist nicht die Wahrheit alleine, aber es ist auf jeden Fall besser als das Schuldprinzip.</p>
				<p>Das, was ich als ganz wichtigen Punkt ansehe, was wir uns immer wieder vor Augen halten sollten, ist die Tatsache, daß in Zukunft niemand mehr – dies klang bereits mehrfach an –, niemand mehr seiner Ehe sicher sein kann. Es ist jederzeit möglich, daß der eine oder andere aus der Ehe ausbricht, und die Folgen, die Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> angeschnitten haben für den Unterhalt, für die Versorgung, stehen dann im Raum. Ich möchte so sagen: Auch durch bestes Wohlverhalten kann niemand heute mehr nach dem neuen Recht seine Ehe sichern.</p>
				<p>Und dies scheint uns bei unserer christdemokratischen Lebensauffassung ein – ja, darf ich so sagen, Herr Vorsitzender? – ein dicker Hund zu sein!</p>
				<p>Dann weiter zur Frage der Frauen! Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name> besonders angesprochen! Wir werden uns auf eine Berufstätigen-Ehe hinwenden. Ich habe [mich] gerade mit Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> noch darüber unterhalten. Es steht im Gesetz ausdrücklich oder in der Begründung in dem mir jetzt vorliegenden und mit der Gegenseite redigierten Bericht ausdrücklich noch einmal drin, daß nicht vorgesehen ist, das Leitbild der Hausfrauenehe zugunsten des Leitbildes der Berufstätigen-Ehe aufzugeben. Aber es ist de facto und de jure so, daß nämlich die Frau heute gezwungen ist mit Rücksicht darauf, daß der Mann sie jederzeit sitzen lassen kann, der Mann, der ja in der Regel weiter im Beruf ist, jederzeit sitzen lassen kann und sie dadurch dann gezwungen ist, in ihren früheren Beruf, wenn sie einen gehabt hat, an einer Stelle einzusteigen, wo sie vor acht oder zehn oder 15 Jahren aufgehört hat. Das heißt also, daß ihr arbeitsmäßiger sozialer Besitzstand nicht gewahrt wird. Während die Kollegin vielleicht schon Chefsekretärin ist, fängt sie wieder im Maschinensaal mit 17-jährigen Mädchen an, um ein Beispiel dafür zu bringen. Die junge Frau wird also von ihrer Mutter gut beraten sein, wenn sie von vornherein aufgefordert wird, so lange wie irgendwie möglich volltags und, wenn sie Kinder hat, halbtags tätig zu sein in einem Beruf. Sonst sieht es nachher für sie schlecht aus.</p>
				<p>Dies gilt auch für die Versorgung, um gleich einige Einwände mitzunehmen. Dies gilt auch für die Versorgung, wenn sie verhindern will, daß sie nachher durch die Rententeilung beim Mann eine Minirente erhält und wir nachher insgesamt ein Volk von Minirentnern werden.</p>
				<p>Ich möchte dann noch eines sagen, im Anschluß an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, wir haben in Zukunft hier ein Rechtsinstitut – wenn ich die Ehe jetzt einmal nur als Vertrag ansehen will, ohne alles andere Beiwerk –, das den schlechtesten Rechtsschutz überhaupt genießt. Jeder Mieter – das ist gesagt worden – hat mehr Schutz. Sie können ein Gesellschaftsverhältnis gleich welcher Art, ein Sozietätsverhältnis von zwei Anwälten nur lösen, wenn wichtige Gründe vorliegen. Die Ehe können sie ohne jeden, selbst den nichtigsten Grund auflösen. Dies zum Inhalt!</p>
				<p>Und nun ganz kurz noch eines, wogegen wir immer wieder protestiert haben, ist die Tatsache, daß das Familiengericht, das diese ganzen Entscheidungen zu treffen hat, beim Amtsgericht sein soll und besetzt ist durch –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte doch um Ihre Aufmerksamkeit! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name> – bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name>: Daß das Familiengericht beim Amtsgericht angesiedelt wird und nur mit einem Richter besetzt wird. Dazu kommt, daß die Koalition im Rechtsausschuß ausdrücklich abgelehnt hat, daß dies ein erfahrener älterer Richter – sprich R2-Stelle, also in der ersten Beförderung – ist, sondern daß es ein ganz junger Richter, ausgenommen den Richter auf Probe, der also nicht auf Lebenszeit Beamter ist, also auf Lebenszeit Richter ist, daß der dort sitzen kann; überfallen mit Rechtsmaterien, die der normale Jurist überhaupt nicht lernt. Versicherungsrecht, Rentenrecht usw. Mit einer Fülle von Dingen, mit denen wir uns jetzt seit zweieinhalb, drei Jahren herumschlagen und – wenn wir ganz offen sind – sie heute noch nicht recht durchschauen. In vielen Fällen angewiesen auf das, was das Ministerium für Arbeit und Sozialwesen und unsere Freunde in dem betreffenden Ausschuß uns sagen.</p>
				<p>Das soll hinterher von einem Einzelrichter gemacht werden. Wir hatten vorgeschlagen in der Kammer mit evtl. Laienbesetzung eine Möglichkeit zu finden, um den Schwierigkeiten gerecht zu werden. Denken Sie bitte auch daran, wie viele Richter nicht in der Lage sind, ihre eigene Versorgung oder Besoldung auszurechnen! So daß hier ein Verwaltungsfachmann dringend in der Kammer erforderlich wäre. Auch dies [ist] ein wichtiger Punkt. Die Besetzung ist eine Katastrophe. Wir werden die Scheidung länger, teurer und schwieriger machen. Das sollte jeder wissen.</p>
				<p>Die Koalition hat in dem mir vorliegenden Bericht versucht, uns während der ganzen Beratungen alle zustimmungsbedürftigen Bestandteile auszumerzen. Ob’s ihnen ganz gelungen ist, wage ich zu bezweifeln. Wir haben sogar die Tatsache, daß der Staat bei der Versorgung eines Beamten ja den Ausgleich erbringen muß in der Rentenversicherung und dann dem Beamten die Pension kürzen muß, herausgenommen und in einem Extragesetz Drucksache 2015 niedergelegt und das auch noch – das haben unsere Freunde offenbar nicht gemerkt –, auch noch dem Innenausschuß federführend vorzulegen, wo das hier in dieses Gesetz mit hineingehörte. Nur, um zu verhindern, daß diese zustimmungsbedürftigen Vorschriften nachher dem Bundesrat vorgelegt werden müssen.</p>
				<p>Insgesamt zeigt der Bericht aber auch ein sehr schlechtes Gewissen der Koalition. Denn, wenn Sie hinterher mal sehen, was wir nicht hindern können, dann werden sie feststellen, daß gerade die Begriffe wie Ehe auf Lebenszeit, eheliche Lebensgemeinschaft eine ganze breite Erwähnung gefunden haben, in den theoretischen Ausführungen sind sie erkannt worden, weil man sieht, daß man hier alte ethische Begriffe über den Haufen geworfen hat, was das Volk der Koalition nicht abnehmen wird.</p>
				<p>Insgesamt, meine Damen und Herren, kann man nur eines sagen, liebe Freunde: Im Scheidungsrecht eine glatte Katastrophe! Das Unterhaltsrecht ist hinnehmbar mit Ausnahme dessen, was ich eben gesagt habe. Der Versorgungsausgleich ist selbst für Juristen nicht verständlich und nicht praktizierbar. Das Recht der Ehewirkung können wir hinnehmen und die Kostenneutralität – ich höre gerade Ihren Ruf, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name>, die Kostenneutralität ist nach unserer Auffassung nicht gewahrt. Eine entsprechende Kostenberechnung, die das A &amp; S-Ministerium<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_FN026" type="comment"><p>Gemeint ist das Bundesministerium für Arbeit und Sozialordung.</p></note></seg> vorgelegt hat, ist einfach an den Haaren herbeigezogen und nicht von uns mit hier einzubauen. Wir glauben die Zahlen nicht. Schönen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name>! Ich habe jetzt Wortmeldungen vorliegen des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>, des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> und der Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>. Darf ich fragen, ob noch weitere Wortmeldungen erfolgen werden? Na gut, ich will gar keine irgendwie gearteten Druck, ich will nur einen Überblick gewinnen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> – dann zunächst Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>-Wangen –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>: Herr Vorsitzender, ich hab’ nur zwei kurze Fragen. Frage 1, mehrere der Vorredner haben davon gesprochen, einer davon, ich glaub’, es war Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, sogar ganz drastisch, daß dieses Gesetz ein Schlag ins Gesicht des Art. 6 – ich glaube, so haben Sie sich ausgedrückt – des Grundgesetzes sei. Auch andere haben bestätigt, daß hier schwerste Bedenken vorliegen. Mich würde interessieren, wie hier die Strategie der Fraktionsführung ist. Ob geplant ist, falls das Gesetz in der vorliegenden Fassung vom Bundestag verabschiedet wird und auch den Bundesrat passiert, aus solchen Bemerkungen, wie [sie] hier gefallen sind, irgendwelche Konsequenzen zu ziehen. Denn danach wird man ja auch draußen gefragt werden, wenn man feststellen muß, die Sache ist im wesentlichen – wie Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name> sagt – nicht zustimmungsbedürftig. Wir werden also das Gesetz nicht verhindern können. Dann wird also die Frage kommen, unternehmt ihr was in Karlsruhe oder unternehmt ihr nichts? Ich möchte gern wissen, wie die Führung unserer Fraktion dazu denkt.</p>
				<p>Das Zweite, was ich sagen möchte, ist dies – und hier möchte ich den Schlußsatz des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> aufgreifen. Ich habe erst neulich bei uns in Südwürttemberg dazu eine spezielle Veranstaltung halten können und ich habe festgestellt, daß außerordentlich großes Interesse in der Bevölkerung für diese Fragen vorhanden ist. Ich glaube, wir sollten das nicht auf rein akademischer Ebene weiterbehandeln, sondern die CDU sollte in dieser Frage durchaus in der großen Breite offensiv werden. Ich sehe gar keinen Grund, warum wir ein solch gravierendes wichtiges Thema, in dem wir kontrovers und als Fraktion doch weitgehend geschlossen sind, nicht auch hereinnehmen in die zentralen Wahlkampfauseinandersetzungen mit der Koalition.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>! Ich stimme Ihnen zu. Wir haben das in Ansätzen mehrfach getan. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> hat es z.B. in einer seiner Reden getan. Aber ich meine, wir sollten es noch systematischer tun. Und die heutige Diskussion gibt uns dafür viele Gelegenheiten. Auf die Frage Karlsruhe, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>, möchte ich nicht gerne jetzt schon eine Antwort geben. Wir rechnen damit und auch die Koalition rechnet offenbar damit, daß das Vermittlungsverfahren sich über mehrere Monate erstrecken wird. Offenbar ist beabsichtigt, einen Unterausschuß des Vermittlungsausschusses zu bilden, der sich speziell dieses Gegenstandes annehmen soll. Unter diesen Umständen scheint es mir verfrüht zu sein, darüber jetzt schon eine Entscheidung oder eine Vorentscheidung oder eine Tendenz erkennen zu lassen. Aber, daß wir natürlich diese Thematik vor Augen haben müssen, ist mir auch völlig klar. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> – meine Damen und Herren, hören Sie doch bitte zu –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Meine Damen und Herren! Gestatten Sie mir noch einen Satz, Herr Vorsitzender, zu dem, was Sie zum Schluß gesagt haben. Das Gesetz wird erst im Jahre 1977 in Kraft treten. Im Jahre 1977, und ich glaube, wir sollten erst unsere parlamentarischen Möglichkeiten voll ausschöpfen, ehe wir über rechtliche Möglichkeiten sprechen. Das ist die Reihenfolge, an die wir uns gebunden fühlen sollten.</p>
				<p>Der Grund des späten Inkrafttretens ist ein doppelter. Erstens ist das Gesetz so umfangreich, daß man es den Gerichten nicht zumuten kann, es so schnell anzuwenden, wenn’s erst kurz eingeführt ist. Aber es gibt noch einen zweiten [Grund], man befürchtet auf Koalitionsseite offenbar, daß die ersten krassen Fälle bei früherem Inkrafttreten in den Wahlkampf fallen würden. Mutter mit 4 Kindern von ihrem Mann im Stich gelassen – Scheidungsurteil sieht keinen Unterhaltsanspruch vor aus irgendwelchen dann zu beweisenden Gründen, und das auf der 1. Seite in der Bildzeitung! Und man erwartet sich davon mit Recht, wie ich glaube, eine negative Beeinflussung des Wahlergebnisses. Das ist also hier keine Sorge um die Rechtspfleger, sondern Sorge um die Wahl, die diesen späten Termin diktiert.</p>
				<p>Ja, das können wir nicht machen aus dem einfachen Grund, den ich zuerst genannt hab’, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name>. Es ist mindestens ein Jahr notwendig, um den Richtern die Anwendung des Gesetzes zuzumuten.</p>
				<p>Zweiter Punkt: Schuldprinzip! Meine Damen und Herren, ich möchte hier im Klartext reden. Ich teile nicht die Auffassung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name>, daß das neue Gesetz besser sein wird als das alte. Ich halte das neue Gesetz für um vieles schlechter als das geltende Recht. Und wir haben uns auch nie (das hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name> auch nicht gesagt:[)] Gut, dann [hat er mich]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_FN027" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »hab’ ich mich«.</p></note></seg> auch falsch verstanden. Wir haben uns auch nie – das möchte ich den Kolleginnen und Kollegen sagen, die das angesprochen haben – für eine uneingeschränkte Geltung des Zerrüttungsprinzips ausgesprochen. Ich darf das belegen durch ein Zitat aus den 14 Thesen. Da heißt es – die wir im Jahre ’71, glaub’ ich, verabschiedet haben – [in] These 2: Ein in erster Linie auf dem Zerrüttungsprinzip beruhendes Ehescheidungsrecht muß den Lebensverhältnissen und Gerechtigkeitserwartungen entsprechen und eine gerechte Lösung für beide Ehegatten bei der Reform des Scheidungsfolgenrechtes zur Voraussetzung haben. Also, daraus kann niemand entnehmen, daß wir uns jemals uneingeschränkt dafür ausgesprochen haben.</p>
				<p>Ich würde aber sagen, daß die mittlerweile stattgefunden habenden Beratungen und auch die mittlerweile vorliegenden ausländischen Erfahrungen dem Optimismus, man könne [dem]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_FN028" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »das«.</p></note></seg> geltende[n] Scheidungsrecht durch die lupenreine Einführung des Zerrüttungsprinzips etwa zu einer Besserung verhelfen, sehr viel an ihrer Überzeugungskraft verloren haben. Wenn wir heute die Sache noch mal neu anfangen würden, würden wir sie bestimmt anders anfangen als sie hier in diesem Gesetzentwurf angefangen worden ist. Die Franzosen z.B. sind keineswegs vom Schuldprinzip hundertprozentig abgegangen. Die Engländer nicht, die Italiener nicht. Die Ostblockstaaten z. großen Teil nicht. Die einzigen, die das Zerrüttungsprinzip lupenrein durchsetzen wollen, sind die deutschen Sozialdemokraten und die deutschen Freien Demokraten. Und dabei ein ganz gewisser Flügel, meine Damen und Herren, ein ganz gewisser Flügel, und zwar – das darf ich mal hier sagen – insbesondere die akademisch gebildeten Kolleginnen aus diesen Fraktionen. Und ich bin davon überzeugt, daß diese Art von Betrachtungsweise, die dort vorherrscht, mit den wirklichen Interessen der großen Mehrheit der Frauen unseres Volkes nichts, aber auch gar nichts zu tun hat.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Schließlich noch eine Bemerkung zu dem Leitbild. Es wird abgeschafft das Leitbild der sog. Hausfrauenehe. Ja, meine Damen und Herren, es wird abgeschafft. Es wird angeblich nichts an die Stelle gesetzt. In Wirklichkeit wird an die Stelle gesetzt durch die Folgeregelungen das Leitbild der voll berufstätigen Frau. Und die Behauptung, daß hier jemand die freie Wahl habe zwischen dem einen und dem andern, die stimmt auf dem Papier. Das ist genauso, wie wenn wir die freie Wahl haben zwischen 100 Mark Verlust und 100 Mark Gewinn. Da können wir auch frei wählen. Aber wir wissen selbstverständlich, wie jedermann dann wählen wird. Ich glaube, daß hier jetzt irgend etwas Befreiendes von dieser gesetzlichen Regelung ausginge, dem sollten wir mit Entschiedenheit entgegentreten. In Zukunft wird es eine vernünftige Frau nicht mehr verantworten können, sich der Erziehung ihrer Kinder zu widmen. Und dem müssen wir doch gerade unseren entschlossenen Kampf ansagen.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>! Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>: Herr Vorsitzender, ich halte die Anregung, dieses Problem und diese unsere Aussagen für einen Hauptpunkt der Auseinandersetzung für das nächste Jahr zu machen, für sehr wichtig. Ich nehme nur Erfahrung auf und möchte gleich zu Anfang den Satz sagen, daß dabei die Aufgabe für uns ist, klarzustellen, daß es ein wichtiger Teil einer Gesamtstrategie ist, dieses Ehe- und im Mittelpunkt Scheidungsrecht. Und das ist gar kein Zufall, daß im Mittelpunkt das Scheidungsrecht steht. Und dann mit einer Strategie, die uns vorgaukelt, daß Pseudovereinfachung im rechtlichen Bereich auch der größeren Gerechtigkeit diene. Dies ist genau ein positivistischer Ansatzpunkt und das ist ein Angriff auf den Privatbereich, nämlich den der Familie, die sich einem Eingriff von Ideologien entzieht. Dieses sind die Ausgangspunkte auch einer verständlichen Debatte. Denn wir dürfen nicht wieder in die Lage kommen, daß z.B. bei unserer Diskussion wir widerlegbare Gründe anführen beim Zerrüttungsprinzip und uns nachgesagt wird, wir wollten damit durch die Hintertür wieder eine Erschwerung und damit wieder ein Schuldprinzip wieder einführen.</p>
				<p>Und dazu kommen drei Punkte. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> hat gesagt, auf unsern Antrag ist »Ehe auf Lebenszeit« eingeführt worden. Und wir haben dazu gesagt, es findet keine Entsprechung in den Scheidungsgründen. Es ist ganz wichtig, dieses aufzuführen, warum unser Antrag nur äußerlich auf die Reaktion aus der Bevölkerung hin hier einen Erfolg gehabt hat, aber keine Konsequenzen. Und das 2. ist, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name> gesagt hat, das Leitbild der berufstätigen Frau ist nicht da drin, aber de facto geht es ja soweit, daß wir feststellen müssen: Wir machen hier ein Gesetz, wo sogar ein Teil der sozialistischen Länder schon eine Erschwerung der Ehescheidung wieder vorgenommen hat, weil es Ergebnisse gegeben hat, die nicht mal die sozialistischen Länder wollten. Wir machen aber in vielen Dingen erstmal [aus]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_FN029" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »auf«.</p></note></seg> ideologischen Gründen Fehler nach, die wir überhaupt auf die Dauer nachher ganz schwer wieder gutmachen können. Und deswegen, meine ich, wir gehen sogar an der Wirklichkeit vorbei.</p>
				<p>Ein Teil der jungen Mädchen und auch der jungen Männer will heute wieder heiraten. Aber es ist bei einer Frage des so komplizierten Versorgungsausgleichs die erste Frage eines jungen Mannes auf die Dauer und auch eines jungen Mädchens auf die Dauer: Was hast Du denn eigentlich Eigenes einzubringen an eigenständiger Versorgung? Und er wird auf die Dauer die oder den heiraten, der eine bessere eigene Ausbildung [hat], der sich verpflichtet berufstätig zu bleiben, damit das Risiko für eine Ehescheidung für beide nicht zu groß wird. Das ist auf dem Hintergrund eine solche Art von Zerstörung der Institution im praktischen, weil man einfach die jungen Menschen dazu zwingt, gar keine Ehe mehr einzugehen. Auf einem Wege aber, den wir hier präsentiert haben als eine freie Wahl. Dieses ist ein ganz harter Zwang aus ideologischen Gründen, und zwar, um diese Institution, die letzte freie Bastion, möchte ich fast sagen, in diesem demokratischen Staat auf diesem Wege abzuschaffen. Und, wenn Sie dann noch sehen, daß in der Wahlplattform der SPD vom vorigen Jahr gestanden hat: »Die Ehe ist eine unter mehreren Kommunikationsmöglichkeiten. Sie steht hinter den Kommunikationen von Freunden und Bekannten und dann kommt die Familie und Gott sei Dank kommt [sie] gerade noch vor dem Betrieb.« Wir sollten hier in vereinfachter Form diese differenzierte Lage aufgreifen, weil sie ein Gesamtkonzept zeigt einer Aushöhlung der freien Entscheidung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>! Jetzt hab’ ich Wortmeldungen der Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>. Ich frage noch einmal, ob ich jetzt die Rednerliste schließen kann? Das scheint der Fall zu sein, dann ist die Rednerliste geschlossen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Herr Vorsitzender! Ich hatte mich vor Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>-Wangen gemeldet – auf die Frage – Moment, ich hatte mich vor Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> gemeldet, der schon zur Verfassung gesprochen hat. Ich meine und ich überlege, ob […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_FN030" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »man«.</p></note></seg> nicht doch bei den schwerwiegenden Fragen, die hier ja offenkundig werden, die Frage der Verfassungsmäßigkeit parallel diskutiert werden muß. Ich denke etwa an die ganze Problematik der paritätischen Mitbestimmung, die ja über die Verfassung, über die Erwähnung der Verfassungsfragen zu einer anderen Lösung kommt, wie man sie vorher gefunden hätte.</p>
				<p>Es ist ja die Frage, ob der Bundespräsident ein solches Gesetz unterschreiben kann, denn wenn man die Verfassung liest, dann ist es ganz offensichtlich, daß alles, was jetzt hier uns vorgetragen worden ist, nicht mit der Verfassung in Einklang zu bringen ist. Also die Frage, ob man nur hier parlamentarisch arbeitet, ohne überhaupt einen Ton auch in der Öffentlichkeit über die Verfassungsfrage zu sagen, möchte ich offen halten, denn mir scheint das so schwerwiegend zu sein, daß man hier nicht ohne unser Grundgesetz operieren kann. Denn, wenn wir hier [zu] eine[r] solch vollkommene[n] Veränderung der soziologischen Struktur und der Ehestruktur, die ja ein Freiheitsrecht ist, kommen, dann wird das ja doch zu einer Verfassungsfrage allererster Ordnung. Und das kann man nicht hinterher erst alles erzählen, wenn man vorher im Parlament untergegangen ist.</p>
				<p>Das ist die eine Frage. Die 2. ist folgende. Ich hatte vor einigen Monaten eine Diskussion mit einem katholischen Moraltheologen und habe ihm gesagt – einem Theologen aus Süddeutschland. Ich hatte ihm gesagt: Hören Sie mal, wir beabsichtigen durchzusetzen die Überschrift über dieses Gesetz: »Die Ehe ist auf Lebenszeit abgestellt«. Darauf hat mir dieser Theologe gesagt, ein Moraltheologe, katholischer Moraltheologe, gesagt, das hat keinen Sinn, denn in dieser pluralistischen Gesellschaft können Sie höchstens schreiben: Die Ehe ist auf Dauer angelegt. Ich möchte fragen. Nun haben wir es durchgesetzt. Aber, ist das nicht – ich will den Namen nicht nennen, ein süddeutscher –, ist nicht dieses Thema, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, was wir jetzt gefunden haben, dem ich zustimme natürlich, ist das nicht ein Etikettenschwindel. Es geht einer in dieses Abenteuer hinein und hinterher findet er, daß das Gesetz überhaupt nicht der Überschrift entspricht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name> hat mir das Stichwort gegeben mit der Kostenneutralität. Die Kostenneutralität ist keineswegs gegeben. Ich will gar nicht darauf eingehen, daß eine geschiedene Frau mit unversorgten Kindern besser gestellt wird wie jede übrige Frau in Bezug auf den Versorgungsausgleich. Aber, worauf es hier ankommt, sind die damit entstehenden Verwaltungskosten für die Versicherungsträger. Soweit ich jetzt aus dem Gedächtnis zitieren kann, wird die Zahl der Scheidungen von Jahr zu Jahr größer. Im Augenblick sind wir etwa bei 100 000 im Jahr. Der Richter kann eine Scheidung nicht durchführen, endgültig durchführen, wenn er nicht vorher den Versorgungsausgleich festgestellt hat. Nach dem Entwurf nicht. Der Richter ist gehalten, vorher beim Versicherungsträger sich zu erkundigen, festzustellen, wieweit also dem Versorgungsausgleich stattgegeben werden soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte noch mal um – einen Moment, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name>! Wir wollen mal versuchen, ob es uns nicht doch mit vereinten Kräften gelingt, die ungeteilte Aufmerksamkeit der Fraktion zu erhalten. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name>, Sie haben sie –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin): Der Versorgungsausgleich bezieht sich ausschließlich nur [auf]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_FN031" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »um«.</p></note></seg> die gemeinsam erworbenen Rechte, Rente usw., während der Ehe. Das ist also sehr komplex. Und die Rentenversicherungsträger können das mit dem heutigen Personal nicht durchführen. Soweit ich unterrichtet bin, kostet das mindestens im Augenblick die Rentenversicherungsträger insgesamt 1 000 neue Angestellte, die diese Dinge bearbeiten müssen. Was das kostet, kann sich jeder ausrechnen. Ich kann es im Augenblick nicht. Ich möchte nur auf diesen Umstand hingewiesen haben, daß die Kostenneutralität – wenn sie vielleicht auch im materiellen Recht vielleicht noch gegeben ist – für die Verwaltung auf keinen Fall.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Bad Schwalbach): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Soviel wir auch unsere Einmütigkeit und unsere klare Haltung hier uns gegenseitig bekunden, genau soviel müssen wir wissen, daß wir von der SPD kräftigst angegriffen werden. Da führt kein Weg vorbei. Wir werden mit Sicherheit angegriffen in der Richtung, daß wir ein patriarchalisches vorsintflutliches Eheverständnis hätten, und zwar mit Herrschaftsstruktur. Das kommt. Das wird immer wieder gesagt. Das wird auch im Ausschuß immer wieder gesagt. Und zwar aus den verschiedensten Gründen und an den verschiedensten Ansatzpunkten. Wir werden uns sehr ernsthaft mit dieser Problematik zu befassen haben, weil das für andere Leute sehr eingängig ist.</p>
				<p>Dann höre ich – ich habe eben das sehr genau gehört –, wir würden in die Ecke gedrängt, als wollten wir durch die Hintertür wieder das Verschulden einführen. Da sitzen wir schon in der Verteidigung. Wir müssen aber angreifen. Selbstverständlich geht’s nicht ohne das Verschulden in den verschiedensten Scheidungsfolgen, die auch jetzt von der SPD-FDP beschlossen sind. Wer nämlich seine Pflichten in der Ehe gröblichst verletzt hat, kriegt seinen Unterhaltsanspruch auch nach dem jetzt vorliegenden Entwurf nicht. Und gröbliche Eheverletzung läßt sich ja wohl nicht feststellen, ohne daß man in das hineinschaut, was denn zur Scheidung geführt hat. Wir müßten also sagen: Die Koalition führt das Prinzip in Wirklichkeit auch nicht lupenrein durch. Und deshalb muß man darauf hinweisen, wo der Bruch bei der andern Seite liegt. Ich will Ihnen ein Beispiel dafür nennen, wo der Bruch liegt. Wenn man nämlich den Versorgungsausgleich ausscheidet aufgrund einer Härteklausel, daß also kein Versorgungsausgleich stattfindet, dann soll alles berücksichtigt werden, was die Vermögensseite während der Ehe berührt, aber alles andere soll bei der Überlegung, ob etwas grob unbillig wäre, ausscheiden. Ob also sonst Dinge in der Ehe vorgekommen sind, außer der an sich Anspruchsberechtigte einen Anspruch hat auf Versorgungsausgleich, viel Vermögen bekommen hat – nur das soll berücksichtigt werden, aber gar nichts sonst. Und hier zeigt sich am deutlichsten, wie unter der fixen Idee, nur ja nicht in die Ehe hineinschauen zu wollen, die Koalition die gröbsten Unbilligkeiten schafft unter der Überschrift »Grobe Unbilligkeiten sollen nicht stattfinden«.</p>
				<p>Ich glaube, das ist alles jetzt etwas kompliziert. Aber, wir müssen es doch versuchen, in eine Sprache umzusetzen. Das wird unsere Hauptaufgabe demnächst sein. Ein weiterer Punkt ist für uns notwendig, auf Verschulden zurückzugreifen. In unseren Anträgen tun wir das, nämlich in dem Problem der Verstoßungsscheidung. Die findet ja nicht statt nach 3 Jahren, meine Damen und Herren. Nach dem jetzigen Entwurf findet die Verstoßungsscheidung ja ohne jede Frist statt. Das ist schon gesagt worden, aber nicht so deutlich herausgekommen. Es kann sich jeder auf sein Verschulden – nach der heutigen Vorstellung – sein Verhalten berufen, um damit nachzuweisen, daß seine Ehe zerrüttet oder, wie’s im Entwurf heißt, »gescheitert« sei. Und er kann damit die Scheidung längstens nach einer Aussetzung, die der Richter vornehmen kann – nach jüngsten Beschlüssen –, auf alle Fälle erzwingen, unabhängig von Fristen. Und er kann damit gegebenenfalls auch alle Möglichkeiten beim Unterhaltsrecht manipulieren. Hier liegen die Probleme, daß wir auf »Verschulden« zurückgreifen müssen, um zu sagen: Das darfst Du nicht! Und was heißt, wir gehen auf Verschulden z.T. zurück? – Machen i.ü. die Engländer auch so. Die sagen, wer sich auf seinen eigenen Ehebruch berufen will, darf dafür auch nicht noch die Scheidung erreichen können. Die sagen das ganz konkret im Gesetz. Und wir getrauen uns das nicht, wir verklausulieren das auch in einer Generalklausel, wie wir sie jetzt vorschlagen, die aber alle die möglichen Fälle abdecken soll.</p>
				<p>Letzter Punkt! Die sog. Kostenneutralität im Versorgungsausgleich! Meine Freunde, das ist der größte Schwindel, der hier von der Regierung aufgebaut wird. Man nehme sich die Zahlen her, die uns vorgelegt wurden. Da läßt sich einfach aus dem, was die Regierung an Berechnungen vorlegt, folgendes feststellen: Die Witwer und die Witwen, die einen geschiedenen Mann geheiratet haben, also nach der 2. Ehe, werden Rentenansprüche weniger haben von 1,5 Milliarden Mark im Jahr – 1,7 Mrd. Mark im Jahr. Und das unter der Prämisse, die sich durch nichts aus dem Gesetz ableiten läßt, daß nämlich freiwillig von den Geschiedenen 70% der ihnen abgesplitteten Rentenansprüche freiwillig zusätzlich bezahlt werden. Wir werden ein Volk von lauter Millionären haben, die das können. Der Normalbürger kann das mit Sicherheit nicht, denn er muß ja Unterhalt bezahlen, und zwar geht der Unterhalt an die 1. Frau vor. Und er kann nur hoffen, daß sie möglichst schnell dann wieder unter die Haube kommt.</p>
				<p>Das sind die Dinge in den Zahlen. Es wird eine Verschlechterung der Altersversorgung geben. Und es wird auch der Ausgleich nicht geschaffen mit der neugeschaffenen Erziehungsrente. So daß wir hier einen klaren Schnitt in den unmittelbaren Leistungen der Rentenversicherungsträger zugunsten der Rentenversicherungsträger haben. D.h. es kriegen die Rentenberechtigten weniger Geld. Und da will man dann den Schnitt machen, um zu sagen: Es ist kostenneutral, weil nämlich 1000 Beschäftigte mehr gebraucht werden, um das Ganze zu berechnen. Wir können nicht mehr als ablehnen und einige Ergänzungsanträge und Änderungsanträge stellen, die die andere Richtung darstellen auf der Grundlage dessen, was bereits beschlossen wurde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>! Zum Schluß, bitte, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, wenn Sie zu einigen der aufgeworfenen Fragen noch Stellung nehmen würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich glaube, es ist wichtig für unsere Argumentation, daß wir darauf hinweisen können, daß das Eheverständnis, das unseren Vorstellungen und unseren Änderungsanträgen zugrunde liegt, zwar unser christliches Eheverständnis ist, aber auch das Eheverständnis des Grundgesetzes und daß das durch das Bundesverfassungsgericht so entschieden worden ist. Es ist auch wichtig für uns, immer daran zu denken, daß hier die gemeinsame ideologische Basis liegt, die SPD und FDP zusammenhält. Daß es insbesondere das Freiheitsverständnis ist, wo Freiheit eben gleichzeitig Beliebigkeit ist und nicht Freiheit in selbstverantwortlicher Bindung. Das scheint mir ein ganz entscheidender Punkt zu sein. Wir finden das in anderen Gesetzentwürfen, Gesetzesvorhaben in dieser Legislaturperiode wieder. Und ich glaube, es ist auch größte Vorsicht geboten, wenn gesagt wird: Wir wollen von der einseitigen Festlegung auf das Leitbild der Hausfrauenehe ab. Das, was dahinter sich verbirgt, ist genau – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> hat bereits darauf hingewiesen – der Versuch, in die andere Richtung zu kommen. Und ich würde sagen: Das ist sozialistisch und das ist ein Stück Systemveränderung, mit den Mitteln des Rechtes zu erzwingen, daß die Frau auch in der Ehe berufstätig bleibt. Wir wollen die freie Entscheidungsmöglichkeit und wollen nicht auf indirektem Wege durch gesetzliche Regelungen einen Zwang dahin schaffen, daß die Frauen sich entscheiden, eben nicht mehr ihre Aufgabenerfüllung als Hausfrau und Mutter zu sehen, sondern in der Ehe auch berufstätig zu sein. Hier muß die Entscheidungsfreiheit auch durch die Rechtsordnung insgesamt gewahrt bleiben.</p>
				<p>Das scheinen mir einige wichtige Grundsätze, die wir beachten müssen. Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>, wir haben dafür Sorge getragen, daß das Zerrüttungsprinzip an entscheidenden Stellen korrigiert wird, wenn unseren Abänderungsanträgen stattgegeben wird. Mehr können wir nicht tun. Und nach unseren Vorstellungen gibt es eben keine Fristenautomatik. Bei uns soll es nicht mehr möglich sein, daß der, der aus der Ehe ausbricht, sofort unter Vorführung entweder seines zweiten Programms oder auch seines Nachprogramms – wie Sie wollen, das mag sich jeder aussuchen – dann auch sofort die Scheidung bekommt, sondern derjenige, der ausbricht, muß zunächst einmal 3 Jahre abwarten, ehe er überhaupt mit Aussicht auf Erfolg scheiden kann. Das ist nach unseren Anträgen – das scheint mir schon mal sehr wichtig – und nach 3 Jahren bekommt er nach unseren Vorstellungen nicht automatisch die Scheidung, sondern muß der Richter die Möglichkeit haben oder soll er die Möglichkeit haben, nachzuprüfen, ob die Ehe nun tatsächlich unheilbar zerrüttet ist oder nicht. Deshalb scheidet die Fristenautomatik aus. Und, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name>, dieses scheint mir sehr viel wichtiger als die Frage, ob das 3 Jahre oder 5 Jahre sind. Da gibt es sehr unterschiedliche Auffassungen sowohl bei uns als auch bei unseren Ländern. Und das mein’ ich, sollten wir nicht zu dem Hauptstreitpunkt machen, weil auch das geltende Recht ja die dreijährige Zerrüttungsfrist kennt und nicht eine fünfjährige und wir dann in eine Diskussion kommen, wo es heißt: »Die CDU/CSU will das Scheidungsrecht in dieser Frage erschweren, indem es die Fristen verlängert«. Das ist nicht die entscheidende Frage, sondern die entscheidende Frage ist, daß wir keine Fristenautomatik bekommen, d.h. nicht praktisch ein »Ehekündigungsrecht« bekommen. Darauf muß immer wieder hingewiesen werden, wenn wir darüber draußen diskutieren.</p>
				<p>Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleicherUrsula_1972-12-13">Schleicher</name>, Sie haben auf den [§]1356 hingewiesen. Hier gibt es insofern auch künftig nach unseren Vorstellungen eine Sanktion, weil bei der Frage, ob Unterhaltsansprüche bestehen oder nicht, natürlich zurückgegriffen werden kann auf die Pflichterfüllung auch innerhalb der Ehe vor der Ehescheidung, wo das natürlich ein wichtiger Punkt sein kann – die Sorge für die gemeinsamen Kinder z.B., ob die Haushaltsführung, über die sich die Ehegatten verständigt haben, vernachlässigt worden ist oder nicht. Insofern haben wir hier die Rückgriffsmöglichkeit auch auf die Elemente des Verschuldensprinzips in unseren Vorstellungen vorgesehen.</p>
				<p>Wir werden möglicherweise ein sehr langwieriges Vermittlungsverfahren haben. Darauf ist hingewiesen worden. Wie das am Ende aussehen wird, wissen wir heute noch nicht. Und deshalb würde ich im Augenblick die Diskussion nicht belasten mit der Frage Karlsruhe oder nicht. Ich glaube, daß das im Augenblick völlig falsch wäre. Wichtig ist für uns nur, daß wir’s versuchen – versuchen, unsere wesentlichen Vorstellungen in das Vermittlungsverfahren einzubringen und wenn möglich dort durchzusetzen. Das können wir nicht sehen. Das hängt u.a. davon ab, wie sich die Frage Zustimmungsbedürftigkeit am Ende stellt und endgültig entscheidet. Auch diese Frage ist noch nicht endgültig entschieden.</p>
				<p>Eines steht fest, daß wir die Anträge in der 2. Lesung stellen und bei Ablehnung dieser Anträge in 2. und 3. Lesung hier im Bundestag das gesamte Gesetzeswerk ablehnen müssen. Das scheint mir zunächst einmal im Augenblick die voraussehbare und von uns festzulegende Konsequenz zu sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>. Soweit ich sehe, ist unter uns nur eine einzige Frage kontrovers geblieben, nämlich die Frage dieser 3 Jahre oder 5 Jahre. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, korrigieren Sie mich, bitte, jetzt, wenn ich etwas Falsches sage. Nur ich möchte versuchen, den Kern so klar wie möglich herauszuarbeiten. Nach unserer Vorstellung soll auch eine zerrüttete Ehe erst nach Ablauf von 3 Jahren geschieden werden dürfen, auch eine zerrüttete Ehe darf nicht vor Ablauf – bitte, stellen Sie es so dar, daß man’s verstehen kann – bitte – Ja, entschuldigen Sie, ich gebe Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> noch mal das Wort zur Klarstellung –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Es gibt den Generaltatbestand der Zerrüttung. Und hier wollen wir sicherstellen, daß derjenige, der selbst durch sein Verhalten die Ehe zerstört, nicht vor Ablauf von 3 Jahren aus der Ehe herauskann, wenn der andere widerspricht. Daß aber derjenige, der der Betrogene ist, sehr wohl die Möglichkeit hat, von sich aus vorher die Scheidung zu beantragen. Und im übrigen geht es dann nach 3 Jahren mit der tatsächlichen Vermutung der Zerrüttung, aber der Widerlegbarkeit dieser Vermutung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Also, dann drücke ich mich genauer aus: auch eine zerrüttete Ehe kann vor Ablauf von 3 Jahren nicht auf Betreiben dessen geschieden werden, der für die Zerrüttung verantwortlich ist oder sie zu vertreten hat. Ja, ja, gut, aber wir müssen eine in sich geschlossene Vorstellung haben, über die wir doch jetzt abstimmen – auch nach Ablauf der 3 Jahre ist die Zerrüttungsvermutung widerlegbar, kann also der Richter feststellen, daß diese Ehe noch eine Chance hat, wieder in Ordnung zu kommen – wenn ich mich mal so ausdrücken darf –, und braucht nicht zu scheiden. In beiden Punkten unterscheiden wir uns, soweit ich sehe, fundamental vom Koalitionsentwurf. Und in beiden Punkten liegen wir in der Tendenz richtig.</p>
				<p>Nun ist nur die Frage, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name>, ob man diese 3 Jahre auf 5 Jahre ausdehnen sollte. Und ich sage Ihnen ganz offen, ich wäre dagegen. Es ist zwar richtig, daß die jetzt geltende 3 Jahresfrist, die seit den 30er-Jahren gilt, eine andere 3-Jahresfrist ist als die, um die es sich nach unserm Antrag handelt. Dennoch wird das sehr schwer sein, der Öffentlichkeit deutlich zu machen. Die Öffentlichkeit wird – so befürchte ich – so reagieren, daß sie sagen wird: Was nun 40 Jahre lang 3 Jahre sein sollte, soll nun mit [einem] Mal 5 Jahre sein. Und damit überziehen wir m.M. nach unsern Standpunkt in eine Richtung hin, die uns nachher Schwierigkeiten machen wird. Ich bitte Sie daher, meine Damen und Herren – tut mir Leid, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name>, bei aller Würdigung Ihrer Gründe, bitte ich doch die Fraktion, dem Antrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name> nicht zuzustimmen, sondern es bei der vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> und den andern Kollegen unserer Kommission vorgeschlagenen 3-Jahresfrist – mit der Maßgabe, wie sie eben erläutert worden ist – bewenden zu lassen.</p>
				<p>Ich stelle also die Frage, wer für die 3-Jahresfrist, so wie vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> vorgeschlagen, ist, den bitte ich um ein Handzeichen – die Gegenprobe – eine, zwei, drei Gegenstimmen – Enthaltungen – drei Gegenstimmen, eins zwei – ich sehe zwei Enthaltungen – ja, Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> hab’ ich gesehen. Drei Gegenstimmen, zwei Enthaltungen, ist also mit großer Mehrheit so beschlossen.</p>
				<p>Dann stelle ich die Frage, wer der Gesamtheit der von dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> vorgetragenen Abänderungsvorschläge der CDU/CSU zustimmen will, den bitte ich um ein Handzeichen – ich bitte um die Gegenprobe – ich sehe keine Gegenstimme – Enthaltung? – keine Enthaltung. Dann ist das einstimmig so beschlossen.</p>
				<p>Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>: Ich weiß nicht, ob dieser Punkt beendet ist. Ich wollte nur noch fragen, welche Anträge wir gestellt haben. Und ich wage ja nicht zu hoffen, also die Anträge, die wir bei der Beratung stellen, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> eben uns vorgetragen hat. Wenn wir diese Anträge gestellt haben, wage ich einfach nicht zu hoffen, daß die so einsichtig sind, also die Koalition, und einen davon annimmt. Deswegen meine Frage nur: Kann uns heute schon gesagt werden oder müssen wir die Situation der nächsten Woche noch abwarten, wie wir uns dann verhalten bei der Abstimmung zum Gesetz?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Aber Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>, das hat Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> gesagt. Er hat gesagt, wenn unsere Anträge abgelehnt werden, müssen wir das ganze Gesetz ablehnen. So interpretiere ich Sie richtig? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>, hierzu noch? Au –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Nur ganz kurz zum Abschluß der Debatte! Ich hätte einen Wunsch und ich bitte das nicht falsch zu verstehen. Es wurde verschiedentlich hier von christlicher Ehe und christlicher Verantwortung gesprochen. Ich würde es fürs Plenum und für die Diskussion nicht für dienlich halten, wenn wir so argumentieren würden. Wir sollten uns auf das Grundgesetz berufen, auf den Art. 6 Ehe und Familie. Daß wir draußen auch aus unserer christlichen Überzeugung argumentieren, aber hier in der Debatte wäre das, glaub’ ich, ein Angriffspunkt, wo die auf uns losschlagen würden und sagen, die wollen jetzt ihre Vorstellung der christlichen Ehe einführen. Ich bitte, das nicht falsch zu verstehen. Ich glaube, es wäre hilfreich, wenn wir das nicht tun würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich gebe das Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> und den andern Kollegen zur Erwägung weiter. Ich glaub’, wir brauchen darüber keine Entscheidung herbeiführen. Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>: Eine Anregung! Ich dachte, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> würde es sagen, aber Sie sind sicher einer Meinung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, daß am Abschluß dieser Diskussion unsere Entschließung, die der Arbeit- und Sozialausschuß gestellt hat, folgenden Wortlaut hat: »Aus sozialpolitischen und verfassungsrechtlichen Gründen ist es dringend geboten, umgehend eine umfassende gesetzliche Regelung für eine eigenständige soziale Sicherung der Frau zu schaffen. Eine isolierte Regelung nur für den Fall der Scheidung erscheint allenfalls als eine kurzfristige Übergangsregelung vertretbar.« Es geht nicht, daß wir hier etwa untergehen lassen, daß wir auch für die Frauen etwas tun wollen, die an einer Ehe festhalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich glaube, darüber ist gar kein Streit innerhalb der Fraktion, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>. Ich danke Ihnen sehr, daß Sie es noch mal erwähnt haben. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Wir gehen über zu Punkt 4, Debatte zur Großen Anfrage Entwicklungspolitik. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name>, darf ich bitten, in relativer Kürze den Sachverhalt darzustellen, da wir noch ‘ne ganze Reihe weiterer Punkte haben. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name>: Herr Vorsitzender, dies wird die erste Debatte sein, bei der nach anderthalb Jahren Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> im Bundestag als Entwicklungsminister das Wort ergreift. Wir werden folgende Themen ansprechen, 1. seine Informationspolitik –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, es kommt jetzt ein neues Thema. Ich weiß, daß es immer schwer ist, sich von einem auf ein anderes Thema umzustellen. Ich bitte Sie trotzdem, diese gedankliche Operation zu vollziehen und, meine verehrten Damen und meine ebenso verehrten Herren, den Worten des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name> ebenso andächtig zuzuhören, wie Sie vorhin den andern Rednern zugehört haben. Aber jetzt Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name>: Herr Vorsitzender, ich danke Ihnen, insbesondere, weil ich vorhatte, auf das große Engagement dieser Fraktion für die Entwicklungspolitik am Freitag hinzuweisen. Der 1. Punkt der Debatte wird sein die Informationspolitik Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahrs</name>. Es ist uns in den anderthalb Jahren nur sehr selten gelungen, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> einmal bei der Wahrheit zu ertappen.</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p>Wir werden das an verschiedenen Fällen nachweisen. Klassisches Beispiel ist seine Beantwortung der Großen Anfrage, wo er von 30 Fragen und Unterfragen ganze 10 richtig beantwortet hat. Die übrigen sind falsch, halb wahr oder unwahr beantwortet worden. Ich habe eine solche Antwort auf eine Große Anfrage überhaupt noch nicht gesehen.</p>
				<p>Das 2. ist die neue entwicklungspolitische Konzeption, die er jetzt vorlegt im Parlament, mit der er versucht, einen verbalen Konsensus mit der CDU herzustellen, den Eindruck zu erwecken, er sei ja eigentlich ein ganz bürgerlicher Entwicklungspolitiker. Nur haben wir festgestellt, daß er diesen verbalen Konsensus nicht in die praktische Politik umsetzt, daß er beispielsweise sich für weltweite europäische Entwicklungspolitik einsetzt und gleichzeitig diese in Brüssel durch sein Veto blockiert. Oder, daß er sich in seiner Konzeption für private deutsche Investitionen in den Entwicklungsländern einsetzt und gleichzeitig Gegenmaßnahmen bei völkerrechtswidrigen Enteignungen in Entwicklungsländern gegen den Willen des Bundeswirtschaftsministers verhindert.</p>
				<p>Ein 3. Thema ist seine berühmte Idee von der Dreiecks-Kooperation: Die Ölländer sollten ja das Geld geben, wir nur noch unser Wissen zur Verfügung stellen. Er hatte das Entwicklungshilfe ohne den Finanzminister genannt und ich erinnere mich, daß selbst einige Haushaltsexperten unserer Fraktion von dieser Idee, Entwicklungshilfe ohne den Finanzminister durchzuführen, sehr angetan waren. Bis heute gibt es kein solches Projekt. Herr Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> kündigt diese Projekte zwar ständig immer wieder an unter Nennung von arabischen Ölländern. Mir sagte vor zwei Wochen der Botschafter eines arabischen Öllandes, er habe Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> schon vor einem Jahr gesagt, daß dies für ihn nicht in Betracht komme. Er verfolge eigentlich mit großem Erstaunen in der deutschen Presse, daß immer wieder der Name seines Landes genannt werde von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> als Geldgeber, obwohl er ihn mit nicht zu übertreffender Deutlichkeit gesagt habe, daß aus grundsätzlichen Erwägungen von diesem Land kein Geld für die Entwicklungshilfe der Bundesrepublik zur Verfügung gestellt werde.</p>
				<p>Der 4. Punkt wird sein, daß die Bundesregierung vor den Vereinten Nationen feierlich erklärt hat, bis 1980 0,7% – ist neu, bis 1980 0,7% des Bruttosozialprodukts für Entwicklungshilfe zur Verfügung zu stellen. Das wären bescheidene 11 Milliarden D-Mark. Das ist feierlich erklärt worden und in einer nicht zu interpretierbaren Form. Gleichzeitig hat die Bundesregierung aber in Bonn eine mittelfristige Finanzplanung vorgelegt, in der sie für 1979 weniger Entwicklungshilfe vorsieht als 1975. Im gleichen Augenblick, wo sie diese große Ankündigung macht.</p>
				<p>Wir haben nun nicht vor zu fordern, bis 1980 11 Mrd. D-Mark Entwicklungshilfe zu geben, sondern wir haben vor umgekehrt, die Regierung wegen derartiger unseriöser internationaler Ankündigungen anzugreifen, die unsere außenpolitische Glaubwürdigkeit beeinträchtigen, die keine Regierung, auch keine CDU-Regierung einhalten kann, und im Grunde genommen beweisen, daß diese Regierung die Probleme der Entwicklungsländer in keiner Weise ernst nimmt.</p>
				<p>Der 5. Punkt ist, daß wir mit Erstaunen feststellen, daß nach der Milliarde für Jugoslawien mit großer Leichtigkeit im Haushalt Gelder für den Ostblock zur Verfügung stehen und wir uns doch eigentlich entschlossen hatten, die 3. Welt zu entwickeln und nicht den Ostblock zu entwickeln. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name> hat einmal die Zahlen dieses Jahres verglichen, was allein in den Ostblock an Krediten fließt und was in die Entwicklungsländer an Krediten fließt. Da kam ein höherer Betrag für den Ostblock heraus als für die Entwicklungsländer.</p>
				<p>Und dann ist das 6. Thema die neue Weltwirtschaftsordnung. Hier hat sich die Bundesregierung – ich betone ausdrücklich – auf der neuen 7. Sonderversammlung der Vereinten Nationen programmatisch, nicht in der politischen Praxis, aber programmatisch auf eine neue planwirtschaftliche Weltwirtschaftsordnung eingelassen. Dies, was ich hier sage, ist die Beurteilung des Wirtschaftsministeriums, das diese Verhandlungsergebnisse von New York als eine Katastrophe bezeichnet. Das sind die Experten des Wirtschaftsministeriums, die dies so beurteilen. Die Bundesregierung bestreitet natürlich, daß sie hier die Weichen in Richtung einer planwirtschaftlichen Weltwirtschaftsordnung gestellt hat. Aber mir selbst hat nach einer Pressekonferenz der Pressereferent von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> gesagt: »Natürlich haben wir Linken uns in New York durchgesetzt. Aber, wenn Sie das sagen, werden wir das genauso schnell wieder dementieren.« Und Experten des Entwicklungsministeriums sagen auch jedem Journalisten, dem sie vertrauen und laden Journalisten ins Ministerium ein, um ihm zu sagen, daß sie das Kernstück dieser neuen Weltwirtschaftsordnung, nämlich die Unterstellung der gesamten Rohstoffe, zumindest der 18 wichtigsten Rohstoffe unter die Planwirtschaft als nicht mehr vermeidbar ansehen und daß sie auch bereit seien, in diesem Punkt nachzugeben bei den kommenden Konferenzen, die es gibt.</p>
				<p>Wir haben hier einen Unterschied zwischen Entwicklungsministerium und Wirtschaftsministerium. Das Wirtschaftsministerium versucht dies jetzt noch zu bekämpfen, weist auch darauf hin, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> eine große marktwirtschaftliche Rede in New York gehalten hat. Es kommt nur leider nicht darauf an, marktwirtschaftliche Bekenntnisse vor und nach Entscheidungen abzugeben, sondern diese Bekenntnisse müssen bei der Entscheidung gefällt werden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahrs</name> Rolle in dieser Strategie erinnert – ich will das nicht lange ausführen hier – bis in die Formulierungen hinein, bis in die Methode hinein an seine Strategie des Wandels durch Annäherung, der in Wirklichkeit eine Annäherung durch ordnungspolitische Wandlung immer gewesen ist und immer sein sollte. Das geht über den Begriff »friedliche Koexistenz«, den er jetzt in die Debatte mit den Entwicklungsländern einführt. Diesen ideologischen Konfliktbegriff, ideologische Koexistenz als zentralen Begriff seiner Entwicklungspolitik.</p>
				<p>Wir werden hier sehr deutlich darauf hinweisen, daß der Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> der Ostpolitik nun in der Entwicklungspolitik aufgetaucht ist. Und wir werden ein Letztes machen, wir werden auf die traurige Rolle hinweisen, die die Freie Demokratische [Partei], die sog. Freien Demokraten bei dieser Konferenz und in der Entwicklungspolitik in allen wichtigen Fragen gespielt haben. Die haben sich ebenso wie in der Innenpolitik in der Außenwirtschaftspolitik und in der Entwicklungspolitik nicht durchgesetzt, sondern lediglich die Funktion eines liberalen Lendenschurzes für eine in der Tendenz planwirtschaftliche Außenwirtschafts- und Entwicklungspolitik abgegeben.</p>
				<p>Ich bin der Ansicht, daß eine Partei, die international nicht in der Lage ist, die Planwirtschaft programmatisch zu verhindern, auch national nicht in der Lage ist, über den Wahltag hinaus die Marktwirtschaft so zu garantieren, wie sie das immer wieder behauptet.</p>
				<p>Das werden in etwa im Tenor die Debattenbeiträge meiner Kollegen sein. Ich danke Ihnen!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name>! Wird das Wort gewünscht dazu? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> – Darf ich fragen, sind weitere Wortmeldungen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Ich habe nur kurz aus dem Arbeitskreis III zu berichten, daß der Arbeitskreis III wünscht, daß in der Debatte von unserer Seite keine finanziellen Zusagen für die nächsten Jahre gemacht werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das hat aber Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name>, wenn ich ihn richtig verstanden habe, auch eben vermieden zu tun. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Ich hab’ nur die eine Frage, 0,7% vom Bruttosozialprodukt sind 7 Milliarden und, glaub’ ich, nicht 11. Ist das hier eine andere Rechnung wie bei der Bruttosozialproduktrechnung?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name>: 1980 war die Zahl – und das ist eine Rechnung des Bundesfinanzministeriums –, [die] genaue Zahl lautet 11,1 Mrd. D-Mark.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Bezieht sich auf 1980, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>. Dadurch erklärt sich, glaub’ ich, die Differenz. Weitere Wortmeldungen seh’ ich nicht. Ich stelle fest, die Fraktion ist mit Ihren Vorschlägen einverstanden, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name>.</p>
				<p>Ziffer 5, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Ja, Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Wir haben heute darüber zu entscheiden, ob aufgrund des Urteils von Karlsruhe ein Sonderausschuß des Parlaments eingesetzt werden soll. Die Fraktionen der SPD und FDP wünschen dies. Der Vorstand hat sich gestern mit der Sache befaßt und eigentlich mehrheitlich die Auffassung vertreten, eine interfraktionelle Kommission wäre besser. Nachdem aber die andern Fraktionen einen Sonderausschuß des Parlaments wollen, bin ich der Auffassung, daß wir dem nicht widersprechen können, sondern interfraktionell diesen Antrag einbringen.</p>
				<p>Es ist vorgesehen einen Sonderausschuß zur Vorbereitung und Erarbeitung eines Gesetzes zu Art. 48 GG einzusetzen. Der Ausschuß besteht aus 7 Mitgliedern. Ich bin der Meinung, daß wir auch der Zahl zustimmen sollen, allerdings mit der Besonderheit, daß wir bei allen 7 Mitgliedern auch Stellvertreter benennen sollten; denn es kann notwendig sein, daß wir also in dem einen oder andern Fall – ich denke an die Diätenfrage, Diätenbesteuerungsfrage – Experten hinzuziehen sollten, die aber sonst nicht an dem Ausschuß mitarbeiten wollen. Daß wir also diese Möglichkeit haben durch Stellvertreter, was bei Sonderausschüssen sonst nicht üblich ist.</p>
				<p>Ich schlage also der Fraktion vor, der Sache zuzustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, Sie haben den Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> gehört. Werden abweichende Meinungen dazu geäußert? Ich glaube, wir müssen so verfahren, wie Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> es vorgeschlagen hat – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, wollen Sie vielleicht dazu – also wieviel Mitglieder würden wir –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Sieben, eben 3:3:1, das würde also bedeuten für uns 3 ordentliche und 3 stellvertretende Mitglieder, wobei wir den Vorsitz stellen müssen nach der Reihenfolge. Aber darüber haben wir noch nicht beschlossen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wollen wir das vielleicht in der nächsten Woche dann der Fraktion mitteilen. Wir haben darüber noch keine Vorstellungen. Würden wir einverstanden sein mit dem grundsätzlichen Vorschlag, den Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> gemacht hat und zur personellen Zusammensetzung in der nächsten Woche eine Mitteilung –</p>
				<p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> Zwischenfrage.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Wir haben im Arbeitskreis I ganz deutlich gesagt, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>, wenn das die Auffassung der Koalition ist, werden wir uns dem nicht entziehen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich sehe das ebenso, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>. Ich sehe keinen – ob wir den Vorsitz übernehmen allerdings, ich glaub’, da hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> recht, ist eine Frage, die wir uns überlegen sollten. Da sehe ich mehr Haare als Früchte in dieser –</p>
				<p>(Laute Gegenhinweise.)</p>
				<p>ja, laßt uns doch sagen, für diese Sonderausschüsse gilt diese Reihenfolge nicht oder irgend etwas – jedenfalls würde ich es, glaube ich, auch begrüßen, wenn der Vorsitz von einer der beiden andern Parteien übernommen würde. Herr Kolle[ge] Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">v. Hassel</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>: Ich habe nur, Herr Vorsitzender, die dringende Bitte, daß der Vorsitz dann nicht an die FDP geht. Ich glaube, daß wir uns sehr viel stärker einig werden zwischen den beiden großen Fraktionen. Die Freien Demokraten haben ganz eigene Vorstellungen zu dem Thema der Abgeordneten des Deutschen Bundestages.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Gut, meine Damen und Herren, Vorsitzfrage, Zusammensetzung wird in der nächsten Sitzung von uns erörtert werden. Heute nur Zustimmung zu dem grundsätzlichen Vorschlag. Können wir den Punkt hiermit verlassen? Dann kommt als nächstes vor, die nächste Sitzung in Berlin am 12. und 13. Januar 1976 zu veranstalten. Das entspricht einem alten Brauch, daß wir die erste Sitzung im Jahr in Berlin veranstalten. Ich möchte Sie bitten, dem zuzustimmen. Ich sehe und höre keinen Widerspruch. Dann ist auch das so beschlossen. 12. und 13. Januar!</p>
				<p>Dann kommt Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> – bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Plenum der Woche. Mittwoch haben wir bereits erledigt. Donnerstag Abgabenordnung – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>, gibt es da Bemerkungen zu machen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Zur Abgabenordnung ist die Empfehlung des Arbeitskreises III zustimmen! Es wird sprechen der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>. Wir werden 2 Abänderungsanträge stellen, einen bezüglich der Sportvereine, den wird der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name> begründen und einen Antrag bezüglich der Buchführungsgrenze bei Landwirten, den wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Alten-NordheimOdal_1969-10-20">v. Alten[-Nordheim]</name> begründen. Wir werden aber empfehlen, auch, wenn diese Anträge abgelehnt werden, was zu erwarten ist, daß wir trotzdem auch diesen Paragraphen zustimmen, weil Verbesserungen gegenüber dem bisherigen Zustand enthalten sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Es ist nur üblich, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>, daß die Abänderungsanträge auch dann der Fraktion vorliegen. Ich bitte zukünftig darauf zu achten, daß die Geschäftsführung der Arbeitskreise das sicherstellt. Wenn wir’s von den andern Ausschüssen verlangen, müssen wir’s von den Arbeitskreisen auch verlangen. Sonst dazu Wortmeldungen? Ich stelle fest: nicht.</p>
				<p>Punkt b), Änderung des Flurbereinigungsgesetzes, unstrittig, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SauterFranz_1972-08-29">Sauter</name> wird dazu sprechen. Zum Punkt c) gibt es keine Debatte nach Vereinbarung. [Zu] Punkt d) wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name> – dieses Thema ist bereits hier in der Fraktion diskutiert worden – sprechen. Punkt e) Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>, wer spricht da?</p>
				<p>(Unverständlich.)</p>
				<p>Jawohl. Dann Punkt f) Bundesbahn, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JobstDionys_1969-10-20">Jobst</name> – Punkt g) wurde mir mitgeteilt, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleicherUrsula_1972-12-13">Schleicher</name> – Freitag ist ja bereits besprochen worden. Dann Punkt 8 Personalien – hier haben wir einen Nachfolger für den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name> im Ältestenrat zu bestimmen. Der Vorstand empfiehlt, den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiecheleHermann_1961-10-17">Biechele</name> aus Baden-Württemberg für diese Position zu benennen. Ich sehe und höre keinen Widerspruch, dann ist so beschlossen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Berichte aus den Arbeitskreisen: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, Arbeitskreis I –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Kann man’s kurz machen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Ja, zur 1. Kleinen Anfrage Studentische Zentralstelle, eine Gruppenanfrage, wird empfohlen, passieren zu lassen. Dann eine Kleine Anfrage betreffend den Konflikt zwischen Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> und dem ZDF, auch da wird empfohlen, diese Anfrage einzubringen. Darf ich zum Arbeitskreis VI der Antrag betreffend friedliche Nutzung der Kernenergie – das wäre in einer –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege, wir kommen zum Arbeitskreis VI, ja –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Aber das betrifft den Arbeitskreis I auch –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, ich weiß, aber ich würde vorschlagen, das erst zu behandeln, wenn der Punkt aufgerufen ist. Ich kenne die Schwierigkeiten, die davor liegen. Aber mir scheint es zweckmäßiger zu sein, [das] beim Arbeitskreis VI zu behandeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Einverstanden! Darf ich dann noch kurz den Gesetzentwurf ansprechen, der hier eingebracht werden soll, der die Mehrwertsteuerlösung zugunsten der kleineren und mittleren Zeitungsbetriebe angeht. Eine Sache, die wir bereits im vorigen Jahr grundsätzlich hier beschlossen haben, zu der der Herr Kollege Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> sicherlich noch weitere Ausführungen machen kann, wenn das nötig ist. Hier hat’s einigen Wirbel gegeben wegen der von der Sache her notwendigen Behandlung beim Haushaltsstrukturgesetz. Wir sind aber der Auffassung, daß hier die Fraktion jetzt konstruktiv reagieren müsse und empfehlen die Einbringung dieses Entwurfs.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Sind Sie einverstanden Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>, daß ich zunächst Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> das Wort gebe und dann Ihnen? – Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Der Arbeitskreis III hat darüber beraten. Er schlägt vor, nicht eine solche Initiative einzubringen, und zwar, weil sie gegen unsern Fraktionsbeschluß verstößt, daß wir nicht finanzwirksame Anträge stellen. Es trifft zu, daß ein ähnlicher Antrag aus dem Schoße des Bundesrates schon mal von uns mitgetragen wurde bis in die Ausschüsse hinein und dann in der 2. Beratung schließlich von der Koalition abgelehnt wurde. Es handelt sich hier um eine kleine Änderung bezüglich der ersten 100000 der Auflage. Es gibt einen weiteren Antrag, der die gleiche Richtung hat, der z.Z. noch in den Ausschüssen beraten wird, von uns als Fraktion, der mehrere Bestandteile hat, aber u.a. auch das gleiche beabsichtigt wie dieser Antrag. Wir würden empfehlen, es damit sein Bewenden zu lassen, weil dieser Antrag ja tatsächlich z.Z. in den Ausschüssen ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, nach aller Erfahrung ist das Votum des Arbeitskreises III hier unüberwindlich. Ich möchte aber mein Bedauern darüber nachdrücklich zum Ausdruck bringen. Ich hätte diesen Entwurf jetzt nicht angeregt, wenn nicht im Bundesrat diese offenkundige Panne passiert wäre, die uns in der Öffentlichkeit ein negatives Echo eingetragen hat in einer Angelegenheit, wo wir es durchaus nicht verdient haben. Es ist darüber hinaus zu berücksichtigen, daß es sich ja hier um nichts anderes handelt als um das, was ohnehin, wie der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> selbst sagt, derzeit in den Ausschüssen vorliegt, ja sogar noch eine Stufe hinter dem zurückbleibt – das finanzielle Volumen ist etwas geringer, dieses neuen Antrages. Und dieser ehemalige Antrag, der, wie gesagt, noch in den Ausschüssen liegt und von der Koalition dort natürlich auch ruhen gelassen wird, dieser Antrag ist natürlich nicht so bestimmt gefaßt und in der Öffentlichkeit offenbar weitgehend in Vergessenheit geraten.</p>
				<p>Dazu kommt folgendes: Allem Anschein nach wird das Land Hessen, das ja diese jüngste Initiative im Bundesrat gestartet hat, nunmehr nicht mehr in der bisherigen Form eines Änderungsantrags zum Haushaltsstrukturgesetz, sondern in der Form einer eigenständigen Gesetzesinitiative eben den Weg beschreiten, den ich in Vorwegnahme dieses Ereignisses eigentlich gern von uns beschritten sehen möchte. Man könnte natürlich, wenn ich diesen Vermittlungsvorschlag hier einmal machen darf, vielleicht anregen, daß unsere Länder, nachdem ihnen ja offenbar im Bundesrat auch dieser Fehler unterlaufen ist, von sich aus eine entsprechende Initiative ergreifen und mindestens mit dem Land Hessen gleichziehen. Wenn dies erreicht werden könnte, dann wäre ich der Meinung, könnten wir auf diesen Gesetzentwurf hier verzichten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>, ich glaub’, das ist ein ganz guter Ausweg. Könnten Sie die Freundlichkeit haben, vielleicht einen Brief zu entwerfen, den vielleicht ich an die Ministerpräsidenten schreiben würde? Würden Sie das freundlicherweise übernehmen? Danke schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>: Darf ich dann davon ausgehen, daß die Sache heute noch nicht negativ entschieden, aber zurückgestellt ist?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich würde das vorschlagen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>. Verfahren wir zunächst so, wie wir das eben im Einvernehmen erörtert haben. Ich denke, die Fraktion ist damit einverstanden.</p>
				<p>Dann kämen wir zum Arbeitskreis II –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> : Hier liegen zwei Kleine Anfragen vor, die eine betrifft die Rohstofflage. Wir alle wissen, daß im Zusammenhang mit der sog. Ölkrise auch andere Rohstoffe plötzlich in eine Kartellbindung genommen wurden und sich ganz erheblich verteuert haben. Daraufhin haben wir die Regierung viele Male aufgefordert, eine Rohstoffpolitik, eine Rohstoffversorgungs-, Sicherungspolitik zu entwickeln. Dies ist bisher nicht geschehen. Die Anfrage dient dem Zweck, die Regierung darauf hinzunageln und tätig zu werden, damit wir nicht eines Tages vor demselben Schock stehen wie bei der Ölkrise. Der Arbeitskreis II empfiehlt, diese Kleine Anfrage von der Fraktion zu übernehmen.</p>
				<p>Die 2. Position ergibt sich aus dem anwachsenden Handel mit den Staatshandelsländern. Dort ist der Verkehr, sowohl der Seeschiffahrtsverkehr, die Binnenschiffahrt und Straßenverkehr in die Gefahr geraten, durch die auf andern Kalkulationsgrundlagen beruhende Preisbildung der Staatshandelsländer in erhebliche Bedrängnis zu geraten. Diese Anfrage dient dem Zweck, die Regierung zu zwingen, sich mit dem Problem zu beschäftigen und Maßnahmen und Instrumente zu entwickeln, die bei den übrigen Warenverkehrsarten bereits zu einer gewissen Stabilisierung geführt haben und den notwendigen Schutz unserer Marktwirtschaft gewährleisten. Auch dieser Antrag findet die Billigung des Arbeitskreises II und wird der Fraktion zur Übernahme empfohlen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">v. Bismarck</name>! Wird das Wort hierzu gewünscht? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Ich hab’ zu dieser zweiten Anfrage, Herr Vorsitzender, nur die Frage, ob man hier nicht auch den Luftverkehr mit einschließen könnte? Denn wir haben doch auch im Luftverkehr eine, wie ich meine, sehr starke Konkurrenz von ausländischen, z.T. Ostblock-Fluggesellschaften, die im Charterflugverkehr, im Flugverkehr für Urlauber so eine gewisse Konkurrenzbedeutung für uns haben. Ich will das nur als Frage gestellt haben, oder ob dieses Problem auf andere Weise einmal angesprochen wird?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> dazu, wie ich annehme –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>: Flugverkehr und Hafenverkehr sind noch nicht aufgenommen worden, weil das Problem des Dumpings, also der Unterkurs-Preisgestaltung nicht in der Klarheit nachweisbar ist. Da sind die Probleme der Kabotage, die Probleme der Landerechte, die hier ‘ne Rolle spielen, nicht in diesem Zusammenhang machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Aber Sie würden den Komplex, wenn ich Sie richtig verstehe, weiterhin untersuchen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>: Es wird weiterhin beobachtet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Weiterhin beobachtet. Meine Damen und Herren, ich höre keinen Widerspruch gegen diese Vorschläge des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> und stelle Zustimmung der Fraktion dazu fest. Arbeitskreis III? Nichts – Arbeitskreis IV, nichts – Arbeitskreis V – nichts – Arbeitskreis VI, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ja, meine Damen und Herren, dem Arbeitskreis VI lag heute morgen wieder der Antrag betreffend friedliche Nutzung der Kernenergie in der Bundesrepublik Deutschland vor. Wie Sie wissen, Herr Fraktionsvorsitzender, handelt es sich hier um einen Antrag, den wir im Hinblick auf die Debatte über die Große Anfrage der Koalitionsfraktionen zu diesem Bereich vorlegen wollen und der der Fraktion bereits einmal vorgetragen worden ist. Damals hat es vor allem aus dem Arbeitskreis I heraus Bedenken gegen die damalige Vorlage gegeben. Und wir haben dann, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">v. Weizsäcker</name> als einer Ihrer Stellvertreter gebeten, in einer kleinen Ad-hoc-Gruppe die unterschiedlichen Meinungen, die es hier zwischen den Arbeitskreisen gegeben hat, auszugleichen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">v. Weizsäcker</name> hat in zwei Sitzungen dieser Ad-hoc-Gruppe eine Neuformulierung dieses Antrages vorgenommen, und zwar eine Neuformulierung, die in dieser Ad-hoc-Gruppe eine breite Mehrheit gefunden hat. Wie mir berichtet wurde, hat nur ein Kollege der Ad-hoc-Gruppe nicht für diesen Antrag sich ausgesprochen.</p>
				<p>Wir haben diesen Antrag heute vormittag im Arbeitskreis beraten und sind der Meinung, daß dieser Antrag von der Fraktion verabschiedet werden sollte. Wir haben dabei auch die Frage erörtert, ob durch den Reaktorunfall in Gundremmingen nun irgendeine Situation gegeben sei, die zur Überprüfung dieses Antrages führen müsse. Aber ein Bericht, der vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name> gegeben worden ist, und der sich eben auf die bisherigen Ermittlungen stützt, hat ganz zweifelsfrei ergeben, daß es sich bei diesem Unfall nicht um einen Unfall handelt, der auf die Nutzung der Kernenergie zurückzuführen wäre, sondern um einen Unfall, wie er auch in anderen Kraftwerken hätte auftreten können. Und daß auch durch diesen Unfall keinerlei Gefährdung für die betroffene Bevölkerung eingetreten ist. Im übrigen nimmt ja dieser Antrag in seiner Ziffer 2 auch ausdrücklich zu dem Problem der Reaktorsicherheit Stellung, so daß man insgesamt sagen kann, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">v. Weizsäcker</name> hat hier mit seiner Arbeitsgruppe doch eine sehr ausgewogene Formulierung dieses Antrages vorgelegt. Und der Arbeitskreis VI wäre dankbar, wenn man diesen Antrag in der Fraktion verabschieden könnte.</p>
				<p>Wobei ich noch hinzufügen möchte, daß das politisch vor allem auch deshalb immer notwendiger wird, weil die SPD auf ihrem Mannheimer Parteitag Beschlüsse zu dem Thema friedl. Nutzung der Kernenergie getroffen hat, die doch ein sehr zwiespältiges Verhältnis dieser Partei zu diesem ganzen Problembereich sichtbar macht und […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_FN032" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »uns«.</p></note></seg> darüber hinaus teilweise direkt den Energieprogrammen der Bundesregierung in den Rücken fällt. Um so notwendiger ist es, daß wir eben auch einmal in diesem Punkt die Koalition zwingen, im Parlament einmal Farbe zu bekennen und auch dem soll dieser Antrag dienlich sein. Ich wäre dankbar, wenn die Fraktion das akzeptieren würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön. Ich sehe – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">v. Bismarck</name>, hierzu? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">v. Bismarck</name>, dann Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> – bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> : Die Frage ist heute morgen im Arbeitskreis II sehr gründlich diskutiert worden und wir sind der Meinung gewesen, daß im Absatz 2 der erste Satz, der dort steht, eine Ausschließlichkeit postuliert, die nach unserer Meinung der Sache nicht gerecht wird. Der Satz heißt: »Die Sicherheit des Menschen und der notwendige Schutz seiner Umwelt haben Vorrang vor der Verbesserung der Energieversorgung«. Dies wird so dargestellt, als wenn das eine der absolute Gegensatz des anderen wäre. Wir meinen, daß man das so nicht formulieren darf, wenn man nicht gewissen extremen Postulaten der Bürgerinitiativen genau die Unterlage liefern möchte, die einer Übertreibung die notwendige politische Unterlage bietet. Es gibt Formulierungen, die das auslöschen würden, z.B. statt dieses Satzes: »Die Verbesserung der Energieversorgung darf nicht zu Lasten der Sicherheit des Menschen und seiner Umwelt vorangetrieben werden.« Dann ist die Gleichzeitigkeit der beiden Dinge dargestellt, aber keine Ausschließlichkeit postuliert. Wir würden raten, daß man diese mildere Formulierung nimmt. Die Frage ist dann noch, ob der zweite Satz nicht wegfallen kann. Der Bau einzelner Kernenergieanlagen wird nicht auf Kosten der Sicherheit durchgesetzt oder beschleunigt. Der Satz, den ich vorlese, faßt beide Sätze in einem. Das wäre also unser Vorschlag. Sonst würden wir uns dagegen aussprechen, weil der 1. Satz zu ausschließlich ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich bin einigermaßen erstaunt, daß aus dem Bereich des Arbeitskreises II, der ja in dieser Kommission unter dem Vorsitz von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">[von] Weizsäcker</name> vertreten war, jetzt wieder Bedenken gegen diesen Kompromiß vorgetragen werden, den wir mühsam gefunden haben und bei dem, glaub’ ich, alle Seiten sich große Mühe gegeben haben, zu einem einheitlichen Vorschlag zu kommen. Wenn das vom Arbeitskreis II her […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-11-25-t1506_WZ_FN033" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »das«.</p></note></seg> jetzt so behandelt wird, bedeutet das, daß wir wieder von vorne anfangen müssen, um einen solchen gemeinsamen Antrag hier zu formulieren. Ich möchte das sehr nachdrücklich sagen. Ich glaube, daß die Bedenken sehr wohl zurückgestellt werden können, nachdem auch der Arbeitskreis II ja in dieser Kommission vertreten war und die Mitglieder aus dem Arbeitskreis II dem zugestimmt haben. – Das weiß ich jetzt im einzelnen nicht, aber jedenfalls waren die Arbeitskreise beteiligt und auch das ist mir bekannt, vertreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Also, ich möchte Ihnen sagen, meine Damen und Herren, ich finde den Satz schon ziemlich apodiktisch. Die Sicherheit des Menschen und der notwendige Schutz seiner Umwelt haben Vorrang vor der Verbesserung der Energieversorgung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Ja, was denn sonst?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Dies kann ich akzeptieren für die Sicherheit des Menschen. Ich würde sagen, die Sicherheit des Menschen geht allem vor. Aber, wenn Sie natürlich dem Schutz der Umwelt den Vorrang vor der Energieversorgung geben, dann werden Sie sobald keine weitere Energieversorgung bekommen. Deswegen bitte ich zu überlegen, meine Damen und Herren, ob man nicht sagen könnte: »Die Sicherheit des Menschen hat Vorrang«. Da würde ich kein Jota von abgehen. Wir können nicht zulassen, daß diese Anlagen Menschen gefährden. Und dann sagen: »Der notwendige Schutz der Umwelt ist zu gewährleisten« oder sowas ähnliches. Das ist eine gewisse Abschwächung gegenüber dem Ersten. Aber wir können hier nicht im Plenum der Fraktion formulieren. Ich möchte vorschlagen, daß die 3 Beteiligten, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">v. Bismarck</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> – wann ist Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">v. Weizsäcker</name> wieder erreichbar? Wann muß diese Sache eingebracht werden? Hat ‘ne Woche Zeit? Gut, dann würde ich vorschlagen, daß diese 3 Kollegen sich mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">v. Weizsäcker</name> wegen dieses Punktes noch mal zusammensetzen. Können wir uns darauf verständigen? Ja, gut, gut! Aber, wenn es dann am Schluß ein Volltreffer wird, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, dann wollen wir alle zufrieden sein. Können wir uns so verständigen? Danke vielmals!</p>
				<p>Haben wir damit die Arbeitskreise erledigt? Wird zu Punkt Verschiedenes – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> – kann’s auch auf anderem Wege erledigen –, wird zu Punkt Verschiedenes das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann schließe ich um 18 Uhr die Fraktionssitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
