<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1031/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 17. Januar ’73</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 17. Januar 1973</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>62 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1973-01-17"><time type="start" when="17:05:00"/><time type="end" when="18:07:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KatzerHans_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> mit Aussprache (Gespräch mit Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>; europäischer Akzent in dessen Regierungserklärung; Verhältnis der Union zum DGB; Zuweisung eines Fraktionssaals).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_SVP-2" corresp="#cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_div_SVP-2">B. Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Zuweisung eines Fraktionssaals; Ausschusszahl und -stärken; Ausschuss-Kommission der Fraktion).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_SVP-3" corresp="#cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_div_SVP-3">C. Aussprache zu dem Bericht von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> (Verteilung der Ausschüsse im Zugreifverfahren; Forderung nach einem Ausschuss für Fragen der Jugend und einem Ausschuss für Fragen der Rechnungsprüfung. – Zustimmung zu den Vorschlägen.)</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_SVP-4" corresp="#cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_div_SVP-4">D. Wiedereinsetzung der Arbeitsgruppe Ernährung und Landwirtschaft.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich eröffne diese erste Fraktionssitzung in diesem Jahr mit den besten Wünschen für Sie, für Ihre Familien und für den Erfolg unserer gemeinsamen Arbeit. Meine Freunde, wir haben diese Sitzung – und eine erste in einem solch entscheidenden Jahr verläuft hier normalerweise anders, nämlich mit einem Versuch eines möglichst weittragenden politischen Blicks [in]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_FN002" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »für«.</p></note></seg> dieses Jahr hinein. Dies muß heute unterbleiben, nicht mangels Masse, sondern weil wir uns entschlossen haben, daß wir erst auf einer Klausurtagung in Berlin über die grundsätzlichen uns bewegenden Fragen uns besprechen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_FN003" type="comment"><p>Zur Klausurtagung der CDU/CSU-Fraktion am 5./6. Februar 1973 vgl. Dok. 17–19.</p></note></seg> Wir werden heute über zwei Fragen uns im wesentlichen zu unterhalten haben. Das eine ist die Debatte zur Regierungserklärung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_FN004" type="comment"><p>Zur Regierungserklärung des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vom 18. Januar 1973 vgl. BT Plenarprotokoll 07/7, S. 121–134.</p></note></seg>, und das andere ist ein Bericht des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> über einige der Fragen der Organisation dieses Hauses.</p>
				<p>Was die Regierungserklärung betrifft, so bin ich zunächst verpflichtet, Ihnen eine Mitteilung und eine Schilderung auch zu geben über das Gespräch, das Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und ich am Montag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_FN005" type="comment"><p>15. Januar 1973.</p></note></seg> für 50 Minuten beim Bundeskanzler hatten. Es würde mir schwerfallen, zur Sache darüber länger als zwei Minuten zu sprechen. Das Interessante war, daß es vorher einen Versuch gab, mir einen Maulkorb umzuhängen. Ich hatte es gewagt, auf dem Parteitag der CDU von Westfalen und Lippe die Regierung zu kritisieren<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_FN006" type="comment"><p>Vorsitzender <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> erläuterte in seiner Rede auf dem Landesparteitag der CDU Westfalen-Lippe in Siegen am 12. Januar 1973 die Grundlagen und Aufgaben der CDU. Vgl. <hi rendition="#smcap">Union In Deutschland</hi>, Nr. 3, S. 7–12.</p></note></seg>, und da hieß es, ich müßte eine Geste machen und das in Ordnung bringen, bevor das Gespräch stattfinden könne. Und dies wurde mir auf die vielfältigste Weise nahegebracht. Wir haben darauf natürlich nichts getan. Und das Gespräch sollte dann nicht stattfinden, oder es findet nicht statt. Es fand dann statt.</p>
				<p>Ergebnis dieses Gespräches ist interessant in einem einzigen Punkt, nämlich in der Mitteilung des Kanzlers, daß er in der Regierungserklärung und in seiner künftigen Politik den europäischen Akzent besonders zu betonen die Absicht hätte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_FN007" type="comment"><p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> führte in seiner Regierungserklärung vom 18. Januar 1973 aus: »Meine Damen und Herren, nach außen wird die Bundesregierung ihre Politik der guten Nachbarschaft konsequent fortsetzen. Ihre Außen- und Sicherheitspolitik dient ausschließlich dem Frieden. An erster Stelle nenne ich das Ziel einer Europäischen Union, wie es die Pariser Gipfelkonferenz vom Herbst des vergangenen Jahres für dieses Jahrzehnt gesetzt hat. Die dort ins Auge gefaßte Europäische Union wird die Gesamtheit der Beziehungen zwischen den Mitgliedstaaten umfassen. Eine verstärkte und immer enger werdende politische Zusammenarbeit soll dazu entscheidende Impulse geben. Das umfassende Arbeitsprogramm, das auf der Gipfelkonferenz beschlossen wurde, muß – vor allem in der Wirtschafts- und Währungspolitik – verwirklicht werden.« Vgl. BT Plenarprotokoll 07/7, S. 122.</p></note></seg> Es gab dann eine Überlegung über die Führung der Debatte und über die Frage der Information des Oppositionsführers über die Regierungserklärung. In den Zeitungen steht und stand und im Rundfunk [lief] dies, daß ich natürlich längst dieses Papier habe. Die Wahrheit ist, und dies haben wir auch öffentlich gesagt, daß ich dies Papier ebenso natürlich nicht habe. Möglicherweise wird es mich heute nacht erreichen. Dies aber ist ungewiß.</p>
				<p>Dahinter steht ein bißchen wohl die Absicht, möglichst morgen nur die Regierungserklärung zu haben, damit die dann über drei Tage alleine die Gazetten und die Kommentare füllt und auch der genügende Abstand zwischen Regierung und Opposition öffentlich deutlich geworden ist. Ich habe erklärt, daß wir auf jeden Fall morgen im Anschluß an den Kanzler sprechen würden, wie dies auch am 15. Dezember<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_FN008" type="comment"><p>Im Anschluss an die Vereidigung der Bundesminister in der Plenarsitzung vom 15. Dezember 1972 gab Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> eine Erklärung ab. Vgl. dazu BT Plenarprotokoll 07/4, S. 27–30. – Zur Entgegnung des CDU/CSU-Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> vgl. BT Plenarprotokoll 07/4, S. 30–32.</p></note></seg> und überhaupt im Hause der Fall war. Wir haben uns eben im Vorstand darüber unterhalten, und ich bitte um Verständnis, wenn ich nicht zu lange nachher hier bleiben möchte, weil ich mich natürlich an die Vorarbeiten für den morgigen Tag begeben muß.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, das, was morgen von uns zu sagen sein wird, das ist eine Antwort auf die Regierungserklärung und zugleich natürlich eine Erklärung zur eigenen Politik im 7. Deutschen Bundestag. Wir müssen hier zunächst darauf achten, daß wir nicht unsere Wähler verwirren, also nicht etwa jetzt in Inhalt und Stil etwas anderes machen als während der Wahlen. Deshalb ist natürlich von einer solchen ersten Erklärung Sensationelles nicht zu erwarten. Und es ist dies auch schwierig anzulegen. Wenn wir scharf sind, heißt es natürlich, gestützt auch auf Spekulationen: Na, das hat ja nur Gründe, in der eigenen Partei Positionen zu festigen. Sind wir sanftmütig und demütig – wie dies erwartet wird von der Regierung –, dann heißt es: Man habe uns das Rückgrat durch [die] Wahlniederlage<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_FN009" type="comment"><p>Am 19. November 1972 fanden aufgrund der vorzeitigen Auflösung des Bundestages Neuwahlen statt. Die SPD erzielte 45,8%, die CDU 35,2%, die CSU 9,7% und die FDP 8,4% der abgegebenen Stimmen. Die SPD gewann im Vergleich zur Bundestagswahl im Jahre 1969 sechs Sitze hinzu und stellte mit 242 Abgeordneten die stärkste Fraktion, darunter 12 nicht stimmberechtigte Berliner Abgeordnete. Die CDU/CSU-Fraktion verlor 16 Sitze und zog mit 234 Abgeordneten in den Bundestag ein, darunter neun aus Berlin (West). Die FDP gewann elf Sitze hinzu und stellte 42 Abgeordnete, darunter einen aus Berlin (West). Vgl. dazu <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1972, Z 244.</p></note></seg> weggenommen. Und so kann man hier eigentlich machen, was man will, es wird immer »falsch« sein. Ich hoffe, wir finden es richtig, unsere Politik hier morgen zu vertreten. Und ich habe die Absicht, dies in einer grundsätzlichen Weise zu tun.</p>
				<p>Ich glaube, es gibt drei große Kapitel, zu denen wir in dieser ersten Erklärung etwas sagen. Das erste – die Reihenfolge ergibt sich aus dem Datum, das morgen ist – ist in diesem Falle die Deutschland- und Europapolitik. Und hierzu wird manches auch zu rügen sein, z.B. der Rückschritt für Berlin, der infolge öffentlichen Geschwätzes über die Frage des Stimmrechts eingetreten ist.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_FN010" type="comment"><p>Am 18. Dezember 1972 wurde in der Presse über ein Interview der Bundestagspräsidentin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> mit dem »Süddeutschen Rundfunk« berichtet. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> hatte ihrer Hoffnung Ausdruck verliehen, »mit Billigung der Alliierten das volle Stimmrecht der Berliner auf alle Gesetzesvorhaben ausdehnen zu können, die für Berlin ohnehin Gültigkeit hätten und von Berlin übernommen werden«. Ferner sollten die Abgeordneten von Berlin (West) an der Wahl des Bundeskanzlers und des Bundestagspräsidenten teilnehmen dürfen. Vgl. den Artikel »Frau Renger für die Ausweitung des Stimmrechts für Berliner«; »Die Welt« vom 18. Dezember 1972, S. 5.</p></note></seg> Und da stellt sich dann natürlich auch die Frage der diplomatischen Hinweise, um die neuesten Worte einmal zu gebrauchen, hinsichtlich des Flugverkehrs nach Bulgarien.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_FN011" type="comment"><p>Die bulgarische Regierung verweigerte 1971 vorübergehend und 1972 völlig die Landeerlaubnis für Charterflugzeuge aus Berlin (West) mit der Begründung, dass Berlin »kein Land der Bundesrepublik« sei und die verwendeten Flugzeuge nicht zu den Flugzeugen der Vier Mächte gehörten, die allein die Luftkorridore benutzen dürften. Vgl. dazu AAPD 1972, I, Dok. 44, und AAPD 1972, II, Dok. 231. – Am 16. Januar 1973 bekräftigte die Bundesregierung, dass sie es nicht für ein geeignetes Mittel halte, »die bulgarische Weigerung, alliierten Charterflügen von Berlin (West) durch die Korridore Landerechte in Bulgarien zu gewähren, damit zu beantworten, daß Landegenehmigungen für bulgarische Charterflugzeuge im Bundesgebiet in diesem Jahr nicht erteilt werden«. Vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi> 1973, S. 44.</p></note></seg> Da sind einige Fragen aufzuwerfen, und es ist natürlich die Debatte aufzunehmen und zu gewinnen über die Frage, daß die Regierung sich weigert, den Bericht zur Lage der Nation im gespaltenen Deutschland zu erstatten. Sie versucht auszuweichen dadurch, daß sie sagt, auch der Regierungschef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> habe schon diesen Bericht verbunden mit anderen Fragen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_FN012" type="comment"><p>Am 11. März 1968 erstattete Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> dem Bundestag den ersten »Bericht über die Lage der Nation im gespaltenen Deutschland« Vgl. dazu BT Plenarprotokoll 05/158, S. 8168–8176. – Zum Bericht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name> über die Lage der Nation im gespaltenen Deutschland am 17. Juni 1969 vgl. BT Plenarprotokoll 05/239, S. 13246–13254.</p></note></seg> Das ist unstreitig. Das haben wir auch nicht gerügt. Wir rügen, daß es nicht mehr einen Bericht zur Lage der Nation im gespaltenen Deutschland, sondern nur noch einen Bericht zur Lage der Nation [geben soll]. Das ist ein fundamentaler Unterschied. Der Bericht unterschlägt all die Mitteilungen, die wir früher bekamen über die Lage im anderen Teil Deutschlands. Dann ist dies ein Punkt, auf den am 18. Januar hinzuweisen uns eine Verpflichtung ist. Ich glaube, dies ist klar, und was die Europapolitik betrifft, ist dies klar.</p>
				<p>Der zweite Punkt muß sein die Gesellschaftspolitik einschließlich der Probleme, die sich hier stellen aus der Stabilitätspolitik, der Inflation und so fort. Ich glaube, uns allen ist klar, daß hier der Zielkonflikt der Regierung, um dies hier so höflich und sachlich wie möglich auszusprechen, deutlich wird; bei 8,5% durchschnittlicher Lohnerhöhungsmarge bleibt eben durchschnittlich weniger als der Status quo. Diese 8,5% sind für den einzelnen zu wenig und stabilitätspolitisch zu viel. Und damit ist dies Dilemma völlig klar. Davon wird zu sprechen sein, auch im Gang der Debatte. Wir dürfen uns nicht scheuen, die Themen nun weiter zu behandeln, die unsere Wahlkampfthemen waren und deren Berechtigung nun von Tag zu Tag immer sichtbarer und deutlicher in Erscheinung tritt.</p>
				<p>Es wird hier natürlich der Ort sein, sich auch grundsätzlich auseinanderzusetzen mit den neuen Vokabeln, die der Bundeskanzler selbst in den Mund genommen hat, wo er vom Klassenkampf sprach, und von dem, was die Soziale Marktwirtschaft betrifft, obwohl die ernste Diskussion – sollte [auf den Begriff] in der Debatte zurückgekommen werden – ich möchte mich mit ihm selber auseinandersetzen. Und natürlich etwas von unserm Programm.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_FN013" type="comment"><p>Vorsitzender <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> stellte in seiner Entgegnung auf die Regierungserklärung von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vom 18. Januar 1973 fest: »So fehlt – auch das ist wohl kein Zufall – das Bekenntnis zur sozialen Marktwirtschaft. Das wundert uns um so mehr, als doch diese Regierungserklärung, wie verkündet worden ist, eine ›liberale Handschrift‹ tragen sollte. An dieser Stelle ist das nicht zu finden. Wir greifen dies auf, weil nach unserem Eindruck – wenn er falsch ist, sollte das diese Debatte bestätigen – sich hier innerhalb der sozialdemokratischen Partei ein Wandel vollzieht. Ich zitiere den Vorsitzenden der SPD in seiner von uns als bedeutungsvoll empfundenen Rede vom 10. Dezember 1972: ›Andererseits dürfen wir nicht glauben, der Klassenkampf habe schon deswegen aufgehört, weil wir ihn überwiegend anders nennen. […] Noch werden wir gar auf diejenigen hereinfallen, die das Grundgesetz mit einem Festschreiben gegenwärtig bestehender Machtverhältnisse gleichsetzen möchten, die sie soziale Marktwirtschaft nennen.‹ « Vgl. BT Plenarprotokoll 07/7, S. 138.</p></note></seg> Und wir sollten völlig deutlich machen, daß für uns all die in unserm Programm genannten Fragen, also die Vermögensbildung und die Bildung, die berufliche Bildung und die Mitbestimmung, Steuergesetze, Wettbewerb und Bodenrecht, von fundamentaler Bedeutung sind wie die strukturpolitischen Fragen. Daß wir den Familienlastenausgleich nicht vergessen, daß wir aber in allen diesen Punkten zunächst die Regierung kommen lassen wollen. Vor allem in den ersten Monaten, also in dem ersten Jahr der Legislaturperiode. Dies muß deutlich werden, und das haben wir ja auch bisher schon in unsern strategischen oder taktisch-politischen Erklärungen deutlich gemacht.</p>
				<p>Und der dritte Punkt, der sich dann anbietet, ist natürlich die Sorge um den Staat und den Radikalismus und diese Sachen. Da würde ich gern den Faden aufnehmen, daß wir in den grundsätzlichen Fragen der Reform des Rechtes, wenn irgend möglich, breite Mehrheiten haben sollten, d.h. aber dann auch Kompromisse, daß wir wieder einsetzen die Enquete-Kommission für die Verfassungsreform, daß wir bis dahin keinerlei einzelne Verfassungsergänzung mehr wünschten. Die Öffentlichkeit wartet hier auf ein Wort der Opposition, weil wir natürlich in dieser Frage angesprochen sind. Und daß wir warnen sollten davor, die Kompetenzverlagerung von den Ländern auf den Bund zu einer Einbahnstraße werden zu lassen und gar nichts den Ländern etwa zurückzugeben. Und da der Paragraph 218<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_FN014" type="comment"><p>Durch das Erste Gesetz zur Reform des Strafrechts vom 25. Juni 1969 erhielt §218 StGB folgende Fassung: »(1) Eine Frau, die ihre Leibesfrucht abtötet oder die Abtötung durch einen anderen zuläßt, wird mit Freiheitsstrafe bis zu fünf Jahren bestraft. (2) Wer sonst die Leibesfrucht einer Schwangeren abtötet, wird mit Freiheitsstrafe bis zu fünf Jahren, in besonders schweren Fällen mit Freiheitsstrafe von einem bis zu zehn Jahren bestraft. (3) Der Versuch ist strafbar. (4) Wer einer Schwangeren ein Mittel oder einen Gegenstand zur Abtötung der Leibesfrucht verschafft, wird mit Freiheitsstrafe bis zu fünf Jahren, in besonders schweren Fällen mit Freiheitsstrafe von einem Jahr bis zu zehn Jahren bestraft.« Vgl. BGBl. 1969, I, S. 645.</p></note></seg> eine Rolle spielen wird nach Pressemeldungen – und dies ist wichtig –, wird es, glaube ich, richtig sein, gleich in der ersten Gelegenheit unsere grundsätzliche Position deutlich zu machen, die aus zwei Punkten besteht, nämlich einmal aus dem Hinweis auf die Verfassung, das Recht auf Leben<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_FN015" type="comment"><p>Artikel 2 (2) des Grundgesetzes vom 23. Mai 1949: »Jeder hat das Recht auf Leben und körperliche Unversehrtheit. Die Freiheit der Person ist unverletzlich. In diese Rechte darf nur auf Grund eines Gesetzes eingegriffen werden.« Vgl. BGBl. 1949, S. 1.</p></note></seg>, auch das ungeborene Leben, und zweitens auf den Artikel 38<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_FN016" type="comment"><p>Artikel 38 (1) des Grundgesetzes vom 23. Mai 1949: »(1) Die Abgeordneten des Deutschen Bundestages werden in allgemeiner, unmittelbarer, freier, gleicher und geheimer Wahl gewählt. Sie sind Vertreter des ganzen Volkes, an Aufträge und Weisungen nicht gebunden und nur ihrem Gewissen unterworfen.« Vgl. BGBl. 1949, S. 5.</p></note></seg>, nämlich, daß dies insbesondere eine Frage ist, in der schlußendlich jeder mit seinem Gewissen in diesem Parlament steht, und daß sich das besonders schlecht für Propaganda und Parteitagsbeschlüsse eignet.</p>
				<p>Am Schluß würden wir eine solche Haltung ohnehin einnehmen. Da ist es ja besser, sie von vorneherein zu beziehen, damit hier gar nicht erst irgendwelche falschen Dinge aufkommen. Es steht uns, glaub’ ich, wohl an, eine solche Frage von vornherein mit dem Blick auf den Artikel 38 in die Debatte einzuführen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, was sonst zu sagen ist, wird sich natürlich aus dem ergeben, was der Kanzler sagt oder verschweigt. Es wird wichtig sein, daran zu erinnern oder davon auszugehen, daß er sicherlich die Gelegenheit nutzen wird, ein Wort zu Israel zu sagen. Nun, das ist eine alte Politik von uns. Dazu brauchen wir nichts Neues zu sagen. Was er zu Vietnam sagen wird, bleibt abzuwarten. Unsere Haltung ist klar: Freude, Genugtuung, Dank für Frieden<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_FN017" type="comment"><p>Die USA und Nordvietnam verhandelten seit 1968 in Paris über die Beendigung des Vietnam-Kriegs. Am 26. Oktober 1972 veröffentlichte die nordvietnamesische Regierung den Inhalt eines Vertragsentwurfs, auf den sich der Sicherheitsberater des amerikanischen Präsidenten, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name>, und das Mitglied des Politbüros der Vietnamesischen Arbeiterpartei, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeDucTho">Le Duc Tho</name>, verständigt hätten. Die Verhandlungen wurden im Dezember 1972 unterbrochen und auf Expertenebene fortgesetzt. Zum Stand der Verhandlungen vgl. AAPD 1972, III, Dok. 415.</p></note></seg> und Verurteilung von Unrecht überall in der Welt, wer immer dies [verübt], wann immer dies geschieht. Und ich habe ja neulich schon gesagt, wir müssen aufpassen, nicht aus ideologischen und opportunistischen Gründen unsere Freundschaft mit den USA oder Frankreich zu gefährden.</p>
				<p>Ich habe die Absicht, auch ein Wort zu sagen, wenn dies sich ergibt, über die Lage zwischen dem DGB und uns. Ich meine, daß hier bei allem, was über den Wahlkampf zu sagen war – da waren wir der Adressat der Kritik. Jetzt ist es die Regierung. Es ist, glaub’ ich, notwendig, daß wir in der Tradition der Haltung dieser Fraktion zwei deutliche Dinge sagen, nämlich einmal: Das Parlament ist hier. Hier entscheiden die Kollegen nach ihrem Gewissen. Da gibt’s kein Oberparlament und keinen Einfluß. Und das andere ist, daß die, die sich für die Einheitsgewerkschaft entschieden haben, dies getan haben aus der Kenntnis der jüngsten deutschen Geschichte und daß ein fundamentaler Punkt der politischen Struktur in Deutschland verspielt wird, wenn hier jemand daraus etwas anderes zu machen die Absicht haben sollte. Dies, glaube ich, muß in dieser Debatte auch gesagt werden.</p>
				<p>Meine Freunde, wie dann die Debatte weitergeht, wissen wir nicht. Ich habe Grund, anzunehmen, daß möglicherweise die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> oder ein anderer sich gleich noch anschließen werden. Da müßten wir einen Redner finden, der dann noch ein Wort sagt. Wir haben eine Fraktionsvorstandsitzung eine Stunde nach Schluß der Debatte morgen, weil wir die Regierungserklärung nicht kennen. Weshalb jetzt auch eine Vordebatte sinnlos ist und jeder sagt: Ich hab’ was gehört oder gelesen. Das muß man formuliert sehen in so einem Fall. Und wir haben dann also den Fraktionsvorstand, um die Arbeit etwas verteilen zu können, und nächste Woche die Fraktion am Dienstag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_FN018" type="comment"><p>23. Januar 1973.</p></note></seg> und die Arbeitskreise natürlich, um diese Debatte vorzubereiten.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, aus dem Bericht vom Vorstand, den Ihnen in den wichtigen Punkten, vor allem der Verhandlung mit den anderen, gleich Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> geben wird, ist ein Punkt festzuhalten, den ich selbst gleich aufnehmen möchte. Der Krieg, das Gefecht, der Kampf – wie Sie formulieren wollen – um unser Verbleiben in diesem Saal ist nicht ausgestanden. Sie erinnern sich an die Erklärungen Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> in der Wahlnacht. Wir haben dies bisher abgewiesen mit zwei Argumenten: einmal mit dem Argument Mieterschutz und zum anderen –</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>ja, das ist sehr wichtig, sehr wichtig. Das hören die Leute draußen. Ist auch richtig, nicht wahr? Und zum anderen mit dem Argument: faire Verlierer und kleinkarierte Gewinner.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich bin der Auffassung – und ich hab’ zu meiner Freude hierzu die einstimmige Unterstützung des Fraktionsvorstandes gefunden –: Aus diesem Saal kann diese Fraktion nur dann heraus, wenn ein Mehrheitsbeschluß dieses Hauses nach Debatte dazu führt. Hier können wir auf gar keinen andern Kompromiß uns einlassen. Es muß ein paar Dinge geben, die es eben nicht gibt, auch in dieser Republik und auch, wenn die andern eine Wahl gewonnen haben. Und das heißt auch, daß wir uns weder im Ältestenrat noch im Präsidium auf irgend etwas [einlassen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_FN019" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »alles«.</p></note></seg> – nicht, weil dieser Saal besonders schön ist; die Akustik ist schlecht, die Luft ist schlecht, Klimaanlage nicht vorhanden, die Lautsprecheranlage ist miserabel, aber hier sind wir halt. Hier sind wir halt und hier lassen wir uns nicht so einfach verdrängen. Und wir wollen die andern auch nicht in Schwierigkeiten bringen. Die rechte Wand dieses Saales ist dann etwa in peinlicher Weise anders. [Wir wollen den Saal besser ausstatten]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_FN020" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Ausstatten zu wollen«.</p></note></seg>. Das ist auch ein wichtiger Punkt.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, das ist – ja, Sitzstreik ist natürlich auch ’ne gute Idee, aber wir wollen mal sehen, wie weit die es treiben. Natürlich, ja. Meine Damen und Herren, soweit dieser Bericht. Ich freu’ mich, daß der letzte Punkt Sie erheitert. Ich hoffe, er stimmt Sie trotz des heiteren Vortrages ernst. Das sind natürlich Signalwirkungen, auf die wir uns eigentlich nicht einlassen sollten und auch nicht wollen. Meine Damen und Herren, ich hab’ diesen Bericht kurz gemacht, einmal mit dem Blick auf die noch ausstehende Klausurtagung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_FN021" type="comment"><p>Zur Klausurtagung der CDU/CSU-Fraktion am 5./6. Februar 1973 vgl. online.</p></note></seg>, zum anderen mit dem Blick auf die Arbeitsökonomie, denn ich muß natürlich versuchen, heute abend noch versuchen, mich um das zu kümmern, was morgen hier gesagt oder nicht gesagt werden kann. Ich möchte zunächst diesen Bericht zur Debatte stellen und dann den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> bitten, über die weiteren Fragen der Organisation des Hauses, also Ausschußbesetzungen, Ausschußstärke, Ausschußvorsitzende zu berichten. Ein Zwischenbericht, mehr ist noch nicht möglich, weil wir ja nicht fertig wurden mit den Verhandlungen. Meine Damen und Herren, wird das Wort gewünscht? Bitte schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederHorst_1972-12-13">Schröder</name>. Und dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederHorst_1972-12-13">Schröder</name> [Lüneburg – Lüchow-Dannenberg]: Herr Vorsitzender, darf ich mir eine Anmerkung erlauben? Ich meine, man sollte nicht nur Sachgebiete ansprechen, wie Sie eben vorgetragen haben, sondern auch gezielt auf ein paar Gruppen eingehen. Ich habe Ihnen selber ein Papier zum Thema Leitende Angestellte übergeben, die ja in diesen Tagen besonders von der FDP hochgepäppelt werden. Ich meine, daß es opportun ist, dazu etwas zu sagen. Im übrigen möchte ich Sie auf jeden Fall bitten, ein Wort an die Adresse der jungen Generation zu richten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank für die Anregung! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Herr Vorsitzender, Sie haben gerade gesagt, daß Sie im Rahmen Ihrer Erklärung auch ein Wort zu den Gewerkschaften sagen wollen, und wenn ich das in der Kürze richtig erfaßt habe, wollten Sie sagen, daß es hier in diesem Lande kein Oberparlament gibt, erstens, und daß zweitens aus historischen Gründen Entscheidungen, vielleicht gute Entscheidungen, zugunsten der Mitgliedschaft in einer Einheitsgewerkschaft gefallen sind. Ich frage, ob es sinnvoll ist, so spontan morgen in der Debatte über die Regierungserklärung diese Frage anzusprechen? Ich glaube sicherlich, daß man feststellen kann, daß es nicht nur historische Gründe sein können, weswegen jemand, der dieser Fraktion angehört, einer Einheitsgewerkschaft angehört. Aber das ist mehr eine Sachfrage. Ich frage, ob es prinzipiell richtig ist, in der jetzigen Situation in der Debatte über die Regierungserklärung zu der Gewerkschaftsfrage und zum Verhalten der Gewerkschaften hier in dem Lande Stellung zu nehmen? Ich glaube, daß es in Anbetracht gerade der Auseinandersetzung, die zwischen DGB und Regierungsfraktionen stattfindet, es eher eine Stellungnahme von uns […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_FN022" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »eher«.</p></note></seg> der Anlaß sein könnte, für den DGB oder andere Kräfte, von den eigentlichen Schwierigkeiten abzulenken. Ich würde also spontan einmal sagen, daß ich es nicht für klug ansehen würde, wenn zu diesem Komplex morgen in Ihrer Erklärung Stellung genommen würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>, darf ich folgendes sagen. Ich habe natürlich – eine Sekunde – einige Ausführungen gemacht, die völlig unter Vorbehalt stehen. Ich weiß natürlich nicht, was die anderen sagen. Ich hab’ nur die Absicht, für den Fall, daß ich zum DGB was sagen muß: passiert folgendes. Oder, für den Fall, daß Vietnam – nicht auf jeden Fall, denn sonst komme ich ja sowieso rein zeitlich gar nicht durch. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> und dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>: Herr Vorsitzender, ich würde es auch sehr begrüßen, aber aus ganz anderen Gründen, wenn Sie zu der Frage der Einheitsgewerkschaft nichts sagen würden, und zwar weil ich der Meinung bin, daß das ja kein Gemeinschaftsgut in dieser Fraktion ist, und ich auch einmal darauf hinweisen möchte, daß es auch christliche Gewerkschaften gibt, daß es einen Beamtenbund gibt, daß es die Deutsche Angestellten Gewerkschaft gibt. [Daß] gerade in den Gewerkschaften, die uns sich besonders verbunden fühlen, es als außerordentlich schmerzlich empfunden wird, daß wir z.T. eine so doch ablehnende oder ignorierende Haltung ihnen gegenüber einnehmen. Und wenn wir einmal den Wahlkampf verfolgen, meine Damen und Herren: Was haben wir von dem Gewerkschaftsbund DGB an Niedertracht und Infamie erfahren müssen und wie treu haben die vom Handlungsgehilfenverband über die christlichen Gewerkschaften und z.T. auch Beamtenbundorganisationen sich hinter uns gestellt und haben mit uns gefochten? Wieviel Schweres haben wir gerade vom DGB erfahren müssen? Und wie ist unser Wahlkampf und wie ist das Wahlergebnis gerade von da her beeinträchtigt worden. Aus diesen Gründen bitte ich doch davon absehen zu wollen, nun unbedingt den Gedanken der Einheitsgewerkschaft zu sehr als mit dem Gedankengut der Christlich-Demokratischen Union in Übereinstimmung bezeichnen zu wollen. – Na ja, aber er sagt’s doch!</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Also – ich hab’ ja zwar was andres versucht zu sagen, aber – vielleicht ist es mir nicht gelungen. – Gut, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich würde ebenso wie der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> begrüßen, wenn wir die Einlassung zum Thema DGB zurückstellen, bis wir Gelegenheit hatten, hier einmal darüber zu sprechen. Und zweitens, ich bedauere, anderer Meinung sein zu müssen als der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederHorst_1972-12-13">Schröder</name>. Ich glaube, die erste Einlassung des Fraktionsvorsitzenden darf nicht schichtenspezifisch sein. Sonst müßte er nämlich alle aufzählen. Sondern es muß der Versuch sein, das – ich würde es mal sagen – zusammenzuraffen, was wir im Grundsatzprogramm niedergelegt haben. Das ist die gemeinsame Ausgangsbasis. Das andere sind die Details, die später kommen müssen, sonst würden wir uns jetzt im ersten Anlauf zu sehr in Klein-Klein verstricken. Davor möchte ich warnen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke schön! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> (Trier).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> [Trier]: Eine Anregung oder eine Bitte, mehr an die Gesamtheit der Fraktion, die in einem gewissen Zusammenhang steht mit dem Problem DGB ansprechen oder nicht ansprechen, das soeben erörtert wurde. Ich glaube mit dem Fraktionsvorsitzenden, daß diese Frage in der Tat der Fraktion vorbehalten bleiben sollte, bin allerdings selbst der Überzeugung, daß dann, wenn etwas Kritisches an die Adresse des DGB gesagt werden müßte – und es gibt ja durchaus Anlaß dazu –, dies dann nicht geschehen dürfte, ohne gleichzeitig unsere positive Grundeinstellung und unsere Bereitschaft</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>zur Zusammenarbeit auch wieder zu betonen.</p>
				<p>Ich wollte aber eigentlich im Hinblick auf die erste Sitzung des Hauses auf etwas anderes hinweisen. Es sollte sich nicht wiederholen – das sind vielleicht kleine Dinge, die aber eine Bedeutung haben in der Atmosphäre –, es sollte sich nicht wiederholen, daß durch eine Kombination von Äußerungen der anderen, in dem Fall des Bundeskanzlers, und unserer Reaktion auf diese Äußerungen wir dem Eindruck Vorschub leisten, der ja ohnehin draußen erweckt wird, daß wir uns hier stark als die Vertreter einer Schicht empfinden. Ich meine der Schicht der Unternehmer. Es ist eine relativ harmlose Bemerkung des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gewesen zunächst in seiner Einlassung in dieser Sitzung, von der ich spreche, die dann zu heftigen Protesten auf unserer Seite gleich geführt hat. Ich entsinne mich auch sehr wohl, Herr Vorsitzender, daß Sie abwehrend die Hand gehoben haben. Und das hat ihm dann die Gelegenheit gegeben, in dieser recht plumpen Form da noch einmal auszuholen. Es ist irgendwo, so glaube ich, eine Grundströmung in der Fraktion und in der kämpferischen Auseinandersetzung, [die] dann zu Akzentuierungen führt, bei Kritik am DGB heftig Beifall zu geben und gegen Kritik an den Unternehmern, wenn sie von der anderen Seite geübt wird, zu protestieren, die unserem Selbstverständnis im Ganzen gar nicht entspricht, in der wir uns dann aber zumindest optisch zu einer gewissen Einseitigkeit hochjubeln oder auch von den anderen hochjubeln lassen.</p>
				<p>Das ist geradezu berechenbar in der Stimmung der Fraktion. Man kann vermuten, daß der, der dem Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> dieses Manuskript geschrieben hat, an den Rand des Manuskriptes an dieser Stelle die Bemerkung eingesetzt hat: Zu erwarten Protestrufe der CDU! Dann zu geben Replik usw. Das ist so sicher wie das Amen in der Kirche. Das ist so, wie wenn ich ein Baby am Fuß etwas pieke, dann quäkt es. So reagieren wir dann mit dieser berechenbaren Sicherheit. Wir sollten darüber einmal nachdenken!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>: Herr Vorsitzender, [die Ankündigung] in der Antwort an den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>, auch die Erklärung zum Friedensproblem Vietnam unter dem Vorbehalt [nur abzugeben], daß der Kanzler dazu spricht – ich hab’ es jedenfalls so verstanden –, ich bitte Sie meinerseits jedenfalls herzlich, das nicht unter diesem Vorbehalt nur zu tun, sondern unter allen Umständen dazu zu sprechen. Ich erlaube mir, Ihnen zu sagen, daß man draußen in den zurückliegenden letzten beiden Wochen ein Wort von uns in dem Sinne, wie Sie es andeuteten, bereits erwartet hat. Ich habe es bedauert, daß wir in der Publizistik in dieser Hinsicht nicht vertreten waren.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Das ist gar nicht vorwurfsvoll gesagt, Herr Vorsitzender, aber es steht uns sehr gut an, wenn wir erneut in diesem Zusammenhang den Kampf ansagen allem Terror, d.h. den Terror verurteilen, wo immer er geschieht, und daß wir der einseitigen Polemik gegen die USA in dieser Hinsicht entgegentreten, indem wir auch die anderen Mitverantwortlichen mindestens ebenso deutlich einmal in diese ihre Verantwortung wieder hineinrufen. Ich wollte Ihnen dies nur sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name> und die, die ihm an dieser Stelle Beifall gaben, ich möchte doch darauf hinweisen, daß offensichtlich der Bundeskanzler und die Koalition ganz anderer Meinung sind. Denn der Punkt Maulkorb für den Oppositionsführer bezog sich auf dessen Vietnam-Erklärung. Das war der Punkt und der ist eben über alle Fernsehsender gegangen und das war mit einer Deutlichkeit in Siegen. Ich hab’ überhaupt einen deutlichen Tag dort gehabt, ich hatte auch ein deutliches Ja vor mir und das ist also, glaub’ ich, unüberhörbar gewesen. Aber wir werden das gerne aufnehmen in die Dinge, wie es jetzt skizziert worden ist. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> – Verzeihung! – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Herr Vorsitzender, meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Herr Vorsitzender, vielleicht in der Kürze Ihrer Ausführungen kann man sich mißverstehen. Sie sagten zum §218 wollten Sie sagen: Werdendes Leben soll geschützt werden und Grundgesetz. Ich halte das in dieser Frage, wo die Menschen inzwischen sehr genau hinhören, das würde ich für zu wenig halten. Wir sind auch im Arbeitskreis I darüber bereits hinaus. Ich würde doch sehr bitten, daß vor diesem Satz der Satz steht: Auch wir sind für eine Reform des 218 in einer grundgesetzgerechten und menschengerechten Weise. Aber davor sollte der Satz stehen, daß auch wir für eine Reform sind. Ich glaub’, so hab’ ich die Arbeit im Arbeitskreis I verstanden. Diese Frage hat, wie Sie alle bemerkt haben werden, im Wahlkampf doch eine ganz entscheidende Rolle gespielt.</p>
				<p>(Unruhe.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, diese Frage nicht pragmatisch behandeln! Aber man sollte sie doch klug behandeln, daß man nicht die Frauen, die uns schon noch nicht weggelaufen sind, vor allem die jüngeren, wie die Wahlanalysen zeigen, daß ja die hier, daß wir hier nicht weniger sagen, als wir eigentlich wollen. Das möchte ich zum Ausdruck bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen Dank! Meine Damen und Herren, das Wort wird nicht gewünscht. Dann darf ich Ihnen danken für die Anregungen und um Präsenz und vielleicht um Hilfe morgen früh bitten. Das Wort hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> für die Organisation des Hauses.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [Günzburg]: Meine Damen und Herren, zunächst noch zwei Vorbemerkungen, eine zum Saal und eine zu unserer eigenen Arbeit. Zum Saal: Das Begehren der SPD ist seit dem Wahltag bekannt. Es hat sich in der Zwischenzeit konzentriert nur noch auf den Sitzungssaal. Forderungen auf Büroräume in dieser Etage oder [Beletage], wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sagt, hat es nicht mehr gegeben. Das Präsidium des Bundestages hat sich mit diesem Thema befaßt und auch beschlossen, daß der SPD-Saal ausgebaut werden soll. Wir haben immer den Standpunkt vertreten und sind insoweit auch hier einig, daß jede Fraktion einen ausreichenden Saal und ausreichende Arbeitsmöglichkeiten haben muß. Das Präsidium hat darüber hinaus beschlossen, daß während der Zeit des Umbaus die CDU/CSU-Fraktion umziehen soll in den SPD-Saal bzw. wenn der nicht mehr brauchbar ist in den Hearingsaal im Hochhaus. Dem haben wir widersprochen. Wir haben 1. erklärt: Das Präsidium kann hier keinen Beschluß fassen. Das ist eine Frage des Ältestenrates. Wenn der sich nicht einig wird, muß das Plenum in einer Sache des Hauses selbst entscheiden. 2. Uns kann nicht zugemutet werden, in einen dieser beiden Säle zu gehen. Der rein zahlenmäßige Abstand zwischen CDU/CSU und SPD macht 5 Personen aus. Und wenn der Saal für die SPD nicht groß genug ist, ist er auch für uns nicht groß genug. Und der Hearingsaal, der überhaupt nur für 190 Kollegen Platz haben würde, selbst wenn man nur bestuhlt ohne Tische sitzt, ist für die Arbeit der Fraktion – so meine ich – unzumutbar. Soweit ist der Stand der Dinge. Es wird wahrscheinlich in dieser Woche noch einmal eine Besprechung des Präsidiums unter Beteiligung von Vertretern der Fraktionen geben, und wir müssen dann weiter sehen, aber ich meine, wir sollten klar, so wie der Vorsitzende vorgetragen und vorgeschlagen hat, bei diesem Standpunkt bleiben und davon nicht weggehen.</p>
				<p>Das zweite zu unserer eigenen Arbeit: Wir haben uns darauf geeinigt, daß wir in der Zukunft den Montag von der Fraktionsarbeit freihalten wollen einmal für die Parteigremien und zum zweiten für die Arbeit zusätzlich in den Wahlkreisen. Das würde bedeuten, daß wir die gesamte Fraktionsarbeit auf den Dienstag konzentrieren, und es würde sich dabei folgender Zeitplan anbieten: daß um 9 Uhr am Dienstag der Fraktionsvorstand zusammentritt, zwei Stunden. Um 11 Uhr die Arbeitskreise, die dann mit einer Mittagspause Zeit hätten, bis 16 Uhr zu beraten. Um 16 Uhr die Fraktion. Ich meine, 16 Uhr müßte der äußerste Zeitpunkt für die Fraktion sein, damit wir die Stunde zwischen 16 und 17 Uhr noch hätten, um gegebenenfalls auch in der Presse irgend etwas von unseren Entscheidungen oder Erklärungen unterzubringen.</p>
				<p>Wenn Sie damit einverstanden sind, würden wir ab der nächsten Woche so verfahren. Am Dienstag also 9 Uhr Vorstand, 11 Uhr Arbeitskreise, 16 Uhr Fraktion.</p>
				<p>Und nun zu der Frage Ausschüsse. Meine Damen und Herren, wir haben nach Weihnachten begonnen, darüber zu beraten. Das Ergebnis ist noch nicht endgültig. Unsere Stellungnahme steht noch aus. Ich will über die bisherigen [Beratungen] Ihnen deshalb folgendes berichten. Sie haben sich am Anfang deshalb als besonders schwierig gezeigt, weil die Koalition noch im Vollgefühl des Wahlsiegers meinte, nun jegliche Forderung durchsetzen zu können. Eine davon war beispielsweise die, nun auf jeden Fall bei den Vorsitzenden entweder alle oder zumindest zusätzlich Auswärtiges und Verteidigung zu erhalten.</p>
				<p>Nun auf den sachlichen Kern zurückgeführt. Wir haben uns als erstes darüber unterhalten, wie viele Ausschüsse überhaupt, und haben als Grundsatz vereinbart, jedem Ministerium soll ein Ausschuß gegenüberstehen. Das bedeutet dem bisherigen Sachverhalt gegenüber die Mehrung um einen Ausschuß nach der Trennung Bildung, Wissenschaft, Technologie, Forschung, Post und Verkehr. Also 18 Ausschüsse als Gegenüber zu Ministerien. Darüber hinaus gab es in allen Fraktionen Meinungen, den bisherigen Sonderausschuß Sport und Olympia zu streichen und den bisherigen Sonderausschuß Sport in einen ordentlichen Ausschuß umzuwandeln als eine weiter ständig bestehende Aufgabe. Wenn man so verfahren würde – und ich möchte Ihnen das empfehlen –, würde das bedeuten 19 Ausschüsse, die dann zu verteilen wären bei den Vorsitzenden 9 CDU/CSU, 9 SPD, 1 FDP. Wenn wir nur 18 Ausschüsse machen, heißt die Verteilung 9 SPD, 8 CDU/CSU, 1 FDP. Insoweit glaube ich, würde diese Erweiterung auf 19 zugleich in unserem Sinne liegen.</p>
				<p>Der Fraktionsvorstand hat sich heute damit befaßt und hat noch einmal die Anregung gegeben und mir den Auftrag gegeben, zu verhandeln, ob nicht zusätzlich Ausschüsse eingerichtet werden können, ein gesonderter Ausschuß für Fragen der Jugend, ein gesonderter Ausschuß für Fragen der Rechnungsprüfung. Hier liegt auch ein Wunsch des Rechnungshofes vor. Und als drittes, ich [glaube,] daß wir noch einmal beantragen sollten die Trennung von Soziales und Arbeit wegen der außergewöhnlichen Belastung dieses Ausschusses. Diese Aufträge werde ich natürlich ausführen.</p>
				<p>Das zweite ist nun das Thema: Stärke der Ausschüsse. Hier ist auch eine unterschiedliche Interessenlage gegeben. Die SPD und die FDP haben Schwierigkeiten – die FDP mehr als die SPD – bei der Besetzung, weil sie einen großen Teil ihrer Mitglieder in die Regierung delegiert haben. Wir aber haben ein Interesse daran, zumindest zu erreichen, daß jeder Kollege unserer Fraktion die Arbeitsmöglichkeit als ordentliches Mitglied in einem Ausschuß hat. Auf dieser Basis haben wir dann auch Zahlen zunächst einmal fixiert, und es haben sich dann Vorschläge ergeben, wie Sie aus dem 2. Blatt der Vorlage, die Ihnen gegeben wurde, ersehen können.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_FN023" type="comment"><p>Vgl. die undatierte Aufzeichnung »Ausschußverteilung«; Anlage 2 zum Protokoll der CDU/CSU-Fraktionssitzung vom 17. Januar 1973; ACDP, 08-001-1031/1.</p></note></seg> Also 3 Ausschüsse mit 17 Mitgliedern, 2 Ausschüsse mit 19 Mitgliedern, eine Reihe von Ausschüssen mit 27 Mitgliedern und 2 Ausschüsse mit 33 Mitgliedern. Der Vorstand hat sich damit beschäftigt und hat dann empfohlen, weiter in Verhandlungen einzutreten mit folgender Zielsetzung, daß der Auswärtige Ausschuß ebenfalls auf 33 Mitglieder erhöht wird und daß der Ausschuß für Soziales und Arbeit, wenn er schon nicht geteilt werden sollte, zumindest auch auf 33 Mitglieder erhöht wird. Diese Forderungen hatte ich schon angemeldet, bis jetzt die Zustimmung nicht gefunden. Wir werden also darüber erneut zu entscheiden haben.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wenn wir so im wesentlichen fahren könnten, würden wir mit diesen Stärkeverhältnissen in den Ausschüssen in der Tat erreichen können, daß jedes Mitglied unserer Fraktion einen ordentlichen Sitz in einem Ausschuß erhalten kann und damit eine volle Arbeitsmöglichkeit hier im Hause besitzt.</p>
				<p>Nun, dabei ist natürlich berücksichtigt, daß wir fraktionsintern beispielsweise die Regelung haben, daß unsere Kollegen im Europäischen Parlament nicht einen ordentlichen Sitz hier in dem Haus wahrnehmen können. Das bitte ich also in Ihre Überlegungen mit einzubeziehen.</p>
				<p>Nun blieb dann als drittes übrig die Frage der Verteilung der Positionen der Vorsitzenden der Ausschüsse. Ich bin mir darüber klar, daß das erst abschließend behandelt werden kann, wenn über die Einrichtung der Ausschüsse insgesamt gesprochen ist. Ich möchte Ihnen nur, nachdem Ihnen ein Tableau vorliegt, folgende Erläuterung dazu geben. SPD und FDP haben beispielsweise gefordert Auswärtiger und Verteidigungsausschuß in ihre Hand. Wir haben das als unzumutbar bezeichnet. Das zweite, wir haben genauso gut von uns aus gefordert: Warum muß denn der Vorsitz im Innenausschuß oder im Sozialpolitischen Ausschuß in der Hand der SPD sein? Wir haben starkes Interesse daran, genauso wie bei Familie und Jugend. Das waren natürlich Bastionen, die nicht einnehmbar waren. Und daraus hat sich dies Tableau ergeben. Es gibt jetzt innerhalb der Fraktion vor allem Gespräche – und damit hat der Vorstand sich auch beschäftigt – in der Richtung, bei einer möglichen Teilung Auswärtiges und Verteidigung, an welche Fraktion soll Auswärtiges fallen, an welche Fraktion soll Verteidigung fallen? Und daraus ergibt sich dann eine Fülle von Folgeproblemen. Der Vorstand hat dazu empfohlen, die Verhandlungen fortzuführen und Priorität bei dieser Verteilung Außenpolitik oder Verteidigung zu setzen im Bereich Außenpolitik. Wir wollen darüber hinaus versuchen, einen Ausschuß noch zu erringen, der auch in den Bereich der jungen Generation hineinwirkt. Hier kommt Jugend/Familie in Betracht. Hier kommt beispielsweise die Frage der wirtschaftlichen Zusammenarbeit in Betracht. Hier kommt fraglos auch das Thema Bildung mit in Betracht. Darüber sind die Beratungen noch nicht abgeschlossen. Wir werden der Fraktion endgültig einen Vorschlag am nächsten Dienstag nach Vorbereitung im Vorstand geben können. Es ist dann in der nächsten Woche auch eine Kommission der Fraktion einzusetzen, die sich dann mit den Besetzungsvorschlägen zu beschäftigen hat. Der Vorstand schlägt Ihnen vor, eine Kommission zusammenzusetzen, die besteht aus einem Vorsitzenden – dafür wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> in Vorschlag gebracht –, den Vorsitzenden der Arbeitskreise, den Sprechern der Landesgruppen bzw. Landsmannschaften, dazu besonderen Sprechern der Gruppen Frauen, Arbeitnehmer, Landwirtschaft, Mittelstand, Vertriebene. Diese Kommission zur Besetzung der Ausschüsse soll die vorbereitende Arbeit dann in der nächsten Woche leisten. Wir könnten dann in der übernächsten Woche in der Fraktion darüber entscheiden, um im Bundestag die Konstituierung der Ausschüsse vorzunehmen. Wir hätten dann Anfang Februar nach einer sitzungsfreien Woche einen in allen Bereichen handlungsfähigen Bundestag. Ich glaube, zu diesem Ziel sollten wir nach wie vor ja sagen.</p>
				<p>Und noch eine letzte Bemerkung: Über die Stärkeverhältnisse im Bundestag brauche ich nichts zu sagen. Auch Ausschußstärken, Verteilung usw. werden zu guter Letzt, wenn wir uns nicht einigen, mit Mehrheit entschieden. Wir haben immer noch die Forderung, wenn eine Einigung nicht zustande kommt, daß dann die Verteilung beispielsweise der Sitze der Vorsitzenden mit Zugreifverfahren erfolgt. Ich bitte Sie, auch hier zu sehen, daß wir nicht mehr den 1. Zugriff haben, sondern nur noch den 2., daß also unsere Waffe nicht mehr die Wirksamkeit hat wie in der letzten Periode. Ich wäre dankbar, wenn Sie diesen Bericht billigen würden und uns die Möglichkeit geben würden, auf dieser Basis weiterzuverhandeln. Eine endgültige Zusammenfassung bin ich dann in der Lage Ihnen in der nächsten Woche zu erstatten. Danke schön.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ich danke dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> für den Bericht. Ich würde gerne die Aussprache teilen, wenn Sie einverstanden sind. Und zwar sollten wir uns zuerst verständigen über den Arbeitsablauf der Fraktion, den Montag freizuhalten und Dienstag so zu verfahren, wie der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> empfohlen hat. Wer möchte dazu das Wort haben? Bitte schön, Herr Kollege. Dazu, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>: Herr Vorsitzender, wenn ich den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> richtig verstanden habe, dann beginnt die Fraktionsarbeit um 11 Uhr am Dienstag. Hat man dabei berücksichtigt, daß es ja nicht nur Kollegen gibt, die mit dem Flugzeug nach Bonn anreisen, sondern ausschließlich auf die Eisenbahn angewiesen sind? Das bedeutet, daß sie trotzdem Montag schon anreisen müssen, um überhaupt an den Arbeitskreisen teilnehmen zu können, denn sie sind ja bis zu 8 Stunden auf der Bahn unterwegs. Bitte doch kurz um Stellungnahme.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [Günzburg]: Meine Damen und Herren, das ist natürlich berücksichtigt. Aber wenn wir erreichen wollen, daß die Fraktion spätestens um 16 Uhr tagt – und wir müssen auch Tagungen sehen, die vielleicht 4 und mehr Stunden dauern; ich glaube über den Zeitpunkt können wir nicht hinausgehen –, müssen wir einfach den Vorstand um 9 Uhr haben und die Arbeitskreise um 11 Uhr. Wir haben mit einkalkuliert, daß natürlich auch die Anreisemöglichkeit mit Bundesbahn-Schlafwagen in der Nacht von Montag auf Dienstag möglich ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Und vor allen Dingen, Herr Kollege, muß man natürlich bedenken, die Alternative, die Sie aufgeworfen haben, ist eine ganz andere, nämlich, ob Sie den Schlafwagen nachts benutzen wollen oder ob Sie am Montag hier anreisen wollen, um da zu sein. Das ist ja die Alternative, die hier gilt. Weitere Wortmeldungen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: Herr Vorsitzender, ich bin dennoch der Meinung, wenn Sie die Zeitrechnung aufstellen für die Arbeitskreise mit einer üblichen Mittagspause, also Sitzung von 11 bis 13 Uhr, Mittagspause und dann womöglich bis 15 Uhr oder 14.30 Uhr, dann kommen Sie genau zum selben Ergebnis; wenn Sie die Arbeitskreise um 13 Uhr beginnen lassen, kann jeder Mittagessen gehabt haben und auch diejenigen, die weiter weg sind, können da sein. Sie haben genau das gleiche Ergebnis, aber dann die Sicherheit, daß der Großteil da ist. Andererseits haben Sie die Situation, daß der große Teil der Kollegen dennoch erst um 13 Uhr kommt, um am Schluß zu rufen. So haben Sie rationell die gleiche Arbeitszeit.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Danke schön, wir haben das gehört. Wer wünscht weiterhin das Wort? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [Bad Schwalbach]: Herr Vorsitzender, meine Kolleginnen und Kollegen! Ich habe persönlich Bedenken, daß die Arbeitskreise um 11 Uhr am Dienstag erst anfangen können zu arbeiten. Und ich verhehle nicht, daß diese Bedenken vor allen Dingen darauf beruhen, daß wir erreichen müssen, in den Ausschüssen eine einheitliche und abgestimmte Sprache zu sprechen bei wichtigen Fragen mindestens. Und es werden uns eine ganze Reihe von sehr wichtigen Fragen zur Entscheidung und nicht mit viel Zeitspielraum vorgelegt werden. Und wenn wir dann nicht darüber beraten können, wird diese Fraktion – das wage ich vorherzusagen – vor allem bei den wichtigen und entscheidenden Fragen auseinanderfallen. Daran sollte der Vorstand kein Interesse haben. Oder wir würden vom Vorstand die Weisungen geben lassen können in den Sachfragen und werden dann ausschließlich nach der Meinung des Vorstands arbeiten. Das wird aber der Vorstand nicht leisten können. Auch darüber gibt’s eine gewisse Erfahrung. Ich glaube also, wir sollten die Arbeitsmöglichkeit der Arbeitskreise in wichtigen Fragen nicht zu sehr einschränken. Und rechtzeitig anfangen zu arbeiten hat noch nie geschadet. Dann kann man am Abend auch aufhören.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name> (Mosbach). Ich würde dann dankbar sein, wenn wir in diesem Punkte zum Abschluß kommen könnten. Das ist nicht sehr ergiebig, glaub’ ich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name> [Mosbach]: Ich habe auch Bedenken mit der unterbrochenen Zeit. Aber ich habe eine andere Frage. Wenn ich richtig gelesen habe, verhandelt man wieder darüber, ob wir den Zweiwochenturnus Bonn und den Zweiwochenturnus Wahlkreis einführen. Mir scheint, dies würde am meisten Effizienz in Bonn und im Wahlkreis bringen, wenn wir uns dazu durchringen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ja, das ist die andere Frage. Die wird erörtert. Darüber werden wir in der Fraktion, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>, noch zu beschließen haben. Jetzt mache ich folgenden Vorschlag. Wenn Sie die Güte hätten, etwas ruhig zu sein, würden wir sehr viel schneller fertig. Ich mache Ihnen folgenden Vorschlag. Was wir hier vorgelegt haben, ist der Versuch, den Montag für Ihre Arbeit im Wahlkreis freier zu bekommen, als wir bisher hatten. Unter dieser Prämisse steht der Vorschlag. Ob er gelingt, wird sich zeigen. Die Einwände, die gekommen sind, werden wir sehen. Wir wählen im Herbst dieses Jahres ohnehin neu. Dann stellt sich auch diese Frage wiederum neu. Deshalb mein Vorschlag Ihnen gegenüber: Laßt es uns heute mal so beschließen und für dieses Jahr probieren. Wenn es sich als nicht durchführbar erweist, müssen wir es korrigieren im Herbst dieses Jahres. Wer damit einverstanden ist, den bitte ich um ein Handzeichen. Danke schön! Gegenprobe? Danke sehr! Enthaltungen? Bei dieser wichtigen Frage keine – eine?</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>So, dann ist der Punkt erledigt, dann rufen wir auf zweitens – meine Damen und Herren, wir tun uns doch wirklich sehr viel leichter –, mein Vorschlag würde an sich lauten, daß wir jetzt nur Kenntnis nehmen von dem Zwischenbericht, den der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> erteilt hat. Wir haben im Fraktionsvorstand ’ne Stunde diskutiert. Ich hab’ zum Schluß gesagt: Also Kinners, die Mehrheitsverhältnisse sind nicht so. Und das Zugreifverfahren greift nicht so, wie wir es wünschten. Wir haben ihm Dinge mit auf den Weg gegeben, insbesondere auch, was Ausschüsse angeht, die die Wirkung nach draußen haben, wo wir Verbindung zu den Menschen draußen bekommen können, noch das Menschenmögliche zu erreichen. Das wird er versuchen. Mein Vorschlag: Wir nehmen das jetzt hier und heute zur Kenntnis und werden in der nächsten Woche das Ergebnis seiner Bemühungen hier beraten können. Sind Sie damit einverstanden? Eine Frage, Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> hat vorhin gesagt, daß nach dieser Einteilung dieser Stärken sichergestellt sei, daß jeder Kollege in einem Ausschuß ordentliches Mitglied sei. Meine Frage, die ja für viele Kollegen sicherlich interessant sein wird, ist dabei sichergestellt, daß eine Mitgliedschaft im Petitionsausschuß und im Ausschuß für Wahlprüfung und Geschäftsordnung nicht mitgezählt wird?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [Günzburg]: Das war unsere Überlegung. Das ist sichergestellt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Danke schön, als nächster hat sich gemeldet der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>, dann der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> und –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Anregungen, nichts anderes, aber ich glaub’, eine wichtige. Wenn Sie die Mitgliederzahl der Ausschüsse sehen, dann fällt Ihnen auf, genau leider wie das letzte Mal, daß der Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit nur 17 Mitglieder hat. Die SPD ist nicht interessiert, daß dieser Ausschuß größer wird. In unserm Interesse kann es aber nur liegen wegen der Bedeutung der Entwicklungshilfe, daß wir diesmal zu einer Vergrößerung dieses Ausschusses kommen. Wir sollten also diesmal wieder den Versuch machen, daß wir von den 17 Mitgliedern runterkommen, und wenn wir’s nur auf 19 schaffen. Es gibt so viele Kollegen hier in der Fraktion, die interessiert sind, hier in diesem Ausschuß mitzuarbeiten. Darüber hinaus, wenn es heißt, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, »nach außen hin«, da kann ich nur sagen, viele junge Menschen haben schon weitaus mehr begriffen, was heute mit der Entwicklungshilfe los ist. Ich würde also anregen, daß wir wieder den Versuch machen, daß dieser Ausschuß von 17 zumindest auf 19 oder sogar, wenn möglich, auf 27 erweitert wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>, wir bedanken uns für die Anregung. Was die Bedeutung des Ausschusses anlangt, besteht kein Zweifel im Vorstand. Bitte schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich bin ja der Meinung, der Zweck dieser Fraktionssitzung ist der, wenn Vorschläge gemacht werden, daß auch hier unsere Auffassungen und Anregungen, das zu machen […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_FN024" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg>. Ich begrüße den Vorschlag, daß der Ausschuß für Arbeit und Sozialpolitik getrennt wird. Ich fürchte aber, es wird nicht gelingen. Gelingt das nicht, möchte ich den Eventualvorschlag machen, dann von dieser Fraktion aus den Antrag zu stellen, daß ein Sonderausschuß gebildet wird, ein weiterer für Rehabilitation. Die Frage der Rehabilitation hat jetzt schon große Bedeutung und wird in Zukunft noch größere Bedeutung haben, und ich bin überzeugt, wir werden auch damit draußen sehr gut ankommen. Das möchte ich empfehlen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>, auch diese Frage ist im Fraktionsvorstand von mir selbst angesprochen worden. Wir werden uns selbstverständlich bemühen in diesem Sinne. Für das Ergebnis bin ich aber skeptisch aus den gleichen Gründen, die Du selbst genannt hast. Als nächster Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>, dann Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>: Herr Vorsitzender, wir haben schon vor 3 Jahren im Jahre ’69 uns intensiv darum bemüht, einige Ausschüsse zu bekommen, die den Kontakt zu den Menschen draußen, wie Sie das erklärt haben, verstärken. Es ist uns im Jahre ’69 –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ich wäre dankbar, wenn die Gespräche draußen geführt werden können. Wir können in einer halben Stunde fertig sein und viel sparen, wenn die dauernden Zwischengespräche hier aufhören. Das hat doch keinen Zweck.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Bitte schön, Herr Kollege.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>: Im Jahre 1969 haben wir uns sehr darum bemüht, Ausschüsse und Ausschußvorsitze in unsere Hand zu bekommen, die einen verstärkten Kontakt mit den Menschen draußen ermöglichen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_FN025" type="comment"><p>Die CDU/CSU-Fraktion sicherte sich in der 6. Wahlperiode die Vorsitze folgender Ausschüsse: Petitionsausschuss, Auswärtiger Ausschuss, Rechtsausschuss, Finanzausschuss, Haushaltsausschuss, Verteidigungsausschuss, Ausschuss für Städtebau und Wohnungswesen sowie Ausschuss für innerdeutsche Beziehungen.</p></note></seg> Das ist uns ’69 nicht gelungen im Einigungsverfahren. Ich würde vorschlagen, daß für den Fall, daß es uns bei diesem Mal nicht gelingt, wir das Zugreifverfahren anwenden und für den Fall, daß wir das Zugreifverfahren anwenden, hier in der Fraktion die Prioritäten beschließen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>, wenn Sie vorhin zugehört haben, was ich vorgeschlagen habe, entspricht das exakt meinem Vorschlag, daß wir heute dies hier als Bericht entgegennehmen, ohne große Diskussion. Wenn Sie Anregungen geben, gern, wirklich gern. Das wollen wir alles gerne hören. Zweitens dann, wenn er das nicht erreicht, was wir ihm an Wünschen gegeben haben – 3 weitere Ausschüsse, Vergrößerung der Ausschüsse und publikumswirksame Ausschüsse, wenn ich diesen Ausdruck mal so gebrauchen darf –, dann werden wir am nächsten Dienstag darüber zu beschließen haben, wie wir weiter verfahren. Ob wir ihm noch mal eine Marge geben für Verhandlungen oder sagen: Hat keinen Sinn, wir machen Zugreifverfahren. Wir wissen, wir kommen erst als zweite, das ist ein Handikap, aber […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_FN026" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »und«.</p></note></seg> dann ist die Reihe des Zugreifens, was wir wollen, diese die die Fraktion hier bestimmt. Genau das ist das Verfahren, das ich vorschlage. Danke schön! Als nächstes der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich will keinesfalls den Bericht des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> kritisieren, aber ich glaub’, eines scheint mir doch hier an dieser Stelle einmal wichtig zu sein: Wenn wir uns einmal vorstellen, was am 19. November im vorigen Jahre durch die Lande gegangen ist, daß große Teile und überwiegende Teile der Jugendlichen unsere Partei nicht gewählt haben – und davon gehe ich mal aus, weil es nun überall bestätigt wird –, so stelle ich doch mit Erschrecken hier an dieser Liste fest – und wenn eine Liste einmal vorliegt, so bekommt sie sehr schnelle Beine und ist auch weniger aufzuhalten –, so stelle ich fest, daß Nr. 4 wirtschaftliche Zusammenarbeit, Nr. 6 Bildung und Wissenschaft und Nr. 7 Jugend, Familie und Gesundheit bei der SPD verbleiben. Meine Damen und Herren, ich will hier sicherlich nicht in irgendwelche Kassandrarufe nun ausarten, aber wenn ich mir vorstelle, was in zukünftiger Zeit insbesondere auf die jungen Menschen einwirkt und speziell von den beredten Sprechern der Regierungskoalition und dann von den Sprechern dieser Sachgebiete, dann kann ich Ihnen heute schon sagen, haben wir niemanden, der für unsere Position in jugendlichen Vorstellungen streitet. Und ich bin der Meinung, daß die Fraktionsführung, insbesondere auch der Fraktionsvorsitzende und ganz besonders die zu bildende Kommission die Aufgabe hat, daß einer dieser 3 Ausschüsse keinesfalls nun nicht unbedingt an uns fallen darf, sondern daß zumindest einer für uns übrig bleiben muß, auf die Gefahr hin, auch einer Krise – wenn man so will – im Zugreifverfahren zu begegnen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, dieser Bericht, den Sie gegeben haben, ist objektiv, so wie er vorliegt, doch ich bitte Sie inständig und dringend, unmißverständlich und wie man es immer auch sagen mag, daß keinesfalls die Liste so, wie sie ist, durchgeführt werden kann, denn ich fürchte, dann [wird]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_FN027" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wär«.</p></note></seg> es im Hinblick auf die junge Generation in Zukunft noch wesentlich schwieriger werden für uns, als es in der Vergangenheit bisher der Fall gewesen ist.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Schönen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>. Hier gilt das gleiche, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>. Am nächsten Dienstag kommt die Entscheidung. Er wird sich bemühen, in dem Sinne. Vielleicht kann man noch ein paar Stimmen für ihn bekommen, daß man die dann in die Waagschale wirft. Als nächstes Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>. Verzichtet. Als nächstes Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name> – verzichtet. Als nächste Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name>. Und dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name>: Ich habe nur die Frage an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, ob die Absicht besteht, den Sonderausschuß für die Strafrechtsreform wieder einzurichten? Das war ja ein Ausschuß, der sehr häufig getagt hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [Günzburg]: Es besteht übereinstimmend die Absicht, den Sonderausschuß Strafrechtsreform wieder einzusetzen. Über Stärke und ähnliches ist noch nicht gesprochen [worden]. Nur die Tatsache, daß er eingesetzt wird, bitte ich zu unterstellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Als nächster Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich möchte auch noch einen weiteren Vorschlag machen. Es ist ja beabsichtigt, von unserer Seite, weitere Ausschüsse vorzuschlagen, unter anderem auch einen Jugendausschuß aus diesen Gesichtspunkten, die vorher angesprochen worden sind. Ich bin der Meinung, wir sollten einen 4. Ausschuß vorschlagen, nämlich einen für Umweltschutz. Und ich möchte das damit begründen, daß ja ursprünglich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> ein eigenes Ministerium in dem Bereich wollte, daß er damit Schiffbruch erlitten hat und daß es besonders gut ankäme wegen der Wichtigkeit dieser Aufgabe, wenn wir von uns aus diese Forderung erheben würden, und dann könnten die anderen Herrschaften mal ablehnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Damit ist die Rednerliste erschöpft. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, ich möchte danken für die Anregung. Ich glaube sicherlich wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> sie aufgreifen. Nun ist eine objektive Schwierigkeit, die wir sehen müssen: Wir verlassen damit das Prinzip des Korrespondierens mit den Ministerien, da ja kein eigenes hier gegeben ist. Aber trotzdem, das können wir versuchen. Das wird der Kollege – meine Damen und Herren, Wortmeldungen dazu liegen nicht mehr vor. Dann würde ich Sie bitten, zuzuhören, wenn wir jetzt den Auftrag an den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> formulieren. Denn das ist ja der Witz der ganzen Geschichte. Der würde also einfach lauten 1., daß wir über die Ausschüsse hinaus, die vorgeschlagen sind, die Trennung des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung wünschen, daß wir 2. wünschen einen eigenen Ausschuß für Jugendfragen, daß wir 3. wünschen einen Rechnungsprüfungsausschuß aus der besonderen Kontrollfunktion der Opposition und daß es gelingt, einen Umweltausschuß zu bekommen, wir selbstverständlich das nachdrücklich unterstützen werden. Als eigenen Ausschuß für Jugendfragen, losgelöst von Jugend, Familie und Gesundheit. Ist das so klar, meine Damen und Herren? Dann ist in dem Punkte so beschlossen.</p>
				<p>Punkt 2, Stärke der Ausschüsse: haben wir Anregungen bekommen, eine Reihe von Ausschüssen zu verstärken, auf 33 Mitglieder den Auswärtigen Ausschuß, auf 33 Mitglieder den Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung und auf mindestens 19 Mitglieder den Ausschuß wirtschaftliche Zusammenarbeit. Richtig! Ist so beschlossen. Ich bedanke mich.</p>
				<p>Als nächstes bekommen wir dann den Bericht des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> über seine Beratungen, die er mit der SPD und FDP bezüglich der Ausschußvorsitzenden getroffen hat. Jawohl. Letzter Punkt: Kommission zur Bestellung der Ausschüsse, ist vorgeschlagen, Zusammensetzung ist bekanntgegeben worden, Vorsitz Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>. Werden andere Vorschläge gemacht? Nicht der Fall, ist so beschlossen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-01-17-t1705_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Damit haben wir diesen Punkt erledigt. Was haben wir hier? Punkt 4, Konstituierung der Arbeitsgemeinschaft für Ernährung und Landwirtschaft der CDU/CSU-Fraktion. Ich bitte den Spruch zu wiederholen, der da vorhin gesagt worden ist. Er hörte sich sehr gut an.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Diese Arbeitsgemeinschaft besteht in dieser Fraktion seit mehr als 20 Jahren. Wir haben uns in der letzten Sitzungswoche vor Weihnachten konstituiert. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BewerungeKarl_1961-10-17">Bewerunge</name> ist zum Vorsitzenden gewählt worden und die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyRichard_1972-12-13">Ey</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiechleIgnaz_1969-10-20">Kiechle</name> zu Stellvertretern. Dies muß eingesegnet werden von der Fraktion.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ich bedanke mich! Wir nehmen zustimmend Kenntnis davon und hoffen auf eine gute Zusammenarbeit wie bisher. Stadt und Land, Hand in Hand war der Spruch, glaub’ ich, den wir da immer gehabt haben. Sitzungssaal der Fraktion? Ist erledigt. Ziffer 6, Arbeitstagung der Fraktion in Berlin, schlag’ ich vor nächsten Dienstag zu machen, wenn wir den Ablauf der Sitzung vor uns haben. Ziffer 7, Verschiedenes? Wort wird nicht gewünscht. Arbeitskreis für Wirtschaft und Ernährung tagt morgen 9 Uhr hier im Fraktionssaal. Der Arbeitskreisvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> bittet alle Mitglieder, dahin zu kommen. Weitere Wortmeldungen werden nicht gewünscht. Damit schließe ich die Sitzung. Ich bedanke mich.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
