<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1975-06-10-t1703_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (2. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 7.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 7. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1042/2</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll zur Fraktionssitzung 10. Juni 1975</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 10. Juni 1975</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>56 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1975-06-10"><time type="start" when="17:03:00"/><time type="end" when="17:59:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-06-10-t1703_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1975-06-10-t1703_WZ_div_SVP-1">A. TOP 1: Mitteilungen des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19 ">Vogel</name> (Kommuniqué der Präsidien von CDU und CSU zur gemeinsamen Strategie; Initiativen zur inneren Sicherheit).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-06-10-t1703_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-07_1975-06-10-t1703_WZ_div_SVP-2">B. TOP 2: Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> aus dem Ältestenrat und zum Plenum der Woche mit Aussprache (Dampferfahrt der Fraktion im September).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-06-10-t1703_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-07_1975-06-10-t1703_WZ_div_SVP-3">C. TOP 6: Berichte aus den Arbeitskreisen: AK III (Änderung der Unternehmensform). – AK IV (Wehrpflichtgesetz; Situation der Kinder; Ausländerbeschäftigung; Berufskraftfahrer; künstlerische Berufe; Beruf des Logopäden). – AK V (Planung und Ausbildung von Reservisten). – AK I (Verfassungsklage gegen das Bremer Universitätsgesetz). – AK II (öffentliche Aufträge für strukturschwache Gebiete; Fernwärmenetz).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-06-10-t1703_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-07_1975-06-10-t1703_WZ_div_SVP-4">D. TOP 5: Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> mit Aussprache (Beilage für Abgeordnete der Zeitschrift »Parlament aktuell«). – TOP 7: Studie des Planungsstabs; Berlinsitzung im Herbst 1975.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-06-10-t1703_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Meine Damen und Herren, ich eröffne die Fraktionssitzung und verspreche Ihnen, daß wir sehr schnell zu Ende kommen, wenn wir konzentriert beraten. Darf ich denen, die noch keine Kenntnis davon haben, das Kommuniqué über die Gespräche der beiden Präsidien heute bekanntgeben? Es heißt in diesem Kommuniqué:</p>
				<p>»Die Präsidien der CDU und CSU haben sich in einer eintägigen Sitzung über die politische Lage und über die für 1976 möglichen Strategien gründlich beraten. In beiden Problembereichen wurde Übereinstimmung festgestellt, auch hinsichtlich des weiteren Vorgehens in der Behandlung dieser Fragen.</p>
				<p>In einer zweiten Beratung am 19. Juni 1975 sollen alle noch anstehenden Fragen, einschließlich der Frage des Kanzlerkandidaten, abschließend behandelt werden.«</p>
				<p>Meine Damen und Herren, darf ich den Punkt 1 der Tagesordnung aufrufen? Hierzu muß ich selbst berichten. Wir haben eine Reihe von Initiativen des Bundesrates, der Bundestagsfraktion und der Fraktion[en] der SPD/FDP im Bereich der Inneren Sicherheit in dieser Woche auf der Tagesordnung. Das wird dazu führen, daß wir eine Debatte zu Fragen der Inneren Sicherheit auch grundsätzlicherer Art führen müssen und hierbei insbesondere das Verhalten der Bundesregierung, der Koalition in den Fragen der Inneren Sicherheit anzusprechen haben. Es sind insgesamt vier Entwürfe, die einzeln nacheinander begründet werden sollen. Es wird dann anschließend eine Aussprache stattfinden, über deren Umfang wir im Augenblick noch nichts sagen können. Das hängt natürlich auch von der Einlassung der anderen ab. Die Rednerreihenfolge ist die, daß der Entwurf der Fraktion zur Bekämpfung des Terrorismus auf Bitten meiner Kollegen im Arbeitskreis I von mir begründet werden soll. Anschließend wird ein Entwurf des Bundesrates von dem bayrischen Staatsminister der Justiz, Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HillermeierKarl">Hillermeier</name>, begründet werden. Es schließt sich dann der Entwurf der Koalition an und ein Entwurf des Bundesrates, der auf Initiative des Landes Nordrhein-Westfalen zustande gekommen ist und das Thema Kronzeuge behandelt. Es stehen als weitere Redner zur Verfügung die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprangerCarl-Dieter_1972-12-13">Spranger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyrichHeinz_1969-10-20">Eyrich</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzMax_1972-12-13">Kunz</name>. Es wird vom Einzelverlauf der Debatte abhängen, in welcher Reihenfolge und mit welchen Schwerpunkten die Debatte weiterbestritten wird. Soweit der Bericht. Darf ich fragen, ob dazu Wortmeldungen gewünscht werden? Das ist nicht der Fall. Dann darf ich feststellen, daß die Fraktion einverstanden ist.</p>
				<p>Ich rufe den Punkt 2 der Tagesordnung auf, Bericht aus dem Ältestenrat, und gebe Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> das Wort.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-06-10-t1703_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Wie eben erwähnt, stehen im Mittelpunkt der Plenarsitzung am kommenden Donnerstag die angesprochenen Gesetze zum Komplex der Inneren Sicherheit. Die Beratungen werden etwa – weil wir zwei Punkte vorweg noch behandeln müssen – gegen 10 Uhr oder 10.30 Uhr beginnen können. Bezüglich der Reihenfolge, Herr Vorsitzender, haben wir uns interfraktionell verständigt, daß zunächst unser Gesetz aufgerufen wird, also der Punkt d) auf unserer Tagesordnung, dann der Koalitionsentwurf und dann erst die beiden Entwürfe aus dem Bundesrat.</p>
				<p>Ich möchte oder ich bin mir im klaren, daß ich mich unbeliebt mache, wenn ich noch einmal die Gelegenheit benütze, Sie doch alle sehr zu bitten, die Präsenz im Plenum besser wahrzunehmen. Es hat also der Appell in der letzten Woche auch nicht gefruchtet. Die Fraktionsführung wäre sehr froh, wenn Sie den bescheidenen Wunsch erfüllen könnten, daß die obligatorischen 6 bis 8 Plenumsbesucher wenigstens einmal vor den Sommerferien einmal verdoppelt werden könnten. Ich glaube, daß dieses Thema Innere Sicherheit doch einen Anlaß dazu gibt, eine stärkere Präsenz im Plenum zu haben.</p>
				<p>Ich möchte dann noch darauf hinweisen, daß der Punkt i) unserer Tagesordnung, Beratung des Berichts und des Antrags des Haushaltsausschusses zu unserm Antrag betr. Unterrichtung des Bundestages über erhebliche Änderungen der Haushaltsentwicklung, nicht in dieser Woche gelesen wird, sondern in der nächsten Woche am Freitag. Das ist zwar der letzte Plenartag, aber wir wollen diesen Antrag, diesen Bericht noch zum Anlaß nehmen, [um] in einer größeren Debatte zur Haushaltssituation, zur Finanzsituation, Steuererhöhungen und so fort Stellung zu nehmen. Ich sage dies, damit Sie heute schon disponieren können zeitlich, daß wir am übernächsten Freitag, also am letzten Tag vor den Sommerferien, noch eine größere Plenarsitzung haben werden.</p>
				<p>Ich darf dann noch zur nächsten Woche bemerken, daß, wie vorgesehen, am Montag um 17 Uhr Vorstand ist und am Dienstag, am 17. Juni, die Feierstunde nicht um 10 Uhr, sondern auf Wunsch vieler Kollegen, die morgens noch mit dem Zug herfahren möchten, um 10.30 Uhr stattfindet. Die wird also gegen 12 Uhr, nehm’ ich an, zu Ende sein. Der Nachmittag steht zu Ihrer Verfügung. Der Tag ist präsenzpflichtig, um dies noch einmal zu unterstreichen.</p>
				<p>Die Fraktionssitzung findet dann am Mittwoch, und zwar nicht, wie vorgesehen, um 10.30 Uhr, sondern schon um 9 Uhr statt. Wir haben an diesem Tag noch eine wichtige Sache zu beraten, nämlich unsere Konzeption zur Novellierung des Paragraphen 218. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> wird den Mitgliedern der Fraktion noch in dieser Woche einen entsprechenden Entwurf zuschicken. Ich bitte darum, daß wir dieses wichtige Thema am Mittwoch möglichst vollzählig in der Fraktion behandeln können. Die Arbeitskreise müßten dann um 8 Uhr stattfinden.</p>
				<p>Zur nächsten Woche noch mal! Neben dem schon genannten ist vor allem am 19., am Donnerstag, die 1. Lesung des Berufsbildungsgesetzes, zu dem wir ja heute unsern Antrag schon beschlossen haben. Ich möchte noch darauf hinweisen, daß möglicherweise auch noch das Gesetz zur Reform der Kriegsdienstverweigerung in der nächsten Woche gelesen wird. Hier ist allerdings ein Termin noch offen, weil der Bundesverteidigungsminister sich bisher nicht bereit erklärt hat, an diesen wichtigen Beratungen teilzunehmen, und wir verlangen die Präsenz des Ministers dazu. Soweit, Herr Vorsitzender, mein Bericht aus dem Ältestenrat!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Ich bedanke mich bei Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>. Wird das Wort gewünscht zu diesem Bericht? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name>, bitte –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir haben, nachdem ich 3 Monate gebraucht habe, bis wir einen Gesetzentwurf über die Aufstockung der Kriegsbeiträge in der Rentenversicherung und den dazugehörigen Antrag endlich eingebracht haben, immer noch keine 1. Lesung, und ich habe den Eindruck, daß man dies solange wieder hinausschiebt, bis die Bundesregierung einen eigenen Entwurf vorlegt – denn mir sind so einige Dinge bekannt, sogar einige Formulierungen, an denen man dort arbeitet. Ich möchte gern mal um Auskunft bitten, ob sich die Koalition dagegen sträubt, denn ich hab’ den Eindruck, alle diese Dinge geschehen nur so, wie es genau der Koalition paßt und nicht, wie wir es gerne wünschen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Dazu Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name>, ich dränge schon seit Wochen [darauf], daß wir diesen Punkt auf die Tagesordnung setzen, aber die Koalition war bislang nicht einverstanden. Ich habe aber die Zustimmung, daß wir das in der nächsten Woche auf die Tagesordnung setzen und beraten können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name>, das ist die Antwort, die gegeben werden kann im Augenblick. Im übrigen können wir’s nur ändern, wenn wir hier die Mehrheit haben. Wird weiter das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann rufe ich auf Punkt 3, Plenum der Woche. Zu Punkt a) und b) kann ich selbst berichten. Zu beiden Entwürfen wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiecheleHermann_1961-10-17">Biechele</name> Erklärungen für die Fraktion abgeben Punkt c), d), e) und f) haben wir bereits beraten. Zu Punkt g) gibt es eine Erklärung des Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannFritz_1971-09-06">Wittmann</name>. Punkt h), 1. Beratung des Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung des 2. Wohnungsbaugesetzes und des Wohnungsbindungsgesetzes – wer berichtet dazu? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> ist nicht anwesend. Können Sie sagen, wer die Erklärung abgibt? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name> – schönen Dank! Sonst etwas dazu zu sagen? Nicht der Fall. Punkt i) ist behandelt. Punkt j), Beratung des Berichts der Bundesregierung über die Juristenausbildung in den Ländern – soll ohne Aussprache und ohne Erklärung laufen, weil er sehr spät vorgelegt worden ist und eine gründliche Vorbereitung, auch eine Beratung im Plenum nicht möglich ist. Soll aber angemeldet werden, daß im Herbst, wenn es im Rechtsausschuß beraten worden ist, dazu eine ausführlichere Beratung im Plenum stattfinden soll.</p>
				<p>Gibt es noch Wortmeldungen zum Plenum dieser Woche? Das ist nicht der Fall. Punkt 4, Termin für die Dampferfahrt der Fraktion am 23. September 1975 – damit […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-10-t1703_WZ_FN001" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »Damit«.</p></note></seg> ist das sachliche Ergebnis des Punktes 4 gleichzeitig in der Tagesordnung mitgeteilt. Wird dazu das Wort gewünscht noch? Dampferfahrt – das ist also hier keine Alternative der Fraktion, wie ich höre.</p>
				<p>Darf ich dann Punkt 5 überschlagen im Augenblick? Punkt 6, die Berichte aus den Arbeitskreisen. Arbeitskreis III – wer berichtet aus dem Arbeitskreis III? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, bitte –</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-06-10-t1703_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> (Trier): Herr Vorsitzender, es ist nur zu berichten, daß der Gesetzentwurf betreffend steuerlicher Maßnahmen bei Änderung der Unternehmensform als Gruppenantrag vorgelegt wurde und daß der Arbeitskreis beantragt, diesen Gesetzentwurf als Gruppenantrag passieren zu lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Sie haben den Vorschlag gehört. Gibt es Widerspruch? Nicht der Fall, ist so beschlossen. Arbeitskreis IV, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Ja, bevor ich auf die Punkte zu sprechen komme, die hier aufgeführt sind in der Tagesordnung, muß ich noch einiges sagen zu einem Gesetzentwurf, zu dem in der vorigen Woche bereits der Arbeitskreis II und die Arbeitsgruppe Verteidigung Stellung genommen hatten und ein positives Votum abgaben. Wir haben uns im Arbeitskreis IV erst heute damit beschäftigen können. Unser Votum steht also noch aus. Wir haben uns heute morgen mit dem Gesetzentwurf beschäftigt und ihm grundsätzlich zugestimmt, aber bei der näheren Beratung des Gesetzentwurfes hat sich doch gezeigt, daß […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-10-t1703_WZ_FN002" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »er«.</p></note></seg> einige Bedenken anzumelden sind aus arbeitsrechtlichen Gründen.</p>
				<p>Worum geht es? Wehrpflichtige genießen heute schon nach §2 des Kündigungsschutz-, des Arbeitsplatzschutzgesetzes einen besonderen Kündigungsschutz vor und nach Ableistung des Wehrdienstes. Nun hat sich aber in einigen Fällen gezeigt, daß Wehrpflichtige, die den Wehrdienst hinter sich gebracht haben, entlassen wurden, und die Vermutung bestand, daß dies im Zusammenhang geschah mit der Ableistung des Wehrdienstes. Der ursprüngliche Gesetzentwurf hatte vorgesehen, auch den Kündigungsschutz auszudehnen auf die Zeit vor der Musterung bis zur Einberufung. Dies hielten wir aus arbeitsrechtlichen Gründen für nicht tragbar.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Meine Damen und Herren, darf ich Sie bitten, daß Sie Platz nehmen, und daß dies auch für die Mitarbeiter der Fraktion gilt und</p>
				<p>(Pause.)</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GersterJohannes_1972-12-13">Gerster</name>, geben Sie Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MdB_männlich">Schröder</name> die Möglichkeit – bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Der vollständige Gesetzentwurf, wie er von der Arbeitsgruppe Verteidigung vorgelegt war, sah auch einen absoluten Kündigungsschutz vor für die Wehrpflichtigen, und zwar für die Zeit von der Musterung bis zur Einberufung. Da aber in der Regel ja nicht alle Gemusterten auch eingezogen werden – um eine Zahl zu nehmen, 300000 werden gemustert, aber nur 200000 werden einberufen –, würden auch die anderen, die nicht einberufen werden, einen absoluten Kündigungsschütz haben vom 18. Lebensjahr bis zum 28. Lebensjahr. Das geht natürlich nicht. Das haben wir also nach Rücksprache mit einigen Experten aus der Verteidigungsgruppe wieder eliminiert aus dem Gesetzentwurf und den Kündigungsschutz nur ausgedehnt auf die Zeit, und zwar auf 12 Monate nach Ableistung des Grundwehrdienstes und auf weitere 3 Monate nach Ableistung einer Wehrübung. Wir haben also den Gesetzentwurf gekürzt und haben im übrigen auch [hingewiesen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-10-t1703_WZ_FN003" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »bewiesen«.</p></note></seg> auf ein Änderungsgesetz zum Wehrpflichtgesetz, wo also auch bereits aufgenommen wurde die Zeit der sog. Verfügbarkeit. Auch das ist also damit in Ordnung gebracht.</p>
				<p>Ich meine, daß nach diesen Änderungen, die wir also gemacht haben, in Übereinstimmung mit unsern Kollegen aus der Verteidigungsgruppe, man den Gesetzentwurf als Fraktionsentwurf einbringen kann.</p>
				<p>Bei den übrigen Vorlagen kann ich mich sehr kurz fassen. Es handelt sich um eine Kleine Anfrage zur Situation der Kinder in Deutschland. Hier werden Fragen an die Regierung gestellt, die sie in der Beantwortung der Großen Anfrage nicht beantwortet hat. Wir schlagen vor, diese Anfrage als Fraktionsanfrage laufen zu lassen, über den Gesetzentwurf über den Beruf der Logopäden wird, wenn es gewünscht wird, entweder der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name> oder der Kollege Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>] einiges sagen. Dann haben wir noch einen Antrag Maßnahmen zur Steuerung der Ausländerbeschäftigung. Diesen Antrag, der sehr viele Punkte enthält, schlagen wir vor, als Fraktionsantrag in der Sommerpause zum geeigneten Zeitpunkt einzubringen. Keine Bedenken des Arbeitskreises zu der Anfrage Berufskraftfahrer, Ausbildung und Prüfung. Und dann lag uns heute morgen ein Dringlichkeitsprogramm vor zur Verbesserung der wirtschaftlichen und sozialen Lage der künstlerischen Berufe, aber dazu ist nicht nur der Arbeitskreis IV ausgefordert, ein Votum abzugeben, sondern auch andere Arbeitskreise. Ich weiß nicht, was die andern Arbeitskreise bereits [für] ein Votum abgegeben haben, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>. Wir haben aber erhebliche Bedenken [bei]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-10-t1703_WZ_FN004" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »mit«.</p></note></seg> der Ziffer […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-10-t1703_WZ_FN005" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »röm.«.</p></note></seg> IV, zu den sozialen Forderungen, die da aufgezählt sind. Die können wir nicht empfehlen, diese Ziffer IV laufenzulassen, bevor wir uns nicht noch einmal gründlich mit der Sache beschäftigt haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Schönen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>! Der letzte Punkt wird sicherlich zwischen den Arbeitskreisen noch besprochen. Darf ich i.ü. zu den Vorschlägen des Arbeitskreises IV fragen, ob das Wort gewünscht wird? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Es wurde gerade der Antrag betr. Ausländerbeschäftigung angesprochen. Heute morgen war dieser Antrag auf der Tagesordnung des Arbeitskreises II. Allerdings kamen wir nicht dazu, darüber zu beraten. Ich weiß jetzt nicht, ob die Sache so eilig ist, daß heute noch in der Fraktion darüber befunden werden müßte. In Arbeitskreis II wurde die Meinung ausgedrückt, darüber doch noch einmal beraten zu können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Dazu Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich würde das namens des Arbeitskreises II – ich sehe, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> ist z.Z. nicht hier – unterstützen. Wir haben die Bitte, daß wir das in der nächsten Woche noch einmal erörtern können, weil wir heute morgen nicht die Gelegenheit hatten, das im einzelnen durchzusprechen, und wir haben die Absicht und die Bitte, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, daß das dann gemeinsam mit dem Arbeitskreis IV laufen sollte. Ich würde also bitten, das heute zu vertagen und nicht endgültig zu entscheiden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> ist einverstanden. Dann können wir feststellen, daß so beschlossen ist. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>, zu einem andern Punkt, glaub’ ich, nicht? Oder zu diesem Punkt auch? Ausländerbeschäftigung? Nein. Ausländerbeschäftigung noch, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid): Herr Vorsitzender, es muß auf jeden Fall sichergestellt sein, daß vor der Sommerpause diese Kleine Anfrage läuft. Wenn in der nächsten Woche keine Gelegenheit ist zu einer gemeinsamen Sitzung – und wenn wir eben den Bericht von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> gehört haben, wenn um 8 Uhr Arbeitskreise sein sollen am Mittwoch und um 9 Uhr Fraktion, ergibt sich diese Möglichkeit nicht –, dann möchte ich doch darum bitten, daß die Bedenken des Arbeitskreises dann einmal hier vorgetragen werden, denn, wenn wir das jetzt nicht vor der Sommerpause beschließen und in der Sommerpause einbringen, dann können wir es ganz seinlassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name>, können wir denn so beschließen, daß, wenn der Arbeitskreis II zustimmt, eingebracht werden kann? Wenn der Arbeitskreis II Bedenken hat – Bitte? –, können wir hier darüber beraten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name>: Auch der Arbeitskreis III hat sich mit dem Problem beschäftigt und war der Meinung, daß wir da noch was ändern müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Dann erstrecken wir das auch auf den Arbeitskreis III, ja? Einverstanden? Das ist Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornhuesBettina_2013-10-22">Hornhues</name>, ja? Sind Sie? Können Sie sich nicht heute schon entscheiden? Nun Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name> zu dem Entwurf eines Gesetzes über den Beruf des – Wie heißt das? – Logopäden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>: Meine Damen und Herren, vor ihnen liegt der Gesetzentwurf zum Berufsbild des Logopäden. Logos ist das Wort und es hat was damit zu tun, daß Menschen das Sprechen beigebracht werden soll. Es soll welche geben, die das nicht können. Meine Damen und Herren, Spaß beiseite, wir haben eine Vielzahl von Sprachgestörten in unserer Gesellschaft, insbesondere von Kindern. Es fehlt an einem Berufsbild eines, der sich mit diesen Schäden beschäftigt und der […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-10-t1703_WZ_FN006" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »dies«.</p></note></seg> als nichtärztlicher Heilberuf diese Schäden repariert. Wir haben Ihnen das Berufsbild vorgelegt. In der vorigen Woche habe ich dies im Plenum angekündigt, daß wir diesen Gesetzentwurf vorlegen werden. Der Bundesminister für Jugend, Familie und Gesundheit hat seit längerer Zeit immer wieder betont, daß dieser Beruf dringend notwendig bald kommen müsse, andererseits aber auch im Hause erklären lassen, daß dies vor 1977 nicht möglich sei. Deshalb unsere Initiative, und ich möchte Sie bitten, diesem Gesetzentwurf zuzustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> hat für den Arbeitskreis Zustimmung empfohlen. Ich danke Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name> für die Erläuterung. Darf ich fragen, ob weitere Wortmeldungen dazu sind? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, bitte –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ja, meine Damen und Herren! Ich möchte diesen Gesetzentwurf nun bestimmt nicht anhalten, aber es hat heute nachmittag im Arbeitskreis VI auch darüber eine kurze Diskussion gegeben und es wäre deswegen, wenn es sich irgendwie machen ließe, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>, erwünscht, wenn vielleicht im Laufe dieser Woche noch einmal ein oder zwei Punkte geklärt werden könnten. Von mir aus kann man so verfahren, daß die Fraktion hier die Einbringung beschließt, aber dann doch noch mal die Gelegenheit gegeben wird, ein Gespräch mit den Kollegen des Arbeitskreises VI zu führen. Ich nehme ja an, daß es Ihnen genügt, wenn in der nächsten Woche Sie das einbringen können? Das ist ja ohnehin wahrscheinlich etwas, was sich dann auch für die Ferien wahrscheinlich noch eignet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Ja, können das die Logopäden noch unter sich bereinigen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>? So beschlossen, wie von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> angeregt. Zu der Kleinen Anfrage betr. Situation der Kinder in Deutschland wird Zustimmung empfohlen. Darf ich fragen, ob dazu das Wort gewünscht wird? Kleine Anfrage betr. die Situation der Kinder in Deutschland, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> – gibt es dazu Widerspruch? Nicht der Fall, dann ist so beschlossen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Jetzt hätt’ ich gerne zu dem einen Punkt des Berichtes von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, nämlich dem Antrag betr. wirtschaftliche und soziale Situation der Künstler und Förderung des Künstlernachwuchses, etwas [zu] sagen. Also der Arbeitskreis VI, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, wird diesen Antrag heute nicht vortragen, weil wir genau wissen, daß da einige Punkte sind, die noch mit den Arbeitskreisen III und IV abgeklärt werden müssen. Ich darf aber hier eine Bitte äußern. Wir hätten den Wunsch, daß dieser Antrag während der Ferien etwas breiter hier dargestellt werden kann. Es ist ja nicht ein ganz unwichtiger Punkt, weil die Künstler ein etwas distanziertes Verhältnis zur CDU immer gehabt haben und wir auf diese Art und Weise einmal darstellen wollen, daß wir durchaus bereit sind, ernsthaft über ihre Probleme auch hier im Parlament zu sprechen. Deswegen wäre meine Bitte die, daß Sie uns vielleicht im Arbeitskreis etwas behilflich sind, diese Ziffer […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-10-t1703_WZ_FN007" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »röm.«.</p></note></seg> IV so zu formulieren, daß sie auch aus der Sicht des Arbeitskreises IV dann akzeptiert werden kann. Also meine Bitte ist, hier eine wohlwollende Behandlung dieses Antrages im Arbeitskreis IV vorzunehmen. Das gleiche gilt für den Arbeitskreis III. Mit Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> hab’ ich gesprochen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Schönen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>. Wird weiter das Wort dazu gewünscht? Das ist nicht der Fall. Darf ich dann aufrufen Arbeitskreis V? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Herr Vorsitzender, eine Arbeitskreissitzung hat nicht stattgefunden. Gestern haben die 4 Arbeitsgruppen getagt. Ich habe jetzt, aus einer früheren Sitzung [ist] noch eine Kleine Anfrage hängengeblieben. Kleine Anfrage der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoeherPaul_1972-04-23">Löher</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnestiLeo_1967-03-09">Ernesti</name> usw. Die Antragsteller wünschen Informationen über die Planung des Bundesverteidigungsministeriums hinsichtlich der Verwendung und Ausbildung von Reservisten. Der Arbeitskreis hat zugestimmt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, ich muß doch feststellen, daß diese Anfrage nicht vorliegt. Können wir es auf die nächste Woche verschieben?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Tut mir furchtbar leid, ich glaube, das ist nur ‘ne Formsache an sich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Können wir’s als Gruppenantrag laufenlassen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Ja, selbstverständlich!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Einverstanden, ja? Dann machen wir’s so. Dann Arbeitskreis VI, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> – alles erledigt. Arbeitskreis I, kann ich selbst vortragen. Einmal geht es um eine Verfassungsklage wegen des Universitätsgesetzes des Landes Bremen. Hier ist die Bürgerschaftsfraktion an uns herangetreten. Wir sind der Auffassung, daß dieses Universitätsgesetz mit seiner Regelung der Drittelparität offensichtlich verfassungswidrig ist und nicht übereinstimmt in den Grundsätzen mit dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts zum niedersächsischen Hochschulgesetz. Wir waren nach eingehender Beratung mit unseren Freunden aus Bremen der Auffassung, daß unsere Bürgerschaftsfraktion in Bremen beim dortigen Staatsgerichtshof Klage erheben soll und daß wir parallel dazu unsererseits Klage beim Bundesverfassungsgericht erheben sollten. Wir haben ja schon einmal Klage erhoben gegen die Juristenausbildung in Bremen und sind der Auffassung, daß wir auch hier unsern Freunden in Bremen, die ja vor einem Wahlkampf stehen, ebenfalls helfen sollten, deutlich zu machen, daß die Praxis in Bremen verfassungswidrig ist.</p>
				<p>Wir haben im einzelnen das Vorgehen mit unsern Freunden in Bremen abgesprochen. Es geht darum, daß die Fraktion grundsätzlich zustimmt. Für den Fall, daß die Fraktion zustimmt, empfehlen wir, wie bei der Juristenausbildung die Kollegen Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> mit der Vertretung der Fraktion zu beauftragen.</p>
				<p>Darf ich fragen, ob dazu das Wort gewünscht wird? Darf ich feststellen, daß die Fraktion mit diesem Vorschlag einverstanden ist? Kein Widerspruch, dann ist so beschlossen. Ich darf aufrufen den Arbeitskreis II. Wer berichtet aus dem Arbeitskreis II? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Zunächst zu der Berichterstattung des Arbeitskreises III hinsichtlich des Gesetzentwurfes betr. steuerliche Maßnahmen bei Änderung der Unternehmensform. Diesen Gesetzentwurf haben wir nicht beraten. Inzwischen habe ich erfahren, daß das als Gruppenantrag laufen soll. Wir würden also dann als Arbeitskreis keine Intervention mehr geltend machen.</p>
				<p>Auf der Tagesordnung stehen 3 Kleine Anfragen, über die ich kurz berichten möchte. 1. Kleine Anfrage betr. Berufskraftfahrerausbildung und Prüfung. Sie ersehen aus dem Text, daß es nach der diesbezüglichen Berufskraftfahrer-Ausbildungsordnung, die ab 1. Januar des vergangenen Jahres in Kraft getreten ist, einige Schwierigkeiten gibt und daß also die betroffenen Berufskraftfahrer, d.h. diejenigen, die es werden wollen, mit einigen Schwierigkeiten zu kämpfen haben, was die Lehrzeitdauer angeht und zum zweiten auch das Prüfungsverfahren bei den zuständigen Kammern. Wir möchten aus diesem Grunde die Bundesregierung fragen, wie sie zu diesen Punkten steht und welche Änderungen sie aufgrund der Erfahrung durchzuführen beabsichtigt. Wir schlagen Ihnen vor, daß diese Kleine Anfrage der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TillmannFerdinand_1972-12-13">Tillmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JobstDionys_1969-10-20">Jobst</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreyerNicolaus_1972-12-13">Dreyer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VeharMax_1957-10-15">Vehar</name> u. a. als Fraktionsanfrage unterstützt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Darf ich feststellen, ob dazu das Wort gewünscht wird? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtManfred_1975-01-17">Schmidt</name>, bitte –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtManfred_1975-01-17">Schmidt</name>: Wenn das eine Fraktionsanfrage sein sollte, bitte ich, diese Anfrage sprachlich zu überarbeiten. Es kann keine »Bedeutung spielen«, wie da steht, sondern es hat eine Bedeutung oder es spielt eine Rolle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Schönen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtManfred_1975-01-17">Schmidt</name>! Können wir denn so, wie vorgeschlagen, beschließen mit der Auflage, die Anfrage sprachlich zu überarbeiten? Dagegen ist kein Widerspruch, dann ist so beschlossen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtManfred_1975-01-17">Schmidt</name>, aber die Arbeitskreise haben ja keine Aufgabe, Oberlehrer zu spielen. Ich glaub’, das versteht sich von selbst. Wir fühlen uns jedenfalls nicht so.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, darf ich vorschlagen, daß Sie zum nächsten Punkt kommen, bitte?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Ich darf noch zur Kenntnis geben, daß diese Kleine Anfrage dann während der Sommerpause zu einem angemessenen Zeitpunkt, also öffentlichkeitswirksamen Zeitpunkt eingebracht wird. Zu der 2. Kleinen Anfrage der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> (Lüneburg), Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> usw., [da] geht es um die Frage der öffentlichen Aufträge für strukturschwache Gebiete. Dies ist in der Tat eine sehr wichtige Frage und die Bundesregierung muß einmal diesbezüglich gestellt werden. Ich erlaß es mir, hier im einzelnen darauf einzugehen, was in der Anfrage steht. Es sind drei konkrete Punkte, die Überschrift ist klar, wir schlagen vor, daß die Fraktion dieser Anfrage beitritt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Schönen Dank! Wird dazu das Wort gewünscht? Ist nicht der Fall. Darf ich feststellen, daß so beschlossen ist?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Schließlich die Kleine Anfrage des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherErnst_1998-10-26">Burgbacher</name> und einiger anderer Freunde betr. Pläne für den Ausbau eines Fernwärmenetzes und Möglichkeiten der Einsparung von Primärenergie. Sie wissen, meine Damen und Herren, daß wir diesbezüglich vor einer Debatte einer Großen Anfrage der Koalitionsfraktionen stehen und aus diesem Grunde müssen wir einige ergänzenden Fragen stellen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherErnst_1998-10-26">Burgbacher</name> hat das freundlicherweise übernommen, zu formulieren, und dieser Komplex Fernwärmetransport mit all dem, was dazugehört, ist eine wichtige Frage und [wir] würden auch hier die Empfehlung aussprechen, daß die Fraktion diesem Antrag beitritt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Schönen Dank! Wird dazu das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann darf ich feststellen, daß so beschlossen ist. Schönen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>! Darf ich dann den Punkt 5 der Tagesordnung aufrufen und Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> das Wort geben? – Oh, Entschuldigung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherErnst_1998-10-26">Burgbacher</name>! Ich hatte Ihre Wortmeldung nicht gesehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherErnst_1998-10-26">Burgbacher</name>: Darf ich bitten, wenn das möglich ist, die Anfrage jetzt einzubringen, da bei diesem Thema auch [mit] viel Epik gearbeitet wird? Es ist wichtig, daß bei der Arbeit die Anfrage bekannt ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Schönen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherErnst_1998-10-26">Burgbacher</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> hat das zur Kenntnis genommen, ja? Jetzt hat das Wort Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> zu Punkt 5 der Tagesordnung […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-10-t1703_WZ_FN008" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »das Wort«.</p></note></seg>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-06-10-t1703_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, verehrte Kolleginnen und Kollegen! Wie Ihnen bekannt ist, gibt es eine Zeitschrift »Parlament aktuell«, die ja hier im Hause verteilt wird, in der die Arbeit des Parlaments, zwar mit einigen Photos der Präsidentin und einiger privilegierter Kollegen, aber im wesentlichen sonst neutral und objektiv dargestellt ist. Schon im Jahre 1973 ist von verschiedenen Kollegen angeregt worden, ob man nicht dieser Zeitschrift eine Beilage beifügt in Form eines doppelten Blattes als eine Art Textdarstellung des einzelnen Angeordneten, in dem er über sein Leben und seine Arbeit im Parlament berichten könnte. Dies ist damals zurückgestellt worden aus finanziellen Gründen. Nun haben wiederholt einige Kollegen, nachdem sich damals über 300 für diese Sache interessiert haben, die Anregung gegeben, ob man diese Sache nicht doch verwirklichen sollte unter dem Vorbehalt einer Selbstbeteiligung, einer finanziellen Selbstbeteiligung der einzelnen Kollegen.</p>
				<p>Wir haben dann diese Frage im Ältestenrat aufgegriffen und es noch einmal zur Debatte gestellt. Wir haben uns inzwischen einen Kostenvoranschlag machen lassen. Wenn sich etwa diese 300 Kollegen beteiligen würden bei einer Selbstbeteiligung von etwa 1000 Mark, könnten also jedem Kollegen etwa 10000 Exemplare zur Verfügung gestellt werden. Man kann dazu verschiedene Meinungen haben. Ich habe die Auffassung im Ältestenrat vertreten, daß bei der Millionenreklame, wie es die Regierung macht, eigentlich zu wenig getan wird, um die Selbstdarstellung des Abgeordneten selbst im Parlament vorzunehmen. Viele haben Gruppen hier und sind gern interessiert daran, die nicht nur mit Broschüren der Bundesregierung versorgt zu sehen, sondern auch von sich aus selbst, wenigstens mit dem Bild des Abgeordneten, Besuchern aus dem Wahlkreis etwas in die Hand zu drücken. Es ging mir darum, daß dies heute zunächst einmal von der Fraktion eine Zustimmung bekomme, daß wir dem Projekt nähertreten können. Also, hier ist also ein konkretes Angebot des Präsidiums des Hauses, das den Abgeordneten unterbreitet wird. Wenn die Fraktion der Meinung sein sollte, daß wir das nicht tun sollten, aus finanziellen Gründen solche Dinge nicht machen sollten, dann wäre ich um ein Votum dankbar, daß wir die Sache dann von vorneherein unterbinden.</p>
				<p>Darum bitte ich Sie gerne um Ihre Meinungsäußerung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Meine Damen und Herren! Sie haben den Bericht von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> gehört. Ich würde vorschlagen, daß wir heute um Meinungsäußerungen dazu bitten, daß Sie darüber nachdenken und daß wir dann gegebenenfalls in der nächsten Woche darüber einen Beschluß fassen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>, bitte –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte nicht verhehlen, daß Bedenken gegen diese Beilage auch bei uns vorhanden sind, und zwar Bedenken nicht zuletzt deswegen, weil ja zunächst einmal eine solche Zeitschrift, oder wie immer man das jetzt nennen will, eine beachtliche Reklame für die Präsidentin des Deutschen Bundestages enthalten wird. Dies ist etwas ganz Natürliches. Das ohne weiteres wegzudrücken, zumindest nach den bisher vorliegenden Entwürfen, würde nicht leicht sein. Daß wir nun zusätzlich für eine erhöhte Auflage dann sorgten, wenn wir noch einmal einen Teil für unsere privaten Beilagen mitfinanzierten, ist dann selbstverständlich, und ich muß mir die Frage stellen, ob es wirklich so sinnvoll ist, eine derartige Zeitschrift zu vertreiben und damit gleichzeitig der politischen Konkurrenz die Möglichkeit zur Selbstdarstellung zu geben. Es gibt daher die Alternativüberlegung, ob wir nicht eine gemeinsame Broschüre der Fraktion herausbringen, wobei natürlich das Thema einer Selbstbeteiligung ebenfalls eine Rolle spielen würde – aber dann könnten wir in der Tat zusätzlich zu der Eigendarstellung des einzelnen Abgeordneten nur das bringen, was uns in dieser parlamentarischen Arbeit notwendig erscheint. Ich glaube, wir sollten bis zur nächsten Woche gerade diese Alternative sorgfältig überlegen,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Schönen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>! Gibt es weitere Wortmeldungen? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>: Meine Damen und Herren! Ich möchte den Vorschlag sehr stark unterstützen. Es hat doch keinen Zweck, daß wir dabei noch helfen, besondere Reklame für die Regierung zu machen. Das haben wir nicht nötig, auch wenn es versucht wird, hier über das Parlament. Wenn wir von der eigenen Fraktion eine Darstellung bringen können über unsere Arbeit, das wäre auch das Geld letzten Endes wert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> hat seine Wortmeldung zurückgezogen. Gibt es weitere Wortmeldungen? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>: Ich möchte nur den Skeptikern in der Frage sagen, daß man wirklich sehr sorgfältig darüber nachdenken sollte, ob man die Gelegenheit nicht benutzt, gerade im Hinblick auf das bevorstehende Wahljahr, bei einer preiswerten finanziellen Beteiligung etwas zu tun, um die Arbeit des Abgeordneten in seinem jeweiligen Wahlkreis zu unterstützen. Ich fürchte mich nicht so sehr davor, daß die Bundestagspräsidentin da auch mit drin erscheint oder so, aber ich glaube nur, daß wir eine andere Form kaum bekommen werden. [Für] das, so wie’s der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> eben angedeutet hat, werden wir sicher nicht die Zustimmung der andern Fraktionen bekommen, und ich möchte sagen, wenn wir die Sache jetzt untern Tisch karren, dann wird sich sobald nicht wieder eine Möglichkeit ergeben, auf das Projekt zurückzukommen. Jetzt ist das Parlamentspräsidium gewissermaßen festgelegt, diesen unsern Wunsch und unsere Vorstellung mitzutragen. Das fällt der Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-10-t1703_WZ_FN009" type="comment"><p>Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>, MdB (SPD) und Präsidentin des Deutschen Bundestages.</p></note></seg> gegenüber der SPD-Fraktion gar nicht leicht. Ja, das hab’ ich in der letzten Ältestenratssitzung – wir wissen’s doch, wir war’n doch dabei – gesehen. Die andern wollen es gar nicht, weil es natürlich für sie uninteressant ist bei ihren vielen Möglichkeiten, die sie haben, um auf andere Weise die einzelnen Angeordneten zu propagieren. Und ich möchte deshalb die Kollegen herzlich bitten, zu überlegen, ob wir […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-10-t1703_WZ_FN010" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es«.</p></note></seg> bei dem Stand, den das Ganze jetzt erreicht hat, nicht versuchen sollten, die Möglichkeit zu nutzen. Es brauchen ja nur die zu machen, die es wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Schönen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich halte dieses ganze Vorhaben wirklich für einen Schildbürgerstreich, daß wir unser Geld noch dafür geben, um eine Reklame in die andere Richtung zu betreiben. Denn, bedenken wir bitte, das könnte eine Beilage sein, die irgendwo in der Mitte u. a. steht, nachdem vor dem also erst mal unsere verehrte Präsidentin ist, dann mit Sicherheit auch Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-10-t1703_WZ_FN011" type="comment"><p>MdB (SPD) und Bundeskanzler.</p></note></seg>, der Macher, und Hänschen Lupp und – gut, wie auch immer! Ich glaube aber, der gewünschte Zweck, der uns erklärt wurde, daß man sagt, wir könnten unsere Besuchergruppen damit zusätzlich beliefern, geht doch auch ins Gegenteil, wenn wir andererseits dadurch unsern Vorwurf, daß diese Regierung mit den Steuergeldern alle mögliche Propaganda macht und einseitig Propaganda macht, dann einfach selber konterkarieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Schönen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>. Als nächster hat sich gemeldet Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid): Herr Vorsitzender, es wurde heute mittag in einem Kreis der Fraktion der sicherlich nicht uninteressante Vorschlag gemacht – wenn es sich durchführen ließe, ich bezweifle nur, daß es sich durchführen läßt –, daß man die 10000 Stück bestellt, daß man 1000 Stück in diese Dinger einlegen läßt und die übrigen 9000 dann so gebrauchen kann, ohne, daß man gleichzeitig mit der eigenen Image-Werbung praktisch Werbung für die Frau Präsidentin macht. Das wäre beispielsweise eine Sache, denn das ist eine Sache, die sehr teuer ist, die sehr gut gemacht ist mit Tiefdruck. Das würde, wenn man das selbst machen würde natürlich sehr teuer sein. Ich persönlich bezweifle allerdings, ob ich in dem Bereich, in dem ich tätig bin, mit dem Bild der Frau Präsidentin für mich Reklame machen würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Aber, da kann man drüber nachdenken, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name>. Aber als nächster hat sich gemeldet der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>: Meine verehrten Freunde, wir haben in einer Besprechung mit dem Fraktionsvorsitzenden – wir, das heißt die Finanzkommission – den Plan versucht zu verfolgen, den Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> hier eben angeschnitten hat, und wir werden am nächsten Donnerstag hierüber noch eine weitere Besprechung machen, um dann der Fraktion evtl. auch Vorschläge machen zu können. Allerdings nicht dann auf der Basis, die hier von Philipp <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> vorgeschlagen worden ist, sondern das sollte man ohnehin vielleicht machen oder nicht machen, je nach Entscheidung der Fraktion, aber im Grunde genommen – die Anregung kam von der Aktion der Sozialdemokraten, die Aktionen der Regierung zusammengestellt haben, jeweils dann mit dem Bild eines Abgeordneten versehen, und das dann örtlich verteilt worden ist, und dann haben die Kollegen aus der niedersächsischen Landesgruppe gesagt: Warum ist es nicht möglich, daß wir das auch in Zusammenarbeit mit der Partei machen? Und darüber wollen wir am nächsten Donnerstag eine endgültige Entscheidung herbeiführen.</p>
				<p>Ich würde sagen: Das eine tun und das andere evtl. nicht lassen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Schönen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>! Als nächster hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> (Wolfsburg) sich gemeldet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> (Wolfsburg): {(Bleibt unverständlich, da ohne Mikrophon.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-10-t1703_WZ_FN012" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Schönen Dank! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> als letzter – darf ich feststellen, daß damit dann die Rednerliste erschöpft ist?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: Meine Damen und Herren! Es kommt auch darauf an, wie dieses Heft gestaltet ist. Soweit ich diese Hefte kenne, sind sie relativ neutral. Ob hier die Frau Präsidentin einmal erscheint, das würde mich also überhaupt nicht stören. Wichtig ist, daß hier nicht die Regierungsmitglieder und alle möglichen Leute erscheinen. Wenn das aber – und darauf haben wir doch einen gewissen Einfluß – eine Broschüre wird, die das Parlament als solches neutral darstellt und der Abgeordnete hier mit in dieser doch sehr teuren Broschüre ist, dann würde dem Abgeordneten auch ein gewisser offizieller Anstrich hier in diesem Heft gegeben. Ich bitte deshalb, doch nicht so ohne weiteres abzulehnen und dafür Sorge zu tragen, ob wir Einfluß darauf haben, wie dieses spezielle Heft, in dem wir dann mit drin sind, gestaltet ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Schönen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>. Darf ich Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> bitten, zu dieser Diskussion Stellung zu nehmen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Ja, ich wollte nur mich bedanken für die Meinungsäußerungen und zugleich einiges richtigstellen. Also, hier geht es nicht um eine Reklame der Regierung, sondern es ist einfach die Darstellung des Parlamentes und es ist nicht zu verhindern, daß die Präsidentin vorne erscheint. Es sind aber eine Reihe privilegierter Kollegen aus dem Haushaltsausschuß, aus dem Ältestenrat dort abgedruckt und unsere Überlegung war die: Warum soll denn eigentlich nicht auch der Abgeordnete, der nicht abgedruckt ist, die Möglichkeit haben, hier in diesem Heft in Form dieser Beilage zu erscheinen? Dieses Heft, verehrte Kolleginnen und Kollegen, wird in jedem Fall gedruckt und wird in jedem Fall hier im Parlament verteilt. Die Frage ist nur, ob wir die Gelegenheit benützen – ungeachtet dessen, was wir in der Fraktion vorhaben –, ob wir die Gelegenheit benutzen, dies zu bereichern, indem der einzelne Kollege sich grundsätzlich auch noch in Form der Beilage in diesem Heft selbst darstellen kann. Also, ich würde das als eine Bereicherung empfinden, insbesondere für unsere Besuchergruppen, denen das Ding in die Hand gedrückt wird und da sehen sie eben nur [die] Präsidentin, und so könnten sie wenigstens Ihren Abgeordneten auch in diesem Heft vorfinden. Dies war schlicht die Überlegung dabei. Das Heft wird in jedem Fall gedruckt. Es geht nur um die Beilage.</p>
				<p>Aber wir wollen ja heute darüber nicht entscheiden, sondern es ging mir nur einmal um eine Meinungsäußerung der Fraktion. Ich bitte, das noch zu diskutieren, und wir wollen dann am nächsten Mittwoch über diese Frage entscheiden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Ich bedanke mich bei Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>. Wir hatten vorhin mit Zustimmung der Fraktion die Rednerliste geschlossen. Darf ich den Vorschlag wiederholen, daß wir in der nächsten Woche in der Fraktionssitzung darüber entscheiden? Hat jeder Gelegenheit, selbst darüber nachzudenken, mit Kollegen darüber zu sprechen vielleicht auch der eine oder andere die Möglichkeit, »Parlament aktuell« sich einmal anzusehen. Darf ich feststellen, daß die Fraktion damit einverstanden ist? Das ist der Fall, dann ist so beschlossen. In der nächsten Woche wird dann entschieden. Ich rufe auf den Punkt Verschiedenes. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> (Wangen) –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>: Herr Vorsitzender, meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Am vergangenen Samstag konnten wir in der »Welt« mit Überraschung lesen, daß nach Auffassung des Planungsstabes unserer Fraktion eine Rückgewinnung der politischen Führung in diesem Lande nur möglich wäre in einem Bündnis mit der FDP, und daraus werden dann bestimmte Konsequenzen für das praktische Verhalten in der kommenden Wahlauseinandersetzung gezogen. Ich möchte den Fall deswegen aufgreifen, weil er draußen – in meinem Wahlkreis jedenfalls und ich vermute, auch bei Ihnen – eine gewisse Verstimmung bei unseren Freunden ausgelöst hat und man dort sagt: Habt Ihr denn nichts anderes zu tun, als derartige Papiere in die Welt zu setzen in Bonn? Ich möchte dazu sagen: Niemandem und gerade dem Planungsstab sollte verboten werden, nachzudenken, und man sollte auch niemand[em] verbieten, zu Ergebnissen zu kommen, die u.U. anders sind als die, die wir in der Fraktion vielleicht haben. Aber ich halte es für unverantwortlich, ehe über solche Dinge hier in der Fraktion auch nur beraten werden konnte, ja, ehe wir überhaupt Kenntnis von einem solchen Papier bekommen, dies in die Öffentlichkeit zu geben, wobei dann draußen beim Bürger und beim Parteimitglied der Eindruck entsteht, dies sei bereits die Auffassung der Bundestagsfraktion. Man muß es dann mühsam dementieren und wir stehen dann draußen in einer außerordentlich schlechten Situation da. Ich bitte doch um einen Bericht des Fraktionsvorstandes, was es damit auf sich hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>, der Fraktionsvorstand hat sich damit befaßt. Es ist eine Indiskretion. Es ist ein Papier, das nicht nach draußen gegeben worden ist, sondern das ein internes Papier gewesen ist und das auf einem im Augenblick noch nicht festgestellten Wege in die Öffentlichkeit gekommen ist [und das] im übrigen eine Arbeit des Planungsstabes ist, mit der sich die Fraktion oder der Fraktionsvorsitzende oder der Fraktionsvorstand in keiner Weise identifiziert haben, sondern das ist einfach eine Überlegung im Planungsstab.</p>
				<p>(Zuruf: Wer hat Auftrag erteilt?)</p>
				<p>Das ist eine Arbeit, die im Planungsstab bearbeitet ist und wir waren auch übereinstimmend der Auffassung im Fraktionsvorstand, daß das sehr wohl zu den Aufgaben des Planungsstabes gehört, auch einmal nachzudenken über solche Fragen. Ich glaube, das kann niemand einfach bestreiten. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name> als nächster.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>: Ich möchte mich wegen eines anderen Aspekts dieser Frage ganz kurz melden, weil mich Mitglieder der Planungsgruppe gebeten haben, doch klarzustellen, daß die Planungsgruppe damit nichts zu tun hat. Das tue ich am besten, indem ich Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> aus der heutigen Presseschau zitiere, der da erklärt: »Dieser Planungsstab besteht nicht aus Abgeordneten und Politikern. Dieser Planungsstab besteht aus hauptamtlichen Mitarbeitern – nichts gegen die hauptamtlichen Mitarbeiter, aber die Planungsgruppe hat damit nichts zu tun.«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Herr Vorsitzender, darf man fragen – Indiskretion her, Indiskretion hin, m. E. war diese Arbeit völlig unangebracht und überflüssig. Ich bin der Meinung, daß seitens der Fraktionsführung den Mitgliedern dieses Stabes die entsprechenden Aufgaben gestellt werden sollen, insbesondere, wenn es sich darum handelt, Papiere anzufertigen. Ich glaube, es ist nicht die Aufgabe des Planungsstabes, Papiere herzustellen, die, gemessen an der politischen Wirklichkeit, mehr oder weniger eine intellektuelle Spielerei darstellen und an den Realitäten vorbeigehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Als nächster der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GersterJohannes_1972-12-13">Gerster</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GersterJohannes_1972-12-13">Gerster</name>: Herr Vorsitzender! Ich habe mir erlaubt, davon auszugehen, daß kein Auftrag erteilt worden [ist], daß der Planungsstab von sich aus den Gegenstand für sich recherchiert hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Ich kann Ihnen die Frage nicht beantworten, weil ich weder Vorsitzender [noch] stellv. Vorsitzender bin. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, bitte –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Also, verehrte Kolleginnen und Kollegen! Es ist vorhin zu Recht gesagt worden, daß niemand daran gehindert werden kann, über einige Dinge nachzudenken. Der Fraktionsvorsitzende hat dem Planungsstab den Auftrag erteilt, eben auch die sog. Feindlage zu beobachten und einige Überlegungen dazu zusammenzustellen. Daraus ist ein Diskussionspapier entstanden, das normalerweise, und das ist die Regel, nur an die stellvertretenden Vorsitzenden verschickt wird. Nun hat der Vorsitzende ausnahmsweise dieses Papier einmal nicht nur an die stellvertretenden Vorsitzenden, sondern auch an die Vorsitzenden der Arbeitskreise, d.h. an den »Elferrat«, verschickt, und dabei ist peinlicherweise diese Indiskretion vorgekommen. Wobei ich jetzt niemand[em] unterstellen möchte, dies zu tun, aber, meine sehr verehrten Damen und Herren, wir haben ja – und dies ist das Instrumentarium des Vorsitzenden – einige Mitarbeiter, die sich eben auch über den Tag hinaus zum einen oder andern Problem ihre Gedanken machen wollen. Wenn der Vorsitzende diese Aufgabe, das Ergebnis für so wichtig angesehen hätte, daß er es in der Fraktion zur Diskussion gestellt hätte, dann hätte er dies getan. Da er es aber nur als einen Diskussionsbeitrag ansah, hat er dies eben an den genannten Personenkreis verschickt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Ich bedanke mich. Vielleicht darf ich als einer der hier genannten Arbeitskreisvorsitzenden immerhin auf eines hinweisen, daß in der Geschichte des Elferrates, aus der Mitte des Elferrates, soweit ich weiß, bis zu diesem Vorgang nie eine Indiskretion nach außen gekommen ist? Das sollte man, glaub’ ich, feststellen. Im übrigen glaube ich, daß der Verteilerkreis sich nicht nur auf den engeren Fraktionsvorstand und Elferrat bezogen hat. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich glaube, die Fraktion sollte den Beitrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> ganz nachhaltig unterstützen. Denn, wie auch immer die Vorgänge sind, dadurch, daß es in die Öffentlichkeit gekommen ist, in seriösen Zeitungen als die Hauptmeldung des Tages verbraten wurde, hatte es eine politische Wirklichkeit irgendwo erfahren, und ich glaube, die Unruhe, die sich daraus ergibt, ist nicht von der Hand zu weisen. Wie sollten wir eigentlich zu dieser FDP näherkommen? Hieße das nicht, in grundsätzlichen Fragen auch wie bei § 218 der FDP nachzulaufen, wie beim Radikalenerlaß der FDP nachzulaufen? Und in anderen Dingen. Ich glaube, um hier die Spekulation auch in den eigenen Mitgliedern und bei den kritischen Wählern mit abzubrechen, wäre es gut, wenn die Fraktion von hier aus auch erklärt, daß dieses Papier völlig ohne Auftrag ist und für uns in keiner Weise existent.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-10-t1703_WZ_FN013" type="comment"><p>Eduard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name>, Sprecher der CDU/CSU-Bundestagsfraktion.</p></note></seg> weist mich darauf hin, daß bereits am Samstag dazu eine entsprechende Erklärung abgegeben worden sei, die auch, soweit ich weiß, gelaufen ist. Im übrigen, meine Damen und Herren – jede Indiskretion ist ärgerlich, und ganz besonders dann ärgerlich, wenn es sich um eine Indiskretion von etwas handelt, das auf Papier steht. Ich habe schon in anderen Zusammenhängen gehört, daß das ärgerlich gewesen ist. Meine Damen und Herren, wir können nur alle uns gemeinsam bemühen, daß wir sowas nicht tun. Wir können manche Arbeit in der Fraktion nicht tun, wenn wir nicht in der Lage sind, auch vertrauliche Papiere untereinander auszutauschen. Das sollten wir auch sehr deutlich feststellen. Ich kann nicht etwas, was existiert, als nicht existent erklären, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>, sondern wir sollten die Lehre daraus ziehen, daß man eben mit solchen Papieren pfleglich umgeht. Das ist hier nicht geschehen. Ich glaube, das sollten wir feststellen. Darf ich den Punkt damit abschließen, meine Damen und Herren? Zu einem andern Punkt, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>: Herr Vorsitzender, meine Kollegen. Wir sind doch immer nach der Sommerpause nach Berlin gegangen. Ist das diesmal nicht mehr der Fall? Ist es ein anderer Plan? Sollen wir erst einmal hier auf dem Rhein Bötchen fahren? Ich darf noch mal wiederholen.</p>
				<p>{(Wegen Mikrophon.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-06-10-t1703_WZ_FN014" type="comment"><p>Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p>Wir sind doch immer nach Berlin gefahren nach der Sommerpause? Zweimal im Jahr wollten wir in Berlin sein, und jetzt ist hier angesetzt also die Bötchenfahrt auf dem Rhein. Kann man erfahren, ob wir nach Berlin gehen werden und wann wir nach Berlin gehen werden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Dazu Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Es ist zwar noch nicht verbindlich festgelegt, Herr Kollege, aber wir beabsichtigen wahrscheinlich in der 1. oder 2. Sitzungswoche im September wieder die Berlinsitzung abzuhalten. Dies wird in der nächsten Woche bekanntgegeben. Ja nun, das hängt davon ab, welche Probleme da anstehen. Wenn der Nachtragshaushalt in dieser Woche behandelt werden muß, in der ersten Septemberwoche, dann wird es halt schwierig sein, daß wir da nun unsere Berlinsitzung machen. Das entscheidet sich im Laufe dieser Tage. Aber jedenfalls werden wir im September eine Sitzung in Berlin haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name>, ist Ihre Frage zufriedenstellend beantwortet? Bötchen gefahren sind wir auch jedes Jahr – fast jedes Jahr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>. Darf ich fragen, ob noch weitere Wortmeldungen unter Punkt Verschiedenes sind? Das ist nicht der Fall. Dann darf ich mich herzlich bedanken und die Fraktionssitzung schließen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
