<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1974-03-29-t0800_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 3. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1036/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssondersitzung 29. 3. 1974</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 29. März 1974</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>56 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1974-03-29"><time type="start" when="08:00:00"/><time type="end" when="08:56:00 "/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-03-29-t0800_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1974-03-29-t0800_WZ_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> zur Lage (Akkreditierung des Ständigen Vertreters der DDR beim Bundespräsidenten; Gespräch mit Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>; Inhalt einer geplanten Entschließung).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-03-29-t0800_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-07_1974-03-29-t0800_WZ_div_SVP-2">B. TOP 1: Aussprache zu dem Bericht von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Beschluss zum vorläufigen Verzicht auf eine Klage vor dem Bundesverfassungsgericht).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-03-29-t0800_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich bitte sehr um Nachsicht dafür, daß wir die Sitzung heute morgen um 8 Uhr veranstalten müssen. Das ist die einzige Zeit, die uns zur Verfügung steht. Ich bitte auch um Nachsicht dafür, daß hier nur 1 Stunde Beratungszeit zur Verfügung steht. Aber ich muß Ihnen sagen, diese letzten 3 Tage, die würde ich meinem schlimmsten Feinde nicht wünschen. Das ist wirklich, was in diesen 3 Tagen an parlamentarischen Dingen und außerparlamentarischen Dingen zusammengekommen ist, schon unheimlich viel, und deswegen haben auch die Kollegen, die diesem Punkte gerne mehr Zeit widmen möchten, und für die habe ich volles Verständnis, doch, bitte, das Verständnis auch andererseits für mich, daß mehr als 15 Stunden Arbeitszeit am Tag nicht zur Verfügung stehen, weil ich es für nötig halte, auch zwischendurch noch mal ein paar Stunden zu schlafen.</p>
				<p>Ich darf berichten über das Ergebnis des Gesprächs, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und ich gestern beim Bundeskanzler geführt haben. Es begann damit, daß wir uns – meine Damen und Herren, darf ich um etwas mehr Aufmerksamkeit bitten –, es begann damit, daß wir uns noch mal beklagt haben darüber, daß die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GausGünter">Gaus</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> uns über diesen wichtigen Punkt der Akkreditierung des DDR-Vertreters beim Bundespräsidenten mit keinem Wort unterrichtet hatten. Ich meine, ich kann immer nur mal wieder sagen, das ist eine Groteske, die sich da – die Herren versuchen das nun mit vielerlei Entschuldigungen zu begründen, aber damit will ich Sie nicht aufhalten. Das ist letzten Endes nicht wichtig.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> versuchte in dem Gespräch zunächst darzulegen, daß es ja gar nicht erforderlich sei, anläßlich des Austausches dieser Ständigen Vertretungen überhaupt noch irgendwelche verdeutlichenden Erklärungen abzugeben, denn da man schon bei Abschluß des Grundvertrages erklärt habe, daß dies keine völkerrechtliche Anerkennung bedeute, und beim Eintritt in die UNO das gleiche erklärt habe, sei es nicht erforderlich, bei einem so untergeordneten Akt wie diesem das noch mal zu erklären. Wir haben ihm widersprochen. Wir haben gesagt, das wäre eben ein neuer Akt, der leider Ähnlichkeit mit dem Vorgang der Aufnahme diplomatischer Beziehungen hätte, und deswegen sei es erforderlich.</p>
				<p>Der Bundeskanzler hat dann eingelenkt und folgendes angeboten. Ich raffe das Gespräch, das 1 Stunde gedauert hat, sehr stark zusammen. Der Bundeskanzler hat folgendes angeboten.</p>
				<p>1. die Abgabe einer klarstellenden Erklärung durch die Bundesregierung im Bundesrat in der Sitzung vom 5. April, wo diese Verordnung, die sog. Schnapsverordnung, verabschiedet werden soll. Klarstellend in dem Sinne, daß durch die Akkreditierung des Vertreters der DDR beim Bundespräsidenten keine völkerrechtliche Anerkennung erfolgt.</p>
				<p>2. Abgabe einer förmlichen gleichlautenden oder ähnlich formulierten Erklärung gegenüber unseren drei westlichen Verbündeten und gegenüber allen anderen NATO-Partnern.</p>
				<p>3. Unterrichtung – das ist nun etwas schwächer – aller Auslandsmissionen der Bundesrepublik Deutschland über die Auffassung der Bundesregierung zu diesem Komplex zur geeigneten Verwendung in ihren Gastländern; d.h. also nicht, daß die angewiesen werden, bei ihren Regierungen diesen Text oder was immer zu übergeben, sondern »zur geeigneten Verwendung« heißt, wenn sich mal ’ne Gelegenheit bietet, weisen Sie bitte auf die Sache hin.</p>
				<p>4. Verdeutlichung des Standpunkts der Bundesregierung gegenüber dem Vertreter der DDR beim ersten Antrittsbesuch, beim ersten Arbeitsgespräch</p>
				<p>(Einwurf [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>]: sollte er eine Anspielung auf völkerrechtliche Anerkennung machen.)</p>
				<p>Hat er das noch eingeschoben? Das ist mir gar nicht mehr in Erinnerung. Also der Bundeskanzler geht ja davon aus, daß das erste Arbeitsgespräch mit ihm selbst, mit dem Bundeskanzler geführt werden wird, und da würde er den Standpunkt verdeutlichen – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> fügte hinzu. Ich danke sehr für diese Ergänzung! –, für den Fall, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlMichael">Kohl</name> Anspielungen auf volle diplomatische Beziehungen machen würde.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, dies ist, wie immer sich die Bundesregierung in solchen Sachen verhält, nicht befriedigend. Es ist aber, ich würde sagen, besser als gar nichts.</p>
				<p>Dann haben wir als entscheidende Forderung erhoben, daß der deutsche Standpunkt, der Standpunkt der Bundesrepublik Deutschland in der Frage auch der DDR notifiziert wird. Dies sei, so haben wir gesagt, der entscheidende Punkt. Die DDR würde ihrerseits versuchen, aus all den bekannten Vorgängen – Akkreditierung beim Bundespräsidenten, Aufnahme in die Liste des diplomatischen Corps usw. – den Anspruch, den Anschein herzuleiten, daß das doch eine diplomatische Beziehung sei, die hier hergestellt werde, und deswegen käme es darauf an, der DDR entgegenzutreten. Dies könnte nur durch eine Note an die DDR geschehen. Das hat die Regierung abgelehnt.</p>
				<p>Ich würde sagen, der Bundeskanzler hat sich da vielleicht noch so ein letztes Loch gelassen – Sie wissen ja, wie er ist in Gesprächen, die er führt. Ich hab’ noch nie erlebt, daß er zu irgendeiner Sache definitiv nein gesagt hat, aber, ich muß das Gespräch, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, so interpretieren, und bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> war’s ganz klar, daß sie das abgelehnt haben mit der Begründung – erst mit der Begründung, es sei nicht nötig, und dann, als wir diese Begründung widerlegt hatten, mit der Begründung, es würde negative Reaktionen, Schwierigkeiten auf der anderen Seite möglicherweise im humanitären Bereich mit sich bringen.</p>
				<p>So ist die Lage, ich stelle sie in aller Nüchternheit dar. Ich empfehle nunmehr der Fraktion, heute hier eine Entschließung zu fassen, die ich allerdings eben erst habe diktieren können und die nicht so ist, daß ich sie jetzt vorlesen kann und daß sie verabschiedungsreif ist, deren wesentlicher Kern aber in folgendem bestehen sollte.</p>
				<p>Wir sollten einmal unsere Bedenken gegen diese verschiedenen Punkte vortragen, die den Vorgang der Akkreditierung des DDR-Vertreters in die Nähe der Akkreditierung eines diplomatischen Vertreters rücken, nämlich: Akkreditierung beim Bundespräsidenten, Aufnahme in die Liste des diplomatischen Corps, Anbindung unserer Vertretung drüben in Ostberlin beim dortigen Außenministerium und Behandlung unseres Vertreters drüben in Ostberlin genau wie eines ausländischen Diplomaten. Wir sollten 2. sagen, daß die Gegenschritte, die die Bundesregierung aus eigener Initiative unternommen hatte, um den Eindruck zu verhindern, daß diplomatische Beziehungen entstehen, nicht ausreichend sind. Diese Gegenschritte, das muß man hier sagen, bestanden darin, daß der hiesige Vertreter der DDR nicht im Außenministerium angebunden werden soll, sondern im Bundeskanzleramt. Es besteht auch eine wichtige Abweichung von den normalen diplomatischen Gepflogenheiten darin, daß dieser Vertreter in dem Austausch, dem Protokollaustausch nicht als Botschafter oder Diplomat oder wie immer bezeichnet wird, sondern als Leiter der Ständigen Vertretung. Das wird nun allerdings von der anderen Seite wieder dadurch unterlaufen werden oder eingeschränkt werden, daß die andere Seite in ihrem Beglaubigungsschreiben den Mann, so wie wir hören, »außerordentlichen Botschafter und bevollmächtigten Minister« nennen wird, also mit anderen Worten Formeln brauchen wird, die der Formulierung diplomatischer Vertretung außerordentlich nahekommen.</p>
				<p>Wir sollten sagen, daß daher diese von der Bundesregierung selbst unternommenen Einschränkungen des Status des Ständigen Vertreters nach unserer Auffassung nicht ausreichen. Dann sollten wir das festhalten, was uns der Bundeskanzler gestern zugesagt hat, die 4 Punkte, die ich Ihnen vorgetragen habe, die ich nicht zu wiederholen brauche. Dann sollten wir sagen, daß die Bundesregierung es abgelehnt hat, unseren Vorschlag zu akzeptieren, der DDR auch selbst die Auffassung der Bundesrepublik zu notifizieren, daß dies keine völkerrechtliche Anerkennung sei. Dann sollten wir zum Ausdruck bringen, entsprechend der Empfehlung, die Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> uns in der letzten Sitzung gegeben hat und deren Inhalt ich nicht noch einmal wieder vortragen möchte, daß wir von der Anrufung des Bundesverfassungsgerichts absehen. Und dann sollten wir zum Schluß sagen – das wäre also die Schlußformel, die ich vorschlagen würde: Die Fraktion der CDU/CSU weist mit Nachdruck darauf hin, daß die getroffene Regelung wegen der ihr anhaftenden Unklarheiten die DDR ihrem erklärten Ziel, auch von der Bundesrepublik Deutschland völkerrechtlich anerkannt zu werden, wiederum ein Stück näher bringt. Die volle Verantwortung dafür trifft die Bundesregierung. Das würde also bedeuten, daß wir uns politisch von der Sache distanzieren, ohne den Weg nach Karlsruhe zu gehen aus den Gründen, die Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> hier vorgetragen hat.</p>
				<p>Das wäre der Vorschlag, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, den wir gestern abend in großen Zügen besprochen haben. Er ist auch besprochen worden mit den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-1">Vogel</name>, den anderen Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>, die in dieser Kommission saßen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich bitte um Wortmeldungen. Ich darf Sie herzlich bitten, Ihre Interventionen, da wir nur noch [eine] ¾ Stunde Zeit haben, vielleicht doch auf eine Zeitdauer von maximal 5 Minuten zu begrenzen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-03-29-t0800_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, ich finde, daß diese Fraktion sich wieder einmal in einer besonders schwierigen Lage befindet, in die die Taktik, die Sie beim letzten Mal eine Scheibchen-Taktik der Regierung genannt haben, uns alle hineinführt. Ich habe den Eindruck, daß die Bundesregierung seit langer Zeit sich in dieser Frage als Komplize der DDR versteht und unter der Decke dort eine Reihe von Dingen in einer Konsequenz ausgemacht hat, die für die Bundesregierung unnennbar sind. Die Tatsache, daß sie ablehnt, zu notifizieren, daß dieser Akt keine völkerrechtliche Anerkennung bedeutet, kann ja nur mit zwei Vermutungen, sage ich, zusammenhängen. Einmal damit, daß sie der anderen Seite dies zugesagt hat oder damit, daß sie erwarten muß, die andere Seite würde eine solche Notifizierung nicht annehmen Und eine Nichtannehmung allerdings würde dann in der ganzen Öffentlichkeit deutlich machen, was diese Politik wert ist, daß sie nämlich in sich zusammengebrochen ist.</p>
				<p>Ich muß daran erinnern, ich war zunächst – ich sage das offen – nicht sehr glücklich über die Fragen, die gestellt worden waren gestern, bin aber dann doch sehr zufrieden gewesen, weil ich finde, daß das Ungeschick und der Inhalt der Antworten von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GausGünter">Gaus</name> uns eigentlich aufs Neue betreffen sollten. Ich hab das gestern abend noch mal versucht, nachzulesen. Ich fürchte, daß die Leute schon viel weiter sind als wir annehmen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Die werden offensichtlich als letzten Punkt – das wird dann ein wenig lange dauern; das wird dann mit kosmetischen Formulierungen zugedeckt; das wird dann, Herr Vorsitzender, wiederum eine Scheibe nach der anderen sein – eine gespaltene Staatsbürgerschaft einführen […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-03-29-t0800_WZ_FN001" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »werden«.</p></note></seg>. Denn die Antwort von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GausGünter">Gaus</name>, in der er gestern sagte, daß man natürlich – und die Frage war ja so gestellt: »Was machen Sie denn, wenn ein Deutscher aus der DDR in die Ständige Vertretung flieht und sagt, ›Hier liegt für mich ein Angriff auf Leib und Leben vor. Ich kann nicht mehr raus. Helfen Sie mir!‹?« –, ist ja die erste Antwort, er könne dazu gar nichts sagen. Und die zweite, immerhin befinde man sich auf dem Territorium eines anderen Staates und dort gelten dessen Gesetze.</p>
				<p>Das ist eine Sache, von der ich glaube – wobei ich mich in diesem Zusammenhang gar nicht zum Thema Karlsruhe äußere, denn ich fürchte, Herr Vorsitzender, daß unsere Bemerkung von gestern abend auch richtig ist: Jeder einzelne dieser Punkte, mit denen wir’s zu tun haben, wird bei genauester Prüfung nicht ausreichen, um in Karlsruhe zu obsiegen. Aber die Summe all dieser Dinge plus der Geist, der dahintersteckt, ist zweifellos eine schlimme Verfehlung gegen den Geist unserer freiheitlichen Verfassung und gegenüber der Verantwortung, die wir jedem Deutschen gegenüber fühlen. Mein Vorschlag wäre, Herr Vorsitzender – das ist zwischen uns nicht besprochen –, über das, was Sie gesagt haben, hinaus eine Formulierung zu suchen, die deutlich macht – und vielleicht helfen uns dann unsere Freunde in den Bundesländern –, daß die CDU/CSU insgesamt zu dieser Methode eine Meinung hat. Eine Meinung z.B., daß die CDU/CSU diese Methode ablehnt und warnt in der Öffentlichkeit vor den Ergebnissen, die dazu führen.</p>
				<p>Schlußbemerkung! Ich fürchte, daß die DDR dies alles sehr genau sieht. Diese Leute sind ja unerhört geschickt. Und daß sie es will. Wenn nämlich dann die Ständige Vertretung, der eine oder andere, durch alle Sperren, die man ja drum herum aufrichten wird, durchkommt, dann wird dies jedesmal zu einer öffentlichen Erörterung führen, jedesmal zu einem Konflikt. Und genau dies will die DDR. Sie wird also damit nicht Versöhnung, Ausgleich und Zusammenarbeit, sondern neue Argumente finden für ihre These der Abgrenzung. Dies wird die nächste Entwicklung sein. Ich wünsche nur, daß die Fraktion dies offenen Auges sieht, daß sie das rechtzeitig sagt, nicht, daß es eines Tages heißt, auch wir hätten uns daran schuldig gemacht. Meine Antwort lautet: Für Karlsruhe reicht das nicht aus, aber wir müssen es politisch kräftig angehen, deutlich machen, und ich würde bitten, daß wir auch in den jetzt vor uns liegenden Ferien, wo die vielen von uns sich da oder dort äußern, wo der Wahlkampf in Niedersachsen bereits Schatten vorauswirft, daß wir uns alle in dieser Richtung eindeutig äußern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> hat mir ein Stichwort gegeben, meine Damen und Herren, das hab’ ich vergessen, zu berichten. [Ein] Ministerpräsident, unser Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FilbingerHans">Filbinger</name>, hat an dem Gespräch teilgenommen, um sich zu unterrichten und dann haben wir hinterher mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FilbingerHans">Filbinger</name>> noch ein internes Gespräch geführt und da sind wir übereingekommen, daß der Bundesrat den Versuch machen wird, in der Sitzung vom 5. April, bei der diese Verordnung verabschiedet wird, ein Maximum an Erklärungen aus der Bundesregierung zu extrahieren und die Länder werden wahrscheinlich – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FilbingerHans">Filbinger</name>> konnte sich nicht für die anderen Länder festlegen – dort auch noch mal den Versuch unternehmen, die Regierung zu einer Notifizierung ihres Standpunkts an die DDR zu veranlassen. Das wird allerdings wahrscheinlich nicht von Erfolg gekrönt sein und wahrscheinlich werden die Länder daran die Zustimmung zu dieser Verordnung nicht scheitern lassen. So ist die Lage. So muß man sie, glaub’ ich, nüchternerweise sehen. Immerhin werden die Länder den Druck, den sie haben, ausnutzen, um in dieser Frage noch etwas mehr herauszuholen.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>: Herr Vorsitzender, meine Herren! Daß das alles unbefriedigend ist für jeden für uns, ist, glaub’ ich, völlig unstrittig. Die Frage ist, ob wir uns mit dem begnügen, was der Vorstand vorschlägt oder, ob wir mehr tun. Ich akzeptiere meinerseits, daß es wohl schwierig ist, anhand der »Schnapsverordnung« im Bundesrat das Ganze scheitern lassen zu wollen. Und nun sage ich, Herr Vorsitzender, ich bedauere zutiefst, daß zu Beginn dieser Diskussion gleich in der ersten Stunde – ich meine nicht heute, sondern vor 2 Wochen, als das soweit war – aus diesem Raum und in diesem Raum die Überlegung laut geworden ist, wir sollten gegebenenfalls zum Verfassungsgericht gehen. Das steht in allen Zeitungen. Das ist 3 Wochen lang diskutiert worden. Sie selbst sind gestern abend im Fernsehen danach gefragt worden. Jetzt wollen wir nicht gehen. Das ist der Rat. Ich meine, man könnte nicht zum Verfassungsgericht gehen, man brauchte nicht zu gehen, wenn wir das nicht als das eigentliche Mittel zur Abwehr der Gefahren genannt hätten. Jetzt gehen wir nicht, haben aber laut von dieser Möglichkeit gesprochen. Jetzt wird man draußen sagen: Na ja, das ist alles völlig in Ordnung. Die CDU selbst ist auch im Grunde zu dieser Schlußfolgerung gekommen. Frage umgekehrt: Was ist politisch für uns gefährlich daran, wenn wir zum Verfassungsgericht gehen? Das scheint mir, ist die eigentlich zu prüfende Frage: Was ist politisch gefährlich daran?</p>
				<p>Wenn wir hingehen und, so wie vermutet wird, das Verfassungsgericht würde dem Verfahren zustimmen, würde also sagen, das ist in Ordnung, dann ist doch im Grunde nichts anderes passiert als bei dem Grundvertrag auch. Das Gericht hat da auch gesagt, »der Vertrag ist mit der Verfassung vereinbar unter den und den und den Bedingungen«. Also, die Regierung hat Recht gekriegt. Wenn die Regierung hier Recht bekommt in dieser Frage, bedeutet und kann es doch nichts anderes bedeuten, als daß auf der Basis des Grundvertragsurteils diese Sache in Übereinstimmung mit unserer Verfassung befindlich bezeichnet werden wird. Das heißt also, ich kann mir vernünftigerweise nicht vorstellen, daß dieses Gericht, wenn es sich selbst ernst nimmt, sein bisheriges Urteil völlig umdrehen wird bei dieser Gelegenheit. Ich sehe also nicht, wie wir dabei schlecht wegkommen, schlechter als bei dem, was wir jetzt vorschlagen. Also letzter Satz: Ich bin der Meinung, wir sollten mit dem Blick auf die Erwartungen, die wir in der Bevölkerung erweckt haben, zum Verfassungsgericht gehen mit den Begründungen, die der Herr Vorsitzende hier vorgetragen hat. Das alles enthält die Gefahr der scheibchenweisen völkerrechtlichen Anerkennung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>! Sie haben die Situation vollkommen zutreffend geschildert, und derjenige, der von der Anrufung der möglichen Anrufung des Bundesverfassungsgerichts gesprochen hat, bin ich selbst gewesen. Ich hatte selbst, vielleicht aufgrund einer vorschnellen Prüfung dieses Textes, zunächst den Eindruck, die Sache würde ausreichen. Unsere Juristen in der Kommission sind einstimmig zu dem Ergebnis gekommen, daß das nicht so sei. Ich muß mir den Vorwurf machen – ich steh’ überhaupt nicht an, das zu erklären –, in dieser Sache etwas zu schnell geschossen zu haben. Aber deswegen nun einen Schritt zu tun – ja, wer weiß –, nun einen Schritt zu tun, den unsere Juristen […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-03-29-t0800_WZ_FN002" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> – und ich sage Ihnen, unter diesen Juristen waren alle, die als, na, wie soll ich sagen, besonders engagierte Vertreter unseres Rechtsstandpunktes bekannten Kollegen –, das scheue ich mich zu tun. Und die Frage, wo die Nachteile liegen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>, die kann man nur andeutungsweise beantworten. Aber ich bin sicher, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> wird Ihnen darüber noch, wenn Sie wünschen, genaueres sagen. Es besteht die Gefahr, da dieser Senat jetzt anders zusammengesetzt sein wird als er damals war, daß das Urteil abgeschwächt wird, das Grundvertragsurteil. Und damit täten wir uns in der Tat wohl alle keinen guten Dienst. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>: Herr Vorsitzender, ich habe an den Vorberatungen nicht teilgenommen. Ich kann nur sagen, wie Ihre Erklärung auf mich gewirkt hat und, wie sie wahrscheinlich auf die Öffentlichkeit wirken wird. Ich muß sagen, nicht sehr überzeugend. Nach allem, was Sie aufgezählt hatten, insbesondere nach der erklärten Weigerung der Bundesregierung, ihren Standpunkt zu notifizieren – das ist doch kein Kunststück! – hätte eigentlich folgen müssen: Wir gehen nach Karlsruhe. Es kam dann aber: Wir gehen nicht nach Karlsruhe, und dann kam noch: Die Verantwortung trägt allein die Bundesregierung. Die Bundesregierung trägt nur dann allein die Verantwortung, wenn es keinen Sinn hätte, nach Karlsruhe zu gehen. Wenn ein Gang nach Karlsruhe unseren deutschen Standpunkt befestigen würde, dann müssen wir hingehen, sonst tragen wir Mitverantwortung. Deswegen wäre ich doch sehr dankbar, wenn Sie oder die Juristen einmal überzeugend darlegten, warum wir nicht nach Karlsruhe gehen sollten. Die Möglichkeit, daß der Senat, weil er anders zusammengesetzt ist, jetzt anders entscheidet, das ist eine so kluge Überlegung, daß sie für die Öffentlichkeit nicht von großem Eindruck ist.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>Denn ich meine, das Bundesverfassungsgericht ist ein oberstes Verfassungsorgan und muß seine Entscheidungen in eigener Verantwortung treffen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>! Das, was ich hier gesagt habe, kann man öffentlich sowieso überhaupt nicht sagen. Das ist das Unglück. Ich meine wirklich, ich bedauere das zutiefst, daß Meinungen von einzelnen Richtern des Bundesverfassungsgerichts so gewissermaßen kolportiert werden. Ich bedaure das auf das tiefste. Nur eins möchte ich sagen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>, ich behaupte nicht, daß ohne die Notifizierung an die DDR hier der Tatbestand einer völkerrechtlichen Anerkennung gegeben ist. Es ist immer das Dilemma, in dem wir sind. Erstens bin ich nach überzeugender Darlegung des Rechtsstandpunkts durch die Juristen von meiner ursprünglichen Haltung in dieser Frage, jetzt mal, was meine juristische Auffassung anlangt, abgegangen. Zweitens aber ist es natürlich eine Argumentation gegen das eigene deutsche Interesse, wenn wir jetzt sagen, das ist eine völkerrechtliche Anerkennung, und der anderen Seite die Möglichkeit geben würden, sich darauf zu berufen.</p>
				<p>Die Basis unserer Überlegungen ist, daß hier eine scheibchenweise Annäherung an die völkerrechtliche Anerkennung stattfindet und daß die Regierung aus politischen Gründen diesem Trend kräftige Gegenstöße entgegensetzen müßte. Sie tut da einiges; also diese Notifizierung an die NATO und so, das will ich ja nicht als nihil, als überhaupt nichts bezeichnen. Aber sie tut nicht das Wichtigste, was sie auf diesem Gebiet tun könnte. Nicht wahr, so ist die Sache. Aber daraus zu folgern, deswegen müssen wir nach Karlsruhe gehen, ist nicht unbedingt zwingend.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich habe jetzt noch Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NN_männlich">Köhler</name>. Könnten wir damit die Rednerliste schließen? [Schenk] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StauffenbergFranzLudwigSchenk_1972-12-13">Graf [von] Stauffenberg</name>. Ja, also, meine Damen und Herren, dann muß ich Sie um 3-Minuten-Interventionen bitten. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name> und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name>. Also, jetzt haben wir 7 Wortmeldungen und da würde ich bitten, daß die Kollegen sich auf eine 3-Minuten-Intervention beschränken. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Ja, ich will es in der Tat versuchen, meine lieben Freunde, es in 3 Minuten zu machen. Die Juristen hatten Ihnen ein Votum vorgelegt und ich möchte hier dringend davor warnen, in dieser Frage in der Öffentlichkeit nun allzusehr unverständlich juristisch zu argumentieren. Ich muß wirklich mal darauf Wert legen. Die Juristen können auch nicht mehr liefern als eine mögliche Darbietung des Stoffes unter dem Gesichtspunkt eines etwa zu führenden oder nicht zu führenden Prozesses. Nur, eines darf doch langsam nicht kommen. Wir dürfen doch nicht die juristischen Zauderer sein – Woche a wissen wir’s, Woche b wissen wir’s nicht. Sondern die Entscheidungen, die wir zu fällen haben, sind doch immer die politischen Entscheidungen. Und auch die von uns zu treffenden rechtlichen Schritte müssen in den politischen Kontext eingebunden werden.</p>
				<p>Zweitens, diese politischen Entscheidungen, die wir zu treffen haben, müssen wir dann allerdings in der Tat auch klarer nach draußen vorstellen, als wir es bisweilen in einer, wie ich glaube, unglücklichen Verquickung von juristischen und politischen Argumenten tun. Ich bin der letzte, der juristische Argumente abwertet. Aber in der Öffentlichkeit genau klarzumachen, warum der Begriff »Gesandte« im Art. 59 eben aufgrund des besonderen Kontextes, in dem er steht, eine andere Bedeutung hat als der Gesandte hinsichtlich der Verfahrensvorschriften in dem Protokoll a, b, c ist sehr schwierig. Wir werden ja oft Gegner – uns steht doch oft unser subtiler Sachverstand im Wege in der Verdeutlichung. Die Konzentration hat auf, wie ich glaube, zwei Punkte zu erfolgen. Ich habe bisher noch nie zu dieser Sache Stellung genommen, darum wollte ich mich auch mal melden. 1. Das durchgängige Thema, das wir in der Ostpolitik vorwerfen, ist die Schwächung der Position insgesamt durch eine Kette von Zugeständnissen an den Ostblock insgesamt, die nahtlose Linie, die sich vom Moskauer Vertrag über den Warschauer Vertrag über den Grundlagenvertrag zum Tschechenvertrag zieht. 2. In all diesen Verträgen sehen wir die Position Berlins ungenügend abgesichert. Das Problem, das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> immer aufgeworfen hat, Leistung und Gegenleistung, ist in der Tat hier kein rechtlich einklagbares Problem, sondern es handelt sich dabei um ein politisches Problem, bei dem der andere, nämlich der Ostblock daran interessiert ist, es sich […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-03-29-t0800_WZ_FN003" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zwar«.</p></note></seg> notariell bestätigen zu lassen, um es uns in einem späteren Zeitpunkt einmal dann vielleicht auch völkerrechtlich wirksam zu präsentieren. Dafür hat unsere Bevölkerung Verständnis. Wir müssen uns diese politische Argumentation vor allen Dingen – und da bin ich mit dem Herrn Vorsitzenden ganz einig; das ist ja auch mehrfach gesagt – im Hinblick auf die Folgeverträge, die ja aus dem Grundlagenvertrag noch kommen werden, offenhalten. Und dafür sollten wir eine Lehre ziehen. Wir werden vor der Frage, Verfassungsmäßigkeit oder nicht, demnächst noch mal stehen. In den Fällen aber bitte ich um ein anderes Verfahren, nämlich um das Verfahren, vorher bereits den Fragenrahmen abzustecken, um dann, wenn etwa der Vertrag auf den Tisch des Hauses gelegt wird, zu sagen, nun werden wir so oder so verfahren.</p>
				<p>Die Schwankungen, die wir vornehmen, bekommen uns nämlich in der Öffentlichkeit nicht. Das wird als Zauderhaftigkeit ausgelegt. Es geht nur darum, die klare politische Argumentation! Wir haben früher zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> Zeiten mit Recht gesagt: Es gibt Tatbestände, die sind ihrem Wesen nach letzten Endes schlecht justitiabel, entziehen sich der rechtlichen Überprüfung und dennoch behalten sie ihre politische Gewichtung. Und hier werden wir zu dieser Politik dieser Bundesregierung nicht so oder so, sondern ein klares Nein sprechen. Und mit diesem Nein müssen wir in die Wahlen [gehen], glaube ich, nicht mit detaillierten Sachüberlegungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>: Herr Vorsitzender, ich kann mich auf zwei Sätze begrenzen. Erstens, ich stimme mit Ihren Erklärungen im Grunde genommen überein. Zweitens, in der Äußerung allerdings fehlt ein entscheidender Punkt, nämlich der, daß die Opposition unter den gegebenen Umständen keine Möglichkeit hat, dies zu verhindern. Das muß in irgendeiner Form drinnen sein.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name>: Herr Vorsitzender, ich will ein ganz kleines Erlebnis, was ich vorgestern hatte, schildern. In Godesberg, Kölnerstraße 8, entsteht ein Neubau der sog. Ständigen Vertretung. Ich kam vorgestern nachmittag vorbei und sah einen Wagen mit DDR-Nummernschild, stieg aus und sah 3 Herren, die um den Bau herumgingen, fragte: »Was machen Sie denn hier?« »Nun, wir sind dabei, die Botschaft der DDR zu inspizieren.« Ich sagte: »Wieso die Botschaft? Hier kommt bestenfalls ’ne ›Ständige Vertretung‹ hin.« »Das glauben Sie. Hier kommt unsere Botschaft hin. Und wir gucken mal an, was uns hier alles an Platz zur Verfügung steht.«</p>
				<p>Ich habe mich dann abgesetzt, weil es gar keinen Zweck hat, mit diesen sächselnden DDR-Leuten mich zu unterhalten.</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p>Aber nehmen Sie, bitte, dieses Beispiel ernst, nehme Sie, bitte, dieses Beispiel ernst! Die ziehen in Godesberg durch die Stadt, versuchen, für ihre »Botschaftsangehörigen« Wohnungen, Unterkünfte zu bekommen und sie sprechen nicht von einer Ständigen Vertretung, sondern von der Botschaft. Was wollen wir denn tun, wenn jetzt die Schilder in 2 Monaten nicht »Ständige Vertretung« heißen, sondern »Botschaft« mit allem Drum und Dran? Wir haben doch gar keine Handhabe, dagegen vorzugehen. Ich bin der Meinung, die der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> ausgedrückt hat: Diese Scheibchenpolitik schafft solche Tatsachen, daß wir kaum etwas entgegensetzen können. Und wir sollten in der politischen Argumentation dies noch deutlicher draußen sagen, wobei ich ebenfalls der Auffassung bin, es hat keinen Zweck, Karlsruhe anzurufen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name>, die Anbringung eines Schildes »Botschaft der DDR« würde eindeutig dem Protokoll widerstreiten und die Regierung müßte die entsprechenden Schritte tun. Ja, ja, also, meine verehrten Damen und Herren, es tut mir furchtbar leid. Wir haben die letzten Wahlen nicht gewonnen. Es hat auch keinen Zweck. Wir geben uns die größte Mühe, sie zu gewinnen das nächste Mal, vielleicht wird es uns ja auch gelingen. Aber ich kann nichts dafür, daß ich und wir alle in der Opposition sind. Unsere Druckmöglichkeit, unsere Einwirkungsmöglichkeiten sind leider Gottes begrenzt! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>: Herr Vorsitzender, ich habe nicht zu denen gehört, die dieses Thema sehr in den Vordergrund der öffentlichen Aufmerksamkeit gerückt haben, und ich habe es bedauert, wie es geschehen ist. Aber es ist geschehen und wir können daraus lernen. Aber nun, in diesem konkreten Fall bin ich folgender Meinung. Es ist unsere Pflicht als Fraktion, sorgfältig darauf zu achten, daß jeder weitere Scheibenschnitt verhindert wird. Dies ist klar. Nur müssen wir uns der Grenzen unserer Möglichkeiten bewußt sein. In diesem Fall liegt die Situation so. Wenn wir meinen, daß die Haltung der Bundesregierung ungenügend ist, wenn wir also meinen, daß das Verhalten der Bundesrepublik in der Tat ein Stück völkerrechtliche Anerkennung herbeiführt, dann müssen wir alles einsetzen, was nach unserer Meinung dagegen spricht, wir müßten dann also auch nach Karlsruhe gehen, ganz gleichgültig, ob uns der Senat gefällt oder nicht. Dies wäre objektive Pflicht. Ich bin nicht der Meinung – ich bin der Meinung, daß nach dem, was die erreicht haben, noch mehr klargestellt wird, daß dieser Vorgang der Akkreditierung bei objektiver Betrachtung völkerrechtlich nicht als ein Verhalten im Sinne völkerrechtlicher Anerkennung verstanden werden kann. Und wir haben, Herr Vorsitzender, das haben Sie in Ihrer zweiten Intervention leider erst, aber da dann jedenfalls sehr deutlich gesagt, immer daran zu denken, daß wir nicht Aussagen machen dürfen, die im Grunde auch zugunsten des Kontos der DDR laufen. Jede Aufwertung, die wir vornehmen bei diesem Akt im völkerrechtlichen Sinne, ist natürlich eine Einnahme auf der anderen Seite. Dies müssen wir auch verhindern.</p>
				<p>Ich schlage also vor, 1. diese Erklärung ist zu lang. 2. In dieser Erklärung muß mehr herausgestellt werden, was wir in den Aussprachen mit der Bundesregierung erreicht haben, denn wir müssen doch der Öffentlichkeit deutlich machen, warum wir nicht nach Karlsruhe gehen. 3. In dieser Erklärung muß deutlich unterschieden werden zwischen dem Problem der völkerrechtlichen Anerkennung und der politischen Aufwertung, und ich empfehle deshalb im Schlußsatz dies sehr deutlich zu machen, ihn also anders zu formulieren, nicht auf das völkerrechtliche, sondern auf das politische Moment dieser Sache aufmerksam zu machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NN_männlich">Köhler</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NN_männlich">Köhler</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte ebenfalls Bedenken gegen die abschließende Formulierung erheben, die Sie uns vorhin verlesen haben. Wenn wir dieses Übel schlucken müssen, weil wir es nicht hindern können – und ich schließe mich da voll dem an, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> gesagt hat –, dann kann es aber doch nicht unser Interesse sein, unsererseits nun noch zu bestätigen, daß die DDR – so habe ich Sie verstanden – der völkerrechtlichen Anerkennung einen Schritt nähergekommen ist. Ich meine, das sollten wir nicht sagen. Und die volle Verantwortung der Bundesregierung können wir auch deutlich machen, wenn wir diesen Sachverhalt in einer Weise konditionieren, die uns nicht mitschuldig macht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NN_männlich">Köhler</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StauffenbergFranzLudwigSchenk_1972-12-13">[Schenk] Graf [von] Stauffenberg</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StauffenbergFranzLudwigSchenk_1972-12-13">Schenk Graf von Stauffenberg</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich glaube, es gibt keinen hier im Saal, der in diese Debatte heute morgen nicht mit einem gewissen Unbehagen hineingekommen [ist] und bei dem dies Unbehagen nicht nach wie vor andauert. Und, lassen Sie mich ganz deutlich sagen, ich glaub’, das Unbehagen ist nicht zuletzt darauf zurückzuführen, daß gleichgültig, was wir heute hier beschließen, es nicht gerade zur optischen Stärkung der Fraktion nach außen beiträgt.</p>
				<p>Gleichgültig, ob wir ja oder nein sagen würden, das möchte ich hinzufügen. Ich möchte auch Einwendungen erheben gegen Ihren Vorschlag einer Formulierung. Mir scheint das ein wenig unbefriedigend zu sein, weil Ihr Vorschlag de facto schon die äußerste Grenze des [von] uns vielleicht noch äußersten Falls [eines] von uns zu vertretenden Kompromisses darstellt. Wenn wir mit diesem Beschluß rauskommen, dann wird die Bundesregierung sich auf den Standpunkt stellen können: Dies ist die Position der Opposition. Auf der anderen Seite stehen wir unter dem Druck der Wünsche der DDR und wir sind der ausgleichende Faktor und schließen zwischen beidem, nämlich unserer von uns äußerstenfalls noch zu vertretenden Position und dem, was die DDR will, einen Kompromiß. Das wird herauskommen und insofern sehe ich von vornherein diese Formulierung von uns als nicht ausreichend an.</p>
				<p>Die Antworten der Bundesregierung gestern haben gezeigt, meine Damen und Herren, daß zumindest nach außen hin in dem Protokoll und dem zu diesem Protokoll geführten Gespräch große Lücken sind. Und ich darf hinzufügen, nach der Vorstellung, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GausGünter">Gaus</name> gestern erstmals gegeben hat, muß der Verdacht bestehen, daß es nur nach außen hin Lücken gibt, aber in Wirklichkeit schon Klarheit herrscht darüber, daß diese Lücken im Sinne der DDR ausgefüllt werden. Sie haben selber die Bezeichnungen Botschafter, bevollmächtigter Minister usw. erwähnt, die hier drinstehen. Es gibt eine ganze Reihe weiterer technischer Fragen, die ganz offenbar im Sinne einer zumindest scheinbaren diplomatischen Vertretung geregelt werden sollen.</p>
				<p>Nun, eines ist auch klar. Gleichgültig, wie lang oder wie kurz der Beschluß ist, den wir hier fassen, draußen wird nur die Antwort auf eine Frage erwartet, und nur auf die kommt es an. Der Beschluß, gehen wir nach Karlsruhe oder gehen wir nicht. Und in dem Augenblick, wo wir sagen, wir gehen nicht nach Karlsruhe, ist alles andere mehr oder weniger Rankenwerk, wir müssen uns darüber klar sein, ist nur Rankenwerk. In dem Augenblick, wo wir sagen, wir gehen nicht nach Karlsruhe, haben wir de facto, gleichgültig, wie unsere Begründung lautet, der Bundesregierung die Handlungsfreiheit gegeben, jeden weiteren Kompromiß nach der Salamitaktik abzuschließen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, die Schlußfolgerung daraus kann nur sein, wenn wir jetzt sagen, wir gehen nicht nach Karlsruhe, daß wir unsere Forderungen höher stellen. Und deswegen würde ich jedenfalls sagen, diese abgestufte Art der Notifizierung oder Unterrichtung kann für uns nicht akzeptabel sein. So kann es nicht gehen. Und ich würde hier den Vorschlag machen, daß hier eine weitere unbedingte Forderung erhoben werden sollte, nämlich, anläßlich des Abschlusses dieses Protokolls nun von der Bundesregierung zu verlangen, daß sie jetzt endlich das Grundvertragsurteil von Karlsruhe notifizieren soll an alle Regierungen. Das ist, soweit ich weiß, bis heute nicht geschehen. Das wäre ein Schritt, wofür wir Verständnis finden würden. Ein Schritt, der geeignet wäre, unsere Position zu unterstützen und, wo wir uns nicht vorhalten lassen müßten, ja, Herrschaftszeiten noch mal, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-03-29-t0800_WZ_FN004" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »daß«.</p></note></seg> diese Notifizierung, daß es keine völkerrechtliche Anerkennung sei, haben wir schon drei- oder viermal getan. Danke sehr!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>: Ich hab’ mich zur Geschäftsordnung gemeldet mit der Bitte, daß die Fraktion an die Präsidentin des Hauses herantritt, daß die Sitzung um ’ne halbe Stunde wenigstens verschoben wird. Ich glaube, angesichts dieser bedeutenden Frage brauchen wir wenigstens ’ne halbe Stunde mehr.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>, ich schlage Ihnen vor, wir müssen die Sache irgendwann mal zu Ende bringen, ich habe noch zwei Wortmeldungen vorliegen. Die können wir abwickeln. Ich werde dann der Fraktion einen Vorschlag machen. Wollen Sie jetzt, Herr Kollege, oder wollen wir die beiden anderen Wortmeldungen vielleicht zunächst [abwickeln]? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name> und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte den Vorschlag vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> sehr nachdrücklich unterstützen. In dieser Erklärung muß in einfacher Sprache völlig deutlich werden, daß hier etwas gegen unseren Willen getan worden ist und daß wir nicht die Macht haben, dieses zu ändern. Das zweite, es muß klargemacht werden, warum wir nicht nach Karlsruhe gehen. Herr Vorsitzender, ich möchte hier in aller Offenheit sagen, daß in diesem Punkte mir heute die Fraktionseinheit mit Ihnen und die Solidarität mit Ihnen das ausschlaggebende Element ist,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>um nicht dafür zu votieren, daß wir nach Karlsruhe gehen. Ich tue das sehr schweren Herzens. Es ist das einzige Argument, das mich davon abbringt, weder hier noch in der Öffentlichkeit dafür zu votieren, daß wir nach Karlsruhe gehen.</p>
				<p>In diesem Zusammenhang folgendes, Herr Vorsitzender! Ich halte das Argument vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>, das hier eben ausgesprochen worden ist, für falsch. Denn, es ist hier in dieser Fraktion auch in den letzten Tagen mehrfach gesagt worden, die Regierung hätte im Bundesverfassungsgerichtsurteil obsiegt und wir hätten eine Niederlage errungen oder erhalten, und dieses sei der Eindruck in unserer Bevölkerung. Diese Auffassung ist falsch. Wir haben erreicht, daß dieser Vertrag eine Interpretation hat, die unserem Verfassungsgericht entspricht, und wir müssen [uns] in Zukunft vorbehalten, auch wieder nach Karlsruhe zu gehen, auch wenn wir in Zukunft wieder formal unterliegen, aber eine solche Interpretation bekommen. Diese Haltung, die ich heute einnehme, gilt ausschließlich für diesen einen konkreten Fall und ich vertraue hier auf Ihr Wort und auf das Wort der Kollegen, die hier gesprochen haben.</p>
				<p>Aber, Herr Vorsitzender, lassen Sie mich zum Schluß noch eines sagen: Ich fürchte, daß hinter der Diskussion, die wir heute führen, eine sehr schwerwiegende politische Problematik liegt in unserer Partei und auch in unserer Fraktion. Denn es hat Äußerungen von sehr prominenten CDU-Politikern gegeben zum Grundvertrag, zu dieser Politik, und es ist gesagt worden, diese Politik finde im Grunde genommen die Zustimmung unserer Alliierten und der Bevölkerung. Ich möchte hier bei dieser Gelegenheit sagen: Wir müssen uns in dieser Fraktion und in dieser Partei einig werden, ob wir diese Auffassung teilen, wie unser prominenter Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> sie vertreten hat oder, ob wir auf dem Kurs der Ablehnung dieser Politik weitergehen, denn ich habe den Eindruck, daß wir mit der Festigkeit und der Klarheit unserer Politik allein unsere Bevölkerung überzeugen, selbst</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>wenn wir ein Jahr oder zwei Jahre einmal gegen den herrschenden Trend sind oder auch eine Zeitlang einmal von den Alliierten nicht verstanden werden und nicht mit ihnen übereinstimmen.</p>
				<p>Also, ich bin der Meinung, daß klar gesagt werden muß, diese Sache können wir nicht mehr ändern. In einer einfachen Sprache, die überzeugt, daß wir hier nur ein Instrument unseres bleibenden politischen Kampfes aus guten Gründen nicht nützen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name>: Meine Damen und Herren, zunächst ein Wort zu dem, was Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name> gesagt hat! Ich möchte hier in allem Freimut und mit allem Freimut sagen, daß ich der Auffassung bin, Solidarität muß sein. Ich habe hier wiederholt erklärt, Solidarität muß herrschen, aber Solidarität herrscht meiner Auffassung nach zunächst dem Mehrheitsentscheid gegenüber, der nach reichlicher Diskussion gefällt wird oder gefällt wurde. Und deswegen bin ich auch nicht der Auffassung, wir sollten diese Dinge nun einmal zu einem Abschluß bringen, wir hätten genügend diskutiert, Herr Vorsitzender.</p>
				<p>Nun ein Wort zur Erklärung! Es heißt darin und Sie sagten es vorhin wiederholt, daß wir alle der Auffassung seien, das [wir]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-03-29-t0800_WZ_FN005" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wäre«.</p></note></seg> erneut einen entscheidenden Schritt näher zur völkerrechtlichen, zur vollen diplomatischen Anerkennung gekommen seien. Und hier müssen wir uns doch einfach einmal fragen, was sind wir uns selbst schuldig, was sind wir aber auch der Öffentlichkeit schuldig? Und wenn ich die juristische Sachlage sehe, so nehme ich sehr wohl zur Kenntnis, daß unsere Kron- und Fachjuristen sagen: Hier läßt sich juristisch schwerlich etwas machen. Nur, die politische Aussage ist doch zunächst das für uns Entscheidende nachher. Und die Frage, die sich einfach mir stellt und, die sich uns allen stellen sollte, ist doch die: Wie werden wir in der Öffentlichkeit kraft unserer Entscheidung hier wirken? Und da bin ich nun eben ganz persönlich der Auffassung, trotz aller juristischen Finessen, die immer wieder entgegengehalten werden, daß ein jetziger Rückzug in der Öffentlichkeit, d. h. ein Nein nach Karlsruhe in der breiten Masse, aber vor allen Dingen von der journalistischen Hofkamarilla eindeutig wird aufgefaßt werden als eine erneute Bestätigung der Bundesregierung und ihrer Politik auch durch uns.</p>
				<p>Und dann noch zwei Fragen, nämlich die Frage Scheibchenpolitik. Hier möchte ich einmal wissen, wann wird denn das letzte Scheibchen erreicht sein, wo dann wir der Auffassung sind, energisch einmal zu handeln? Oder glauben wir denn hier in diesem Saale nicht alle, daß es die Bundesregierung auch in Zukunft geschickt verstehen wird, verbal ihre Verträge so einzukleiden, daß wir, rein juristisch gesehen, niemals hundertprozentig die Möglichkeit finden werden, einmal einen entscheidenden Schritt zu tun?</p>
				<p>Und wie schaut der politische Alltag, Herr Vorsitzender, dann aus? Der politische Alltag wird ausschauen, daß wir einen Leiter einer Ständigen Vertretung hier haben werden, der gleichzeitig in Luxemburg als Botschafter akkreditiert ist, und der Alltag wird hier sein, daß es der Botschafter der DDR ist und, wenn in 2 oder 3 Jahren das Akkreditierungsverfahren dann auf stillem Wege verändert wird, dann werden wir uns dagegen überhaupt nicht mehr sträuben können, weil das Entscheidende bereits heute vorgenommen wurde. Und ich würde bitten, auch diese Gesichtspunkte noch einmal mit in die Abklärung hereinzunehmen. Denn ich glaube, es gibt juristische Fakten, es gibt aber auch politische Fakten, die man [in] der Öffentlichkeit dann dementsprechend zu würdigen und auch zu vertreten hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Wir sollten uns darüber im klaren sein, daß wir a) jetzt nicht verlängern können, b) heute keine zweite Sitzung mehr machen können, c) die Sache nicht bis zur nächsten Sitzungswoche in der zweiten Woche nach Ostern noch hinausschieben können. Wenn wir uns darüber im klaren sind, sollten wir uns weiter darüber klar sein – ich bitte jetzt um Nachsicht für das, was ich sage –, daß dieser Text, so, wie er hier vorgelesen worden ist, nicht ausreicht, um unsere Glaubwürdigkeit nachdrücklich zu unterstreichen. Zum Materiellen rede ich gleich. Da wir aber hier nicht als hundertköpfiges oder hundertfünfzigköpfiges Redaktionskomitee uns betätigen können – sonst sind wir an Ostern noch hier beisammen – sollte die Fraktion dem Fraktionsvorsitzenden die Ermächtigung geben, mit einigen Kollegen zusammen, ich stell’ mich dafür gern zur Verfügung, einen Text zu erarbeiten, der an politischer Schärfe und Deutlichkeit nichts zu wünschen übriglassen wird.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Diesen Anforderungen entspricht dieser Text nicht. Ich weiß nicht, wer ihn gemacht hat. Ich bitte nur um Nachsicht, wenn ich hier in Kürze ein hartes Urteil fällen muß.</p>
				<p>Drittens, etwas selbstgefällig, aber wahrheitsgemäß gesagt, ohne mich gäb’s kein Karlsruher Urteil. Ich habe damals den Verzicht der Fraktion für einen Fehler gehalten und über Bayern versucht, die Sache insoweit in Ordnung zu bringen, daß wir mit der absoluten Gewißheit, der Prozeß kann nicht gewonnen werden, aber wenn er verloren wird, dem Urteil nach, nur mit einer Begründung, die Verfassungsrecht wird und die uns dann Gelegenheit gibt, alle weiteren Schritte im Lichte dieser Begründung zu überbrücken […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-03-29-t0800_WZ_FN006" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg>.</p>
				<p>Viertens, aufgrund der dabei gewonnenen Erfahrungen und Eindrücke glaube ich sagen zu müssen: Das, was bis jetzt vorliegt, so gravierend es ist, trägt noch keine Klage. Trägt noch keine Klage. Es reicht noch nicht aus. Das, was wir in Karlsruhe an politischem Willen erstritten haben und was ich anders beurteilen muß als der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>, denn die große Propaganda-Trommel Moskaus gegen dieses Urteil läßt doch tief blicken, wie man dort das Urteil wertet. Wenn man aber hier eine Abfuhr erleiden [sollte] – und diesmal ist es mit 8 besetzt, nicht mehr mit 7 besetzt –, eine Abfuhr erleiden [sollte] – wobei auch die 3 sozialdemokratischen Richter natürlich bei ihrer Partei infolge ihrer damaligen Haltung nicht gerade sich besonderer Beliebtheit erfreuen, aber im kleinen Kreise sollte man es nur sagen, aber hier wird ja sehr zugespitzt argumentiert, drum muß ich es sagen, ist die Wahrscheinlichkeit, daß wir uns durchsetzen werden, sehr gering –, aber wenn wir hier diesen Prozeß verlieren, dann kann’s ned so gehen, daß wir den Prozeß verlieren, aber in der Begründung gewinnen. Das gibt es hier nicht. Das gab’s beim anderen. Dann ist der größte Teil dessen, was wir in Karlsruhe s.Z. an Wert erstritten haben, leider wieder hinfällig.</p>
				<p>Jetzt komm’ ich zur Schlußfolgerung daraus und die Schlußfolgerung kann nur heißen, daß wir aus diesem Grunde allein, obwohl wir die schwersten Bedenken haben, das Verfassungsgericht noch nicht anrufen, aber alle weiteren Schritte bei allen Folgeabmachungen und den damit verbundenen Regelungen unter dem Gesichtspunkt prüfen werden, daß der vorliegende Tatbestand zusammen mit weiteren Tatbeständen die Voraussetzung für ein Eingreifen in Karlsruhe erbringen kann.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>. Ich glaub’, das war eine sehr hilfreiche Intervention, die Sie abgegeben haben. Darf ich versuchen, einen Konsensus der Fraktion auf folgender Grundlage herbeizuführen?</p>
				<p>1. Wir formulieren eine scharfe politische Erklärung;</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>mit der Redaktion beauftragt die Fraktion Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name> und mich und gibt mir vielleicht die Vollmacht, den einen oder anderen Kollegen, den ich jetzt nicht erwähnt habe, hinzuzuziehen.</p>
				<p>2. Wir entscheiden uns in dem eben vom Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> genannten Sinne, daß wir jetzt noch keine Klage vor dem Bundesverfassungsgericht ins Auge fassen, aber alle weiteren Schritte der Regierung unter dem Gesichtspunkt auch einer etwaigen Verfassungsklage prüfen werden.</p>
				<p>Können wir uns auf dieser Basis einigen, meine Kolleginnen und Kollegen?</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Dann stelle ich allseitige Zustimmung fest und schließe die Sitzung. Danke schön!</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
