<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (2. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1043/2</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll zur Fraktionssondersitzung 2.12.1975</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 2. Dezember 1975</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>139 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1975-12-02">
					<time type="start" when="18:06:00"/>
					<time type="end" when="20:25:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">07</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">2</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_div_SVP-1">A. Begrüßung durch den Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> und Einführung durch den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name> (Gespräch zum Thema Sport).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_div_SVP-2">B. Stellungnahmen der Sportler und Sportfunktionäre (Motivation; finanzielle Unterstützung; DDR-Förderung; Versehrtensport; Sporthilfe; Berufssport; Talentsuche; Missbrauch der Sportler; soziale Absicherung; Koordination unter Politikern).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, wir haben zu dieser Sondersitzung der Fraktion eingeladen, weil es uns in Wahrnehmung unserer Verantwortung zum Wohle des ganzen deutschen Volkes in allen seinen Lebensbereichen gut und notwendig erschien, uns auch über die Ziele und die Anliegen einer für die Gesundheit der Bevölkerung so wichtigen Institution, wie es der Sport für breite Bevölkerungsschichten ist, mit den Vertretern der deutschen Sportverbände und zahlreichen Spitzensportlern […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN001" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »uns«.</p>
						</note>
					</seg> zu informieren.</p>
				<p>(Es folgte die Begrüßung der erschienenen Teilnehmer vom Präsidenten des Deutschen Sportbundes Min. a.D. Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>, dem Präsidenten der Deutschen Sporthilfe Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeckermannJosef">Neckermann</name> bis zur Teilnehmerin der Weltmeisterschaften des Versehrtensports sowie zahlreicher aktiver Spitzensportler.)</p>
				<p>(Teilnehmerliste in Anlage.)</p>
				<p>Den weiteren Ablauf dieser Sitzung haben wir uns so vorgestellt, daß ich zunächst meinem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name>, dem Vorsitzenden der Arbeitsgruppe Sport unserer Fraktion, das Wort erteile und daß dann mit Ihrer freundlichen Zustimmung der Herr Präsident des Deutschen Sportbundes, Herr Minister Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>, der Vorsitzende der Stiftung Deutsche Sporthilfe, Herr Dr. Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeckermannJosef">Neckermann</name>, und die zweifache Goldmedaillengewinnerin von 1968 und 1972, Frau Ingrid <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mickler-BeckerIngrid">Mickler-Becker</name>, das Wort nehmen werden.</p>
				<p>Danach sollten wir in eine allgemeine Aussprache eintreten. Spätestens um 20 Uhr sollte diese Sitzung beendet sein. Ich darf Sie dann anschließend herzlich in die Parlamentarische Gesellschaft einladen – von hier in 3 Minuten zu Fuß bequem zu erreichen –, und da noch zu einem Glase Wein, wozu ich auch die Damen und Herren der Presse herzlich einladen möchte. Vielleicht sind die Damen und Herren der Presse jetzt so freundlich, uns zu verlassen?</p>
				<p>Meine Damen und Herren, fühlen Sie sich irgendwie angesprochen?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Schallendes Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dann wäre ich Ihnen dankbar, wenn Sie daraus irgendwelche Folgerungen ziehen würden. Meine Damen und Herren, ich möchte noch einige Begrüßungen nachtragen. Ich begrüße sehr herzlich den Generalsekretär der CDU, Herrn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>, (Starker Beifall.)</p>
				<p>und den Landesminister von Rheinland-Pfalz, der für Sportfragen zuständig ist, Herrn Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisslerHeiner_1965-10-19">Geißler</name>,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>den ich allerdings nicht sehe. Ich begrüße unter den Spitzensportlern Herrn Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WessinghageThomas">Wessinghage</name>, erfolgreichster 1500-Meter-Läufer im Deutschen Leichtathletik-Verband.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Herzlich willkommen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WessinghageThomas">Wessinghage</name>!</p>
				<p>(Zuruf.)</p>
				<p>Wenn Sie was anderes verstanden haben, haben Sie falsch gehört.</p>
				<p>(Brausendes Gelächter.)</p>
				<p>Darf ich dann Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name> bitten, das Wort zu nehmen? </p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name>: Herr Vorsitzender, verehrte Gäste, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich möchte einleitend nur sehr wenige Worte machen, weil ich denke, daß wir die Gelegenheit nutzen sollten, unsere sachverständigen Gäste zu Wort kommen zu lassen und mit ihnen zu diskutieren. Aber, wenn ich den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HembergerKarl">Hemberger</name> sehe, muß ich doch damit anfangen. [Wir]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN002" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Sie«.</p>
						</note>
					</seg> haben in der vergangenen Woche bei der abschließenden Beratung der Abgabenordnung mit unserm Antrag, die gemeinnützigen Sportvereine steuerlich weiter zu entlasten, zwar knapp, aber immerhin nicht die Mehrheit erzielt. Wir sind eben das in dieser Legislaturperiode in diesem Hause so gewohnt. Dies wird uns aber nicht hindern, weiterhin mit allem Nachdruck für die Freiheit der Sportvereine und Sportverbände einzutreten. Denn, meine Damen und Herren, darum geht es ja wohl im Kern der Sache. Ohne eine gesicherte eigenständige Finanzierungsquelle werden eben auf die Dauer trotz aller Beteuerungen die Sportorganisationen der Gefahr ausgesetzt sein, in die Abhängigkeit von staatlichen oder kommerziellen Stellen zu geraten. Wir meinen, daß wir das ehrenamtliche Engagement der unzähligen Mitglieder in den Turn- und Sportvereinen fördern und bestärken müssen und daß wir es nicht steuerlich belasten sollten.</p>
				<p>Wir wissen, daß der goldene Zügel sehr leicht zum Gängelband werden kann und, meine Damen und Herren, genau dasselbe ist im Grunde der Kern vieler Probleme im Zusammenhang mit der Förderung des Leistungssports. Auch hier sind wir der Auffassung, daß wir nicht dem Staatsamateur östlicher Prägung einen Staatsamateur gegenüberstellen sollten, sondern wir meinen, daß der Weg, den der deutsche Sport mit der Schaffung seines Sozialwerks, der Stiftung Deutsche Sporthilfe eingeschlagen hat, daß dieser Weg der Weg ist, der unserer Staats-, Gesellschafts- und Lebensordnung entspricht. Und wir meinen, daß wir dafür mithelfen müssen, daß die Deutsche Sporthilfe in der Lage bleibt, die soziale Betreuung unserer Leistungssportler, unserer Spitzensportler sicherzustellen.</p>
				<p>Dazu müssen wir der Stiftung Deutsche Sporthilfe helfen. Wir freuen uns mit Ihnen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeckermannJosef">Neckermann</name>, daß in diesen Tagen nun doch endlich die Entscheidung für die Sportbriefmarke im Jahre 1976 gefallen ist. Wir haben lange genug gemeinsam, auch gemeinsam mit den Kollegen der anderen Fraktionen, im Sportausschuß etwa, für diese Sportbriefmarke gekämpft und gestritten. Aber wir meinen, daß es bei dieser Briefmarke 1976 nicht bleiben kann. Wir von der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> werden wie bisher weiterhin dafür eintreten, daß über 1976 hinaus eine jährliche Sportbriefmarke eingeführt wird, weil, meine Damen und Herren, ja nur über eine langfristig gesicherte, über eine kontinuierliche Finanzausstattung der Stiftung Deutsche Sporthilfe für unsere Sportler, für unsere Athleten eine kontinuierliche Vorbereitung auf sportliche Höchstleistungen möglich ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wir wollen diese Vorbereitung nicht oder jedenfalls nicht in erster Linie durch Steuergelder ermöglichen, sondern wir wollen die Spendenbereitschaft und die Bereitschaft im Engagement in unserer Bevölkerung stützen, stärken und wir wollen dieser Spendenbereitschaft, die ja doch weithin vorhanden ist, wir wollen ihr ermöglichen, sich zu äußern, sich auch in kleinen Beträgen zu manifestieren. Dazu brauchen wir Briefmarken mit Zuschlagserlösen. Dazu brauchen wir [die] Glücksspirale oder ähnliche Institutionen mehr.</p>
				<p>Dieses entspricht unserem Verständnis vom Prinzip der Subsidiarität in der Sportförderung. Der Präsident des Deutschen Sportbundes, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>, spricht oft von der politischen Bedeutung des Sports. Aber diese unbestreitbare, eminent große politische Bedeutung des Sports kann ja wohl nicht heißen, daß der Sport durch die Politik bevormundet werden soll – so, wie wir auch die Politik nicht durch den Sport bevormunden lassen wollen. Wir wehren uns gegen Tendenzen zu einer solchen Bevormundung und wehren uns auch gegen Tendenzen, etwa die Sportvereine parteipolitisch einseitig zu durchdringen oder zu parteipolitischen Zwecken zu mißbrauchen. Wir meinen, daß die politische Bedeutung des Sports jedenfalls auch gerade darin liegt, daß hier eine ganz große Aufgabe für die Gesellschaft, für jeden einzelnen Menschen in dieser Gesellschaft ohne staatliche Administration durch freiwillige Bereitschaft, durch Liebe zur Sache einer freien Organisation, einer Bürgerinitiative, wie Sie das, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>, genannt haben, ermöglicht wird. Und darin sehen wir einen wichtigen Bestandteil der politischen Bedeutung unserer Sportorganisation, die wir stärken und unterstützen wollen.</p>
				<p>Dies heißt auch, um einen dritten Aspekt hier noch zu erwähnen, daß wir natürlich in staatlichem Handeln, im Handeln des Gesetzgebers dem Stellenwert, den der Sport in unserer Gesellschaft hat, Rechnung tragen müssen. Ich erwähne einmal das Beispiel der Probleme, die durch den Numerus clausus aufgeworfen sind. Wir haben, glaub’ ich, in der letzten Sitzung der Kultusministerkonferenz einen wichtigen Schritt nach vorne in dieser Frage doch erreicht, indem die Kultusministerkonferenz darüber Einvernehmen erzielt hat, daß [für] Spitzensportler bei der Vergabe von Studienplätzen die Nachteile, die sie durch die Konzentration auf sportliche Großereignisse erlitten haben, als Härtefall in einem beschränkten und, ob es in der Praxis ausreichen wird, ist fraglich, aber immerhin in einem gewissen Umfang anerkannt werden sollen.</p>
				<p>Es geht uns überhaupt nicht darum, über olympische Medaillen einen neuen Zugang zum Medizinstudium oder zu einem anderen Studium zu schaffen. Dies können, dies wollen wir nicht in der Bundesrepublik Deutschland einführen. Aber wir meinen z.B., daß ein Sportler mit Abitur, der die Studienberechtigung hat, mit hervorragenden internationalen Erfolgen, auch in der Lage sein muß, Sport zu studieren. Dieses [ist] klar zu sagen, denn wir glauben, daß die Beschäftigung mit den leistungssportlichen, die eigenen Erfahrungen daraus mehr qualifizieren können als zwei Zehntel mehr im Notendurchschnitt. Und wir meinen i.ü., daß dieser Staat die Aufgabe hat, die Nachteile auszugleichen, die entstehen können in der Konzentration, in der Vorbereitung auf sportliche Höchstleistungen, auf sportliche Großereignisse. Wenn wir diese Nachteile ausgleichen, eventuell helfen, sie zu überwinden, dann tun wir ja nichts anderes, als daß wir unsern Sportlern helfen, im internationalen Wettbewerb mit fairen Sportchancen in einen gleichen, fairen Wettbewerb einzutreten.</p>
				<p>Für uns vollzieht sich das Thema der Sportförderung bei unserem Verfassungsgefüge – und damit will ich schon zum Ende kommen – in einer komplizierten Aufteilung der Kompetenzen nach dem Grundgesetz zwischen kommunalen Stellen, zwischen Ländern und zwischen dem Bund. Der Bund hat eine Zuständigkeit auf dem Gebiet der Sportförderung im wesentlichen, von den Steuerfragen abgesehen, für den Spitzensport, für den Leistungssport. Deswegen beschäftigen wir uns in dieser Fraktion mit dem Leistungssport. Deswegen, meine Damen und Herren, arbeiten wir daran, einen Leistungssportplan im Bundestag einzubringen, der eine effizientere Förderung des Leistungssports ermöglichen soll und dafür die staatlichen Rahmenbedingungen schaffen soll. Diese Sitzung heute abend soll der Vorbereitung dieser notwendigen Entscheidung dienen. Daß Sie uns, meine verehrten Gäste<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN003" type="comment">
							<p>Siehe die Teilnehmerliste am Ende der Sitzung.</p>
						</note>
					</seg>, dazu heute abend mithelfen, dafür danke ich Ihnen sehr.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name>, für Ihre Ausführungen und darf nun Ihnen, dem Herrn Präsidenten des Deutschen Sportbundes, Herr Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>, das Wort geben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>: Jetzt muß ich sagen, sehr geehrter Staatssekretär</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Lachen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das war ich einmal, das werde ich auch nie wieder werden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Schallendes Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>: Ich war es auch einmal und ich werd’ es auch nie wieder werden.</p>
				<p>(Erneuter Lachausbruch.)</p>
				<p>Lieber Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, meine sehr geehrten Damen und Herren, liebe Kollegen, darf ich wohl sagen. Ich möchte mich im Namen meiner Freunde sehr herzlich bedanken, daß wir Gelegenheit haben, heute abend Ihre Gäste zu sein und mit Ihnen zu diskutieren. Ich werte diese Bereitschaft der CDU-Bundestagsfraktion als das erste Ergebnis unseres Gespräches, das wir vor einigen Monaten mit Ihrem Präsidium hatten und bei dem wir vereinbart haben, daß unser Verbindungsmann, Ihr Parteifreund und Vizepräsident des Deutschen Sportbundes, Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Landsberg-VelenDieterGrafvon">Graf [von] Landsberg-Velen</name>, die Verbindung zum Präsidium der CDU und zur Bundestagsfraktion aufrechterhalten solle, zusammen mit Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>, mit anderen Männern, Damen und Herren Ihrer Fraktion. Ich freue mich, daß die Erkenntnis von der politischen Bedeutung des Sportes auch in der CDU zunehmend Erfolg hat. Ich würde wünschen – Eckhard, ich wollte gerade was Nettes sagen –, dem Beispiel des Kollegen zu meiner Rechten, Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, zu folgen, auch in der Aktivität zu demonstrieren, wie sehr eine so große Fraktion mit dem Sport verbunden ist, nicht nur mit dem Fußballsport, sondern auch mit anderen Sportarten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Schallendes Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich darf zu Punkt 1 Sie bitten, meine Damen und Herren, daß Sie in Ihrem Freundeskreis darum werben, auch in den Vereinen Aktivität zu entfalten, auch in den Fachverbänden und in den Landessportbünden, denn sonst bleibt’s bei der Deklaration. Sonst diskutieren wir alle halbe Jahre hier oder einmal im Jahr. Hier meine ich, ständig die Verbindung [zu halten]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN004" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »und«.</p>
						</note>
					</seg>, das scheint mir am wichtigsten zu sein.</p>
				<p>Zum zweiten, Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, wir stimmen überein in einer Grundsatzfrage, nämlich in dem Subsidiaritätsprinzip. Alles, was die freie Gesellschaft erledigen kann, braucht der Staat nicht zu tun.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Alles, was wir in freier Gesellschaft erledigen können in einer Gemeinschaft von über 13½ Millionen Mitgliedern in unsern Turn- und Sportvereinen, sollte in Partnerschaft mit dem Staat gelöst werden. Aber wir lehnen wie Sie die staatliche Bevormundung ab, einbezogen auch darin die Gemeinden, bei denen hier und dort Anzeichen erkennbar sind für eine Kommunalisierung des Sportes – eine höhere Weisheit –, weil man Vereine als konservativ bezeichnet. Ich werte persönlich konservativ nicht als ein Schimpfwort.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich möchte, meine Damen und Herren, auch Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name> herzlich danken für die ausgezeichnete Zusammenarbeit, die sich eigentlich seit dem Gespräch noch verbessert hat. Sie sagten, Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, der Deutsche Sportbund hat etwa 13 Millionen Mitglieder. Ich darf Ihnen sagen, verehrte Kollegen, [es gab] eine Zunahme im letzten Jahr von über 600000 neuen Mitgliedern, allein in diesem Jahre. Es zeigt also das Bedürfnis der Bevölkerung, auch aus der Trimm-Aktion, aus jenen 9 Millionen, die wir über die Trimm-Aktion angesprochen haben, die noch nicht Mitglied eines Vereines geworden sind, daß hier eine reife Mehrheit im Volke gegeben ist und vielfach die Möglichkeiten schon, sich sportlich zu betätigen, nicht mehr vorhanden sind, weil die Hallen überfüllt und weil wir naturgemäß angesichts der Finanzmisere, in der wir uns auf kommunaler, Landes- und Bundesebene befinden, nicht alles erfüllen können, was wir gerne möchten. Wir werden also gemeinsam uns Gedanken machen müssen, inwieweit wir die Natur mehr erschließen können für sportliche Betätigung im Bereich des Breitensportes.</p>
				<p>Hier gibt es internationale Erfahrungen, die wir uns auch zu eigen machen können. Wir stimmen, sehr geehrter Herr Vorsitzender, auch überein in vier Fachfragen, die ich mir notiert habe. Ich habe Ihnen zu danken, meine Damen und Herren, für ihr Beharrungsvermögen. Ich habe das auch schriftlich bereits getan in Sachen Glücksspirale und Olympiamarke. Natürlich hat die Regierung entschieden, selbstverständlich hat der Bundeskanzler von seinen Richtlinienkompetenzen Gebrauch gemacht, aber ich bin ein viel zu alter parlamentarischer Hase – und es ist für mich prächtig das Gefühl, vor einer CDU-Fraktion hier sprechen zu dürfen –,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Lachen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>ein viel zu alter parlamentarischer Hase, um nicht zu wissen, welchen Anteil eine Opposition hat an Entscheidungshilfe einer Regierung und der Koalitionsfraktionen. Dann nämlich, wenn sie im Wettbewerb stehen vor der breiten Öffentlichkeit und [in] Fragen, die nicht nur eine Fraktion angehen, sondern die breite Teile des Volkes tangieren, unabhängig von ihrer politischen Orientierung, ist es für eine solche Gemeinschaft wie den Deutschen Sportbund schon von einiger Bedeutung, ob die Opposition in einer Kernfrage hart bleibt oder ob sie sagt: Wir haben doch keine Mehrheit, wir geben’s also auf. Ich möchte Ihnen, lieber Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, sehr, sehr herzlich danken, daß Sie in den beiden für uns existentiellen Fragen der Briefmarke und der Olympialotterie nicht den Mut verloren haben, sondern an unserer Seite standen, um diese Fragen letztlich doch positiv zu klären, wobei ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name> zustimme: Eine Olympiamarke, die nur für Montreal herausgegeben wird, wird unsere Probleme im Jahre ’77 zu den gleichen Schwierigkeiten führen, namentlich im Bereich der Sporthilfe. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeckermannJosef">Neckermann</name> wird das ausführen.</p>
				<p>Bei der Glücksspirale hat man uns nicht, ist man mit uns nicht fair verfahren. Man hat uns zugesichert, es wird eine Glücksspirale geben. Ich kenne die Schwierigkeiten aus der Innenministerkonferenz in Düsseldorf. Sie wissen, daß die Innenminister beschlossen hatten nur zwei Fernsehlotterien, und die dritte wurde gewonnen, es wurde gesagt, für die Fußballweltmeisterschaft noch einmal. Aber das ist also ein merkwürdiger Gedanke – mir ist das auch erst später eingefallen –, wenn es darum geht, dem Staat zu helfen, staatliche Entlastungsaktionen vorzunehmen, dann greift man zu dem Mittel einer Fernsehlotterie und appelliert an den Bürger. Wenn es darum geht, einer Gemeinschaft zu helfen, nämlich diesen 14 Millionen Menschen in unseren Vereinen, und wenn es auch nur für die Leistungssportler ist – das ist hier ja gar nicht der Fall. Das ist ja völlig falsch dargestellt worden. Die Leistungssportler partizipieren an der Glücksspirale ja nur zu 25%, zu 45% partizipiert nämlich der Breitensport an dieser Glückspirale, zu 25% der DFB, wiederum für Fragen des Freizeit- und Breitensports, [das] NOK mit ganzen 5%. Dann zieht man sich plötzlich zurück und sagt: Nein, das galt ja nur für die Investitionen in München und für die Fußballweltmeisterschaftsstadien. Ich glaube, das Problem ist ausgeräumt. Wir werden die Fernsehlotterie zwar nicht im Frühjahr, […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN005" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »aber«.</p>
						</note>
					</seg> nicht vor den Olympischen Spielen [haben], sondern leider erst im Herbst, weil die Termine für das Frühjahr bereits vergeben worden sind.</p>
				<p>Ich möchte auch vor Ihnen herzlich Dank sagen, meine Damen und Herren, den Verbänden der Wohlfahrtspflege. Sie sind unsere Partner. Wir arbeiten nicht gegeneinander, wir arbeiten miteinander. Sie wissen, daß die Lotterie zu 50% aufgeteilt wird für die Wohlfahrtsverbände und deren wichtige und bedeutsame Aufgabenstellung und zu 50% für die Belange des Sportes.</p>
				<p>In Bezug auf die Abgabenordnung sehen wir noch nicht klar, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name>. Jedenfalls die letzte Wahrheit haben wir noch nicht erfahren. Ist die Erhöhung der Summe von 5000 Mark auf 12000 Mark ein Danaergeschenk oder ist es ein Geschenk? Wenn wir bisher 3 Mal 5000 für die 3 Zwecke, also 15000 – oder wurde die Zahl 12000 für alle 3 Zwecke genannt? Das müssen wir noch aushandeln, aussprechen, mit dem Bundesfinanzministerium klären. Ich bin der Auffassung – stimmen wir überein? [Es]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN006" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Ich«.</p>
						</note>
					</seg> decken sich die Auffassungen zwischen der von Ihnen vorgetragenen CDU/CSU-Haltung und unserer Auffassung. Wir werden darüber mit dem Bundesfinanzministerium, Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, und den Koalitionsfraktionen noch zu verhandeln haben.</p>
				<p>Sie haben angedeutet einen Lichtschimmer in Bezug auf das Numerus-clausus-Problem. Ich hatte Gelegenheit, vor einigen Wochen mit ihrem Parteifreund, dem schleswig-holsteinischen Kultusminister Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BraunWalter">Braun</name>, diese Fragen zu erörtern vor der Kultusministerkonferenz in Hannover, und wir haben Gott sei Dank ein hervorragendes Gespräch führen können. Das hat auch wesentlich dazu beigetragen, hier Klarheit herbeizuführen. Es kann uns, meine Damen und Herren, nicht darum gehen, Sonderrechte für Leistungssportler in Anspruch zu nehmen. Das wäre falsch. Wir müssen in diese Problematik einbeziehen auch jene Gruppen junger Menschen, wie z.B. Jugend forscht, die sich auch engagieren, die auch Leistungswillen zeigen und die Leistungen erbracht haben. Wir wollen kein Sonderrecht für den Sport. Nur die bisherige Bestimmung des 23 war eine diskriminierende Bestimmung für den Sport, weil Leistungssportler aus der Härteklausel ausgeschlossen waren – ausgeschlossen waren. Sie haben also eine Leistung freiwillig gemacht – so hieß es in der Begründung –, und weil die freiwillig Leistungssport betrieben haben, können sie nicht unter Härtefälle fallen. Wenn Sie die Treppe runterstürzen, das ist ein Härtefall. Aber wenn Sie sich engagieren für sich, für eine Mannschaft, für das Volk, für die Nation, wie sie wollen und das immer interpretieren, daß dieses Engagement bestraft wird – und es wurde nur bei den Leistungssportlern bestraft –, [dann] ist das eine diskriminierende Bestimmung gewesen. Sie ist Gott sei Dank fallengelassen worden. Alles andere kann man in Ruhe klären.</p>
				<p>Ich habe noch ein Wort zu sagen zu dem Problem der Kompetenz. Wenn jeder alles machen will, meine verehrten Kollegen, dann kann dies nicht gutgehen. Wenn der Bund zuständig wäre für alle Belange der Sportförderung, würden Sie wahrscheinlich tagelang sich mit diesem Problem befassen müssen. Das geht einfach nicht. Wir müssen hier eine saubere Kompetenzabgrenzung vollziehen. Sie, Herr Vorsitzender, haben sie angesprochen und Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name> hat das noch unterstrichen. Wir können auf Bundesebene verfassungsmäßig auch nur mit den Fragen des Hochleistungssports und des Leistungssports uns befassen. Wir können uns nicht einmischen in die Planung der Gemeinden, die ja Planungshoheit haben, und wir können auch nicht uns einmischen in die Sportförderungsfragen in Sachen z.B. Schulsport. Hier sind die Länder angesprochen, die haben ihren Verfassungsauftrag. Und dennoch geht hier alles ineinander über. Ich lese die Protokolle des Sportausschusses und ich sehe zu meiner Freude, daß man auch die Grenzbereiche dort anspricht, daß man sich nicht beschränkt allein auf den Hochleistungssport, aber verfassungsmäßig müssen wir, glaub’ ich, die Fragen des Schulsportes, des Breitensportes im wesentlichen bei Gemeinden und Ländern diskutieren und [uns]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN007" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sich«.</p>
						</note>
					</seg> konzentrieren auf die Leistungssportfragen im Bund und die steuerlichen Fragen, die von solcher Bedeutung sind, dann allerdings auch für unsere Vereine und Gemeinschaften sind.</p>
				<p>Lassen Sie mich schließen, sehr geehrter Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Ich hoffe auf ein gutes Gespräch und ich hoffe, daß nach dieser Plenarbesprechung auch die Arbeitskreise zwischen Ihrer Fraktion und Ihrem Präsidium, Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>, und unseren Freunden in den Fachverbänden und im Deutschen Sportbund weiterhin so erfolgreich verlaufen mögen, wie das erste Gespräch mit Ihrem Präsidium schon war. Ich bedanke mich sehr.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich darf Ihnen meinerseits, lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>, sehr herzlich danken für diese konzentrierte Darstellung, die Sie uns gegeben haben, über die wesentlichen Fragen, vor denen der deutsche Sport und insbesondere der Deutsche Sportbund stehen. Ich habe zu meiner Freude festgestellt, daß ein sehr hohes Maß an Übereinstimmung besteht, bei Ihren Zielen und unsern Zielen, auch ein hohes Maß an Übereinstimmung darüber, wie man diese Ziele am besten erreichen kann. Ich hoffe ebenso wie Sie, daß dieses heutige Gespräch und weitere Gespräche, die sich dem sicher anschließen werden, zu einer Abstimmung, auch in vielen einzelnen Fragen, führen können.</p>
				<p>Ich darf nunmehr das Wort geben dem Vorsitzenden der Stiftung Deutsche Sporthilfe, Herrn Dr. h.c. Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeckermannJosef">Neckermann</name>. Bitte schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeckermannJosef">Neckermann</name> –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#NeckermannJosef">Neckermann</name>: Herr Professor, meine Damen, meine Herren! Ich möchte, nachdem ich so häufig Gelegenheit hatte, die Aufgaben der Stiftung Deutsche Sporthilfe darzulegen, mich eigentlich nur auf einige Grundsatzerklärungen beschränken. Ich möchte vor allen Dingen meinen Dank hier zum Ausdruck bringen für die Hilfe, die die Stiftung Deutsche Sporthilfe insbesondere bei der Durchsetzung der Glücksspirale und ganz besonders bei der jetzt uns bekanntgegebenen Genehmigung einer Olympiabriefmarke mit Zuschlägen für das Jahr 1976 aus Ihren Reihen erhalten hat.</p>
				<p>Ich habe diese Leistungen immer wieder gewürdigt, wobei ich allerdings mit Bitterkeit außer acht lassen darf, daß Jahre in diesem Streit vergangen sind, ohne ihn erfolgreich abschließen zu können. Und wenn diese Olympiabriefmarke mit Zuschlägen nunmehr genehmigt wurde, so möchte ich doch mit einem gewissen Bedenken hier äußern, daß die Entscheidung vielleicht zu spät erfolgt ist. Und so sind wir, der deutsche Sport – und hier hat bereits unser Präsident eine entsprechende Erklärung abgegeben, als auch die Deutsche Sporthilfe – […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN008" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> sich dafür einsetzen: Wenn uns bekannt ist, wann überhaupt diese Olympiabriefmarke erscheint und in welcher Form sie auf den Markt gebracht werden wird, daß sie zu einem Stimmzettel der ganzen Bevölkerung werden wird, denn mit dieser Marke soll nun die Bevölkerung die Möglichkeit erhalten, unter Beweis zu stellen, daß sie sich mit unsern Leistungssportlern identifizieren wird. Daß sie mithelfen will, die Hilfen zu geben, die unsere Leistungssportler heute notwendig haben, um im Kampf mit den Besten der Welt bestehen zu können.</p>
				<p>Ich habe immer wieder mit Freude und Genugtuung festgestellt, daß in allen Sportprogrammen der verschiedenen Parteien einmal die Aufgabe der Deutschen Sporthilfe, das andere Mal die Unterstützung des Leistungssportes schlechthin nachhaltig herausgestellt wurde. Nur, nehmen Sie mir’s bitte nicht übel, wenn ich hier feststelle, daß zwischen verbalen Absichtserklärungen und der Verwirklichung eine unschließbare Brücke bis zur Stunde geklafft hat. Und das Sozialwerk des Deutschen Sports ist einfach darauf beschränkt, die moralische Kraft des Arguments der Chancengleichheit in den Raum zu stellen, zu appellieren, zu bitten und zu betteln. Mehr Möglichkeit ist ihr nicht gegeben. Aber wir wissen, wenn so oft die Behauptung aufgestellt wird, daß ja eine Medaillen-Hysterie bestünde, daß der Leistungssport in Extreme ausarten würde, daß soziologisch bewiesen ist, daß der Vorbildeffekt überragender Sportler mit zu den Hauptmotiven gehört, weshalb sich junge Menschen überhaupt mit dem Sport beschäftigen – und wir selbst sehen einfach eine Verpflichtung gegeben, und zwar die Verpflichtung, in unserer Gesellschaftsordnung unter Beweis zu stellen, nicht weniger leisten zu können, als in anderen Gesellschaftsordnungen oder gar unter Diktatur.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und ich bin immer mehr darüber befremdet, daß in den Kreisen unserer Spitzensportler sich die Meinung durchzusetzen beginnt, daß das Höchst- und Leistungsstreben oder gar die Repräsentation unseres Landes durch unseren Sport in unserem Lande nicht mehr möglich sei. Und das ist eine Erkenntnis, mit der ich mich nicht abzufinden vermag und worum auch der Vorstand der Stiftung Deutsche Sporthilfe, gestützt auf die von ihr geförderten Sportler, nachhaltig weiterkämpfen wird. Und, wenn wir gezwungen waren, vor wenigen Wochen sogar die Frage in den Raum zu stellen, entweder ausreichende Förderung oder Verzicht auf eine Teilnahme an den Olympischen Spielen, so ist das bestimmt aus meinem Munde kommend mir nicht leicht geworden. Denn für jeden Sportler sind die Olympischen Spiele das Ziel, das er anstrebt und, das zu erreichen ihm einmal gegeben ist. Daß er aber dabei auch der Hilfe aller bedarf und – lassen Sie mich das wiederholen – nicht durch verbale Erklärungen, sondern durch tatkräftige Unterstützung, das steht einfach unabdingbar im Raum.</p>
				<p>Und wir wissen, daß heute unsere Sportler nicht mehr nur aus Muskeln ihre Leistungen erzielen oder aus Muskelkraft ihre Leistungen erzielen, sondern daß dazu selbst die letzte wissenschaftliche Leistung der Vorbereitung gehört. Und hier haben wir einmal auch die Verpflichtung übernommen, als die Stiftung Deutsche Sporthilfe gegründet wurde, im Rahmen einer Bürgerinitiative zu helfen. Nur muß uns hier auch die ausreichende Möglichkeit gegeben werden, und um diese Hilfe und Unterstützung von Ihrer Seite zu bitten, ist mir heute ein besonderes Anliegen, und ich habe sicherlich heute abend noch Gelegenheit, zu der einen oder anderen Frage Stellung zu nehmen. Auch dann Ihnen in aller Offenheit die vielen Enttäuschungen Ihnen einmal kurz zu schildern, die hinter uns liegen und die uns eigentlich nicht ermutigen, hoffnungsvoll in die Zukunft zu sehen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke auch Ihnen sehr, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeckermannJosef">Neckermann</name>, für Ihre Ausführungen und für das, was ich eigentlich […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN009" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »als«.</p>
						</note>
					</seg> einen leidenschaftlichen und bewegenden Appell nach tatkräftiger Unterstützung nennen möchte. Ich glaube, [Ihnen]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN010" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Sie«.</p>
						</note>
					</seg> versichern zu können, daß dieser Appell hier auf fruchtbaren Boden fällt, und ich möchte Ihnen weiter sagen, daß diese Fraktion ganz gewiß hinter Ihnen und den deutschen Sportlern und Spitzensportlern steht, wenn Sie der Meinung sind, daß Erfolgs- und Leistungsstreben weiterhin in unserm Lande [als] ein wichtiges Motiv für das menschliche Verhalten in allen Bereichen, nicht zuletzt im Sport, wirkt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich darf nun Ihnen, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mickler-BeckerIngrid">Mickler-Becker</name>, das Wort geben. Vielleicht kann man das Mikrofon ein bißchen näher stellen? Nein, das hat so keinen Zweck. Das muß – ja, trotzdem, Sie werden sich wundern, der Saal ist groß und Sie kommen sicher nicht ohne das Mikrofon aus.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mickler-BeckerIngrid">Mickler-Becker</name>:</p>
				<p>(Erst mal Beifall.)</p>
				<p>Meine sehr verehrten Damen, meine Herren! Ich habe soeben zu Beginn der Sitzung erfahren, daß ich also sehr Konkretes hier aussagen soll. Eigentlich bin ich allerdings mit der Marschroute hier angetreten und habe gedacht, ich könnte so im Rahmen aller sprechen und wußte also nicht, daß ich also vorher etwas sagen soll. Ich glaube, der Protokollchef hat sich gedacht, Leistungssportler haben immer nur in der konkreten Situation etwas zu tun und ist davon ausgegangen, daß hier etwas Konkretes ist und daß ich etwas sagen soll, vielleicht auch sagen kann. Nur hat er vergessen, daß ich also schon ein paar Jahre nicht mehr aktiv bin und mich schon langsam dieser Situation entwöhnt habe und Vorbereitungen eigentlich gebrauche.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das stößt auf Widerspruch, wie ich sehe, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mickler-BeckerIngrid">Mickler-Becker</name>.</p>
				<p>(Fröhliche Zwischenreden.)</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mickler-BeckerIngrid">Mickler-Becker</name>: Dann hab’ ich mit einem Blick auf das Protokoll hier bei Herrn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> festgestellt, daß ich 10 Minuten Redezeit habe. Ich werd’ sie sicherlich nicht ausnutzen können aufgrund dieser Situation.</p>
				<p>Aus der Sicht der Aktiven, glaube ich, muß man feststellen, sagen und hoffen, daß, wenn wir einen Vergleich im Leistungsbereich in der Welt wieder erreichen wollen mit einem positiven Ausgang des Vergleichs, es nur dadurch erreicht werden kann, daß eine kontinuierliche, langfristige, gesicherte Förderung durch die Sporthilfe dieses unseren Leistungssportlern ermöglicht. Das ist eine finanzielle Seite und das ist eine große Seite des Erfolgs. Aber lassen Sie sich, bitte, nicht darüber hinwegtäuschen, daß auch in ideeller Hinsicht eine langfristige, kontinuierliche und dadurch gesicherte Förderung Ihrerseits wichtig ist, denn Sie können heute nicht mehr einem Leistungssportler oder einer Leistungssportlerin Motivation verschaffen durch die Hingabe kurzfristiger Mittel kurz vor den Olympischen Spielen in Form eines 500-Mark-Scheins monatlich.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es ist heute abend hier auch schon angeklungen, daß man so gern zu anderen Systemen und somit auch zur DDR schielt und deren Erfolge aufzeigt und danach fragt: Warum wir nicht?</p>
				<p>Ich glaube, unser freiheitliches, demokratisches und pluralistisches System ist geradezu prädestiniert für Leistungen und auch für sportliche Leistungen. Nur sollten sich alle, die an der Spitze stehen, nicht scheuen, sich zur Leistung [zu] bekennen</p>
				<p>(Einfallender starker Beifall.)</p>
				<p>und diese auch auszuzeichnen. Die Seite der Aktiven wartet auf solche Bekenntnisse und Aussagen, damit sie sich nicht so sehr verlassen fühlen und damit sie auch sehen, daß es berechtigt ist, wenn die von ihnen erzielten Erfolge gesellschaftspolitisch ausgenutzt – im positiven Sinne meine ich das natürlich – und dargestellt werden.</p>
				<p>Ich glaube, dieses Darstellen der positiven Leistung sollte nicht immer nur dann erfolgen, wenn Medaillen sichtbar sind, und wenn Medaillen nicht sichtbar sind, rüberschielen zu anderen Systemen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich bin der Überzeugung,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>daß eine sportliche Leistung […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN011" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: », die«.</p>
						</note>
					</seg> nicht systemimmanent DDR ist, sondern ganz im Gegenteil, systemimmanent unserer Bundesrepublik!</p>
				<p>(Erneuter starker Beifall.)</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mickler-BeckerIngrid">Mickler-Becker</name>, der Beifall hat Ihnen gezeigt, daß Sie genau ins Schwarze getroffen haben.</p>
				<p>(Schmunzelnder Beifall.)</p>
				<p>Nachdem Sie gesagt haben, daß Sie sich auf diese Ausführungen nicht vorbereitet haben, frage ich mich, wie gut Sie sein werden, wenn Sie sich vorbereiten auf so eine Rede. Und ich möchte Ihnen doch zu erwägen geben, ob Sie nicht vielleicht den Eintritt in das parlamentarische Leben auch ins Auge fassen könnten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Sie glauben gar nicht, was für eine durchschlagende Wirkung Sie mit einer solchen Rede im Deutschen Bundestag haben würden, wie Sie [sie] eben gehalten haben. Aber ich darf, um nun ernst zu werden, [festhalten]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN012" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »festzuhalten«.</p>
						</note>
					</seg> aus dem, was Sie gesagt haben, [daß] die kontinuierliche, langfristige, gesicherte Förderung das entscheidende Element und die entscheidende Voraussetzung für Hochleistungssport ist. Ich glaube, das sollten wir alle, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen von der Fraktion, für uns festhalten.</p>
				<p>Damit haben wir die einleitenden Referate abgewickelt und ich möchte nun der Diskussion freien Lauf lassen. Wer meldet sich zu Wort? – Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> von der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>: Herr Vorsitzender, ich habe eine kurze Frage, die, ja, einen [ein] ganz klein wenig kritischen Unterton enthält. Und zwar in dem Sinne – vielleicht sagt Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mickler-BeckerIngrid">Mickler-Becker</name> etwas dazu oder Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name> oder Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeckermannJosef">Neckermann</name> –, wie das mit der Motivation ist, mit der Motivation unserer Spitzensportler, weil ja auch manches Kritische diesbezüglich gesagt wird? Das war in vielen deutschen Tageszeitungen zu lesen nach der letzten Europameisterschaft Leichtathletik, was die Engländer bekommen – praktisch nichts –, und das waren 6 Goldmedaillen. Und bei uns wird – Schwimmer in Kolumbien usw. – in sehr vielen Kommentaren immer wieder gesagt: Na ja, es hat zu diesem Zeitpunkt gerade die Motivation gefehlt. Ich spreche mich damit gar nicht aus gegen eine kontinuierliche Förderung des Spitzensports, aber ist es eine Frage unseres politischen Systems, ist eine plurale Gesellschaft denn überhaupt nicht mehr in der Lage, dieses notwendige Maß an Motivation zu vermitteln? Woran liegt das, daß trotz insgesamt doch beachtlicher Förderung in den letzten Jahren das Abschneiden der Leichtathleten oder von Spitzensportlern aus anderen Ländern doch ein bißchen die kritische Frage gestellt hat, ob wir nicht auch Leistungssport etwas in eingefahrenen Geleisen als gesamte Gesellschaft in der öffentlichen Diskussion betrachten?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön! Wollen Sie, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeeuwFolkert">Meeuw</name>, antworten? Vielleicht treten Sie an eines dieser Mikrofone – bitte schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeeuwFolkert">Meeuw</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeeuwFolkert">Meeuw</name>: Wenn ich dazu jetzt ganz kurz das Wort ergreifen darf? Es sind ja schon einige Äußerungen zu dem Punkt Motivation gefallen. Sie nannten gerade die Leichtathleten und die Schwimmer. Sie waren in der Sportausschußsitzung des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> nicht dabei, bei der ich die Freude hatte, ein paar Bemerkungen loslassen zu dürfen, und ich hatte damals die Bemerkung losgelassen, daß ich mich nicht verabschieden könnte, ohne einen Nagel auf den Stuhl zu legen. Einer dieser Nägel, die ich dort ausgebreitet hab’, war der, daß ich gesagt habe: Was kann man von einem Spitzensportler an nationaler Motivation und Einsatzbereitschaft verlangen, wenn er um die Ohren gehauen bekommt, und zwar bei jeder Gelegenheit, daß im Grunde genommen seine Gesellschaft – und Sie sind ja nun alle die gewählten politischen Vertreter unserer Gesellschaft und Ihre Meinung müßte eigentlich das ausdrücken, was der Mann auf der Straße denkt –, wenn der also um die Ohren gehauen bekommt, daß im Grunde genommen niemand hier an ihm so recht interessiert ist, wenn’s Geld kostet, sehen Sie, und an dem Punkt – den hab’ ich nun leider vor 2 Wochen auch sehr deutlich gespürt –, da setzt diese Opferbereitschaft, diese wunderbare Motivation auf der andern Seite, nämlich prompt aus. Nun frag’ ich Sie, was wollen Sie denn dann von uns erwarten?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeeuwFolkert">Meeuw</name>. Ich glaube, daß das eine nachdenkenswerte Antwort ist, die Sie gegeben haben. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeckermannJosef">Neckermann</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#NeckermannJosef">Neckermann</name>: Erlauben Sie mir, zu dieser Frage [der] Motivation nur kurz eine Erklärung abzugeben? Ein Sportler, der nach olympischem Lorbeer strebt, denkt nicht an Geld, sondern er treibt diesen Sport in erster Linie des Sportes wegen und im Hinblick auf die Freude an dem Sport; auch getragen von dem Unterbewußtsein, sich durch den Sport aus der Allgemeinheit herauszukristallisieren und etwas Außergewöhnliches zu leisten und damit vielleicht sogar den Traum vor Augen zu haben, etwas Außergewöhnliches werden zu können. Aber es ist ihm ungemein schwergemacht, denn allein die Freistellung von seinem Arbeitsplatz bedeutet ja sofort die Befürchtung, diesen Arbeitsplatz generell zu verlieren.</p>
				<p>Darüber hinaus muß er heute darauf bedacht sein, durch seine Leistung im Beruf oder im Rahmen seiner Ausbildung – denken Sie, bitte, an den Numerus clausus – sich auch dann im Leben zu behaupten. Und wir als Sporthilfe fühlen ja auch die Verpflichtung in uns gegeben, dafür zu sorgen, daß die Sportler, die dann in der Spitze als Idole für die ganze Jugend gelten, mit denen sich nicht zuletzt auch alle unsere Politiker im Rahmen eines Applauses schmücken, denen dann die Hilfen zu geben, daß sie nicht dann, vom Treppchen heruntergestiegen, in der Gosse enden, wie wir es ja doch in der Vergangenheit oft genug erlebt haben.</p>
				<p>Und noch einmal zur Motivation zurück! Wenn wir ständig Bilder zeigen, wie die Sportler sich strapazieren, welches Training sie auf sich nehmen, wenn Bilder gezeigt werden, daß sie bis zur Erschöpfung rudern oder schwimmen oder laufen oder Gewichte heben, dann lassen Sie mich hinzufügen: Sie tun das ihres Sportes [wegen], getragen von ihrer Begabung, und nicht in dem Gedanken, damit Geld zu verdienen. Denn eine Vielzahl von Sportlern treibt doch Sportdisziplinen, die keine Schauobjekte darstellen, sondern die nichts anderes beinhalten als die Freude an der Leistung im sportlichen Bereich, an der Leistungsidee und an dem Erfolg, den sie vor Augen haben, den nur ganz wenige auch wirklich dann erzielen können.</p>
				<p>Das ist die Motivation. Aber wir sind ständig bemüht, das zu bestreiten, das zu kritisieren und immer wieder Begründungen zu finden, daß hier andere Motive vorliegen, als ich sie hier zum Ausdruck bringe. Und lassen Sie [mich]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN013" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »mir«.</p>
						</note>
					</seg> ein persönliches Wort hier anfügen. Glauben Sie, daß ich in meinem Leben geritten bin des Geldes wegen? Sondern – und dasselbe kann ich von einer Vielzahl von andern Sportlern sagen, die genau das gleiche tun wie ich auch, nämlich im Hinblick auf all das, was ihnen der Sport gibt, jede Entbehrung und jede Leistung auf sich zu nehmen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen sehr, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeckermannJosef">Neckermann</name>! Bevor ich das Wort weitergebe, ist es mir eine besondere Freude, den mehrfachen Deutschen Meister im Zehnkampf und lange Zeit Inhaber des Zehnkampf-Weltrekords mit über 8 300 Punkten, Herrn Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendlinKurt">Bendlin</name>, zu begrüßen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte die Kette kritischer Analysen fortsetzen, die Ingrid [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mickler-BeckerIngrid">Mickler-]Becker</name>] und Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeckermannJosef">Neckermann</name> hier vorgetragen haben. Sie wissen, daß wir mit einer kleinen Delegation in der DDR waren vor einigen Wochen, und völlig wertfrei möchte ich Ihnen einmal 7 Punkte vortragen, die Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HollmannWildor">Hollmann</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN014" type="comment">
							<p>Prof. Wildor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HollmannWildor">Hollmann</name>, Arzt mit Forschungs- und Lehrtätigkeit an der Deutschen Sporthochschule Köln.</p>
						</note>
					</seg> erarbeitet hat und [durch] die wir nur bestätigen können, weshalb der DDR-Sport nicht vergleichbar mit unserm System ist, unsern Athleten gegenüber Vorzüge hat, die sich niederschlagen in Weltmeisterschaften und Olympischen Spielen.</p>
				<p>1. in der intensiven Talentsuche mit über 22000 zwischen Schule und DTSB koordinierten Trainingsgruppen auf dem Hintergrund der Kinder- und Jugendspartakiade. Das ist eine gesellschaftspolitische Frage, die wir gar nicht übernehmen können, aber wir haben auch Jugendspiele in unseren Schulen in einzelnen Ländern und wir haben eine Aktion »Jugend trainiert für Olympia«. Nur ist das alles nicht so ausgewertet, so systematisch ausgewertet in Bezug auf den Leistungssport, wie das in der DDR geschieht.</p>
				<p>2. in der gezielten und konsequenten Talentförderung der 20 Kinder- und Jugendsportschulen mit 8000 Schülern dort in der Schule, auf 25 Sportarten verteilten Schulplätzen, davon 45% in Internaten. Wir haben Versuche gestartet – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinbachKlaus">Steinbach</name> weiß das – auch in der Bundesrepublik, [in] Schleswig-Holstein, Rheinland-Pfalz, [im] Saarland und ich glaube, auch in Nordrhein-Westfalen. Hier [gab es] sehr kritische Anmerkungen der Philologen und der Pädagogen in Bezug auf solche Internate. Wobei die geistige Leistung – meine Damen und Herren, da dürfen wir uns nicht täuschen, das sind nicht nur Anstalten, Zuchtanstalten der DDR zur Erringung von Höchstleistungen! Voraussetzung ist nämlich auch drüben ein gewisses geistiges Niveau. Der Durchschnitt drüben liegt bei 2,1. Wenn ein Schüler eine 4 hat in einem bestimmten Fach, muß er diese Jugendschule entweder verlassen oder er wird geistig so trainiert, fachlich so trainiert außerhalb des Sportes, daß er dann auch den geistigen Anschluß wieder findet. Deswegen können wir es also uns nicht so leicht machen, zu sagen, es sind nur Zuchtanstalten, um Weltmeister und Olympiasieger herbeizuführen, [denn es gibt]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN015" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »aber«.</p>
						</note>
					</seg> die Betreuung im pädagogischen Bereich [durch] die besten Philologen, die besten Pädagogen an Kinder- und Jugendschulen und die besten Sportlehrer ebenfalls an diesen Schulen!</p>
				<p>3., der 3. Punkt: in der hochqualifizierten Anleitung und sozialen Betreuung von über 9000 Spitzensportlern in 21 Sportclubs durch 2100 Trainer, Ärzte, Psychologen, Biomechaniker und besonders ausgebildetes Leitungspersonal. 9000 Spitzensportler in 21 Sportclubs! Jeder Bezirk der DDR, meine Damen und Herren, hat einen Sportclub. Sie können nicht Mitglied [bei] 1860 München werden oder Bayern oder Borussia Mönchengladbach, sondern Sie werden gewissermaßen berufen in einen Sportclub, nur für Leistungssportler, Anlagen ausschließlich für diese Leistungssportler. 15 solcher Clubs gibt’s, daneben 3 Dynamo-Clubs, also Polizei, und 3 Vorwärts-Clubs, also dort Nationale Volksarmee, die ausschließlich für sportliche Höchstleistung [von]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN016" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »mit«.</p>
						</note>
					</seg> bestens ausgebildeten, wissenschaftlich ausgebildeten Trainern, die im Niveau weit über unsern Turn- und Sportlehrern liegen, dort trainiert werden.</p>
				<p>4. in dem optimal organisierten und koordinierten geschlossenen System des Spitzensports mit nahtloser Verteilung von Trainingsgruppen über Kinder- und Jugendsportschulen und Sportclubs bis zum DTSB. Denn die Kinder- und Jugendsportschulen sind integriert in die Sportclubs. Die arbeiten nicht isoliert für sich, sondern die werden in die Sportclubs hineingezogen. Die trainieren zusammen mit älteren Leistungssportlern in diesen Sportclubs. Wir haben also in Berlin festgestellt bei Paarläufern im Eislauf, die 3 bekannten Weltpaare, die man überall sieht, aber sicherlich 6 weitere Paare – keiner von uns kannte sie. Die treten noch international überhaupt nicht in Erscheinung. Sie werden zurückgehalten aus internationalen Wettbewerben, bis eines der Weltspitzenpaare ausfällt. Dann ist plötzlich ein neues Paar da, schon mit ungeheurem Leistungsvermögen. So bei den Paarläufern, so auch in andern Disziplinen, die wir haben sehen können.</p>
				<p>5. in der wissenschaftlich gesicherten Ausbildung der Trainer, der Ärzte und weiterer technischer und organisatorischer Mitarbeiter des Spitzensportes in der Hochschule für Körperkultur und anderen einschlägigen Instituten. Ich bin selbst Vorsitzender des Kuratoriums der Deutschen Sporthochschule in Köln. Hier ist in den letzten Jahren, meine Damen und Herren, eine Politik gegen die Leistung betrieben worden bei jungen Sportlehrern, die unsere Kinder ausbilden sollen in den Schulen. Hier ist ein AStA gewählt worden, der keinen Sportunterricht mehr haben wollte in den Schulen, sondern Diskussion haben wollte über die Frage des Sportunterrichts!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das sind Fragen, welche Lehrer wir ausbilden in unseren Schulen, welche Lehrer unsere Kinder dann motivieren sollen, Herr Kollege, für Leistungsgedanken-Fragen, die Gott sei Dank jetzt geklärt sind. Aber jahrelang hat die deutsche Sportschule in Köln darunter zu leiden gehabt.</p>
				<p>Das ist keine Frage des Unterrichtsministers allein. Ich hab’ bewußt erst mal von dem AStA gesprochen, also die Motivation aus der Studentenschaft heraus. Und die Schwierigkeit, meine Damen und Herren Kollegen, auch für den Lehrkörper, daß wissen wir ja am besten selbst an unseren Universitäten, auch für den Lehrkörper, [liegt darin,] von der Motivation zur Leistung die Studenten zu beeinflussen.</p>
				<p>6. in der breiten Zweckforschung aller Problemstellungen des Spitzensportes vor allem im Forschungsinstitut Leipzig. Das hat man uns natürlich nicht gezeigt. Wir würden es auch gar nicht so haben können, nicht einmal haben wollen. Eine Forschung, die nur gedrillt ist auf die Leistung, vielleicht sogar mit Mitteln, die wir aus humanitären und humanen Gründen überhaupt nicht gebrauchen wollen für unsere Spitzensportler, weil sie vielleicht sogar für die Sportler für das weitere Leben gar nicht gut sind, jedenfalls nicht gesund sind. Und schließlich in den stärker leistungsorientierten Motivationen – das ist der Anschluß zu Ihrer Frage, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> – der Sportler des DTSB im Rahmen des integrierten gesellschaftlichen Systems der DDR, und hier schließe ich an an Ingrid <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mickler-BeckerIngrid">Mickler-Becker</name>. Ich weiß es aus der politischen Diskussion, wie stark umstritten diese Leistungsgesellschaft war, der wir ja im Grunde genommen unseren Aufstieg zu verdanken haben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Aber, wenn irgend jemand, meine Damen und Herren, in dieser gesellschaftlichen Gruppierung den Leistungsgedanken nie aufgegeben hat, dann sind es unsere Vereine, dann sind es unsere Verbände, dann ist es der Deutsche Sportbund gewesen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Sie haben mit Engelszungen – ob es Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DaumeWilli">Daume</name> war, ob es Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KregelWilhelm">Kregel</name> war, ob ich es gewesen bin als Präsident dieser Organisation – das Bekenntnis zur Leistung in keiner unserer Sitzungen, in keiner unserer öffentlichen Erklärungen fehlen lassen. Wir haben sehr betont den Kampf aufgenommen, gegen jene, die die Leistung verteufeln wollten. Vielleicht liegt sogar eine gesellschaftspolitische Leistung auch des Deutschen Sportbundes darin, daß er in kritischen Phasen sehr betont immer wieder diese Leistung bekannt hat.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Aber auch ein kritisches Wort, meine Damen und Herren, das geht an uns alle, wo wir auch immer politisch organisiert sein mögen. Es mangelt einfach an der inneren Haltung auch dem einzelnen Athleten gegenüber. In Zeiten, in denen die Sonne scheint und Athleten zurückkommen mit Goldmedaillen, mit Silbermedaillen oder mit Weltmeisterschaftstiteln, ist man sehr schnell in der Nähe eines Goldmedaillen-Gewinners – im Fernsehen, auf dem Photo bis zur Ehrenbürgerschaft. Aber die eigentlichen Probleme, die den Sportler danach bedrücken, wenn er die Leistung nicht mehr erbringt, diese Probleme, meine Damen und Herren, haben wir vielleicht nicht erkannt. Jedenfalls sind wir nicht tief genug eingedrungen – ich sage das sehr bewußt allgemein –, nicht tief genug eingedrungen in die Problematik, was eigentlich einen jungen Menschen veranlaßt, sein Bestes zu geben, auch für eine Gemeinschaft – ich sage sehr betont –, auch für sein Volk zu geben, und hinterher steht er allein!</p>
				<p>Hätten wir nicht die Organisation der Sporthilfe, die eingedrungen ist in diese Lücke – die natürlich nur mit mangelnden Möglichkeiten oder mit wenigen Möglichkeiten hier den Versuch einer sozialen Absicherung zu geben [unternimmt] –, dann, meine Damen und Herren, dann wären wir in Bezug auf das Verhältnis autoritär geführter Sportorganisationen und Staaten unter einer freien Gesellschaft weit mehr zurückgefallen, als das […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN017" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sich«.</p>
						</note>
					</seg> heute der Fall ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>! Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mickler-BeckerIngrid">Mickler-Becker</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mickler-BeckerIngrid">Mickler-Becker</name>: Es geht auch noch mal auf die Frage, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name> hat schon grundsätzlich das gesagt. Ich möchte auch noch mal sagen, daß in dem Großklima der Leistungsnegation der einzelne Leistungssportler sich selber negiert gefühlt hat. Und aus dieser Negation heraus war er also nicht mehr motiviert für die große Leistung. Denn, wie eben schon gesagt, Sie können nicht mehr mit 500 Mark Olympiasieger werden. Das können Sie besser ohne, wenn Sie sich getragen, und zwar ideell getragen fühlen, dann kann man das also noch eher, als mit einem 500-Mark-Schein in der Tasche. Und, wenn Sie danach fragen, wie kommt es, daß unsere Leichtathleten und Schwimmer schlechter abgeschnitten haben wie z.B. die Engländer – ich glaube, da muß man feststellen, daß unsere Hochleistungssportler mehr Sublimierung erfahren haben, sensibler sind und nicht so puritanisch-calvinistisch wie teilweise diese Engländer, die die Leistung vollbringen, denn die haben ein ausgeharktes Sektierertum an den Tag gelegt und das hat sie zur Leistung befähigt. Und dann stellt sich die Frage: Wollen wir das hier? Ich glaube nicht, daß wir das wollen, daß einige wenige, sondern daß viele mehr schaffen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank! Meine Damen und Herren – könnten Sie mal das Mikrophon vor Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinckelmannHelga">Winckelmann</name> stellen? Vorsicht, Vorsicht – Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinckelmannHelga">Winckelmann</name>, bitte schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WinckelmannHelga">Winckelmann</name>: Meine Damen und Herren, ich habe eine Frage. Vielleicht kann mir die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name> beantworten. Inwieweit sind die Leistungen der Behinderten in dieses sog. Programm der Leistungssporte miteinbegriffen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Darf ich Ihnen etwas später das Wort geben? Darf ich ein paar andre Wortmeldungen abwickeln, dann kommt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name> wieder. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name>: Herr Vorsitzender, es tut mir ein bißchen leid, daß ich von dieser wichtigen Frage ablenke, aber ich wäre ganz dankbar, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeeuwFolkert">Meeuw</name>, weil nicht alle Kollegen des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> bei Sitzungen eines Ausschusses anwesend sein können, wenn einmal konkret im Zahlenbeispiel dargelegt würde der Bedarf, den ein Sportler für ein Training, wie man das heute erbringen muß, hat, damit dies auch den Kollegen, die nicht bei dem Hearing im Sportausschuß gewesen sind, einmal plastisch dargelegt wird. Und ich wäre auch dankbar, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeckermannJosef">Neckermann</name>, wenn Sie in Zahlen ausdrücken könnten, wie die Leistungen der Stiftung Deutsche Sporthilfe sind, für welche Zwecke diese Leistungen aufgebracht werden und was etwa die Konsequenzen sind, wenn es zwar 1976 eine Sportbriefmarke gibt, wenn es [sie] aber 1977 und folgende nicht geben wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name>! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PelshenkeGuenter">Pelshenke</name> hat das Wort. Würden Sie so freundlich sein und ans Mikrophon treten?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PelshenkeGuenter">Pelshenke</name>: Ich möchte gern die Bedeutung des Punktes 1, den Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name> genannt hat, an einem einzigen Beispiel kurz erläutern. Ich komme gerade jetzt von der Vollversammlung von »Jugend trainiert für Olympia« in Berlin, und ein Punkt der Tagesordnung war die Auswertung des diesjährigen Wettkampfes, Dabei hat sich folgendes gezeigt. In der DDR finden wir ein auf breiter Basis von der Schule vorbereitetes Reservoir von Talenten. Bei uns sieht das so aus – an einem Beispiel. In Bayern, im Land des Skilaufens, haben teilgenommen an den Ausscheidungswettkämpfen bis zur Landesebene über 4000 Skiläufer. Von diesen waren nachweisbar durch eine Statistik 83% nicht in einem Verein erfaßt. Die mußten über die Schule zum ersten Mal herangeführt werden. Dieser eine Wettkampf mit den Vorentscheidungen hat eine solche Motivation auf diese Kinder ausgeübt, daß in einer zweiten Zählung nach Art dieses Wettbewerbes von diesen 83% der über 4000 Sportler insgesamt ganze 6 sich nicht einem Sportverein angeschlossen haben. Das heißt, die Wechselwirkung von Schule und Verein kann noch wesentlich forciert werden, und da sehe ich eine sehr große Chance, wenn die Schule und der Sport, beide, gute Förderungsmöglichkeiten bekommen haben. Danke!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PelshenkeGuenter">Pelshenke</name>! Ich glaub’, das war ein sehr anschauliches Beispiel, was Sie uns da gegeben haben. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StavenhagenLutzG_1972-12-13">Stavenhagen</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StavenhagenLutzG_1972-12-13">Stavenhagen</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte gerne zwei Fragen stellen. Die eine ist: Welche Möglichkeiten sehen die Vertreter des Sports, die Talentsuche in diesem Land ein bißchen mehr zu systematisieren? Denn ich glaube, das ist doch weitgehend noch nicht, nur auf Zufall aufgebaut, daß man ein Talent findet. Und die kontinuierliche Förderung setzt ja wohl hier eine Systematisierung voraus. Und die zweite Frage: Das Wort »Berufssport« ist heut abend überhaupt noch nicht gefallen, und mich würde interessieren, hat das den Grund, daß das bei uns so etwas tabuisiert ist? Ist das der illegitime Sproß des Sports, oder wie sieht der Deutsche Sportbund eigentlich den Berufssport in dieser Gesellschaft und welche Rolle mißt er ihm bei?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StavenhagenLutzG_1972-12-13">Stavenhagen</name>. Ich habe jetzt eine Wortmeldung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NickelGuenther">Nickel</name>. Bitte schön –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#NickelGuenther">Nickel</name>: Es ist mir offengestanden etwas peinlich, was ich jetzt sagen möchte. Aber, da die Presse nicht da ist, glaube ich, [es] mal hier aussprechen zu dürfen. Ich persönlich bin nicht der Meinung, daß die Athleten in der DDR, die jetzt an der Spitze sind, bessere Möglichkeiten haben als wir. Ich glaube auch nicht, daß die amerikanischen Athleten von außen besser gestellt sind. Ich weiß aus eigener Anschauung aus Amerika, daß die finanziell nicht mehr unterstützt werden als wir. Die hohen Stipendien, die genannt werden, beziehen sich z.T. auf die sehr hohen Studienkosten, dienen nicht dem Athleten zum eigenen Verbrauch.</p>
				<p>Von DDR-Athleten weiß ich aus privaten Gesprächen, daß sie nicht medizinisch so perfekt betreut werden, wie behauptet wird. Die suchen sich ihren eigenen privaten Arzt. Ich kenne Europameister in der Leichtathletik, Sprinter, die mit dem Fahrrad zum Training fahren. Und ich glaube einfach, daß diese Athleten wirklich ideologische Motivationen haben, die uns z.T. fehlen. Und wenn wir unsere Gesellschaftsform ansprechen, dann glaub’ ich, daß die Masse unserer Gesellschaft sehr materiell eingestellt ist und ich fürchte, die Athleten selbst sind es nicht anders. Es ist mir ja bestimmt peinlich, es zu sagen, aber das sind die Tatsachen, denn der Berufssport ist z.T. deswegen in diesem Lande entwickelt und man kann einen Athleten nicht mit ein paar hundert Mark jahrelang bei der Stange halten, wenn man irgendwie rechnet: Was bleibt dann übrig?</p>
				<p>Die Förderung, die nach der Beendigung der sportlichen Karriere zugesagt wird, ist ja praktisch nicht vorhanden. Wenn ein Sportler Jura studiert, Medizin studiert, wie will ihm die Sporthilfe effektiv helfen? Und ich fürchte, daß praktisch, wenn man den Fakten ins Auge sehen will, nur eine massive materielle Unterstützung mehr Sportler dazu bringt, Sport zu treiben. Was nützen tausend Talente? Wenn die keine Lust haben, haben die keine Lust. Die fragen sich: Was kannste damit anfangen?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NickelGuenther">Nickel</name>! Darf ich – ich gebe Ihnen gleich anschließend das Wort. Ich habe jetzt zwei Kollegen meiner Fraktion. Ich denke, wir sollten vielleicht die Wortmeldungen ein bißchen mischen, damit es jetzt zu einem Dialog kommt. Jetzt Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TillmannFerdinand_1972-12-13">Tillmann</name>, dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name> – gerne! Wer möchte auf dies antworten, was hier – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>, wollen Sie zu diesem Thema? Ja? Bitte, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>: Wenn die Unterstützung für die Sportler in der DDR nicht so viel höher ist oder nur etwa gleich gut ist, wenn denn der Sportler in der DDR vielleicht für den ersten sozialistischen Bauern- und Arbeiterstaat und wenn die mangelnde Motivation in der Bundesrepublik auf die materielle Gesellschaft vielleicht zurückzuführen ist, warum rennt dann der amerikanische und der englische Sportler schneller? Warum ist er mehr motiviert? Rennt der vielleicht für England und die Vereinigten Staaten von Amerika […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN018" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> und für Deutschland weniger?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Gleich kommen Sie dran. Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mickler-BeckerIngrid">Mickler-Becker</name> hat was Gutes auf Lager und kommt dran. Bitte schön – Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mickler-BeckerIngrid">Mickler-Becker</name>, bitte schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mickler-BeckerIngrid">Mickler-Becker</name>: Ja, ich glaub’, jetzt wird es etwas kontrovers. Ich möchte nämlich [eine] etwas kontroverse Stellungnahme zu dem Beitrag von Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NickelGuenther">Nickel</name> nehmen. Ich seh’ das etwas anders. Man muß sich doch heute mal die Situation, und zwar hier, konkret vor Augen führen, dann sieht man, daß sehr viele Leistungssportler hier sind, ohne unbedingt diesen beiden Parteien anzugehören. Und dazu muß man noch sagen, daß diese beiden Parteien im Moment nicht Regierungsmacht haben, d.h. also, hier hat man im Moment materielle Vorteile überhaupt nicht zu erwarten. Und da dran sieht man, wie doch handwillig diese Spitzensportler sind, wie sensibel sie sind. Die wollen ja gar nicht den 500-Mark-Schein, denn sie wollen auf breiter Basis den ideellen Hintergrund und Vordergrund haben, der in dieser Großwetterlage, wie ich das eben gesagt habe, ja doch sehr negativ belegt war. Und, wenn es nur um materielle Dinge ginge, dann würde man dahin gehen, wo ein Bundeskanzler vielleicht einlädt, nämlich der hat ja im Moment etwas mehr. Und, da man aber doch zur Opposition geht, gehe ich davon aus, daß man sich gegebenenfalls ein bißchen dort – von meiner Seite bestimmt, von anderen Seiten auch – verbunden fühlt und daß man erhofft, hier etwas besser zur Leistung Stellung nehmen zu können und nicht zur materiellen Leistung.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mickler-BeckerIngrid">Mickler-Becker</name>! Es sind drei Fragen gestellt, meine Damen und Herren. Die zwei Fragen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StavenhagenLutzG_1972-12-13">Stavenhagen</name> – Wie geht die Talentsuche vor sich und wie stehen Sie zum Berufssport? – und die Frage von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinckelmannHelga">Winckelmann</name>, wie ist es mit der Förderung des Leistungssports für Behinderte? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>, können Sie vielleicht zu diesen drei Fragen Stellung nehmen? Bitte schön –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>: Der Versehrtensportverband ist Mitglied des Deutschen Sportbundes. Er ist Mitglied in fast allen Landessportbünden. Er bekommt neben der Förderung aus den Landessportbünden noch eine spezielle Förderung aus den jeweiligen Arbeits- und Sozialministerien. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisslerHeiner_1965-10-19">Geißler</name> wird das bestätigen können, daß hier eine Sonderförderung stattfindet.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, nun müssen wir natürlich definieren: Was ist Leistungssport? Hochleistungssport können Versehrte natürlich nicht mehr zeigen, Hochleistungssport im internationalen Wettbewerb. Aber wenn wir Leistung an sich definieren, also den Willen, etwas Besonderes zu leisten, wo auch immer, dann ist auch die Leistung eines Altersstürmers mit 70 Jahren, wenn er noch 50 oder 75 Meter läuft, eine Leistung, die wir anerkennen müssen. So ist auch die Leistung der Versehrten, nämlich, dieses schreckliche Unglück, das sie betroffen hat, nun zu meistern, vollwertig in der Gesellschaft zu stehen, eine Leistung der Versehrten,</p>
				<p>(Einfallender starker Beifall.)</p>
				<p>die sie betreiben, und wie ich dieses sehe, ist auch die Unterstützung durch die Organe des Deutschen Sportbundes gewährleistet. Daneben, wie gesagt, noch eine zusätzliche staatliche Unterstützung.</p>
				<p>Beim Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StavenhagenLutzG_1972-12-13">Stavenhagen</name> bin ich da etwas schwieriger dran mit der Frage des Berufssportes. Das ist eine persönliche Meinung, die ich jetzt abgebe. Wir haben im Deutschen Sportbund Amateursportler und Berufssportler organisiert. Wir wissen, daß Mönchengladbach und Köln und Bayern München und dergleichen mehr Mitglieder des Deutschen Fußballbundes sind und als Deutscher Fußballbund bei uns – [18]60 München – Mitglied im Deutschen Sportbund. Bei den Radsportlern, bei Tischtennisleuten, bei den Tennisleuten, meine Damen und Herren, kennt man im internationalen Wettbewerb heute nicht mehr die Trennung zwischen Berufssport und Amateuren. Sie kennen die Ordnung der Turniere beim Tennis. Sie wissen, daß beim Tischtennis Berufssportler und Amateure sind. Mich stört das überhaupt nicht, meine Damen und Herren, daß jemand eine Motivation aus dem Geld sucht, im Tischtennis oder im Tennis, und deswegen Höchstleistung vollbringt. Ich achte aber auch den andern, der aus anderen Überlegungen heraus seine Motivation sucht, ohne das Geld, einfach durch seinen Einsatz […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN019" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »in«.</p>
						</note>
					</seg> die Höchstleistung erbringt. Nur sollten wir die einen nicht verdammen, die den Weg des Berufssportes gehen, wie jene auch nicht zu loben vergessen, die das andere tun.</p>
				<p>Talentsuche systematisieren? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PelshenkeGuenter">Pelshenke</name> hat es Ihnen deutlich gemacht. Wenn wir nicht anfangen, mit der Misere des Schulsportes fertig zu werden – das ist erst mal die Grundausbildung, namentlich in der Berufsschule, meine Damen und Herren, da sind wir alle angesprochen, alle Kultusminister, und es gibt […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN020" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »gibt«.</p>
						</note>
					</seg> ja noch ein paar […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN021" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »paar«.</p>
						</note>
					</seg> bei der CDU –, wenn wir das nicht insgesamt meistern, zwischen</p>
				<p>(Zurufe.)</p>
				<p>Viele, ja? Viele. Ich sag’ ja gerade, ich freu’ mich ja darüber, weil von meinen Freunden keiner Kultusminister ist. Deswegen kann ich das ja hier so vortragen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Lachen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich meine also, wenn wir nicht diese Quellen ausschöpfen, die 83%, von denen 6 übrigbleiben, und diese dann systematisch schulen – Bitte nicht im Sinne der Spartakiade und nicht mit Ideologie, sondern einfach denen den Willen zur Leistung aufmuntern! –, dann werden wir den langfristig finden. Wie? Hier hat das Komitee von »Jugend trainiert für Olympia« zu entscheiden. Wollen wir nur eine Darbietung in Berlin geben auf breitester Ebene oder wollen wir wirklich einen Leistungswettbewerb in Berlin vollziehen in den Endkämpfen? Das ist die Kernfrage, die entschieden werden muß, und die uns auf der einen Seite der Leistung dient, in verschiedenen Bereichen der Kultusminister aber die Leistung ablehnt. Aber das ist die Frage, die aber demnächst entschieden werden muß, wenn diese Aktion Olympia, »Jugend trainiert für Olympia« wirklich den Sinn haben soll, daß wir aus der Breite der Schule heraus eines Tages dann auch die Spitze für die Leistung formieren können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>: Nein, ich muß noch ein Wort sagen zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NickelGuenther">Nickel</name>. Entschuldigen Sie –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja natürlich, bitte schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>: Weil ich ihm wegen des {…} widersprechen muß. Es ist nicht richtig, […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN022" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »wie«.</p>
						</note>
					</seg> Herr Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NickelGuenther">Nickel</name>, wenn Sie sagen, die DDR hat keine besseren Möglichkeiten. Hier würde ich, bitte, differenzieren, Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NickelGuenther">Nickel</name>. Die Athleten haben keine besseren materiellen Möglichkeiten, als die Athleten der Bundesrepublik – materiell –, das ist nicht wahr – ich spreche jetzt von materiellen Möglichkeiten mit 300 Mark oder mit 500 Mark, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeckermannJosef">Neckermann</name>. Sie kriegen nicht einen 500-Mark-Schein in die Tasche gesteckt, materielle Möglichkeiten. Das müßte mir nachgewiesen werden. Sie haben wesentlich bessere organisatorische Möglichkeiten, als sie in der Bundesrepublik Deutschland gegeben sind. Und sie haben – das ist wichtig – eine bessere soziale Absicherung, als wir für unsere Athleten in der Bundesrepublik Deutschland haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke vielmals, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>! Jetzt hab’ ich schon lange Herrn Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SauerHelmut_1972-12-13">Sauer</name> auf meiner Liste stehen. Ich möchte ihm zunächst das Wort geben. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SauerHelmut_1972-12-13">Sauer</name>, bitte schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SauerHelmut_1972-12-13">Sauer</name>: Meine Damen und Herren! Ich sehe nach wie vor keinen so großen Widerspruch zwischen der Aussage von Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NickelGuenther">Nickel</name> und zwischen denen, die hier vorher vorgetragen worden sind. Es ist tatsächlich eine Frage der Differenzierung. Ich glaube, daß es einem Sportler im Endeffekt völlig egal ist, ob er direkt bezahlt wird und von diesem Geld, das er bar bekommt durch einen Scheck oder eine Überweisung, dann seinen Masseur bezahlt und anständig ißt, oder ob man ihm dafür einen Block mit 10 Massagen in die Hand drückt, den er dann dafür einlösen kann oder ob ihm ein Stipendium in Amerika bezahlt wird, das relativ hoch ist. Ob diese Förderung direkt oder indirekt ist, ist im Grunde genommen für den, der Sport treibt, relativ gleich.</p>
				<p>Ich möchte auch einmal eine persönliche Erfahrung aus einem Gespräch mit DDR-Athleten berichten. Mehrfach habe ich einfach erlebt, daß unsere Freunde aus der DDR einfach nicht geglaubt haben, daß es auch in einem Leistungszentrum der Bundesrepublik nicht möglich ist, abends nach dem Training eine Massage zu bekommen. Nicht, dieses einfache, praktische Problem, daß ein Sportler, der hart trainiert, hinterher seinen Muskelkater etwas erleichtert bekommt, indem er massiert wird. Das ist beispielsweise im Leistungszentrum Mainz, bisher immer eines der vorbildlichsten, nach wie vor an einem einzigen Abend in der Woche möglich. Da kommen 4 Athleten dran. Dann ist der Masseur fertig. Danach ist nichts mehr zu machen.</p>
				<p>Solange wir diese einfachen, praktischen organisatorischen Fragen nicht lösen können, können wir lange diskutieren, warum die Sportler in der DDR u.U. besser dran sind. Es hat mich verblüfft, daß die uns das nicht geglaubt haben. Die haben uns einfach nicht abgenommen, daß wir mit solchen Fragen nicht fertig werden.</p>
				<p>Ich meine auch, daß Vergleiche anderer Art sowas wie ein Vergleich von Äpfeln und Birnen sind. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name> hat sehr konzentriert noch mal in 7 Punkten die Art der Sportförderung in der DDR vorgetragen. Ich hab’s so gedrängt im Grunde genommen noch nie gehört, und mir ist nach dieser gedrängten Darstellung noch klarer als vorher, daß ich einfach zu Beginn meiner sportlichen Laufbahn [hätte] ablehnen müssen – das würde ich heute noch mal tun. Ich müßte genauso ablehnen, in einen Sportverein berufen zu werden. Ich finde, wir müssen stolz darauf sein, daß wir ein System haben, in dem ich mir meinen Sportverein wählen kann,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und wir müssen einen Weg der Sportler dahin finden, indem wir mit diesem bestehenden System aber die anderen organisatorischen Seiten befriedigend regeln können.</p>
				<p>Unter Umständen müßten wir uns selbstkritisch mal ein bißchen fragen, ob nicht insgesamt vielleicht Sportförderungsmittel ausreichend da sind, daß aber u.U. die Art, wie sie ausgegeben werden, noch mal überprüft werden muß.</p>
				<p>Bei der erhaltenswerten Selbstverwaltung des Sportes müßten das die Gremien des Sports selber machen. Ich will, da wir ja hier unter uns sind, auch ganz offen sagen, daß ich z.B. der festen Auffassung bin, daß ein Weiter der Verteufelung der Leistung sich auch in Institutionen des Deutschen Sportbundes abspielt. Wenn ich gelegentlich eine Zeitschrift der Deutschen Sportjugend in die Hand bekomme, dann – verzeihen Sie den Ausdruck –, dann schlackere ich mit den Ohren. u.U. ist das eine Verteilung der Mittel – dort wird viel Geld hineingesteckt in publizistische Aktionen, die u.U. dann einen Bumerang-Effekt haben. Ich meine auch, daß es sogar gefährlich werden kann, wenn wir – nachdem jetzt die Entscheidung mit der Sportbriefmarke endlich durch ist –, wenn wir in diesem Moment sehr viel weiter über Geld reden, wenn es uns nicht gelingt, einmal darzustellen, wie gering die Mittel der Förderung für den Spitzensport – die verschwindend gering sind – im Vergleich zum Bruttosozialprodukt sind. Nach all den Schlagzeilen, die das gemacht hat in den Berichterstattungen der Funk- und Druckmedien, ist die breite Bevölkerung der Meinung, es handelt sich hier um Mittel in der Größe des Verteidigungsetats. Dabei geht’s hier in der gesamten Förderung des Spitzensports um – das Beispiel ist nicht von mir –, um die Mittel, die vergleichbar der Jahresförderung eines Theaters entsprechen in der Bundesrepublik.</p>
				<p>Es sind ja 7½ Millionen oder 15 Millionen Mark. Es würde sich anbieten, das in Starfighter oder sowas umzurechnen. Das will ich gar nicht tun. Nur die ganze Diskussion bewegt sich in der Förderung des Spitzensports eigentlich um minimale Beträge. Die sollten wir jetzt sichern und festschreiben und möglichst nicht lange drüber reden, um nicht in der Bevölkerung schon wieder eine Art Widerwillen zu entwickeln, daß weite Kreise der Bevölkerung sagen, wir haben eigentlich angesichts von Arbeitslosen und wirtschaftlicher Entwicklung ganz andere Sorgen. Ich meine, wir müssen jetzt vorsichtig sein, damit hier nicht ein falscher Akzent gesetzt wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SauerHelmut_1972-12-13">Sauer</name>! Da ich eine große Zahl von Wortmeldungen habe und ein unbedingter Verfechter transparenter Führungsmethoden bin, möchte ich Ihnen verlesen, in welcher Reihenfolge ich die Wortmeldungen gerne befriedigen möchte: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrauchitschEberhardvon">von Brauchitsch</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TillmannFerdinand_1972-12-13">Tillmann</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NickelGuenther">Nickel</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PelshenkeGuenter">Pelshenke</name> und Herr Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyerHelmut">Meyer</name>. Sind Sie einverstanden? Bitte schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrauchitschEberhardvon">von Brauchitsch</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrauchitschEberhardvon">von Brauchitsch</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte zunächst einige Dinge, die im Raum sind, versuchen, unter dem Gesichtspunkt der Sporthilfe ein wenig grade zu rücken. Es mag vordergründig für den einzelnen Sportler gleichgültig sein, ob sein Mehraufwand, der durch die Leistung verursacht wird, direkt oder indirekt finanziert wird. Das kann aber nur vordergründig gleichgültig sein. Einer der Grundsätze, warum wir die Stiftung Sporthilfe gegründet haben, war jener, daß wir die Abhängigkeit des Sportlers von einzelnen Geldgebern unter allen Umständen verhindern wollten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und, meine Damen und Herren, wenn wir dieses Prinzip aufgeben und wenn wir so, was da gelegentlich in der Zeit durch die Gazetten gegangen ist, dem plötzlich munter gewordenen Schnapsfabrikanten die Chance geben, Sportler in persönliche Abhängigkeit zu bringen, dann ist […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN023" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es«.</p>
						</note>
					</seg> Schluß mit der Entscheidungsfreiheit und damit mit einem wesentlichen Entscheidungsspielraum des Sportlers.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Meine Damen und Herren, es ist doch kein Staatsvergnügen von uns gewesen, daß wir auf die Barrikaden gegangen sind, als wir gegen den Mißbrauch des Sportlers für Werbung tätig geworden sind. Wir sind der Meinung, das war eine ganz wichtige gesellschaftspolitische Aufgabe. Daß wir nur peripher aus dem politischen Raum dabei Hilfe bekommen haben, haben wir zur Kenntnis genommen, aber um Gottes willen niemandem übelgenommen. Hinterher betrachtet glauben wir, daß wir einen wichtigen Feldzug bestritten haben. Daß wir auch noch Erfolg hatten, hat uns in die Nähe des Erfolgserlebnisses eines Politikers gebracht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Lachen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Lassen Sie mich ein zweites Wort sagen zur – ich möchte mal wörtlich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NickelGuenther">Nickel</name> zitieren. Gäbe es Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NickelGuenther">Nickel</name> nicht im deutschen Sport, müßten wir ihn erfinden, denn er ist einer jener, der uns immer wieder daran erinnert, daß wir auch mal an was anderes denken müssen und uns damit auseinandersetzen müssen. Hier ist das Zitat im Raume, »der Athlet muß mit ein paar hundert Mark bei der Stange gehalten werden«, und diese Feststellung liegt identisch mit der Fragestellung, wie haltet Ihr es eigentlich mit dem Berufssport?</p>
				<p>Wir haben das Glück, daß wir in diesem Lande dem Sportler auch jenen Freiheitsspielraum geben, daß er entscheiden darf, ob er für Geld Sport treibt. Und, wenn er diese Entscheidung fällt, dann ist er ein professioneller Sportler. Das ist sein gutes Recht. Dann hat er sich auch selber um sich selbst zu kümmern, auch, was seine soziale Fürsorge angeht. Das ist aber nicht die Abteilung Sporthilfe. Die Abteilung Sporthilfe ist jene, die sich mit den Sportlern zu befassen hat und jene unter ihre Fittiche nimmt, die unter Verzicht auf materielle Vorteile Leistungssport betreiben. Ich wollte das einmal sehr klar sagen, und es kann auch nicht im Raume bleiben, daß die DDR-Spitzensportler, die erfolgreichen DDR-Spitzensportler keine materiellen Vorteile haben. Sie haben abzählbare materielle Vorteile.</p>
				<p>Ich selber habe das Glück, daß ich einen Vetter habe, der den gleichen buntkarierten Namen trägt wie ich und der Präsident der olympischen Gesellschaft unserer Freunde in Pankow ist. Und ich kann Ihnen mit Sicherheit aus erster Hand sagen, daß natürlich die Beförderung vom Feldwebel zum Hauptmann eine ungleich größere materielle Bevorzugung ist als eine, eine ungleich größere materielle Bevorzugung ist, als wenn Sie heute einem in Westdeutschland unter der Hand 3-, 4-, 5000 Mark in die Hand geben. Das sind materielle Vorteile! Und, wenn ich die Chance habe, für 100 Mark eine Fünfzimmerwohnung statt einer Anderthalbzimmerwohnung zu mieten, dann ist das ein materieller Vorteil.</p>
				<p>Im Raume ist noch etwas – und Herr Vorsitzender, erlauben Sie mir, daß ich auch versuche, das ein wenig grade zu stellen unter unserm Gesichtspunkt. Wir sind nicht der Meinung, daß das Bekenntnis zur pluralistischen Gesellschaft irgendeine Identität bedeutet mit der Demontage des Leistungsprinzips. Wir bestreiten das. Im Gegenteil! Wir glauben, daß unser Prinzip der pluralistischen Gesellschaft eine der wesentlichsten Grundlagen ist, Leistung auf freiwilliger – und erlauben Sie mir eine Wiederholung –, auf freiwilliger Basis erbringen zu dürfen. Ich meine, daran sollten wir festhalten, und wir sollten nicht versuchen, etwas zu verdrehen. Und lassen Sie mich bitte noch drei Anmerkungen oder vier machen zu unserm ursprünglichen Anliegen, von dem wir glauben, daß es eines Ihrer Motive war, uns einzuladen.</p>
				<p>Die Stiftung Sporthilfe hat zu keiner Zeit aufs Programm genommen, einem Spitzensportler materielle Vorteile zu verschaffen, sondern sie hat sich die Aufgabe gesetzt, den Spitzensportler von einem Teil der Nachteile, die er durch das Bekenntnis zum Leistungssport erleidet, zu befreien. Und wir legen großen Wert darauf, daß [das] sehr klar im Raume bleibt. Andernfalls wären wir nämlich nichts anderes als Agenten für Berufssportler, und das wollen wir nicht sein und das sind wir nicht. Und das Element der Sporthilfe – Sie haben [es] glücklicherweise in der Einführung für den heutigen Abend gesagt – ist nicht in erster Linie ein materielles, auch nicht, was das Auffangen des materiellen Nachteiles des Spitzensportlers angeht, sondern in erster Linie ein soziales. Ingrid <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mickler-BeckerIngrid">Mickler[-Becker]</name> hat in ihrer, in der Art des Weltkinds in der Mitten sehr klar gesagt, »vom Podest unmittelbar in die Gosse«. Exakt das ist der Punkt! Und jeder von uns – oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeckermannJosef">Neckermann</name>, manchmal verwechsle ich die beiden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Schallendes Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Die Aufgabe ist es doch, meine Damen und Herren – und wir müssen doch alle dazu aufgerufen sein –, die Aufgabe ist es doch, dem Spitzensportler, der sich in gewissen Phasen freiwillig in eine Art Ghetto begibt, die Reintegration in unsere Gesellschaft zu ermöglichen und nicht unmöglich zu machen. Und das ist nicht in erster Linie und alleine eine materielle Frage, aber ohne materielle Basis ist die Erfüllung dieser Aufgabe absolut unmöglich. Nur die Verwechslung hieraus, materiell und sozial, würde ich für gefährlich und ungerechtfertigt halten.</p>
				<p>Eine weitere Anmerkung, wenn es erlaubt ist. Es ist sehr klar heute hier geworden, daß die Behauptungen, die gelegentlich aufgestellt werden, daß es zwischen Breitensport und Spitzensport Streit gäbe oder unterschiedliche Auffassung[en], […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN024" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »ist«.</p>
						</note>
					</seg> falsch [sind]. Ich meine, wir sollten auch das hier festhalten. Es gibt eine Interdependenz zwischen dem Breitensport, dem Spitzensport und dem Leistungssport, bei dem jede der drei Komponenten überhaupt nicht hinwegzudenken ist, ohne die andern zu gefährden. Der Leistungssport ist nur möglich mit der Breite von unten, und selbstverständlich ist die Motivation für den ersten Anfänger, den Sechsjährigen, der in den Breitensport hineinkommt, sein großes Idol, der Olympiasieger oder mindestens der Olympiateilnehmer.</p>
				<p>Nun lassen Sie mich bitte eines sagen, warum gerade wir von der Wirtschaft – was haben wir in dem Sport zu suchen? Was macht dieser <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrauchitschEberhardvon">[von] Brauchitsch</name> eigentlich, der an sich mit andern Sachen [befaßt]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN025" type="comment">
							<p>Korrigiert aus »verfaßt«.</p>
						</note>
					</seg> ist, als Vertreter von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeckermannJosef">Neckermann</name> in der Sporthilfe? Wir haben uns sehr früh mit der Frage auseinandergesetzt, gibt es eigentlich Unterschiede oder Zusammenhänge zwischen Leistungsfähigkeit, und wir sind der Meinung, es gibt nur Zusammenhänge und überhaupt keine Unterschiede. Und wir sind der festen Überzeugung, daß die Grundsätze, die es uns ermöglicht haben, mit unserm freiheitlichen Wirtschaftssystem in der Bundesrepublik Erfolg zu haben, und zwar erfolgreicher zu sein als jene in den Ostblockstaaten, natürlich auch in der Lage dazu sein müssen, mit dem gleichen Prinzip dem Sportler mindestens die gleichen Chancen zu geben, um die gleichen oder bessere Leistungen zu erbringen. Alles andere ist einfach nicht richtig. Es besteht hier ein Zusammenhang, und so wie wir sagen, oder, wie unsere Väter gesagt haben, der Handel folgt der Flagge, so besteht auch hier eine Interdependenz zwischen dem Wohlstand unseres Landes und dem Spielraum für den Spitzensportler. Wenn wir den Spitzensportler demoralisieren oder einengen, dann engen wir den Spielraum nach meinem Urteil für alle Menschen in unserm Lande wesentlich ein.</p>
				<p>Und nun möchte ich nur noch etwas zum Schluß sagen zu den beiden Dingen, zu denen Sie uns materiell geholfen haben, Glücksspirale und Briefmarke. Sie haben uns in der Tat geholfen und hier ist die Formel gebraucht worden – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name> als Profi, in diesem Fall Profi, hat sich sehr klar erklärt zu der Stärke der Opposition. Der kennt das natürlich aus eigener Tätigkeit.</p>
				<p>([Zwischenruf] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>: Ja, ich war ja auch lange genug!)</p>
				<p>Ja, eben! Nur, meine Damen und Herren, ich muß auf eines aufmerksam machen. Wir befinden uns im Moment in der Situation, daß unser Sieg in dieser Frage zu einem Pyrrhussieg wird, und zwar deshalb, weil die Technokraten, die die Durchführung der Entscheidung der Politiker in der Hand haben, dabei sind, diese Entscheidung in beiden Fällen zu sabotieren. Zeitpunkt und Qualität der Briefmarke wird es uns nicht ermöglichen, denselben Erfolg herbeizuführen wie bei der Briefmarke für München, und man wird uns den Vorwurf machen und sagen: Da seht Ihr’s ja! Die Leute wollen diese Briefmarke gar nicht. Wir werden in dieser Frage sabotiert. Qualität und Zahl und Zeitpunkt – wenn Sie bitte diese drei Faktoren nehmen wollen für die Briefmarke. Und exakt das gleiche stimmt für die Glücksspirale. Es stimmt einfach nicht, daß es technisch nicht möglich gewesen wäre, die Glücksspirale zeitlich so einzusetzen, wie es dem Sinn der Entscheidung entsprochen hätte, nämlich rechtzeitig vor den Olympischen Spielen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Meine Damen und Herren, es ist ein Treppenwitz der Weltgeschichte, eine Glückspirale zur Unterstützung der Sportler für Montreal zu schaffen und die 1. Ausstrahlung dann zu bringen, wenn die Sportler aus Montreal zurückgekehrt sind!</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich sage das hier überhaupt nicht, um Feuer zu machen, sondern ich sage [das] deshalb, weil ich die Chance wahrnehme, Ihr Gast zu sein, Ihnen zu sagen und Sie zu bitten, achten Sie darauf, daß Ihr Wille im Parlament nicht nur auf dem Papier, sondern auch in der Ausführung befolgt wird! Andernfalls verlieren natürlich die Leute draußen ein wenig das Vertrauen zu dem Wert der Papierentscheidung. Vielen Dank, Herr Vorsitzender!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrauchitschEberhardvon">von Brauchitsch</name>, für Ihre grundlegenden Ausführungen sowohl wie für die Stellungnahme zu den Einzelfragen! Darf ich jetzt meinen Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TillmannFerdinand_1972-12-13">Tillmann</name> bitten? Bitte schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TillmannFerdinand_1972-12-13">Tillmann</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#TillmannFerdinand_1972-12-13">Tillmann</name>: Herr Vorsitzender, darf ich diese Gelegenheit benutzen, hier einen Wunsch zum Ausdruck zu bringen, einen Wunsch, den ich richte an Herrn Präsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name> und an Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeckermannJosef">Neckermann</name>? Ich weiß nicht, ob dieser Wunsch erfüllbar ist, aber, da seine Erfüllung auch im Interesse des Sports liegen wird und da außerdem es immer wieder üblich ist, daß Wünsche [in] der Vorweihnachtszeit erfüllt werden, spreche ich vielleicht nicht ganz vergebens. Herr Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>, Sie haben dankenswerterweise noch einmal die fast nahtlose Übereinstimmung des deutschen Sports u. der CDU/CSU zum Ausdruck gebracht, und es ist doch sehr dankenswert, daß Sie hier Ihre Anerkennung ausgesprochen haben für unser Beharrungsvermögen. Ich glaube in der Tat, daß ohne dieses Beharrungsvermögen, ohne unser unermüdliches Insistieren es nicht möglich gewesen wäre, Sportbriefmarke, Glücksspirale und vielleicht auch bei Numerus clausus etwas zu bekommen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeckermannJosef">Neckermann</name> hat nun von den vielen Enttäuschungen gesprochen, die er in der Vergangenheit erlebt hat und er hat befürchtet, daß auch in der Zukunft weitere größere Enttäuschungen kommen. Nicht, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeckermannJosef">Neckermann</name>, daß Ihnen die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> diese Enttäuschungen bereiten wird – ich kann sogar versprechen, da wir ja übereinstimmen, daß von unserer Seite keine dieser Enttäuschungen kommen wird. Jetzt weiß ich zwar, daß Sie beide, der Deutsche Sportbund und die Deutsche Sporthilfe, sich aus dem Parteienstreit heraushalten müssen – Sie sind zur parteipolitischen Neutralität verpflichtet –, dennoch, glaube ich, können Sie sich manche Enttäuschung in der Zukunft vielleicht ersparen, wenn Sie uns bei unserem auch in der Zukunft erforderlichen Beharrungsvermögen – ich erwähne nur als Beispiel die Durchsetzung der jährlichen Sportbriefmarke – ein wenig durch öffentliche Stellungnahmen stärker [unterstützen], als das, nach meiner Beobachtung jedenfalls – das ist keine Kritik, das ist, wie gesagt, nur ein Wunsch –, immer der Fall gewesen ist. Durch eine öffentliche Unterstützung unserer Aktivitäten könnte man, glaub’ ich, unserem Wirken im Sportausschuß und auch in anderen Gremien mehr Nachdruck verleihen. Ich weiß, wie gesagt, Sie müssen sich etwas aus dem Parteienstreit heraushalten, dennoch sollte es vielleicht möglich sein, auch Ihnen dadurch etwas mehr zu helfen, daß Sie uns etwas mehr schieben helfen. Vielen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TillmannFerdinand_1972-12-13">Tillmann</name>. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeckermannJosef">Neckermann</name> hat ohnehin das Wort zur Beantwortung einer Frage des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name>. Bitte schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeckermannJosef">Neckermann</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#NeckermannJosef">Neckermann</name>: Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name> hat nach einigen klaren Zahlen die Fragen gestellt. Darf ich mir erlauben, hier vorab nur noch mal eine grundsätzliche Erklärung ab[zu]geben? In dem Sportprogramm der CDU heißt es hier, daß hervorragende sportliche Leistungen in unserer Gesellschaft gleichermaßen anerkannt und gefördert werden wie herausragende Leistungen auf wissenschaftlichem und soziologischem Gebiet. Im Sportprogramm der SPD heißt es, daß die Chancengleichheit für alle zum Leistungssport Befähigten und Motivierten [und der] Schutz des Sportlers vor sozialen, physischen und psychischen Schäden, Beschädigungen usw. gegeben sein müßte. Was mich am meisten interessiert hat, hier heißt es weiter, »verstärkte soziale Hilfen für die Spitzensportler, um das hohe Maß ihrer Beanspruchung auszugleichen und dadurch bedingte Beeinträchtigungen des schulischen und beruflichen Werdegangs zu vermeiden«. Als diese Programme herausgegeben wurden, vor allen Dingen auch das Programm der SPD, habe ich dem damaligen Herrn Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> die Frage vorgelegt, ob hier Papier vollgeschrieben worden sei oder ob auch die Absicht bestünde, [das] zu realisieren, denn dazu gehöre Geld. Alles andere sind in meinen Augen nur leere Sprüche.</p>
				<p>Und dazu die Zahlen! Wir fördern heute 2 123 Sportler, und zwar aufgeteilt in A-, B-, C- und einen Sozialkader. In dem A-Kader rund 350 Sportler, von denen 57,8 [%] berufstätig sind. Um diese Förderung zu betreiben, wobei die Einzelunterstützungen sich rekrutieren aus Lohnausfällen, Versicherung, Studien- und Ausbildungsbeihilfen, Nachhilfeunterricht und ärztlicher Betreuung – [sie] belaufen sich auf 100 bis maximal 500 Mark. Ausgenommen sind jetzt unsere Olympiakandidaten, wobei wir Leistungen teilweise bis zu 1000 Mark vollbringen müssen, weil wir hier verpflichtet sind, z.B. einem Bobfahrer eine Ersatzkraft zur Verfügung zu stellen, um seinen Gartenbaubetrieb weiterzuführen in der Zeit, in der er an den Olympischen Spielen teilnimmt und als Repräsentant unseres Landes auftritt.</p>
				<p>Die Sporthilfe hat [sich]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN026" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »es«.</p>
						</note>
					</seg> nur mit der individuellen und sozialen Unterstützung unserer Sportler zu befassen und dazu ist insgesamt ein Betrag von rund 13,5 Millionen [D-Mark] nötig, wovon rd. 1 Million auf diese Aktion »Jugend trainiert für Olympia« entfällt. In diesen Beträgen sind einbezogen allein für Verdienstausfälle 1,4 Millionen, und hier lassen Sie mich eine Feststellung treffen. Ob ich den Angestellten oder Beamten des Bürgermeisteramtes in Münster oder einen Beamten in Bayern hier vor Augen habe – keiner dieser beiden wird von dem Staat oder der Gemeinde oder der städtischen Verwaltung über einige Zeit freigestellt, sondern der kann bestenfalls Urlaub auf eigene Kosten nehmen. Und hier müssen wir doch uns die Frage vorlegen, ob wir das dann, wenn 57,8% unserer Spitzensportler berufstätig sind, verantworten können, dann die Familie darunter leiden zu lassen.</p>
				<p>Oder nehmen Sie die Versicherungssummen. Hier haben wir Frl. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinckelmannHelga">Winckelmann</name> sitzen. Daß ein Sport nicht ohne Unfälle zu bestreiten ist, ist selbstverständlich, und der Versicherungsschutz allein verschlingt pro Jahr rund 500000 Mark. Das sind nur die Prämien für einen Mindestsozialschutz und das ist eine Maßnahme gewesen, die […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN027" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sich mir die«.</p>
						</note>
					</seg> mich sehr ernst bewegt hat.</p>
				<p>Oder lassen Sie mich die Kosten für die Internate einmal in den Raum stellen. Das sind 780000 Mark, die wir hierfür aufzuwenden haben. Ist das nicht Geld, das sinnvoll angelegt ist? Und, wenn hier von Motivationen gesprochen wurde und dabei Vergleiche angestellt werden, immer wieder mit Amerika oder der DDR angestellt werden – die größte Sorge unserer Sportler liegt ja letzten Endes in der Ungewißheit, was ist nach meiner sportlichen Laufbahn, und hier ist Frau Ingrid <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mickler-BeckerIngrid">Mickler-Becker</name> für uns ein klassisches Beispiel, denn sie gehört ja auch zu denjenigen, die von der Sporthilfe unterstützt wurden, wobei die Sporthilfe ihr die Möglichkeit gegeben hat, nicht nur einen Ausgleich zu erhalten für ihren persönlichen Einsatz und die Kosten, die sie aufgewandt hat, sondern auch nach Abtritt vom Hochleistungssport ihr eine Hilfestellung zu gewähren, um nun eine Ausbildung zu erhalten oder sich selbst zu verschaffen, die es ermöglicht, daß sie das bleibt, was sie im Sport war, nämlich ein Idol für unsere Jugend. Und ich bin sicher, daß sie das auch im weiteren Leben sein wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Lassen Sie mich, wenn wir hier über Numerus clausus sprechen, einen Betrag hier zitieren. Wir geben allein 850000 Mark jährlich für Nachhilfeunterricht und Studienbeihilfen aus. Wenn ich auf dem Standpunkt stehe, daß wir einen jungen Sportler, dessen Begabung ja praktisch gefördert werden soll, nicht allein lassen dürfen – wir haben einfach die Verpflichtung, dafür Sorge zu tragen, daß er in seiner Ausbildung, abgesehen von der ärztlichen Betreuung, keine Nachteile erfährt, und darin sehe ich einfach eine Verpflichtung unserer Gesellschaft gegeben. Nur muß ich dazu die Möglichkeit haben. Und wenn Sie, sehr geehrter Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TillmannFerdinand_1972-12-13">Tillmann</name>, gesagt haben, daß wir uns auf Ihre Unterstützung stützen können, dann sei hinzugefügt, daß die Unterstützung nicht immer nur Geld kriegt oder materiellen Inhalt haben dürfe. Wenn ich z.B. einen Benefizabend in München durchführe vor wenigen Tagen, dort unsere Altsportler und unsere aktiven Wintersportler versuche, in die Gesellschaft zu integrieren, dann ist es für mich natürlich sehr bitter, wenn dort von Staats-, Behörden- oder Parteiseite nur ein Staatssekretär oder ein Zweiter Bürgermeister als Vertreter begrüßt werden kann, um dann in der Zeitung zu lesen: Politiker lassen grundsätzlich die Sporthilfe im Stich. Denn hier geht es einfach um den Goodwill, den wir brauchen, um auch das zu verwirklichen, was wir ja ständig zu Papier bringen und weswegen [das] für mich keine wirkliche Aussage darstellt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und einen letzten Punkt, der angeschnitten wurde. Unser Präsident hat das hier auch schon ausgeführt. Die Förderungsmittel sind sicherlich z.T. sehr hoch. Es ist ja sogar hier gesagt worden oder die Frage aufgeworfen worden von meinem Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SauerHelmut_1972-12-13">Sauer</name>, ob sie immer zweckentsprechend eingesetzt wurden. Wenn ich aber dann sehe, daß wir jetzt z.B. in Würzburg ein Landesleistungszentrum, ein Schwimmbad mit 50 Metern schließen müssen, weil die 100000 Mark im Jahr nicht aufgebracht werden können, um dann festzustellen, daß 100 Meter davon die Universität ein neues Schwimmbad baut und 2½ Kilometer davon entfernt ein 3. Schwimmbad gebaut wird und eine Gemeinde wie Gerbrunn in Würzburg dafür 180000 Mark pro Jahr zur Verfügung stellt, während die Stadt Würzburg und der Freistaat Bayern höchstens 2000 Mark im Jahr dafür aufwenden, dann frage ich mich, sind dann die Gelder nicht sinnvoller angelegt in weniger – denn dann ist weniger mehr – und in der Unterstützung unserer Athleten, die ja bereit sind, das letzte Opfer zu bringen – Ausnahmen bestätigen hier auch immer die Regel – und dafür werden Beträge benötigt, die doch im Grunde genommen eigentlich ein Nichts sind. Ich brauche ja nur einmal den Aufwand zu nehmen, der auf sportlichem Gebiet allein den unterentwickelten Ländern zur Verfügung steht.</p>
				<p>Das sind Zahlen, die m.E. sehr viel sprechen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeckermannJosef">Neckermann</name>! Darf ich jetzt einmal einen Blick auf die Uhr werfen und auf meine Rednerliste? Ich habe noch acht Namen notiert. Vielleicht darf ich damit die Rednerliste schließen, meine Damen und Herren? Ja, es stehen alle drauf, stehen alle drauf. Aber ich wollte ganz gerne die Rednerliste damit schließen wollen, meine Damen und Herren – den nehmen wir noch mit rauf und danach schließen wir die Rednerliste, wenn Sie einverstanden sind? Dann darf ich diejenigen, die jetzt das Wort nehmen, bitten, sich kurz zu fassen. [Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NickelGuenther">Nickel</name>]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN028" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Händical«.</p>
						</note>
					</seg>? – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NickelGuenther">Nickel</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#NickelGuenther">Nickel</name>: Ich bin etwas erstaunt über die Polemik von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrauchitschEberhardvon">von Brauchitsch</name> gegen mich, denn ich spreche ja nicht pro domo. Meine Karriere ist beendet, also keinen Pfennig von [den] erhöhten Beträgen, die ich vorgeschlagen hab’, werde ich erhalten. Aber es ist eine Tatsache, daß der Sport schon drauf gekommen ist, daß das Management besser bezahlt werden will, denn gute Verwaltungsleute des Sports sind nur dann zu gewinnen und zu halten, wenn sie entsprechend bezahlt werden. Es werden riesige Bundesleistungszentren gebaut. Es werden Trainerakademien eingerichtet mit dem entsprechenden Verwaltungsapparat. Nur die Athleten selbst, die eigentlichen Akteure, sollen nicht anders honoriert werden. Und ich fürchte, das ist einfach eine Erfahrungstatsache, daß viele Athleten mit 23 Jahren, 24 Jahren, wenn sie noch lange nicht ihren sportlichen Höhepunkt erreicht haben, daß Gefühl bekommen, sie müssen sich um ihren Beruf kümmern und deshalb ihre sportliche Tätigkeit abbrechen. Die DDR-Athleten sind im Durchschnitt wesentlich älter als unsere Athleten, treiben Sport bis 28, 29 Jahre und erringen dort ihre Erfolge. Und deshalb meine ich, [daß]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN029" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »durch«.</p>
						</note>
					</seg> die konkrete Förderung des einzelnen Athleten mehr angemessen werden muß.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NickelGuenther">Nickel</name>, ich glaube, Sie haben Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrauchitschEberhardvon">v. Brauchitsch</name> falsch verstanden, wenn Sie gemeint haben, er hätte gegen Sie polemisiert. Er hat zu einer Frage Stellung genommen, die Sie angeschnitten haben, nämlich, ob die Sportler in der DDR gefördert werden oder nicht, und dazu hat er ja einiges beigesteuert, war sicherlich</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#NickelGuenther">Nickel</name>: Nein, er hat eröffnet, wenn es keinen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NickelGuenther">Nickel</name> gäbe, müßte man ihn erfinden.</p>
				<p>(Zuruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> [(Fehmarn)]: Aber hören Sie mal, das hatte ich positiv verstanden.)</p>
				<p>Nein, das glaub’ ich nicht.</p>
				<p>(Widersprechendes Lachen.)</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Sie sehen, die meisten Anwesenden haben das positiv verstanden, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NickelGuenther">Nickel</name>. Vielleicht können Sie sich damit zufriedengeben – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PelshenkeGuenter">Pelshenke</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PelshenkeGuenter">Pelshenke</name>: Zweimal glaube ich, mich angesprochen gefühlt zu haben, und zwar einmal im Behindertensport. Es ist so, daß wir lange Zeit nie auf diesen Bereich angesprochen worden sind. Als wir angesprochen wurden, haben wir uns sofort sehr offen gezeigt. Der Vorstand hat in der ersten Sitzung, als dieses Problem auf den Tisch kam, sofort gesagt: Es ist selbstverständlich, daß wir im Rahmen unserer finanziellen Entscheidungsmöglichkeiten da auch alles tun wollen, was wir von der Satzung her gesehen tun dürfen und können. Und bevor ein konkreter Antrag auf dem Tisch lag, hat der Vorstand gesagt: Hier sind erst einmal 50000 Mark blockiert für diejenigen, die kommen. Wir möchten hier nichts zu behandeln haben wie in andern Dingen nach ganz genauen Leistungskriterien usw. Dann haben wir mit dem Verband ein sehr eingehendes Gespräch geführt und sind dabei mit dem Vorschlag konfrontiert worden, daß hier nicht auf die übliche Weise [wie] bei Spitzensportlern nach Leistungskategorien gefördert werden kann, sondern daß man Dinge tut, die dem Verband mehr helfen könnten, und es wurde der Vorschlag gesagt: Wir brauchen einmal eine Sachdarstellung, die das Notwendige darstellt, wie wir mehr Freunde werben können, [dies] in einem Buch darzustellen. Wir haben mit dem Bund gemeinsam die Voraussetzungen geschaffen finanzieller Art auch. Die Sache ist gerade in diesem Falle spruchreif. Das ist eine der ersten Taten. Was die individuelle Förderung angeht der Einzelsportler, ist es so, daß tatsächlich nur einige wenige Fälle noch hinzukommen, aber wir halten dieses für eine wichtigere Maßnahme.</p>
				<p>Zum zweiten Problem, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NickelGuenther">Nickel</name> ist mehrfach zitiert worden. Er begann eben, daß Sportler honoriert wurden, und dieses Wort muß ich hier sofort aufgreifen. Es handelt sich um eine soziale Absicherung, deswegen muß ich das Vorgehen bei der Förderung ganz kurz erläutern. Es geht uns nicht darum, jemanden bis Montreal zu fördern. Es ist ein Schemen, einen Sportler bis Montreal zu fördern und dann absacken zu lassen, da, wo er gerade ist. Wenn wir eine Förderung beginnen, ist die erste Frage bei der Olympia-Förderung: Wie sieht das aus bis Olympia und wie sieht das aus nach Olympia? Und wenn es sich zeigt, daß die Olympiavorbereitung erfordert, daß er ein Semester aussetzen muß oder was, setzen wir selbstverständlich diese Summe ein, um das Semester aus unsern Mitteln nachzubezahlen und zu ermöglichen. Und das war eine Frage, wenn wir jetzt heute fragen, was geschieht mit der Olympiabriefmarke nach 1976 und mit der Glücksspirale ’76, dann heißt das, im Olympiajahr würden wir uns stark genug fühlen, mit unsern Mitteln etwas zu schaffen. Aber noch heute muß die Sicherung gegeben sein, daß wir nach den Olympischen Spielen diesen unseren Sportlern [gegenüber] sozial handeln können, die wir heute als Beispiel einsetzen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PelshenkeGuenter">Pelshenke</name>! Herr Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyerHelmut">Meyer</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeyerHelmut">Meyer</name>: Meine Damen und Herren! Es paßt vielleicht gerade nicht im Moment auf die Worte des Vorredners, aber auf eines möchte ich doch hier hingewiesen haben, und zwar auf die klare Feststellung, daß es m. M. nach dem deutschen Leistungssport an einer einheitlichen Kompetenzregelung in seiner Förderung mangelt, und zwar im Gleichgang der Förderung zwischen Bund, Ländern und Gemeinden. Das mag vielleicht nicht im Einklang mit den letzten Worten stehen, aber es wird Ihnen das eine oder andere Problem des heutigen Abends erklären. Das mag zutreffen für die Förderung des Schwimmbades in Würzburg und ist sicherlich auch mit ein Grund, warum die Systematisierung der Talentsuche noch nicht den Stand erreicht hat, den wir uns gewünscht haben – ganz einfach, weil z.B. die Talentsuche in ihren schüchternen Ansätzen in den einzelnen Bundesländern unterschiedlich gehandhabt wird. Einmal werden die ersten Ansätze ressortiert bei der Schule, ein andermal beim Verein, ein drittes Mal beim Landesfachverband und beim vierten Mal beim Landessportbund. Manchmal gibt es auch Zwischenlösungen. Ich kann ein Beispiel nennen, daß es in einem Bundesland da verschiedene Regelungen gibt.</p>
				<p>Und, wenn Sie dieses Beispiel noch nicht überzeugt, dann würde ich Ihnen nur das Stichwort Mischfinanzierung zurufen, das uns so manches Problem gibt, wie z.B. auch Würzburg, und manches Leistungshemmende und manches Leistungsmindernde mit sich bringt. Entschuldigen Sie bitte, daß ich das jetzt fast ohne Zusammenhang noch vorgetragen habe. Ich glaubte, nicht darauf verzichten zu dürfen. Vor allen Dingen deswegen nicht, weil ich glaube, daß die Fraktion einer großen Partei, die gleichzeitig ihre Schwerpunkte setzt in gleicher Weise im Bund, Land und Gemeinden, gerade dazu aufgerufen [ist], dieses Problem zu hören. An Sie kann ich nur die Bitte richten, dauernd hier hilfreich mitzuwirken und uns zu unterstützen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyerHelmut">Meyer</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeeuwFolkert">Meeuw</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeeuwFolkert">Meeuw</name>: Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, sehr verehrte Damen und Herren! Was ich zunächst erst mal bemerken wollte, ist, Sie haben uns doch sicherlich nicht heute abend hier eingeladen, so viele namhafte Spitzensportler, um bisher jetzt genau drei davon zu Wort kommen zu lassen. Das ist das eine, was ich als leichte Kritik dazu habe. Ich glaube, Ihre Meinung, die Sie jetzt hier von vielen schon kundgetan haben, die können wir über irgendeinen Kanal auch erfahren. Aber sicherlich haben Sie kaum Gelegenheit, zu erfahren, was der Spitzensportler denkt und was er nun eigentlich zu diesem Problem seiner Förderung, das, was ihn nämlich direkt angeht, meint. Deswegen finde ich ein Versäumnis, daß man also nicht etwas mehr die Sportler befragt, und ich sehe einige unbefriedigte Gesichter dabei.</p>
				<p>Ich wollte persönlich etwas mehr Licht in den Raum bringen, um das Dunkel, was im Moment um die Person des Leistungssportlers sich breitgemacht hat, aufzuhellen, und zwar in der Form. Ich glaube nicht, daß das, was der Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NickelGuenther">Nickel</name> sagt, zutrifft auf den bundesdeutschen Leistungssportler. Es gibt mehrere Typen. Das kann man ganz klar sagen. Aber die Mehrheit sieht doch mehr so aus – und das hat auch die Ingrid [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mickler-BeckerIngrid">Mickler-]Becker</name>] schon ganz deutlich gemacht –, daß wir doch mehr eigentlich wollen als Geld. Geld ist im Grunde genommen das mindeste, was wir benötigen. Und das meiste, was wir benötigen, ist Anerkennung, und zwar Anerkennung beispielsweise von Ihnen. Und ich möchte auch nicht den Vorwurf ersparen, daß die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> eigentlich ziemlich lange auf sich hat warten lassen mit einer vorangehenden Entscheidung oder mit einem Vorangehen vor anderen in der Sache des Sports. Und das ist einer der Punkte, wo die Leistungssportler, die heute mittlerweile etwas emanzipierter sind als früher, doch ihr Auge drauf richten, und ich glaube eben in dem Fall, daß für uns eine finanzielle Förderung, die sich – darauf sind Sie schon von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name> draufangesprochen worden – in den Kategorien zwischen 500 und 1000 Mark pro Monat bewegt, je nach Sportart, das ist verständlich, daß ein Gewichtheber oder ein Schwerathlet bedeutend mehr Geld »verfrißt«, um es so zu sagen, als ein Leichtathlet, der nicht das entsprechende Körpergewicht aufbieten muß […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN030" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg>.</p>
				<p>Das zu den Förderungssummen. Aber, was wir brauchen, ist das feste Rückgrat, mit dem wir uns hinstellen können und auch mit gutem Gewissen unsern Geier, unsern Adler auf der Brust zeigen können, wenn’s drauf ankommt. Und das können wir aber nur, wenn unsere Politiker als Vertreter unserer Gesellschaft und unseres Volkes auch in der Form hinter uns stehen, daß sie nicht nur mit Worten uns akzeptieren, sondern die Taten folgen lassen.</p>
				<p>Wie gesagt, ich bin sehr erfreut, daß also die zwei Taten, wenn auch schon etwas spät, aber immerhin, in die Wege geleitet sind. Und ich möchte Sie noch fragen, um das zu untermauern: Wozu glauben Sie oder warum ist es sonst möglich, eine komplette Nationalmannschaft auf die Straße zu holen, bei der alle Leute selbst aus eigener Tasche sowohl die Reise als auch die Unterkunft bezahlt haben, wenn nicht aus Idealismus, denn zu verdienen war da gar nichts und die Presse war auch nicht […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN031" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg>, wenn nicht aus Idealismus – und das Wetter war auch nicht das allerschönste. Und, wenn dies bei andern Sportarten bisher noch nicht gilt – und ich gucke da Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NickelGuenther">Nickel</name> an, denn er ist Vertreter der Leichtathletik –, und wenn es beispielsweise bei andern Sportarten in andern Nationalmannschaften nicht eine Nachfolge für eine solche Aktion gibt und deswegen nicht zieht, dann bin ich der Meinung, daß das deswegen so ist, daß es zu viele Leute gibt, die andere Sportler darauf aufmerksam machen, daß wir nicht genug verdienen, wenn Bonzen so viel verdienen. Ich glaube, diese Flüsterpropaganda mit negativem Einschlag, die ist es letzten Endes auch, die das Konzept verderben [kann] als Leistungssportler in unserer Gesellschaft.</p>
				<p>Und lassen Sie mich zum Abschluß noch ein kurzes Wort an Sie als Bundestagsabgeordnete richten. Sie helfen im Spitzensport, im Leistungssport und letzten Endes unserer Nation am meisten dadurch, indem Sie auch sich zu der Sache des Leistungssports bekennen – mit Person und mit Wort und eben nicht mit Abwesenheit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeeuwFolkert">Meeuw</name>. Wir sind alle für Kritik sehr empfänglich, ich eingeschlossen, und sicherlich ist sehr vieles berechtigt an dem, was Sie sagen. Nur, bei Ihrer Kritik an der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> bitte ich Sie freundlichst in Betracht zu ziehen, daß wir hier z.Z. in diesem Parlament nicht in der Mehrheit sind und daher die Entscheidungen nicht herbeiführen können. Wir werden,</p>
				<p>(Einwurf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Und wir hatten die Sportsondermarken, zu unserer Zeit, die hatten wir glatt, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeckermannJosef">Neckermann</name>, nicht?)</p>
				<p>ich wollte noch hinzufügen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, daß wir natürlich bestrebt sind, diesen für uns sehr unbefriedigenden Zustand in einem Jahr zu verändern. Wenn wir dann die Mehrheit haben, dann können Sie uns voll zur Verantwortung ziehen für das, was hier geschieht. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GieselerKarlheinz">Gieseler</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GieselerKarlheinz">Gieseler</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Geld regiert die Welt, heißt ein Sprichwort. Heute abend ist wahrscheinlich soviel von Geld gesprochen worden, daß der Saal hier schon leer geworden ist. Ich sag’ das mit Respekt und gezielt. Wir haben nämlich drei Grundsätze, glaube ich, am Schluß noch einmal zusammenzufassen. Der Sport lebt nämlich nicht nur von Geld allein. Wir haben vom Prinzip der Subsidiarität gesprochen. Dieses Prinzip der Subsidiarität wird versucht, abzulösen, durch das Prinzip der öffentlichen Daseinsvorsorge. In diesem Zusammenhang ist ein Wort von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrauchitschEberhardvon">von Brauchitsch</name> interessant. Er hat nämlich gesagt zur Entwicklung des Sports, daß man den Spitzensportler von Managern freihalten wollte und daß die Stiftung Deutsche Sporthilfe genau zu diesem Zweck, nämlich Chancengleichheit zu bieten, geschaffen worden ist. Diese Entwicklung des Spitzensportlers in Händen von Managern hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrauchitschEberhardvon">v. Brauchitsch</name> so dargestellt, das würde eine Einengung des Entscheidungsspielraums des Athleten gewesen sein. Erlauben Sie mir zu diesem Punkt die grundsätzliche Anmerkung: Der Entscheidungsspielraum für Athleten, der verlorengeht, ist verlorene Bürgerfreiheit. Unter diesem Aspekt sollten wir die Dinge sehen, denn jeder einzelne Bürger verliert hier Raum, der nachher dem gesamten Staat und der gesamten Gesellschaft, also allen Bürgern, fehlt. Und unter diesem Gesichtspunkt vertreten wir den Grundsatz der Subsidiarität und wissen genau, Subsidiarität gleich mehr Bürgerfreiheit zu setzen.</p>
				<p>Zweite Anmerkung! Es ist von dem mangelnden Bekenntnis zur Leistung gesprochen worden. Dieses mangelnde Bekenntnis zur Leistung ist zuerst einmal ein mangelndes politisches Bekenntnis zur Leistung. Ich sage das ganz gezielt, weil Ingrid <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mickler-BeckerIngrid">Mickler-Becker</name> darauf gewartet hat. Wir leben in einer Wohlstandsgesellschaft. Diese Wohlstandsgesellschaft hat einen riesengroßen Nachteil, daß sie nämlich, unter welchen Perspektiven auch immer, anbietet für möglichst wenig Leistung möglichst hohen materiellen Erfolg – das ist eine politische Devise. Nach dieser politischen Devise kann ein Spitzensport überhaupt nicht entwickelt werden, denn der Spitzensport verlangt höchste Anstrengung und kaum materielle Erfolge, in dem Fall sogar Verluste, verlorene Semester und Schlimmeres. Das ist gesagt worden. Das wird ausgeschaltet durch die Stiftung Deutsche Sporthilfe, so gut, wie es geht. Das ist aber nur ein materielles Ausschalten. Was wir brauchen, ist das politische Bekenntnis zur Leistung. Und machen wir uns eines nicht vor – als letzter Satz zu diesem Punkt –, die Diskussion um die Leistungsverneinung ist zwar von der Straße weg und nicht mehr so laut, aber sie ist längst in den Instanzen angekommen und diese Instanzen</p>
				<p>(Einbrechender Beifall.)</p>
				<p>sind die Schulen. Und das gilt nicht nur für den Sport und das gilt auch für Länder, in denen CDU-politische Minister regieren.</p>
				<p>Letzte Bemerkung! Herr Generalsekretär Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> ist nicht mehr da. Generalsekretäre haben ihre schlimmste Aufgabe immer, die schlimmen Wahrheiten zu sagen. Ich sage jetzt auch eine schlimme Wahrheit. Diese schlimme Wahrheit besteht nämlich darin, daß wir auch eine andere Regierung einmal kannten und mit dieser anderen Regierung Erfahrungen gemacht haben. In Steuerfragen, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name>! Die berühmten 5000 Mark mit Verlust der 3 Jahre, in der freien Verwendung der Mittel, die dem DSB und dem Sport nicht gegeben wurden. Ich könnte noch andere Punkte aufzählen, die Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name> präzis genannt hat. Mein Wunsch, letzter Satz, alles das, meine Damen und Herren, […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN032" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »was«.</p>
						</note>
					</seg> heute abend von dieser Opposition Gesagte möge nicht vergessen sein für eine möglicherweise kommende Regierung!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich finde das sehr gut, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GieselerKarlheinz">Gieseler</name>, was Sie gesagt haben. Ich möchte Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> und andere Kollegen entschuldigen, die nicht mehr hier sind. Seit 20 Uhr läuft eine andere Veranstaltung. Das ist das Unglück dieser parlamentarischen Sitzungswochen, daß sich alles auf einen Tag oder auf wenige Tage komprimiert. Ich bitte also herzlich, die jetzt nicht mehr Anwesenden zu entschuldigen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisslerHeiner_1965-10-19">Geißler</name> – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisslerHeiner_1965-10-19">Geißler</name>, sehen Sie, einen haben Sie schon in die Flucht geschlagen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Danke auch, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisslerHeiner_1965-10-19">Geißler</name>, bitte schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeisslerHeiner_1965-10-19">Geißler</name>: Ja, meine Damen und Herren, ich wollte mich nur angeregt durch Ausführungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeckermannJosef">Neckermann</name> und durch einige andere Ausführungen zu Wort melden, weil ich nicht den Eindruck habe, daß die Förderung, wie wir sie in der DDR drüben haben, für uns die Alternative bedeutet, nicht wahr, der Unfähigkeit dieses freiheitlichen Staates, etwas Vernünftiges auf diesem Sektor zu tun.</p>
				<p>Wir befinden uns ja hier auf der Bundesebene und ich möchte doch auch sagen, daß nicht der Zufall das Zepter schwingen muß oder das Chaos, wie [wir] es bei der Schwimmbadplanung gerade von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeckermannJosef">Neckermann</name> gehört haben, die Regel zu sein hat, sondern wir haben z.B. die Bundesbauordnung. Und, wenn [wir] in der Bundesbauordnung die Bestimmungen über die Bauleitpläne, die Flächennutzungspläne etwas konkretisieren würden insoweit, als z.B. der Bau von Sport- und Spielplatzanlagen genauso ernstgenommen wird wie der Bau von Straßen, weil’s nicht mehr dem Zufall überlassen wird oder der jeweiligen Mehrheit, die in der betreffenden Kommune vorhanden ist, dann wären eben Sportleitpläne rechtlich integrierte Bestandteile von Flächennutzungsplänen, von Bauleitplänen und müßten dann eben letzten Endes genauso gebaut werden wie die Straßen auch. Das ist der erste Punkt. Das kann der Gesetzgeber machen, ohne daß die Freiheit des Sports auch nur im mindesten tangiert ist.</p>
				<p>Zweitens, alle Sporteinrichtungen, die mit öffentlichen Mitteln gebaut sind, müssen auch für jede Form des Sportes zur Verfügung stehen. D.h. wir müssen die Unterscheidung beenden, zwischen Schulsportanlagen und zwischen Sportanlagen der Turn- und Sportvereine zu unterscheiden. Alle Anlagen, mit öffentlichen Mitteln gebaut, müssen sowohl der Schule als auch den Vereinen nach einem vernünftigen Benutzungsplan zur Verfügung stehen.</p>
				<p>Drittens, diese Anlagen müssen kostenlos den Benutzern zur Verfügung stehen. Dies ist auch unter ökonomischen Gesichtspunkten richtig, denn die Turn- und Sportvereine, die eine Gebühr bezahlen, finanzieren diese Gebühr in der Regel aus den Mitteln, die sie vom Staat wiederbekommen, zumindest teilweise. Und wir beschäftigen dann dafür Beamte, die das Geld hin und her bewegen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Aus diesem Grunde, glaub’ ich, kann man dies durchaus auch unter ökonomischen Gesichtspunkten als eine Möglichkeit ansehen, die auch in der Zeit der knappen Kassen, nicht wahr, realisierbar ist.</p>
				<p>Und viertens meine ich, und damit wäre schon viel getan auf dem Wege, nicht wahr, um auf der Breite die notwendige Basis zu schaffen, daß eben möglichst viele junge Leute am Sport Interesse finden und sich auch im Leistungssport interessieren. Ich bin darüber hinaus der Meinung – das haben wir in Rheinland-Pfalz gemacht –, daß wir den Turn- und Sportvereinen im Grunde einen Rechtsanspruch geben müssen auf staatliche Förderung, und zwar deswegen, weil dies bedeutet institutionelle Förderung mit der Folge, daß in Zeiten, in denen u.U. die Etattitel gekürzt werden, diese Förderungsmaßnahmen im Grunde genommen genauso behandelt werden wie gesetzliche Leistungen. Und dies hat zur Konsequenz, daß die Turn- und Sportvereine, deren Selbstverwaltung und deren Autonomie ja im Gesetz selber ausdrücklich bestätigt und garantiert werden kann, nicht in der Luft hängen und auf freiwillige Zuschüsse angewiesen sind, die ihre Manövrierfähigkeit im Grunde genommen dadurch bereits wieder in erheblicher Weise tangieren.</p>
				<p>Ich würde also schon sagen, daß man auch in einem freiheitlichen Staat einige gesetzliche Voraussetzungen schaffen kann, damit die Turn- und Sportvereine vernünftig arbeiten können. Nur, wenn Sie diese öffentliche Aufgabe erfüllen – lassen Sie mich jetzt zum Schluß sagen – und wir der Auffassung sind, daß diese öffentliche Aufgabe von Privaten erfüllt werden soll – das ist unsere Meinung, dazu gehören auch die Turn- und Sportvereine –, dann bedeutet das nicht, daß diese öffentliche Aufgabe dadurch zur Privatangelegenheit wird, sondern die Turn- und Sportvereine haben auf der andern Seite natürlich auch in ihrer eigenen Arbeit sich an dieser öffentlichen Aufgabe auszurichten. Und dies bedeutet – entschuldigen Sie, wenn ich das jetzt so sage – natürlich auch einen gewissen Anspruch an die Fähigkeit zur Reform innerhalb unserer Turn- und Sportvereine. Gerade, wenn wir die Talentsuche ansprechen. Es ist natürlich nicht gut möglich, wenn wir in einem Land 3 Sportbünde haben mit jeweils den betreffenden Fachverbänden, die dann unter Umständen nur aus 3 oder 4 Vereinen im Fachverband bestehen – auf der Ebene und mit der Organisationform, nicht wahr, die meinetwegen noch aus dem letzten Jahrhundert stammt, kann man natürlich eine vernünftige Talentförderung nicht treiben. D.h., wenn wir hier zu einer Kooperation weiter kommen wollen zwischen Sport und Staat, dann bedeutet dies auf der anderen Seite natürlich auch eine Reform der Turn- und Sportvereine selbst.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, mein lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisslerHeiner_1965-10-19">Geißler</name>! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinbachKlaus">Steinbach</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteinbachKlaus">Steinbach</name>: Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, meine Damen und Herren! Ich habe im Laufe der jetzt zweistündigen Unterredung mir einige Stichworte aufgeschrieben, die hier heute abend gefallen sind, und möchte diese an mir selber mal klären und welche Probleme ich als Sportler selber habe. Deswegen sind Sie, glaub’ ich, auch hierhin gekommen, um unsere Probleme</p>
				<p>(Einfallender Beifall.)</p>
				<p>zu erfahren und uns selber zu fragen: Was passiert nachher?</p>
				<p>Das sind soziale Fürsorge, soziale Absicherung, Reintegration – vor diesem Problem stehe ich jetzt. Ich war 6 Jahre im ersten Sportinternat in Deutschland, in der DSV-Schule Max [Ritter]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN033" type="comment">
							<p>Korrigiert aus »Rücker«.</p>
						</note>
					</seg> in Saarbrücken, vom ersten Tag an bis vor 3 Monaten Mitglied dieser Schule gewesen und habe da einen ziemlich großen Leistungsaufschwung erhalten. Ich bin in München gewesen, ich war – durch die Schule bin ich wirklich sehr weit gekommen, habe auch mein Abitur gemacht, habe mein Abitur aber dadurch nicht optimal machen können, also nicht mit einem Notendurchschnitt 1,8 oder 1,9, um meinen Wunsch, [ein] Medizinstudium zu machen, zu verwirklichen. Ich habe einen normalen Durchschnitt, weil ich 8 bis 10 Wochen pro Jahr in der Schule gefehlt habe und diese Zeit ganz normal habe nachholen müssen, wie ein Schüler, der krank ist. Ich steh’ jetzt vor dem Problem: Was passiert nachher? Wie komm’ ich jetzt an den Studienplatz, den ich mir wünsche, an dieses Traumstudium Medizin? Und da wird zwar jetzt der erste Schritt gemacht bei der Kultusministerkonferenz, aber, wie ich das so verstanden habe, gilt diese Härtefallregelung für Sportler nur für ein Sportstudium.</p>
				<p>(Widerspruch.)</p>
				<p>Nicht? Ah, dann hab’ ich das falsch verstanden. Denn ich glaube, es muß einem Sportler die Möglichkeit gegeben werden, nicht nur sich auf dem sportlichen Gebiet zu profilieren, also nicht nur zu zeigen, ich kann was in Sport, ich kann meine Muskeln und meinen Körper ein bißchen einsetzen und sportliche Leistungen bringen, sondern man muß ihm auch die Möglichkeit geben, dies auf andern Gebieten zu beweisen. Und da ist natürlich das Problem jetzt der Numerus clausus für mich. Ich suche seit anderthalb Jahren Möglichkeiten, an dieses Medizinstudium heranzukommen. Ich bin momentan Praktikant in einem Krankenhaus. Ich komme jetzt aus dem Krankenhaus. Ich hab’ mich einer Bandscheibenoperation unterziehen müssen und ich versuche jetzt etwas zu lernen in diesem Krankenhaus, um später mal, ich weiß noch nicht wann, an diesen Medizin-Studienplatz zu kommen. Ich verdiene in diesem Krankenhaus 100 Mark im Monat. Ich bekomme von der Sporthilfe meine Unterstützung und mit der komm’ ich voll und ganz aus, und ich kann Ihnen versichern, daß ich sehr, sehr gerne auf diese Sporthilfe verzichten würde und daß ich das vielleicht neben meinem Elternhaus und mit Arbeit, die ich zwischendurch mache, daß ich mich da finanziell schon über Wasser halten könnte, wenn ich wüßte, nachdem ich meinen sportlichen Höhepunkt hatte, nachdem ich den aktiven Sport aufgegeben hab’, daß ich dann meinen Beruf, den ich mir wünsche, verwirklichen kann. Aber momentan sieht es ja etwas rosiger aus. Zwei bis drei Wochen vorher sah das ziemlich aussichtslos aus. Ich habe dagestanden – es steht auf meinem Abitur[zeugnis], »zum Hochschulstudium zugelassen«, und ich geh’ zu jeder Hochschule und man läßt mich doch nicht zu. Das ist das Problem.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinbachKlaus">Steinbach</name>! Das war sehr eindrucksvoll, was Sie uns erzählt haben. Und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name> sagt gerade in diesem Augenblick zu mir: Wir brauchten 15 Plätze in der ganzen Bundesrepublik pro Semester, um die Hochleistungssportler studieren zu lassen. 15 Plätze. Ich darf das Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> und den andern Kollegen wärmstens ans Herz legen, daß wir uns bei den für uns dafür in Frage kommenden Gremien – Kultusministerkonferenz oder wo das ist – dafür einsetzen.</p>
				<p>(Zwischenrede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>: Ich glaube allerdings, daß […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN034" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> des Hochleistungssportlers auf Anwartschaft der Universität einräumen müssen.)</p>
				<p>([Zwischenrede] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>: Verteilt auf die ganze Bundesrepublik.)</p>
				<p>Die ganze Bundesrepublik Deutschland. Nein, nein, nein, das ist offenbar für alle Hochschulen und für die ganze Bundesrepublik. Das sind nicht viele Plätze, wenn man bedenkt, daß wir 300000 Studenten haben. Das ist nicht einmal 1 Platz pro Universität! – Also, das war sehr eindrucksvoll, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinbachKlaus">Steinbach</name>. Wir wollen sehen, was wir daraus für praktische Schlußfolgerungen ziehen können. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerlachPaul_1969-10-20">Gerlach</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerlachPaul_1969-10-20">Gerlach</name>: Meine Damen und Herren! Die Problematik der steuerlichen Vergünstigung ist noch einmal angesprochen worden. Sicherlich wird der Sport dabei bei der Regierung und mit jeder Regierung seine Schwierigkeiten haben. Aber ich darf mir den Hinweis erlauben als Vereinsvorsitzender in diesem Sport – ich übe ihn schon seit 25 Jahren aus –, daß die Situation vor 10 Jahren nun einmal anders war als sie leider heute ist. Die wirtschaftliche Situation, die inflationären Entwicklungen gehen auch an den Vereinen nicht vorbei. Und wenn man draußen die Situation der Vereine betrachtet, weiß man nicht so recht, wie das überhaupt weitergehen soll. Aus diesen Gründen heraus insbesondere hat die Fraktion der CDU/CSU am vergangenen Donnerstag bei der Lesung der Abgabenordnung einen entsprechenden Antrag gestellt, der nur von der Mehrheit der Koalition abgelehnt worden ist. Meine Frage nunmehr an die Vertreter des Deutschen Sportbundes: Wie kennen Sie nun die Situation, welche Auswirkungen hat das auf die Vereine? Überlegen Sie selbst, welche Schritte empfehlen Sie uns? Ich wollte diese Fragen nicht zuletzt auch an das Präsidialmitglied Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HembergerKarl">Hemberger</name> gerichtet haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerlachPaul_1969-10-20">Gerlach</name>! Vielleicht können wir nachher noch eine Gelegenheit finden, das zu beantworten. Wir werden ja gleich anschließend noch etwas zusammensein, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WessinghageThomas">Wessinghage</name> – bitte schön.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WessinghageThomas">Wessinghage</name>: Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, meine Damen und Herren! Mir kommt jetzt, ich glaube ungewollt, die Funktion zu, das Schlußwort hier an Sie zu richten. Und ich möchte da noch mal von Seiten eines Sportlers klarstellen, woran es, glaub’ ich, z. Z. bei uns in der Bundesrepublik am meisten mangelt. In der Bevölkerung und auch vor allem in der Presse ist momentan das Bewußtsein festzustellen, daß man sich gern mit dem Sieg identifiziert, aber bei Niederlagen sich in den Hintergrund schiebt – d.h., man fühlt sich als Leistungssportler manchmal, wenn man versagt, aus welchen Grunde auch immer, etwas alleingelassen.</p>
				<p>Außerdem fehlt ein gewisses Bewußtsein auch in der Bevölkerung, sich mit dem Sportler zu identifizieren oder ihn anzuerkennen, wenn [er] morgens um 8 Uhr bei Regen und Wind durch die Straßen rennt, und dann wird er eher ausgelacht als angefeuert. Und ich meine, möglicherweise durch Bekenntnisse von höchster Ebene zum Sport, zur Leistung und zum Leistungssport, könnte man vielleicht auch das Bewußtsein in der Breite etwas anheben. Vielleicht würde uns daraus eine Motivation erwachsen, wie man sie in der DDR findet. Aus den Gesprächen mit DDR-Sportlern weiß ich, daß sie ihren Staat akzeptieren und für ihn laufen oder vielleicht auch wie in den USA, denn dort ist die Anerkennung an den Hochschulen z.B. ungeheuer für sportliche Erfolge. Das ist natürlich ein langwieriger Prozeß und kurzfristig wäre uns natürlich geholfen, wenn man das Bewußtsein und die Sicherheit hätte, finanziell in sicheren Verhältnissen sich seinem Hochleistungssport zu widmen bzw. sein Studium nach Beendigung der Athletenlaufbahn in Ruhe zu beenden – das heißt also, die Sicherung der Funktion der Deutschen Sporthilfe. Dank’ schön!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WessinghageThomas">Wessinghage</name>. Meine Damen und Herren, alle, die sich zu Wort gemeldet haben, sind zu Wort gekommen, und wir sind hiermit am Ende unseres Gesprächs angelangt. Ich möchte meinerseits allen Damen und Herren, die das Wort genommen haben in dieser Debatte, sehr herzlich dafür danken. Ich glaube wir, die Parlamentarier, die Abgeordneten der CDU/CSU-Bundestagsfraktion, haben sehr viel aus dem gelernt, was wir gehört haben. Wir haben von den finanziellen Sorgen und Problemen gesprochen, wir haben von der Struktur des Sportes, dem System, wenn ich dieses Wort gebrauchen darf, gesprochen – was daran gut ist, was wir daran erhalten wollen und müssen und was wir verbessern können und müssen – und wir haben, und ich glaub’, das war ganz besonders wichtig, viel gehört über die Sorgen und Fragen, vor die einzelne Hochleistungssportler gestellt sind.</p>
				<p>Wir werden das alles in der Fraktion der CDU/CSU verarbeiten, was hier gesagt worden ist. Wir werden die Anstöße geben, die wir geben können. Ich habe vorhin schon gesagt und wiederhole es noch einmal, wir sind leider noch nicht so weit, daß wir die Mehrheit im Bundestag haben, aber wir streben eine Veränderung dieses für uns unbefriedigenden Zustandes im Herbst 1976 an. Und Sie können uns beim Wort nehmen, wir werden dann mit Ihnen wieder zusammenkommen, spätestens dann. Das soll nicht ausschließen, daß wir auch vorher noch mal ein Gespräch veranstalten. Spätestens nach der Wahl 1976 werden wir wieder zusammenkommen, und dann haben wir vielleicht eine noch bessere Grundlage zur Fortsetzung dieser Unterhaltung.</p>
				<p>Ich möchte Ihnen allen noch mal ganz herzlich danken und meine vorhin ausgesprochene Einladung wiederholen, daß wir jetzt noch rübergehen in die Parlamentarische Gesellschaft und da noch ein Glas Wein miteinander trinken. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>: Lassen Sie mich, lieber Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, auch ein Wort des Dankes für meine Freunde hier sagen. Ich möchte das konkretisieren mit einer Bitte. Wir haben heute gesprochen über die Probleme Sport – Bundestagsfraktion. Meine Bitte an Sie: Der Sport spielt sich nicht nur im Hochleistungssektor ab. Es gibt so viele Probleme, die Ihre Freunde draußen in den Ländern und in den Gemeinden zu regeln haben. Meine Bitte ist also, daß Sie im Kreise Ihrer Fraktionsvorsitzenden-Konferenz eine ähnliche Veranstaltung mit den Landessportbünden durchführen mögen und daß die CDU-Kreisfraktionen eine ähnliche Veranstaltung auch mit den Stadtsportbünden durchführen mögen, weil dort die Probleme an Ort und Stelle geklärt werden. Die dritte Bitte wäre, Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> – ich will es am Beispiel einer andern Fraktion vortragen –, die Koordinierung scheint mir auch im Bundestag, auch in einer so großen Fraktion nicht immer hundertprozentig zu klappen. Wir haben’s am Beispiel der <name type="Organisation" ref="#FDPFraktionBT">FDP-Fraktion</name> [gesehen]. Das FDP-Mitglied im Sportausschuß spricht sich für die Briefmarke aus. Das FDP-Mitglied im Jugendausschuß spricht sich einmütig wie die Kollegen der CDU/CSU und SPD gegen die Briefmarke aus. Einstimmige Beschlüsse sind hier repariert worden, aber die Koordinierung in der ersten Phase, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name>, hat nicht funktioniert und hat uns zurückgeworfen. Ich wäre dankbar, wenn also das Problem der Koordinierung beachtet würde.</p>
				<p>Das gilt auch für den nächsten Punkt, Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>. Ich hab’ mich sehr gefreut, als sowohl Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TillmannFerdinand_1972-12-13">Tillmann</name> als auch Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeubleWolfgang_1972-12-13">Schäuble</name> das Problem der Vereine hier angesprochen haben – Abgabenordnung ist ein Problem. Manchmal kann man parlamentarisch mehr erreichen, wenn man interfraktionell arbeitet, als nur aus der Opposition heraus. Das ist nur ein Rat, den ein alter Politiker jungen Repräsentanten in der Bundestagsfraktion der CDU gibt. Wir haben’s in Nordrhein-Westfalen unabhängig von der Zusammensetzung der Regierung so gehalten, daß in Bezug auf Sport-Interpellationen oder -Anträge wir grundsätzlich nur interfraktionell Anträge oder Interpellationen gestellt haben. Ich sage – unabhängig von der Zusammensetzung der Regierung, ob CDU, FDP oder SPD, FDP, das gilt bis zum heutigen Tag –, mindestens sollte man den Versuch einer interfraktionellen Absprache machen, weil sich manchmal sonst Fronten verhärten, wie es offensichtlich bei der Abgabenordnung der Fall ist.</p>
				<p>Ein Beispiel gleich für die positive Regelung. Wir haben alle möglichen Gegebenheiten, Spendenbescheinigungen auszustellen. Ich gehöre sieben oder acht Vereinen in meiner Vaterstadt Hagen an und bekomme immer einen Schein zugefügt: steuerlich absetzbar. Das gilt nicht für die Spende für den Sportverein, sondern diese Spende muß über eine Stadt dem Verein zugeleitet werden, also nicht unmittelbar. Alle Finanzminister haben der steuerlichen Abzugsfähigkeit widersprochen – alle Finanzminister, unabhängig von der Parteirichtung. Es wäre, glaub’ ich, richtig, meine Damen und Herren der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name>, das Thema mal leidenschaftslos zu diskutieren. Wir sind dazu bereit, auch mit einer Limitierung. Wir wollen nicht Häuser einreißen, aber die Gleichbehandlung mit andern Vereinigungen im Rahmen der steuerlichen Gesetzgebung sollte angesprochen werden, auch mit den Finanzministern, die der CDU/CSU angehören.</p>
				<p>Und schließlich ein letztes Wort, Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, ich hab’ es Ihnen schon persönlich gesagt. Bitte fassen Sie die Diskussion, die wir hier geführt haben, nicht auf als eine Bitte um steuerliche Unterstützung oder Unterstützung aus Steuermitteln. Wir erwarten und erbitten nichts anderes, als daß Sie uns die Möglichkeit geben, unmittelbar den Bürger anzusprechen, damit der in eigener freier Entscheidung sagt: Ich zahle 3 Mark für das Olympialos oder 10 Mark für die Briefmarke. Der soll die Entscheidung treffen. Nur Sie – der Staat, die Parlamente – müssen uns die Voraussetzung geben. Unsere Eigenleistung erbringen wir. Die Zahlen stellen wir Ihnen gerne zur Verfügung. Die Eigenleistungen unserer Vereine, meine Damen und Herren, sind wesentlich höher, als der Staat uns subsidiär Mittel zur Verfügung stellt. Wir bitten also nicht um Steuermittel, sondern wir bitten um die Chance, diese Eigenleistung zu erweitern. Ich bedanke mich sehr herzlich im Namen meiner Freunde für diesen ausgezeichneten Abend.</p>
				<p>(Starker, lang anhaltender Beifall.)</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, die Sitzung ist beendet.</p>
				<p>[Anlage A]</p>
				<p>Gäste:</p>
				<p>Als sachkundige Gäste werden an der Sondersitzung teilnehmen:</p>
				<p>1. Präsidium des Deutschen Sportbundes</p>
				<p>
					<table rendition="#hidden">
						<row>
							<cell>Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>
							</cell>
							<cell>(Innenminister a.D. von Nordrhein-Westfalen, Präsident des Deutschen Sportbundes seit Mai 1974, Präsident des Landessportbundes Nordrhein-Westfalen seit 18 Jahren, früher aktiver Wasserballspieler.)</cell>
						</row>
						<row>
							<cell>Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Landsberg-VelenDieterGrafvon">Graf Landsberg-Velen</name>
							</cell>
							<cell>(Vizepräsident des Deutschen Sportbundes, Präsident der Deutschen Reiterlichen Vereinigung.)</cell>
						</row>
						<row>
							<cell>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HembergerKarl">Hemberger</name>
							</cell>
							<cell>(Präsidialmitglied des Deutschen Sportbundes, Vorsitzender des Steuer- und Wirtschaftsausschusses.)</cell>
						</row>
						<row>
							<cell>Karlheinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GieselerKarlheinz">Gieseler</name>
							</cell>
							<cell>(Generalsekretär des Deutschen Sportbundes.)</cell>
						</row>
					</table>
				</p>
				<p>2. Stiftung Deutsche Sporthilfe</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>Dr. h. c. Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeckermannJosef">Neckermann</name>
						</cell>
						<cell>(Vorsitzender der Stiftung Deutsche Sporthilfe, 1960 in Rom Olympia-Dritter in der Einzelwertung, 1964 in Tokio und 1968 in Mexiko-City Gold in der Mannschaft, außerdem 1968 Silber in der Einzelwertung, Weltmeister 1966 in der Einzelwertung und in der Mannschaft, Olympiasieger 1972 mit der Dressurreiter-Mannschaft.)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Eberhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrauchitschEberhardvon">von Brauchitsch</name>
						</cell>
						<cell>(Stellvertretender Vorsitzender der Stiftung Deutsche Sporthilfe.)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PelshenkeGuenter">Pelshenke</name>
						</cell>
						<cell>(Hauptgeschäftsführer der Stiftung Deutsche Sporthilfe.)</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Oberstudiendirektor</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyerHelmut">Meyer</name>
						</cell>
						<cell>(Direktor des Bundesausschusses zur Förderung des Leistungssports.)</cell>
					</row>
				</table>
				<p>3. Spitzensportler</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>Ingrid <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mickler-BeckerIngrid">Mickler-Becker</name>
						</cell>
						<cell>(Eine der erfolgreichsten deutschen Leichtathletinnen überhaupt. Wichtigste Erfolge: Olympiasiegerin 1968 im Fünfkampf, 1972 in der 4x100-m-Staffel, Europameisterin 1971 im Weitsprung und in der 4x100-m-Staffel, mehrfache Deutsche Meisterin.)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendlinKurt">Bendlin</name>
						</cell>
						<cell>(Mehrfacher Deutscher Meister im Zehnkampf, Dritter bei den Europameisterschaften 1971 in Stockholm, lange Zeit Inhaber des Zehnkampfweltrekordes mit über 8300 Punkten.)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Jutta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeineJutta">Heine</name>
						</cell>
						<cell>(Olympia-Zweite 1960 über 200 m und in der 4x100-m-Staffel, Europameisterin 1962 über 200 m, vielfache Deutsche Meisterin.)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Edwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinEdwin">Klein</name>
						</cell>
						<cell>(Deutscher Meister 1972 im Hammerwurf, einer der besten Hammerwerfer der Welt im Jahre 1975.)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Folkert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeeuwFolkert">Meeuw</name>
						</cell>
						<cell>(Sprecher der Nationalmannschaft des Deutschen Schwimmverbandes, Olympia-Finalist 1968, Europa-meisterschafts-Finalist 1966, Europameister 1970, mehrfacher Deutscher Meister.)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NickelGuenther">Nickel</name>
						</cell>
						<cell>(Einer der schnellsten deutschen 110-m-Hürdensprinter, Hallen-Europameister 1970.)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HussingDieter_1969-10-20">Hussing</name>
						</cell>
						<cell>(Boxt im Schwergewicht, mehrfacher Deutscher Meister, Europameisterschafts-Dritter 1969, Vize-Europameister 1971, Olympiateilnehmer 1972, Weltmeisterschaftsteilnehmer 1975.)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Michael <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SauerHelmut_1972-12-13">Sauer</name>
						</cell>
						<cell>(Mehrfacher Deutscher Meister im Dreisprung)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Klaus Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThalerKlaus-Peter">Thaler</name>
						</cell>
						<cell>(Weltmeister und Träger des Regenbogentrikots 1973 im Querfeldein-Radfahren.)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinbachKlaus">Steinbach</name>
						</cell>
						<cell>(Mitglied der Schwimm-Weltmeisterstaffel 1975, Olympiateilnehmer 1973, vielfacher Deutscher Meister in den verschiedenen Schwimmstilarten.)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WessinghageThomas">Wessinghage</name>
						</cell>
						<cell>(Erfolgreichster 1500-m-Läufer im Deutschen Leichtathletik-Verband und einer der besten seiner Disziplin in Europa im Jahre 1975.)</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinckelmannHelga">Winckelmann</name>
						</cell>
						<cell>(Die »[International Stoke Mandeville Games]<seg type="note">
								<note xml:id="cdu-csu-07_1975-12-02-t1806_WZ_FN035" type="comment">
									<p>Korrigiert aus »stock mandeville international games«.</p>
								</note>
							</seg>« – Weltmeisterschaft für Gelähmte – wurden für Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinckelmannHelga">Winckelmann</name> im Jahre 1975 zum größten Sportereignis. Im Kugelstoßen, im Speerwerfen und mit der Basketball-Nationalmannschaft gewann sie die Goldmedaille, im Diskuswerfen und im Tischtennis je eine Silbermedaille.)</cell>
					</row>
				</table>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
