<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1041/2</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 11. Mrz. 1975</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 11. März 1975</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>152 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			<stdVals> 					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p> 				</stdVals> 			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1975-03-11"><time type="start" when="15:07:00"/><time type="end" when="19:25:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
            <change when="2022-05-12" who="#RochowSylvia" status="draft" n="3">Korrektur Auszeichnung "Benedix-EnglerUrsula_1972-12-13" in "BenedixBenedix-EnglerUrsula_1972-12-13"</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head><?oxy_comment_start author="histo" timestamp="20210905T144330+0200" comment="Dauer 15.07–17.18 und 19.04–19.25"?>Sitzungsverlauf:<?oxy_comment_end?></head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> zur Lage (Entführung des Berliner CDU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_div_SVP-2">B. TOP 2: Bericht des CDU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> (Wahl in Rheinland-Pfalz). – TOP 3: Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> (Wahl in Berlin (West)).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_div_SVP-3">C. TOP 4: Debatte über die Berichterstattung zur Rede des CSU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> am 19. November 1974 in Sonthofen.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_div_SVP-4">D. TOP 5: Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> und Aussprache (Wahl des Wehrbeauftragten; Personen und Objektschutz für Abgeordnete; Jugendarbeitslosigkeit).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_SVP-5" corresp="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_div_SVP-5">E. TOP 6: Berichte aus den Arbeitskreisen: AK I (Innere Sicherheit). – AK III (Standortplanung für Kernkraftwerke). – AK II (Ausländerbeteiligung an Unternehmen). – AK VI (Jugendarbeitslosigkeit; berufliche Bildung).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_SVP-6" corresp="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_div_SVP-6">F. TOP 4: Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> über dessen Sonthofen-Rede). – Personalien. – Termine.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_SVP-7" corresp="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_div_SVP-7">G. Nachtrag zu TOP 1 (Spuren der Berliner Polizei).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte Platz zu nehmen und die Türen zu schließen. Ich eröffne unsere Fraktionssitzung und darf nach längerer ernster Krankheit unseren Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> wieder in unserer Mitte gesund und voll wiederhergestellt willkommen heißen. Ich selbst war auch krank, aber sehr viel kürzer. Ich fühle mich zwar noch etwas wackelig auf den Beinen, aber – wie ich hoffe – im Kopf wieder einigermaßen klar. Meine Damen und Herren –</p>
				<p>(Zuruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Bei mir etwa im Kopf nicht?)</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>Ja, bei Ihnen hab’ ich beides unterstellt.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, die letzte Woche hat uns vor sehr schwere Entscheidungen gestellt. Ich habe an zwei der Beratungen, [die] im Zusammenhang mit der Entführung von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN001" type="comment"><p>Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>, MdA Berlin (CDU) und Landesvorsitzender.</p></note></seg> stattgefunden haben, selbst teilgenommen, an den übrigen allerdings wegen meiner Erkrankung nicht teilnehmen können. Die Entscheidung, die getroffen worden ist, meine Damen und Herren, ist von allen unsern Kollegen und Freunden, die an den Beratungen teilgenommen haben – mich eingeschlossen –, mitgetragen worden. Und wir sollten daran festhalten, daß wir diese Entscheidung alle zusammen zu vertreten und zu verantworten haben. Wir sollten darüber keinen Zweifel aufkommen lassen. Es ist ein großer Unterschied – das möchte ich vielleicht sagen –, so eine Frage abstrakt zu erörtern, ob man einer Erpressung nachgeben soll oder nicht, oder sie im konkreten Fall im Hinblick auf einen Menschen, der einem noch nahesteht, persönlich noch dazu nahesteht, erörtern und entscheiden zu müssen. Und es hat niemanden von uns gegeben, der in dieser Frage dann eine andere Meinung als die gemeinsame Meinung vertreten hätte. Das schließt nicht aus, daß wir die grundsätzliche Frage einmal in aller Ruhe unter uns erörtern sollten. Ich würde nicht empfehlen, das heute zu tun, denn heute haben wir vor uns die große sicherheitspolitische Debatte am Donnerstag dieser Woche, über deren Vorbereitung gleich noch einiges zu sagen sein wird. Ich würde es nicht für gut halten, wenn wir diese grundsätzliche Frage »Soll man einer Erpressung nachgeben oder nicht?« verbinden würden mit der sicherheitspolitischen Debatte, wo es vor allem für uns als CDU/CSU um außerordentlich wichtige Fragen geht.</p>
				<p>Es ist mir eine ganz besondere Freude, unsern Freund Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> in unserer Mitte zu begrüßen</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>und ihm und allen unsern Freunden aus Rheinland-Pfalz im Namen der Fraktion unsere herzlichen Glückwünsche zu den erfolgreichen Wahlen am vergangenen Sonntag auszusprechen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Es ist ja viel mit Zahlen in diesem Zusammenhang operiert worden, und der erste Kommentar am Montag morgen von Carola <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SternCarola">Stern</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN002" type="comment"><p>Journalistin und Kommentatorin im Westdeutschen Rundfunk.</p></note></seg>, den ich am nächsten Montag in dieser Sache hören mußte, der mußte in dem unbefangenen Zuschauer den Eindruck erwecken, als wenn die SPD und FDP zusammen einen fulminanten Wahlsieg erzielt hätten und die CDU verloren hätte. Es war so grotesk wieder einmal, daß es wirklich alles auf den Kopf stellt, was der Wahrheit und der Wirklichkeit entspricht. Ich darf mich auf eine Angabe stützen, die Sie, lieber Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, selber uns vor einigen Tagen gegeben haben. Um die Bedeutung dieses Wahlerfolges richtig zu kennzeichnen, sollte man sich zwei Zahlen einprägen: Bei der Bundestagswahl 1972 betrug der Vorsprung der CDU vor der SPD 1%. Bei der Landtagswahl vom vergangenen Sonntag betrug dieser Vorsprung 15%. Wenn es zwei Zahlen gibt, die den Trend dokumentieren, dann meine ich, sind es diese beiden Zahlen.</p>
				<p>Ich möchte aber auch eine Woche zurückgreifen – wir hatten noch keine Gelegenheit, uns seitdem zu sehen – [und] unsern Berliner Freunden unseren herzlichen Glückwunsch aussprechen zu dem großen Wahlerfolg,</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>den sie erzielt haben. Es ist mir ein großes Bedürfnis, das auch an die Adresse von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name> hier in diesem Kreise zu sagen. Ich habe es ihm selbst unmittelbar auch mitgeteilt. Die CDU ist als stärkste Partei aus der Berliner Wahl hervorgegangen mit einem Zuwachs von 5,7% gegenüber der letzten Berliner Wahl. Und die SPD ist zur zweitstärksten Partei geworden mit einem Stimmenverlust von 8% gegenüber der letzten Wahl. Eine wirklich außerordentlich eindrucksvolle politische Leistung unserer Berliner Freunde!</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Ich möchte dann ein paar Worte sagen zu der Sicherheitsdebatte in dieser Woche. Die Debatte findet am kommenden Donnerstag statt. Es wird nach unser aller Einschätzung eine sehr wichtige Debatte werden im Hinblick auf die noch bevorstehenden Wahlen in Schleswig-Holstein, in Nordrhein-Westfalen und an der Saar. Es wird nach unserer allgemeinen Überzeugung eine Debatte sein, die Millionen von Hörern und Zuschauern live am Fernsehen verfolgen werden. Deswegen geht zunächst meine herzliche Bitte an Sie, daß wir möglichst zahlreich als CDU/CSU-Fraktion an dieser Debatte teilnehmen. Was den Ablauf anlangt, so haben wir uns im Vorstand darüber unterhalten. Wir sind der Meinung, daß wir deutlich machen sollten, daß dies unsere, die von uns beantragte Debatte ist, von uns seit Monaten beantragt. Wir werden es erleben, daß jetzt die Regierung versuchen wird, auf diesen Dampfer heraufzuspringen. Der Kanzler hat angedeutet oder mitteilen lassen, daß er eine Regierungserklärung abgeben wird aus diesem Anlaß. Er wird also den Versuch machen, sich sozusagen »an die Spitze der Bewegung« zu stellen. Wir sollten das nicht zulassen. Wir sollten die schweren Versäumnisse, Fehler, Fahrlässigkeiten und Nachlässigkeiten dieser Regierung aus der Vergangenheit deutlich machen. Zu späte, ungenügende Reaktionen gegenüber dem Terror – und ich darf da als besonders krasses Beispiel die bis heute noch nicht durchgeführte Überwachung des Verkehrs der Anwälte mit den Mitgliedern der Bande, die in der Haft sind, nennen.</p>
				<p>Seit Juli 1973 weiß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> nach der eigenen, von ihr vorgelegten Dokumentation, daß die Anwälte mit Hilfe von Kassibern und auf andere Weise die Verbindung zwischen den Häuptern der Bande, die einsitzen in Gefängnissen, und den noch auf freiem Fuß befindlichen Mitgliedern der Bande herstellen. Und bis heute hat diese Regierung die von uns mehrfach vorgelegten und eingebrachten Vorschläge abgelehnt, den Verkehr der Anwälte überwachen zu lassen. Ich möchte soweit gehen, zu sagen, daß, wenn dieser unser Vorschlag, diese unsere Forderung rechtzeitig realisiert worden wäre, vielleicht weder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DrenkmannGüntervon">[von] Drenkmann</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN003" type="comment"><p>Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DrenkmannGüntervon">von Drenkmann</name>, Präsident des Berliner Kammergerichts.</p></note></seg> ermordet noch Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name> entführt worden wäre, denn wir können die Möglichkeit nicht ausschließen, daß auch die Weisungen und Signale für beide Akte aus den Gefängnissen selbst, aus den Zuchthäusern selbst heraus durch und mittels der Anwälte übermittelt worden sind.</p>
				<p>Wir sollten schließlich darauf hinweisen, daß es Regierung und Regierungskoalition im Bund und in den von der SPD und der FDP regierten Ländern gewesen sind, die den Nährboden haben bereiten helfen, auf dem diese Kriminalität letzten Endes gedeiht und wächst. Ich meine den geistigen Nährboden, das Gerede von der Ausbeutung der Herrschenden, der Arbeiter durch die herrschenden Klassen; das Gerede von der Gewalt der Gesetze von oben – so, wie der Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> sich vor einiger Zeit ausgedrückt hat –, das immer wieder betonte Verständnis führender Politiker bei der SPD und FDP für zum mindesten die Ziele der Bande. Ich darf daran erinnern, daß Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteffenJochen">Steffen</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN004" type="comment"><p>Mitglied des schleswig-holsteinischen Landtags und bis Juni 1975 Landesvorsitzender der SPD.</p></note></seg> in der letzten Nummer dieser Zeitschrift »DAS DA« gesagt hat: »Was sympathisch an diesen Anarchisten sei, seien ihre politischen Ziele«. Meine Damen und Herren, ich möchte sagen, eine deutlichere moralische Unterstützung kann man sich nicht vorstellen. Nun kann man sagen: Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteffenJochen">Steffen</name> ist das Enfant terrible der SPD. Das ist er sicher. Aber er gehört zu denen, die das aussprechen, was andere nur denken. Wir können hinweisen auf die Zustände und Verhältnisse an den Universitäten in Berlin, an beiden Universitäten in Berlin, in Frankfurt, in Bremen und an andern Orten, wo Gewalt herrscht, wo der Rechtsstaat zumindest partiell außer Funktion gesetzt ist. Dies alles geschieht seit Jahr und Tag, ohne daß Regierung oder die Regierungen in den entsprechenden Ländern dagegen wirksame Maßnahmen ergriffen haben.</p>
				<p>Ich möchte sagen, daß wir das Wort von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> von der Gemeinsamkeit der Demokraten aufgreifen sollten und sagen sollten: »Jawohl! Wir sind für Gemeinsamkeit! Aber Gemeinsamkeit heißt in diesem Fall, daß wir gemeinsam die notwendigen Schritte tun und vor allen Dingen, daß wir gemeinsam diese geistige Bewegung bekämpfen, die bis weit hinein in die Parteien der SPD und FDP sich eingenistet hat und die den Hintergrund dieser Gewaltakte bildet.« Als Redner in der Debatte sind vorgesehen von uns aus der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>, ein Kollege der CSU und ich, und unser Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> hat angekündigt, daß er sprechen wird. Ein Innenminister, der bayrische Innenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkBruno">Merk</name> hält sich bereit, zu intervenieren, wenn, was angenommen werden kann oder sogar angenommen werden muß, die Regierung den Versuch machen sollte, die Schuld an den bestehenden Zuständen wieder mal auf die Länder oder das föderative System oder die CDU/CSU-regierten Länder zu schieben. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> machte derartige Versuche am letzten Wochenende. Für diesen Fall scheint es uns nützlich zu sein, daß jemand von den Ländern da ist, der hier genau Bescheid weiß und die richtigen Antworten geben kann.</p>
				<p>Die Reihenfolge der Redner sollten wir – das ist mein Vorschlag – unter uns, den Beteiligten endgültig festlegen, sobald wir wissen, wie die andere Seite operieren wird. Es ist gesagt worden, daß der Bundeskanzler die Debatte mit einer Regierungserklärung einleiten wird. Die Regierung steht offenbar vor der Schwierigkeit, daß sie unmittelbar danach dann den Innenminister sprechen lassen möchte. Der Innenminister, der sich eigentlich auf diese Debatte vorbereitet hatte und [dem]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN005" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ihm«.</p></note></seg> nun der Bundeskanzler ins Gehege kommt. Das können wir natürlich auf keinen Fall zulassen, daß zwei Sprecher der Regierung hintereinander sprechen. Aber, je nachdem, wie sich daraufhin das Konzept der Debatte entwickelt, sollten wir, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, unter uns festlegen, wenn ich das vorschlagen darf, in welcher Reihenfolge unsere Redner sprechen sollen.</p>
				<p>Wir müssen die Debatte konzentriert führen. Wir möchten verhindern, daß es zu einer ausufernden Debatte kommt, bei der dann am Schluß die Ermüdung einsetzt, die Aufmerksamkeit in unseren eigenen Reihen nachläßt. Und, natürlich, meine Damen und Herren, erst recht die Ermüdung und Aufmerksamkeit nachläßt bei den vielen, die der Debatte am Fernsehen und Rundfunk folgen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich möchte dann gerne am Schluß noch ein Wort über die letzte Nummer des »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« und das darin wiedergegebene angebliche Referat unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> auf einer Tagung der CSU-Landesgruppe in Sonthofen sagen. Unser Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hat erklärt, gestern im Vorstand mit aller Entschiedenheit erklärt, daß die darin enthaltenen, ihm zugeschriebenen Äußerungen falsch seien und daß darin nichts Richtiges sei. Er hat diese Äußerungen scharf zurückgewiesen. Ich selbst – das werden Sie verstehen, meine Damen und Herren – möchte zu dem ganzen Komplex, sowohl zu dem persönlichen Teil des Komplexes wie aber auch zu dem sachlichen Teil des Komplexes, erst Stellung nehmen, nachdem ich mit unserm Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gesprochen habe. Ein solches Gespräch ist für heute abend vorgesehen. Ich habe meinerseits eine über 20jährige Erfahrung mit dem »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>«, und die hat mich gelehrt, daß, bevor man irgendwelche Folgerungen aus Veröffentlichungen zieht, die im »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« erschienen sind, es zweckmäßig ist, sich mit dem unmittelbar Beteiligten, zumal dann, wenn es sich um eigene Freunde handelt, in Verbindung zu setzen. Ich werde das, wie gesagt, heute abend nach der Fraktionssitzung tun.</p>
				<p>Meine Damen und Herren – darf ich unsern Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> einladen, ein paar Worte zu sprechen? Bitte schön, lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>!</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>: Meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will zunächst mich bei den Mitgliedern auch der Fraktion der CDU und der CSU herzlich bedanken für die Unterstützung, die wir in unserem Wahlkampf in Rheinland-Pfalz gefunden haben. Das war sehr eindrucksvoll, weil sich einmal mehr bei dieser Wahl deutlich machte, daß Sie an allen Fronten versuchen, um jede Stimme zu kämpfen. Und das hat seinen Eindruck bei meinen Mitbürgern in Rheinland-Pfalz nicht verfehlt. Zum Wahlergebnis selbst und der Wertung, die es gelegentlich findet, will ich hier nichts sagen. Ich kann nur sagen: Ich bin hochzufrieden. Ich habe mir einmal als ein Traumziel gesetzt vor Jahren, das beste Ergebnis, das wir je hatten, das war das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>-Ergebnis des Jahres ’57 zu übertreffen. Das haben wir übertroffen. Natürlich gab es vor diesem Wahltag aus einer ganzen Reihe von Motivationen aus den verschiedensten Lagern der deutschen Politik Hinweise auf Höhen von Stimmabgaben, die weitgehend irreal waren. Ich finde, es ist eine neue Variante unserer Politik, daß man nach einem strahlenden Wahlsieg sich dafür verteidigen muß. Ich werde es nicht tun.</p>
				<p>(Schallendes Gelächter.)</p>
				<p>Ich habe gestern abend einen Gewaltigen darauf getrunken. Das ist meine Art, auf dieses Gesetz zu reagieren.</p>
				<p>Das ist das eine! Das zweite ist, ich habe heute mittag bei der Sitzung der neuen Landtagsfraktion gesagt: Ich empfinde sehr, was das für ein Problem ist, wenn die Meßlatte jetzt in eine Höhe gelegt wird und wenn man weiß, der Wahlkampf fürs nächste Mal hat bereits begonnen. Erst 24 Stunden Genuß an einem solchen Ergebnis, und dann rennt man mit hängender Zunge auf die Zukunft, weil ja dieses Ergebnis daran gemessen werden wird das nächste Mal, wie sieht es aus, bezogen auf diesen Wahltag? Bei uns kommt noch hinzu – ich bitte das zu bedenken – ein Problem, das man sehen muß in einem solchen Bundesland: Die CDU ist jetzt ohne jede Unterbrechung, und wenn ich’s recht sehe, mit Ausnahme von Bremen ist dies der einzige Fall in der Bundesrepublik, in Rheinland-Pfalz in der Regierungsverantwortung. Und wenn Sie so viele Jahrzehnte – ich kann das gar nicht mehr nach Jahren rechnen –, Jahrzehnte in der Verantwortung sind, ist eine Partei, ist ein Staatsapparat, ist eine Verwaltung sehr leicht in Gefahr, Fett anzusetzen, sehr leicht in Gefahr, Staatspartei zu werden. Ich sag’ das alles mit vollem Bedacht. Und dagegen zu steuern ist dann eine wichtige Aufgabe. So griffig das ist, wenn unser Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> und unser Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WallmannWalter_1972-12-13">Wallmann</name> und wenn unsere hessischen Freunde gegenüber am Rhein sagen: »Zwanzig Jahre ist genug!«, so griffig ist das Argument umgekehrt natürlich</p>
				<p>(Schallendes Gelächter.)</p>
				<p>auch, meine Damen und Herren. Und aus diesem Grunde verstehen Sie, daß wir auch aus dieser speziellen Sicht heraus besonders zufrieden sind mit diesem Ergebnis, das – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> hat’s erwähnt – uns jetzt in eine Dimension gebracht hat von 15,4 [%]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN006" type="comment"><p>Gemeint ist der Punktabstand zwischen CDU und SPD bei der Landtagswahl am 9. März 1975.</p></note></seg> gemessen auf die Bundestagswahl ’72, daß ich also sehr glücklich darüber bin.</p>
				<p>Ein paar Bemerkungen zu dem Hintergrund dieses Ergebnisses sind, glaub’ ich, doch interessant, weil’s allgemeingültig ist über Rheinland-Pfalz hinaus. Zunächst aber müssen wir davon ausgehen, daß in Rheinland-Pfalz ein Menschenschlag in den verschiedensten Landschaften des Landes wohnt, der nicht zunächst zu Extremen neigt, sondern sehr abgewogen reagiert. Dennoch ist deutlich – die erste Feinanalyse zeigt das –, daß ein paar politische Veränderungen der Großwetterlage festzustellen sind. Und jeder muß das zur Kenntnis nehmen. In der Demoskopie vier Tage vor der Wahl war deutlich spürbar, was in der Weihnachtsumfrage von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Noelle-NeumannElisabeth">Noelle-Neumann</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN007" type="comment"><p>Elisabeth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Noelle-NeumannElisabeth">Noelle-Neumann</name>, Leiterin des Instituts für Demoskopie in Allensbach.</p></note></seg> sich schon andeutete – und das muß man sehen, auch für Nordrhein-Westfalen und für die Saarwahlentscheidung –, daß die Angst vor einem wirtschaftlichen Krisenzustand spürbar abnimmt, daß der Gewöhnungseffekt der Inflation, der Gewöhnungseffekt selbst an die jetzigen Höchstzahlen, die immerhin am Samstag vor der Wahl bekannt wurden, Arbeitslosigkeit und Kurzarbeit, die Wählermotivation beileibe nicht mehr so bewegen, wie wir dies geglaubt haben. Und ich will hinzufügen – das ist das Faszinierende! –, daß das Wählerverhalten in den Städten mit sehr hoher Arbeitslosigkeit wie Pirmasens und in Städten mit ganz geringer Arbeitslosigkeit mit einer Quasi-Vollbeschäftigung wie meiner Heimatstadt Ludwigshafen nahezu identisch ist, daß es hier keinen großen, klaffenden, distanzierenden Bereich gibt, weil hier 9% Arbeitslosigkeit ist und im andern praktisch keine. Sondern, daß das städtische Verhalten – ich komm’ gleich noch mal drauf zu sprechen – das durchschlagende war.</p>
				<p>Es ist weiterhin sehr interessant – wir sollten das sehr sorgsam erwägen, und das ist meine dringende Bitte als Parteivorsitzender –, das [dies] auch die Beweggründe der Fraktion mitbeeinflußt wegen der Schleswig-Holstein-Wahl, wir sollten sehr zur Kenntnis nehmen, daß wir bei den Jungwählern, bei den Frauenwählern, den Erstwählern, also bei den 18- bis 40-Jährigen deutlich spürbar die Problematik des §218 erfahren haben. Bei dieser Wahlentscheidung. Daran führt gar kein Weg vorbei. Dies ist ein Punkt, der sehr, sehr spürbar ist. Es kommt jetzt sehr darauf an – ich sag’ das nicht ohne Grund im Hinblick auf die Schleswig-Holstein-Wahl, weil ich bestimmte Entwicklungen hier in Bonn sehe, daß die Koalition versuchen will, in der Woche vor der Wahl hier im Bundestag, also in der Woche nach dem 6. April bestimmte Diskussionen heraufzuzwingen, die speziell in einem in dieser Frage noch kritischeren Klima und Publikum wie Schleswig-Holstein für die SPD wählerwirksam sein sollte. Das muß man in unsere Rechnung mit einstellen. Das ist ein Punkt, der sehr deutlich geworden ist.</p>
				<p>Dann noch zwei Punkte, vor allem der eine wichtig für Nordrhein-Westfalen, vielleicht auch für die Saar, ist unübersehbar der Vormarsch, den wir jetzt in Rheinland-Pfalz in den Städten genommen haben, auch dort, wo wir schon gute Positionen haben. Daß ich zufrieden bin, meine Damen und Herren, daß in meiner Heimatstadt Ludwigshafen zum ersten Mal kräftig die CDU in die vierziger Prozent gekommen [ist]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN008" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sind«.</p></note></seg>, können Sie dann ermessen, wenn Sie überlegen, daß, [als] ich ’46/47 zur CDU kam, waren wir hinter der Kommunistischen Partei die drittstärkste Partei mit 11%; die Kommunisten haben 12% gehabt. Daß wir heute in dieser Stadt jetzt 43/44% haben, daß wir Zuwachsraten in allen Städten über 50000 Einwohnern in Rheinland-Pfalz zwischen 5 bis 7% halten, zeigt, daß die städtische Wählerschaft im urbanisierten Raum, vor allem die Arbeitnehmerbevölkerung in einem bestimmten Umfang zu uns zurückzukehren bereit ist. Es jetzt probiert haben. Und wir müssen sehr genau überlegen, daß wir ein Politik-Angebot für ’76<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN009" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »66«.</p></note></seg> machen, daß sie es nicht nur bei dem Probieren belassen, sondern daß sie wieder Stammwähler der CDU werden. Das ist ganz wichtig, daß wir das deutlich machen.</p>
				<p>Zweiter wichtiger Punkt – ich sagte das auch wegen Kandidatenaufstellung und anderen Problemen anderswo: Sie wissen, Rheinland-Pfalz gilt als ein schwarzes Land, rein konfessionell. Das führt dazu, daß die meisten in Bonn meinen, daß 3 Viertel der Bürger katholisch sind, das ist praktisch halbe/halbe konfessionell. Das ist eine Fama mit diesem Überhang. Wir hatten einen großen Vormarsch diesmal genommen im evangelischen Bevölkerungsteil. Es ist deutlich spürbar, daß Entwicklungen in Gang gekommen sind, die man seit geraumer Zeit beobachtet, die aber eine Antwort aus der Union erfahren müssen in [der] Selbstdarstellung der Partei, im Angebot an Kandidaten, in dem Gesamtbereich, wie wir uns als Christlich-Demokratische Union darstellen. Ich sage auch das, weil das, glaub’ ich, eine wichtige Lehre ist und weil das Thema an sich nicht vorüber ist, sondern weil das Thema noch mit im Gange ist.</p>
				<p>Und dann ein Letztes: Dieser Wahlkampf hat deutlich gemacht, daß die Bürger von uns erwarten, daß wir in einer starken und entschlossenen, offenen und klaren, auch durchaus harten Sprache die bestehenden Mißstände in unserem Lande herausstellen, daß wir aber gleichzeitig unser eigenes überzeugendes Angebot an Politik deutlich werden lassen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Das war das eine! Und das andere, in einer entschiedenen Weise herausstellen – dies wird honoriert und wird auch dann mit der entsprechenden Stimmabgabe versehen.</p>
				<p>Und dann ein Letztes! Die Ereignisse in Berlin haben nach meiner Beobachtung zu einer ausgesprochenen Politisierung der Bevölkerung geführt, Verstärkung geführt, nicht im Sinne einer parteipolitischen einseitigen Profilierung, sondern im Sinne eines »zum eigenen Staat stellen«. Und der beste Helfer der SPD in Rheinland-Pfalz war in den letzten 8 Tagen ohne jeden Zweifel Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN010" type="comment"><p>Regierender Bürgermeister von Berlin.</p></note></seg>, der weitgehender als alle Bonner Repräsentanten eben durch seine gute Figur, [die er] in diesen kritischen Tagen in Berlin abgegeben hat, vor allem auch die Art und Weise, wie er im Menschlichen diese kritischen Stunden durchgestanden und bewältigt hat. Der hat der SPD eine Menge Respekt eingebracht mit all den Konsequenzen, daß dann auch sozialdemokratische Wähler sich mit ihrer Partei wieder solidarisieren konnten, die z.T. innerlich mit dieser Partei nicht mehr eins waren wegen der Entwicklung der letzten Monate.</p>
				<p>Zusammengefaßt meine ich, lassen Sie uns gemeinsam die Kommentare lesen, daß [wir], wenn wir 4% gewinnen und die höchste Stimmabgabe in der Geschichte erreicht haben, eine Wahl verlieren. Ich möchte nur wünschen, daß ich am Tage nach der Bundestagswahl 1976 hier stehen könnte und aus fast allen Bundesländern ein ähnliches Ergebnis mit Ihnen besprechen könnte, denn dann wäre der Spuk hier in Bonn mit dieser Regierung vorbei.</p>
				<p>(Starker, lang anhaltender Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>! Mit dem letzten Wunsche sind wir mit Ihnen einig. Dieser Wunsch verbindet uns, und lassen wir uns gemeinsam dafür kämpfen, daß es dahin kommt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> – ein paar Worte zur Berliner Wahl, bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>: Meine Freunde! Die Prognosen standen so günstig wie die Wahl am Ende ausgegangen ist. Ein Tag vor der Entführung von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name> habe ich mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaltefleiterWerner">Kaltefleiter</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN011" type="comment"><p>Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaltefleiterWerner">Kaltefleiter</name>, Leiter des Sozialwissenschaftlichen Forschungsinstituts der Konrad-Adenauer-Stiftung sowie Professor für Wissenschaft und Geschichte der Politik an der Universität Kiel.</p></note></seg> zusammengesessen, und der hat sich alle Mühe gegeben, mich davon zu überzeugen, daß die CDU die stärkste Partei werden würde. Ich habe es noch immer nicht ganz glauben wollen, wenn ich auch nach der Entführung von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name> dessen um so sicherer war. Tatsache ist, daß die Prognose uns vorher schon die stärkste Stellung in Berlin gab, was dann ja auch eingetreten ist. Es läßt sich aber hieraus auch ableiten, daß schon vor der Entführung die Prognose so war, ist ein Hinweis darauf, daß der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>-Effekt nicht erst den Durchbruch zu dieser Position in Berlin gegeben hat. Das ist für die künftige Diskussion, glaube ich, einigermaßen wichtig. Und das will ich Ihnen an einigen Beispielen, warum es so gekommen ist, auch noch erläutern.</p>
				<p>Ich halte für alle Wahlgebiete in Deutschland, die Erfahrungen, die in Berlin gemacht worden sind, aus folgenden Gründen für durchschlagend. Wir haben in Berlin trotz seiner festen sozialen Struktur mit 52% Industriearbeiterschaft unter der Bevölkerung eine Umschichtung erlebt, wie es sie bisher zwischen Madrid und Moskau nicht gegeben hat. Nämlich, daß – ja wir sagen immer, wir sind die größte Industriestadt in Europa zwischen diesen beiden Städten und dort seien die Strukturen, weil […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN012" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es«.</p></note></seg> diese Stadt ist als Industriestadt so verfestigt, daß ihre wesentliche Veränderung nicht denkbar ist. Und das möchte ich vor Augen führen.</p>
				<p>Im Jahre ’48 haben die Sozialdemokraten immerhin 64,5 Prozent Stimmen gehabt und haben jetzt eben nur noch 42,7. Und der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name>-Effekt, der immerhin vorhanden gewesen ist in den letzten Tagen, der hat sich doch nicht so ausgewirkt, daß die SPD nicht immerhin 20% ihres Bestandes oder 150000 Wähler hauptsächlich unter den Arbeitern in Berlin verloren hat. Und, setze ich hinzu, daß im selben Jahr ’48 die CDU nur 19% gehabt hat und nunmehr 44%, abgerundet, dann wird die totale Umschichtung in der Wahlbevölkerung besonders deutlich.</p>
				<p>Das zweite! Die Wahlbeteiligung war trotz der Sensibilisierung durch die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>-Entführung 1% geringer als beim letzten Mal. Das geht auch auf Kosten der SPD, weil sich so und so viele nicht entschließen können, wenn sie schon von der SPD weggehen, nun eine andere Partei zu wählen. Das dritte, das mag anderswo völlig anders sein: Berlin hat seit der letzten Wahl 4½ Prozent seiner Wahlbürger verloren. Damit ist die Stadt zwar etwas älter noch geworden und die Tendenz zur CDU leicht verstärkt. Aber trotz des Elementes der Zuwanderung, trotz des Elementes stärkerer ausländischer Beeinflussung, die oft eine radikal-linke ist, ist dieser Wahlsieg der CDU bei verringerter Bevölkerung dennoch errungen worden.</p>
				<p>Insgesamt – der nächste Gesichtspunkt – hat die Koalition 9 Punkte von 100% an Wahlstimmen verloren. Unser Zugewinn ist 5,7[%]. Die Differenz von 3,3[%] ist praeter propter der BfD.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN013" type="comment"><p>Bund Freies Deutschland.</p></note></seg> Natürlich hat es da Wanderungen gegeben. Von der SPD zum BfD, von der CDU zum BfD und selbständige Stimmen des BfD. Aber im großen und ganzen besteht die Differenz von 3,4% in den Stimmen des BfD. Ich möchte davor entgegen der allgemeinen Anschauung warnen, daß damit der BfD schon erledigt sei. Sicher sind wir alle froh, daß hier bewiesen werden konnte, wie wenig der BfD Chancen hatte, bei dieser Wahl über die 5% zu kommen. Aber, wenn ich bedenke, daß er erst im November als Partei begründet worden ist und daß er erst sich endgültig im Januar entschlossen hat, an der Wahl teilzunehmen, dann halte ich, der ich selbst den BfD auf höchstens 2% geschätzt hatte, selbst ein Ergebnis von 3,4[%] immerhin für so eindrucksvoll, daß ich ihm für die Zukunft eine gewisse Bedeutung für unser eigenes Können zumessen sollte. Diese Stimmen sind z. großen Teil zu unsern Lasten gegangen. Und das wird besonders deutlich in einem Bezirk von Berlin, in dem der BfD nicht kandidiert hat. Dort sind unsere Stimmen durchschnittlich um 2 bis 3%-Punkte höher als in den anderen Bezirken Berlins, wo der BfD kandidiert hat. Das könnte also bei längerer Aktivität, bei besseren Spitzenpersönlichkeiten und bei nachhaltiger Reklame zu einer Gefahr für uns werden. Und davor möchte ich hier warnen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Er hat uns in Berlin nicht daran gehindert, daß wir etwa die Regierungsmacht hätten übernehmen können. Mit ihm zusammen erreichen wir nur 47,3%, während die andern 49,9[%] haben. Aber nur der Umstand, [mit] der Hälfte der Differenz von 1,3% würde bereits die Regierungsverantwortung mit BfD in unsere Hände gelegt haben, wenn diese Stimmen nicht verlorengegangen wären. Der Verlust der Stimmen bedeutet allerdings auch, daß wir in Berlin im Bezirk Reinickendorf den Bürgermeister verlieren. Wären die Stimmen bei uns, hätten wir dort auch noch voraussichtlich den 7. Bürgermeister von 12 Bezirken stellen können. So haben wir sicher nur 4 und 2 wahrscheinlich.</p>
				<p>Meine Freunde, ein weiterer bedeutsamer Gesichtspunkt scheint mir zu sein, daß die größten Verluste der SPD in den Arbeiterbezirken liegen. Sie hat dort bis zu 11% ihres Bestandes verloren, besonders in Wedding, am Kreuzberg und in Neukölln. Dort allerdings hat der BfD über 4% der Stimmen bekommen. Gerade in den SPD-Bezirken ist er stärker als in den sog. CDU-Bezirken. Und lassen Sie mich noch ein Wort zur FDP sagen! In den Arbeiterbezirken ist die FDP im großen und ganzen bei 5% oder darunter geblieben. In den bürgerlichen Bezirken wie Zehlendorf oder Wilmersdorf ist sie gewählt worden noch immer vom guten Bürgertum, von den Unternehmerpersönlichkeiten, von den mittelständischen Unternehmern, von den Wissenschaftlern, und [diese] haben der FDP 9 bis 10% dort verschafft in den sog. CDU-Bezirken. Ich möchte auch auf diesen Sachverhalt hinweisen, weil die politische Aufklärungsarbeit der CDU noch immer nicht genug ausreicht, um in den sog. bürgerlichen oder Unternehmer- oder Wissenschafts-Kreisen den wahren Charakter der FDP von heute deutlich zu machen. Die orientieren sich noch an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, und die FDP in Berlin ist von einer Beschaffenheit, daß der Regierende Bürgermeister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> sich geradezu sträubt, mit denen eine Koalition zu machen und dennoch sie machen muß, weil es für ihn keinen andern Ausweg gibt.</p>
				<p>Zum Abschluß noch: Die Briefwahl ist in Anspruch genommen worden von 8,4% der Bevölkerung. Und bei den Briefwahlen ist der Vorsprung der CDU vor der SPD noch deutlicher gewesen als durch die unmittelbare Wahl, was wiederum ein Beleg dafür ist, daß die Entführung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name> keinen durchschlaggebenden Erfolg für diesen Wahlausgang mehr geliefert hat, sondern daß er vorher schon vorhanden war, als der Wahltag und die Entführung herankamen. Danke schön!</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank!</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Vielen Dank, lieber Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>, und noch mal die allerherzlichsten Glückwünsche für Sie und die Kollegen aus Berlin.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>: Darf ich Ihnen selbst und allen Kollegen, die mitgeholfen haben, herzlich noch im nachhinein danken für die Unterstützung. Sie war bei diesem Wahlkampf ganz besonders groß. Ich möchte mich für alle bei Ihnen allen dafür bedanken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>: Herr Vorsitzender, Sie haben in Ihren Ausführungen zwei Punkte angesprochen, die sicher mit mittelfristiger Zeitwirkung in den nächsten Wochen im Landtag von Nordrhein-Westfalen und in der einen Sache darüber hinaus uns zu beschäftigen haben. Einmal unsere Position in Nordrhein-Westfalen im Bereich der Publizistik. Sie haben den Westdeutschen Rundfunk angesprochen. Ich möchte die »Westdeutsche Allgemeine Zeitung« hinzufügen. Die beiden größten deutschen Pressemonopole gibt es in Nordrhein-Westfalen, repräsentiert durch diese beiden Institutionen, ausgeführt bzw. inhaltlich ausgefüllt mit Aussage bis zu 80% Sozialdemokraten. Ich darf an dieser Stelle eindeutig feststellen, daß das Experiment Westdeutscher Rundfunk – und dies sollten wir jedermann sagen, damit das Etikett deutlich wird – gescheitert ist. Nicht wegen seiner Konstruktion, sondern, da man von 80% Sozialdemokraten in diesem Hörfunk nicht erst erwarten kann und darf – auch im Sinne der Pressefreiheit nicht erwarten kann und darf –, daß die ständig gegen ihre eigene Überzeugung reden. Und dies wäre in der Tat die Voraussetzung für eine objektive Berichterstattung. Weil dem so ist, müssen wir uns einfallen lassen und wieder öffentlich sichtbar machen, daß alles, was aus diesen beiden Medien kommt, nicht mehr objektive Berichterstattung ist, sondern eindeutig nur eine Zielsetzung verfolgt. Die Öffentlichkeit und insbesondere die Arbeitnehmerschaft an Rhein und Ruhr parteipolitisch irrezuführen unter der Überschrift einer sog. »Liberalen Zeitung« bzw. einer »öffentlich rechtlichen Anstalt«. Ich darf herzlich darum bitten, daß dies auch von hier aus in jeder Rede geschieht, daß jedermann klar wird, ähnlich wie die andern es bei andern publizistischen Organen gemacht haben, daß es sich hier um SPD-orientierte bis voll in der Hand der Sozialisten befindliche Massenkommunikationsmittel handelt.</p>
				<p>Und der 2. Punkt, Herr Vorsitzender, den Sie in der geübten Eleganz angeschnitten haben, kann, glaub’ ich, so einfach nicht –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, wollen wir nicht doch zuhören, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> sagt?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>: Kann, glaube ich, nicht so einfach vom Tisch. Ich stimme mit Ihnen grundsätzlich überein, daß man mit dem Spiegel in aller Regel nur böse Erfahrungen machen kann. Ich gehe auch davon aus – und das halte ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> zugute –, daß er mit der Veröffentlichung dieses angeblich stenographischen Protokolls üble Erfahrungen gemacht hat. Ich halte ihm auch zugute, daß das, was dort angeblich als sein Wort abgedruckt war, überhaupt nicht stimmt. Und aus dieser Situation ’raus hab’ ich sogar Verständnis dafür, daß er sagt: Dies sind alles alte Hüte. Ich werde den »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« nicht verklagen und ich werde auch darüber hinaus keine Dementis machen. Nur, es gibt zwei Passagen in diesem Interview, die in diese Logik nicht hineinpassen. Das ist einmal das, was Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> unterstellt wird, was er über Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und über den ParteiVorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> gesagt haben soll. Wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> wegen totaler Falschinterpretation oder wegen stenographischer Protokoll-Fälschung oder, was weiß ich nicht alles, auf dieses Interview überhaupt nicht reagieren will, dann muß er zumindest – und ich glaube, dies müssen wir im Interesse von zwei Parteifreunden sagen – auf die Unterstellungen im Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bzw. im Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> eine sehr deutliche Sprache sprechen, denn hier ist nicht er getroffen, sondern hier sind zwei andere Parteifreunde getroffen. Und um diese Darstellung bitte ich recht herzlich, damit wir hier unter Freunden die nächsten Wochen überstehen können.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>! Ich darf noch mal sagen, es findet noch heute, wahrscheinlich noch während der Fraktionssitzung, soweit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> da ist, ein Gespräch zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und mir statt. Ich werde der Fraktion unmittelbar anschließend darüber berichten und möchte vorschlagen, meine Damen und Herren, die Diskussion darüber so lange zurück[zu]stellen, bis ich Ihnen diesen zusätzlichen Bericht habe geben können. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Herr Vorsitzender, ich bin Ihnen sehr dankbar, daß Sie mir das Wort sofort gegeben haben. Ich wollte nur Stellung nehmen zu einem Teil der Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>. Ich bin ihm sehr dankbar, daß er die Frage des Westdeutschen Rundfunks hier angesprochen hat. Ich wäre Ihnen allen dankbar, wenn Sie mich in dieser Frage in meiner bisherigen Position weiterhin unterstützen würden.</p>
				<p>Etwas differenzierter möchte ich mich auslassen zu der Frage der Westdeutschen Allgemeinen Zeitung. Ich weiß nicht, worauf sich der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> bezieht. Es mag bei ihm in Duisburg so aussehen. Ich muß ehrlich sagen, aus den Erkenntnissen, die ich aus meinem Landesverband habe, stellt sich die Frage für mich sehr viel differenzierter, und zwar, je nachdem, wer die Lokalredaktion vertritt. Wir sind mit der »WAZ« in einem ständigen Gespräch. Wir werden dieses Gespräch fortsetzen. Wir haben Gesprächspartner dort. Ich würde es bedauern, wenn diese Gespräche dadurch erschwert würden, daß wir hier in eine undifferenzierte Pauschal-Schelte einträten. Ich glaube, daß dies für uns nicht gut wäre. Ich wäre also dankbar –</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>ich wäre also dankbar, wenn ich mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> einmal darüber sprechen könnte. Wenn ich ihn eventuell in diese Gespräche mit einbeziehen könnte. Ich würde […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN014" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es«.</p></note></seg> zu diesem Zeitpunkt jedenfalls eine Pauschal-Verurteilung eines Organs, das immerhin mit 1 Million täglicher Auflage zusammen mit der »Westfälischen Rundschau« unser Land sehr wesentlich beeinflußt, für nicht sehr zweckmäßig und nicht sehr klug halten.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>, darf ich vorschlagen, daß Sie sich untereinander noch mal abstimmen. Das ist doch eine ganz wichtige Frage, zu der ich gerne eine gemeinsame Haltung der Fraktion, wenn es irgendwie geht, auch für mich vertreten möchte. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>, dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>! Bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>: Herr Vorsitzender, meine verehrten Kollegen und Kolleginnen! Herr Vorsitzender, Sie haben bei Ihrer Berichterstattung ein paar Nicht-Bemerkungen über einen »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>«-[A]rtikel dieser Woche gemacht. Und ich stimme mit Ihnen darüber ein, daß die Erfahrung mit dem »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« nicht immer gut ist, und habe das auch kennengelernt. Ich bin aber auch der Meinung, daß durch diesen Artikel, der sicherlich durch andere Kräfte zu diesem Zeitpunkt in die Welt gesetzt wurde, um vor den Wahlen in Nordrhein-Westfalen Unruhe zu stiften, daß dieses hier ein Thema der Diskussion in der Fraktion sein muß, weil es zwei Aspekte gibt. Es gibt nicht nur den Aspekt, den einige der persönlich Angesprochenen, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> und wohl andere, untereinander auszutragen hätten, sondern es geht vor allem auch darum, weil durch diesen Artikel die Frage im Raum steht, wie die künftige Politik dieser Union, die wir als Fraktion entscheidend zu tragen haben, aussehen soll künftig. Ob wir die totale Konfliktstrategie betreiben wollen oder ob wir eine Politik betreiben wollen, auch aus der Opposition nach jeweiligen Alternativen auf Feldern, die wir für richtig finden. Deswegen meine ich, würde es die Führungskraft der Union äußerst schwächen, wenn wir solche Dinge, wenn sie einmal auftauchen, dadurch unter den Tisch kehren, indem wir sagen: Reden wir hier nicht darüber. Das machen die [Beteiligten unter sich aus.]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN015" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Betei«.</p></note></seg></p>
				<p>Ich habe gestern gesagt: Ich schweige. Ich habe seit Sonntag abend alle Interview-Wünsche abgelehnt bis zum Fernsehen gestern abend, was mir ziemlich peinlich war, weil ich in den Geruch kam, ein Feigling zu sein. Alles Dinge dieser Union. Aber, wo sind eigentlich die Kollegen, mit denen ich im Wahlkampf stehe? Wenn ich jetzt so, ohne einen Schutz gebührenderweise zu finden, angegriffen werde? Ich bin bereit, bis 17.45 [Uhr], wo nun dieser Termin war, natürlich den Mund zu halten. Und ich bin bereit, die Sache heute abend zu beenden, weil ich die Wahl in Nordrhein-Westfalen gewinnen möchte. Nur eins muß klar sein: Die ist nicht zu gewinnen, wenn solche Sachen unwidersprochen in der Welt bleiben. Das muß hier völlig klar sein. Ich will die andern Geschichten, die mich beschweren, die ich gestern im Vorstand angesprochen habe, hier nicht ausbreiten. Ich wiederhole nur eins, Herr Vorsitzender: Ich weiß mich allein zu verteidigen, gar keine Sorge! Hier im Hause, publizistisch, in der Partei, bei meinen Freunden und auch sonst. Ich frage jetzt: Nun, muß ich das eigentlich allein machen? Das ist die Frage, vor die wir gestellt sind.</p>
				<p>Und ich hab’ jetzt nicht die Absicht, mehr zu sagen. Wollen wir sehen, was [um] 17.45 [Uhr] dabei rauskommt. Vielen, herzlichen Dank!</p>
				<p>(Starker, lang dauernder Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich schlage vor, daß wir diesen Punkt der Diskussion jetzt hier unterbrechen und darauf zurückkommen, nachdem dieses Gespräch stattgefunden hat. Das ist für uns alle vernünftiger, auf der Grundlage dessen weiterzusprechen, was das Ergebnis dieses Gesprächs sein wird. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>. Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es hat schon immer da und dort mal Differenzen gegeben. Und wir haben uns zusammengesetzt und das bereinigt. Ich weiß nicht, ob das einer Bereinigung dienlich ist, wenn wir hier erst mal in dieser Fraktion eine ganze Reihe von Porzellan noch dazu zerschlagen, um dann hinterher zum Kitten zu gehen. Wenn ich z.B. heute höre, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>, ja, ja, wenn ich heute z.B. eine »<name type="Organisation" ref="#dpa">DPA</name>«-Meldung vor mir habe »CDU-Sozialpolitiker <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> als Kanzlerkandidat«, so sind das eben Dinge, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>, die von »<name type="Organisation" ref="#dpa">dpa</name>« verbreitet werden, die keinesfalls dazu beitragen, damit wir eine geschlossene Mannschaft sind für Nordrhein-Westfalen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>, stellen wir die Sache zwei Stunden zurück. Sind Sie damit einverstanden? Dann unterbreche ich diesen Punkt der Erörterung an dieser Stelle.</p>
				<p>(Ziemlich dissentierliche Geräusche.)</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>, Sie haben als letzter das Wort, nachdem Sie persönlich angesprochen sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>: Herr Vorsitzender! Ich habe heute nicht »<name type="Organisation" ref="#dpa">dpa</name>« gegenüber eine Erklärung abgegeben diesen Inhalts, sondern ich habe heute morgen ein Telefoninterview gegeben gegenüber dem NDR, 2. Programm, in dem man mich im Hinblick auf dieses Interview aufs Kreuz legen wollte. Und da habe ich als erstes erklärt, daß ich dieses Interview weder bestätigen kann, denn ich bin nicht dabeigewesen, und ich habe genügend Erfahrung, daß Dinge im »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« hinterher sich nicht als wahr bestätigt haben.</p>
				<p>Als zweites hab’ ich auch gesagt: Ich habe keine Ursache, dieses zu dementieren. Habe dann aber sofort die Stoßrichtung der Union klargemacht, indem ich, sehr zum Ärger des Moderators, nicht auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> eingegangen bin, sondern –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, wollen wir doch dem jeweiligen Redner zuhören –</p>
				<p>(Es ist ein unwahrscheinlich hoher erregter Geräuschpegel.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>: Sondern von der Ursache gesprochen hab’, von dem bösen Wort Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN016" type="comment"><p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, MdB (SPD) und Vorsitzender der SPD-Bundestagsfraktion.</p></note></seg>: »Wir brauchen die Opposition nicht!« und habe das Sündenregister vorgebetet, habe dann allerdings auch erklärt, daß für die Christlich-Demokratische Arbeitnehmerschaft es nicht allein entscheidend sein kann, daß wir 1976 siegen, sondern wozu wir siegen, und daß die Frage der gesellschaftspolitischen Richtlinien für die Arbeitnehmerschaft von großer Bedeutung sind. Das ist das Ergebnis.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, wir unterbrechen diesen Teil der Erörterung an dieser Stelle, lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>. Wir kommen vom einen zum andern Diskussionsbeitrag. Wir kommen noch im Laufe dieser Fraktionssitzung auf den Punkt zurück.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin der letzte, der dafür eintritt – einen Augenblick, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>! –, ich bin der letzte, der dafür ist, daß man eine strittige Frage – auch nicht diese – unter den Teppich kehrt. Aber ich glaube, wenn der Fraktionsvorsitzende jetzt darum bittet – und das ist mein persönliches Petitum; das ist auch der Wunsch von Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, den er eben ja indirekt so bestätigt hat – doch, Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, das hat auch Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hier gesagt –, sollte man diese Entscheidung jetzt respektieren und soll sagen: Dieses Gespräch sollte stattfinden. Das bedeutet aber nicht, daß wir nicht anschließend in diesem Kreis – zwar nicht anschließend im Sinne des Uhrablaufs, sondern daß im Nachgang zu diesem Gespräch natürlich auch hier über diese Frage geredet werden muß. Aber ich halte es einfach für zwingend, daß wir uns jetzt nicht in einer Frage, die viele belastet, rundrum [zerstreiten]; und wo man drüber reden muß, daß wir uns jetzt in einer Form in diese Debatte begeben, daß ein menschlich vernünftiges Miteinander am Ende nicht möglich ist. Das ist mein persönlicher Wunsch. Obwohl ich Ihnen noch einmal sagen muß, ich bin entschieden dafür, daß dann im Anschluß an dieses Gespräch die Möglichkeit dieser Aussprache besteht. Das eine schließt das andere nicht aus.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren! Vielen Dank, lieber Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>! Meine Damen und Herren, können wir uns so verständigen? Ich höre keinen Widerspruch. Dann – noch im Laufe dieser Fraktionssitzung komme ich auf die Sache zurück. Ich rufe auf Punkt 2 der Tagesordnung: Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat"><name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name></name> – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich möchte einige Bemerkungen zum Plenum dieser Woche machen. Wie schon vorgetragen, findet am Donnerstag die Debatte den ganzen Tag über das Thema innere Sicherheit statt. Es werden dabei unsere Gesetzentwürfe, die Punkte a) bis e) gemeinsam aufgerufen nach der Regierungserklärung des Kanzlers. Ich darf auf folgendes noch hinweisen. Im Punkt 4 –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte um Ihre geschätzte Aufmerksamkeit für unsern Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>. Bitte schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Punkt 4 wird eventuell eine Geschäftsordnungsdebatte angeregt zum Thema Wahl des Wehrbeauftragten in dieser Sitzungswoche. Wie Sie sich erinnern können, hat die Koalition in der letzten Februarwoche diesen Punkt abgesetzt mit dem fadenscheinigen Hinweis, daß viele Kollegen an Grippe erkrankt seien aus ihrer Fraktion, so daß sie diese Wahl nicht durchführen könnten. Wie sich hinterher herausgestellt hat, haben sie sich nicht auf den Kandidaten hundertprozentig einigen können. Wir haben daraufhin im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> darauf bestanden, daß diese Wahl in dieser Woche erfolgen soll und angedeutet, daß wir dies auf die Tagesordnung am Dienstag vormittag setzen wollen. Nun hör’ ich heute, und die SPD berät im Augenblick darüber, daß sie eventuell doch die Wahl in dieser Woche vornehmen wollen. Die Entscheidung fällt heute noch im Laufe des Tages in der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name>.</p>
				<p>Wenn die Wahl nicht stattfindet, dann werden wir auf jeden Fall am Donnerstag um 9 Uhr eine kurze Geschäftsordnungsdebatte haben, indem wir diesen Punkt – wir müssen das, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>, am Donnerstag machen zu Beginn der Tagesordnung, zu Beginn der Sitzung. Das muß nach der Geschäftsordnung so erfolgen. Indem wir diesen Punkt kurz abhandeln wollen. Ich bitte daher die Fraktion, auf jeden Fall am Donnerstag, falls nichts anderes bekanntgegeben wird, um 9 Uhr im Plenum anwesend zu sein. Falls die Wahl stattfindet, wird voraussichtlich ein Zeitpunkt noch bekanntgegeben werden, wahrscheinlich nachmittags um 15 Uhr. Wir werden Sie darüber noch verständigen.</p>
				<p>Die beiden Punkte am Freitag abend – die Punkte f) und g) am Donnerstag abend finden ohne Aussprache statt. Am Freitag werden zwei kurze Debatten stattfinden, einmal über die Problematik der Umweltradioaktivität, das sind die Punkte a) bis c) und dann anschließend unser Dringlichkeitsprogramm zum Thema Jugendarbeitslosigkeit. Hier ist von verschiedener Seite die Anregung gekommen, ob wir diesen Punkt nicht absetzen sollten im Hinblick darauf, daß in Saarbrücken am gleichen Tag von der Partei ein Kongreß zum Thema berufliche Bildung stattfindet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte nochmals um etwas mehr Aufmerksamkeit. Wir kommen schneller zurecht, wenn Sie alle zuhören. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Wir haben diesem Wunsch, obwohl er sicher berechtigt ist, nicht stattgeben können, weil wir im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> seit Wochen darauf drängen, daß unser Dringlichkeitsprogramm auf die Tagesordnung kommt. Wir können das verständlicherweise jetzt nicht noch einmal verschieben. Ich bitte daher auch um rege Teilnahme am Freitag in der Plenarsitzung.</p>
				<p>Dann schließlich noch, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, darf ich darauf hinweisen, daß wir in der nächsten Woche die Haushaltsberatungen haben, wie vorgesehen zweieinhalb Tage, Mittwoch und Donnerstag die 2. Lesung und am Freitag vormittag die 3. Lesung. Schließlich darf ich im Auftrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> noch darauf hinweisen, daß in den nächsten Tagen vom 14. bis 16. März das deutsch-englische Gespräch in Königswinter stattfindet. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> bittet dringend darum, daß sich außer den Kollegen, die sich schon angemeldet haben, auch noch weitere Kollegen an diesem Gespräch beteiligen, nicht zuletzt im Hinblick darauf, daß die Königswinter-Gespräche zum 25. Mal in diesem Jahr stattfinden. Das Thema heißt »Im Niedergang des Westens: Wirklichkeit oder Zwangsvollstreckung?«</p>
				<p>Aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> darf ich noch ganz kurz anmerken, daß wir das Thema »Persönlicher Schutz und Objektschutz der Abgeordneten« dort angesprochen haben. Ich will die Fragen, insbesondere [zum] Erwerb des Waffenscheines jetzt nicht vortragen, sondern Ihnen in den nächsten Tagen ein Rundschreiben zuschicken, in dem die sachlichen Probleme angesprochen sind, ebenfalls auch zu dem Thema Objektschutz. Wir werden in der nächsten <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenratssitzung</name> einen eingehenden Bericht der Verwaltung und der Präsidentin des Hauses zu diesem Thema bekommen. Und ich werde Sie dann in der nächsten Sitzung der Fraktion über diese Dinge informieren. Vielen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>! Wird das Wort gewünscht zu den Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> (Düren): Meine Damen und Herren! Ich habe eine Bemerkung zu der Tagesordnung im Plenum am Freitag. Wir haben also im Arbeitskreis VI und auch in andern Kreisen diskutiert, ob der Antrag der Fraktion zur Jugendarbeitslosigkeit am Freitag seinen richtigen Ort hat. Ich stimme dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> dahingehend zu –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Entschuldigen Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> – meine Damen und Herren, es ist wirklich ein unmöglicher Zustand, [daß,] während einer unserer Kollegen zur Sache spricht, so und so viele Kollegen gleichzeitig Unterhaltungen à part führen. Das ist ein unmögliches Verfahren. Nehmen Sie mir das, bitte, nicht übel, wenn ich das mit aller Deutlichkeit sage. Diejenigen, die das unabweisbare Bedürfnis haben, miteinander zu sprechen, bitte ich herzlich, das außerhalb dieses Saales zu tun. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> hat das Wort, bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> (Düren): Ich bin auch der Auffassung, die Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> hier vorgetragen hat, daß es notwendig ist, daß wir in dieser Woche darüber sprechen, weil es sich um ein Dringlichkeitsprogramm handelt. Ich bin allerdings nicht der Auffassung, daß dieser Punkt am Ende der Tagesordnung stehen sollte. Und ich bitte doch zu überlegen, ob es nicht möglich ist, die Tagespunkte a), b) und c) Stichwort Umweltschutz zu tauschen mit diesem Punkt Jugendarbeitslosigkeit. Denn, meine Damen und Herren, die Regierung kann kein Interesse haben, daß dieses unser Dringlichkeitsprogramm in der Öffentlichkeit breit diskutiert wird. Dies ist ein Thema, bei dem wir in der Vorhand sind, das der Regierung peinlich ist. Während umgekehrt in dem Thema Umweltschutz, so wie man hört, die SPD beispielsweise so einige Teile in Richtung Baden-Württemberg – Wyhl nur als Stichwort – verteilen will. Wäre es nicht möglich, im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> hier doch eine Umstellung zu ermöglichen und das vor dem Hintergrund des Argumentes: Die Union hat ihren Berufsbildungskongreß am Freitag. Und, soviel mir bekannt ist, ist ja nicht unüblich in diesem Hause, daß bei der Gestaltung von Tagesordnungen im Plenum auf große Parteikongresse Rücksicht genommen wird. Dann hätten wir die Chance, mit diesem unserem Thema Jugendarbeitslosigkeit, auch Samstag gut in der Presse abzuschneiden –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>, ich bin geneigt, Ihren Standpunkt zu unterstützen. Ich find’ das alles sehr wesentlich, was Sie gesagt haben. Vielleicht kann sich Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> noch mal äußern –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>, genau dies haben wir im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> versucht und die SPD hat die gegenteilige Meinung vertreten. Daraufhin hat die Präsidentin, die ja letzten Endes die Entscheidung hat, in der Weise entschieden, daß sie die andern Punkte vorher gesetzt hat, und zwar mit der Begründung, daß sie eben älteren Datums seien. Und wenn sich beide unten nicht einigen, dann wir eben das Anciennitätsprinzip gelten lassen müssen. Ich bin gerne bereit, mich noch einmal darum zu bemühen, dies umzustellen. Aber ich weise eben auf die Sachlage hin.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich finde nur, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, das eine Argument des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name> ist, wenn Sie so wollen, ein Argument der Fairneß hier, das in diesem Hause immer beachtet worden ist, daß, wenn in diesem Hause eine Partei oder eine Fraktion gleichzeitig einen Kongreß oder in unmittelbar zeitlichem Zusammenhang eine Parteiveranstaltung durchführt, darauf nach Möglichkeit bei der Gestaltung der Tagesordnung Rücksicht genommen worden ist. Ich finde, das [ist] eigentlich neben der Sache, aber doch gewichtiges Argument, das wir hier vortragen sollten.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, weitere Wortmeldungen zum Bericht des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>? Das ist nicht der Fall – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich hätte noch einmal die dringende Bitte für den Fall, daß eine Geschäftsordnungsdebatte stattfindet, die kurz sein wird – einen Umlauf, daß die Mitglieder der Fraktion von Anfang an, d.h. um 9 Uhr präsent sind. Es ist undenkbar, daß wir Aufsetzung auf die Tagesordnung verlangen und dann mit 20 oder 30 Leuten im Saal vertreten sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Es wird ja immerhin der Tag der Sicherheitsdebatte sein. Ich denke, wir sollten alle um 9 Uhr in jedem Falle ins Plenum gehen. Diese Geschäftsordnungsdebatte kann, da, glaub’ ich, die Redezeit wie ich sehe, auf 5 Minuten begrenzt ist, maximal 20 Minuten betragen. Nicht wahr? Schön! Weitere Wortmeldungen zum Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat"><name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name></name> sehe ich nicht. Dann würde ich vorschlagen, daß wir jetzt über die Berichte der Arbeitskreise – die Arbeitskreisvorsitzenden berichten lassen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, ja? Arbeitskreis I, bitte schön.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir haben über das Thema der Debatte zur inneren Sicherheit gesprochen. Ich glaube, daß das hier jetzt nicht vertieft zu werden braucht. Ich möchte nur noch einmal den dringenden Wunsch äußern, daß alle Verständnis dafür haben, das gilt auch für etwaige Redner aus dem <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name>, daß wir eine konzentrierte Debatte führen und diese Debatte nicht ausufern lassen. Wir haben im Arbeitskreis I einen Antrag zu den Fragen der inneren Sicherheit heute beraten und empfehlen die Annahme. Dieser Antrag lag gestern im Vorstand bereits vor. Er liegt Ihnen auch hier heute vor. Ich würde empfehlen, daß die Fraktion diesem Antrag zustimmt und ihn einbringt. Es geht hier vor allen Dingen darum, daß das Programm der Innenminister zur inneren Sicherheit für die gesamte <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> verbindlich gemacht wird und daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> sich bemüht, daß auch in den Ländern die Landesregierungen dieses Programm entsprechend verbindlich machen. Vielleicht können wir das, Herr Vorsitzender, zunächst –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Gerne – der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> schlägt Zustimmung zu dem der Fraktion vorliegenden Antrag vor, der sich bezieht auf die Sicherheitsdebatte und dessen Inhalt ist, das Programm der ständigen Innenministerkonferenz zur Richtlinie auch für die Maßnahmen des Bundesministers des Innern zu machen. Werden dazu abweichende Meinungen vertreten? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> – bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>: Hier handelt es sich um einen Antrag, der erst heute vormittag formuliert wurde. Den haben wir noch nicht gehabt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Doch doch, der ist eben verteilt. Er beginnt mit den Worten: »Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> wird ersucht, das Programm der Ständigen Konferenz der Innenminister ...« Werden Einwendungen gegen den Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, den er ja im übrigen noch inhaltlich kurz wiedergegeben hat, erhoben? Ich glaube, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> wird morgen –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>: Wenn ich überhaupt zur Sicherheitsdebatte – dazu möchte ich aber –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wollen wir zunächst feststellen, ob wir einig sind, daß wir diesen Antrag einbringen? Das scheint der Fall zu sein; dann stelle ich das so fest. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>, wenn Sie den Wunsch haben, zur Sicherheitsdebatte jetzt zu sprechen, würde ich bitten, daß Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> solange hier bleibt, dann haben Sie gern das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>: Nach den Erfahrungen der letzten Woche, Herr Vorsitzender, möchte ich einige Gesichtspunkte jedenfalls nennen, die wir bei der Sicherheitsdebatte nicht außer acht lassen sollten. Was mir aufgefallen ist, war, daß das <name type="Organisation" ref="#BKA">Bundeskriminalamt</name> das Ereignis <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DrenkmannGüntervon">[von] Drenkmann</name> II, wie es in der Arbeitssprache heißt, seit Wochen, seit der Tötung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DrenkmannGüntervon">von Drenkmanns</name> vorhergesehen hat und mit Entführungen gerechnet hat, aber nach meinem Eindruck keine staatliche Stelle, weder bei der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> noch in den Ländern sich Gedanken gemacht hat, wie man sich denn eigentlich verhält, wenn das Ereignis eintritt. Und daß die ganze Debatte über das weitere Verhalten nach einer solchen Entführung dann erst vom Punkte 0 im Arbeitsstab hat geführt werden müssen. Daß wir uns um die Rechtsfragen auseinandersetzen mußten, ob das eine Staatsregierung überhaupt dürfe? Und dann die weitere Frage, wenn man nach Notstandsregeln dürfe, ob man dann auch solle?</p>
				<p>Ich finde, es gehört dazu, wenn man Sicherheitsfragen erörtert, daß man Möglichkeiten und Risiken der Zukunft vorweg bedenkt und dazu sich bereits auch Entscheidungsmodelle vorbereitet. Das zweite ist von Ihnen, Herr Vorsitzender, schon angesprochen worden: In welcher Weise unterbunden werden kann, daß Untersuchungs- und andere Häftlinge in Schnellkontakt miteinander stehen. Und dafür will ich ein Beispiel liefern. Wir haben in der 1. Nacht schon erfahren, daß 2 Häftlinge nicht mit ausfliegen wollten. Dann hat im Verlaufe des 2. Tages die eine Frau ihre Ansicht revidiert. Wir haben dem aber nach außen nicht Ausdruck gegeben, sondern haben nur 4 Strafgefangene dann freigestellt, nachdem ein Telegramm vorlag, daß auf die Dame aus Essen verzichtet wird. Das haben die Entführer ja mit einer Mitteilung Nr. 3 uns gesagt. Aber wenige Augenblicke später weiß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleRolf">Pohle</name> in Landsberg schon, daß die Dame doch rauswolle. Und das kann nicht mal ganz über Anwälte nur laufen. Vielleicht doch, aber daß in diesem Zeitpunkt gerade ein Anwalt bei ihr gewesen sei, ist nicht gerade denkbar. Aber ich weise auf den Punkt hin so, daß binnen Minuten die Änderung ihrer Meinung von Essen nach Landsberg in die Zelle gedrungen ist. Und da liegt die ganze Schwierigkeit der gegenwärtigen Sicherheit.</p>
				<p>Der 3. Punkt, den ich nicht unerwähnt lassen möchte – das haben wir alle erlebt –, 5 volle Tage lang waren Landesregierungen und <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> mehr oder weniger nur noch mit dem einen Thema beschäftigt. Wenn sonst nichts anderes passiert wäre, ist es schlimm genug, daß eine Staatsapparatur auf so lange Zeit für nichts anderes mehr Zeit hat und oft ohne Schlaf die Nächte durchtagt, um diese Fragen zu klären oder zu lösen. Ich finde, der Staat muß auch Wert darauf legen, daß er solche Entscheidungen mindestens nach außen sehr souverän und voller Macht trifft, auch, wenn er die Bedingungen erfüllt, anstatt vor der Öffentlichkeit das Schauspiel zu liefern, daß mehrere Landesregierungen in Permanenz tagen, ein Arbeitsstab in Permanenz tagt und ein sog. Krisenstab mit den Spitzen der politischen Prominenz, wie sie noch niemals zusammengekommen sind – so wird es betont –, wiederholt stundenlang tagen, um noch einmal darüber zu befinden.</p>
				<p>Und dazu gehört die 4. Frage: Alle diese Stäbe, einschließlich des ganz großen Krisenstabes hier in Bonn, sind ohne jede rechtliche Kompetenz. Sie können gar keine Beschlüsse fassen. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ist völlig unzuständig und, um die Groteske vollzumachen: nachdem der Arbeitsstab mehrere Tage getagt hat und zu einer abgerundeten Meinung gekommen war, haben die Entführer verlangt, daß die Gefangenen nach Frankfurt verbracht werden. Das war ja eine Variante, die die erfunden haben. Und plötzlich war weder die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> noch Berlin, noch Bayern, noch Nordrhein-Westfalen zuständig, sondern die hessische Landesregierung, weil die in Frankfurt zusammenkommen wollten. Und die hessische Landesregierung war an den Beratungen zunächst überhaupt nicht beteiligt.</p>
				<p>Das sind Dinge, die in der Sicherheitsdebatte mindestens gewußt werden müssen, wenn man an die Dinge herangeht.</p>
				<p>Den andern Punkt haben Sie sicher hinreichend überlegt und mit Hilfe des Ergebnisses unserer Polizeitagung schon studiert. Von der Seite der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> wird auf eine stärkere Zentralisierung von Sicherheitseinsätzen hingearbeitet. Hiergegen sind wir immer gewesen und sind der Meinung, daß durch eine Koordinierung der entscheidenden Stäbe und der Kriminalpolizeien und der Staatsschutzabteilungen im Einsatzmoment alles erreicht werden könne, was nötig ist. Hier sind Sie, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>, sicher auf die Problemstellung hingewiesen worden. Und, daß es ’ne Rolle gespielt hat in der Diskussion.</p>
				<p>Lassen Sie mich zum Abschluß folgende politische Bemerkung machen – und ich mache die besonders aus der Berliner Sicht wiederum. Uns würde sehr daran liegen und breiten Kreisen in der Berliner Sozialdemokratie auch, wenn es gelänge, in diesen Staatsschutzfragen zu einer großen Übereinstimmung der Demokraten zu kommen. Ich kenne eine Reihe von Sozialdemokraten, die mit der weichen Linie der vergangenen Jahre gar nicht einverstanden sind, die sich aber in ihrer Partei nicht haben durchsetzen können und die dennoch in der Berliner Partei mindestens die Mehrheit bilden. Es wäre von meinem Standpunkt aus erwünscht – und ich glaube, daß ich damit den Standpunkt auch der Berliner CDU wiedergebe –, wäre es erwünscht, wenn die Worte so gewählt würden. bei aller Heftigkeit der Kritik für die Maßnahmen oder Nichtmaßnahmen vor der Entführung, daß in der Zukunft dies durch das besondere Ereignis der Entführung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name> in Berlin möglich gewordene Zusammenarbeiten in diesen Fragen nicht in der Weise gestört wird, daß auch ein Mann wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name>, der bei uns auch großes Ansehen in diesen Tagen gewonnen hat, gezwungen wird, seine ganz Linken mit zu verteidigen, die er gar nicht verteidigen will. Insoweit würden wir also Wert darauf legen, daß die Zuspitzung nicht zu einem neuen Bruch unter den[en] mitführt, die gemeinsam auch in den andern Parteien mit uns die Rettung der Sicherheit und der Ordnung herbeiwünschen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>! Die Punkte, die Sie zunächst aufgeführt haben, sind sehr relevante Punkte, Punkte, auf die es nicht leicht ist, aus dem Handgelenk eine Antwort zu geben. z.T. hängen sie mit der föderativen Struktur unseres Staates zusammen, z.T. hängen sie natürlich auch mit besonderen Mängeln und Unvollkommenheiten zusammen, die bei dieser Gelegenheit sichtbar geworden sind. Ich bin der Auffassung, daß das alles untersucht werden muß. Ob es geeignet ist, in der Debatte am Donnerstag in extenso behandelt zu werden, ist eine andere Frage. So habe ich Sie aber auch nicht verstanden.</p>
				<p>Was den letzten Punkt anlangt, so ist dies natürlich ein sehr wichtiger Punkt. Ich habe mir erlaubt, in meinen einleitenden Bemerkungen dazu schon etwas zu sagen. Ich wäre durchaus bereit, das Stichwort der Zusammenarbeit der Demokraten oder, wie immer, der »Solidarität der Demokraten«, wie immer man das nennen will, aufzugreifen. Aber ich würde, wenn ich das täte, natürlich doch sehr klar formulieren wollen, was wir darunter verstehen. Und das wird, wenn ich das tue, unvermeidlicherweise dazu führen, daß zumindest ein Teil der FDP und der SPD sich auf den Fuß getreten fühlen. Das kann ich – ich spreche ja nicht von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name>, ich spreche nicht von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> – gut, gut, gut, gut, aber ich sehe im Geiste da <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN017" type="comment"><p>Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>, MdB (SPD).</p></note></seg> und eine ganze Reihe anderer Figuren da vor mir, die ich da immer vor mir sehe, die werden sich auf den Fuß getreten fühlen, wenn ich das sage, was ich sagen möchte. Und das möchte ich tun, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>. Ich möchte hier nicht ein[en] Ton, sagen wir mal, allgemeiner Versöhnungsbereitschaft anschlagen, sondern ich möchte schon die Sachforderungen mit großer Entschiedenheit vortragen. Was daraus dann gefolgert wird, ist ’ne Sache für sich.</p>
				<p>Jetzt hat Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name> zunächst, dann Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name>: Herr Vorsitzender, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>, ich bin Ihnen sehr dankbar dafür, was Sie gerade in ihren letzten Ausführungen gesagt hatten. Wir haben ja nun diese leidvollen Erfahrungen der vergangenen Tage und vor allen Dingen des vergangenen Wochenendes alle auf verschiedenen Ebenen und in den verschiedenen Stufen mitmachen müssen. Und, was mich eigentlich immer wieder überrascht hat, unten an der Front, vor Ort bei den Leuten, die Mahnung an uns, bei aller berechtigten Aufregung und Sorge, bei allem notwendigen Hinweis auf die Versäumnisse im gestern, nicht zu vergessen, daß die Frage natürlich nicht aus der grundsätzlichen Kontroversposition heraus gelöst werden kann, sondern daß wir innere Sicherheit nur dann glaubhaft auch aus der Opposition heraus vertreten können, wenn wir den Mut haben, tatsächliche Angebote zur Kooperation zu bieten, auch in Form von Alternativvorschlägen. Und hier meine ich, wäre es sehr gut, wenn in der gesamten Debattenführung stärker dieses Augenmerk verfolgt würde. Herr Vorsitzender, ich bin auch Ihrer Auffassung, daß man ganz klar sagen muß, wie in den vergangenen 16 Monaten in diesem Bereich geschludert wurde seitens der Regierung. Nur muß das so und sollte so abgestimmt sein insgesamt, daß nicht dieser Ausdruck des Vorwurfes stehen bleibt, sondern daß in der breiten Öffentlichkeit die Erkenntnis des Bemühens der Union zur Zusammenarbeit in dieser wichtigen Frage deutlich wird. Dann, glaube ich nämlich, wird man uns eben nicht nur rein jene Negation, jene grundsätzliche Opposition vorhalten, so wie wir das zuweilen in einzelnen Landtagswahlkämpfen ja auch schon wieder erfahren müssen. Vielen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernerHerbert_1972-12-13">Werner</name>, ich kann das wiederholen, was ich eben gegenüber Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> gesagt habe. Das ist alles ganz schön und gut, aber es darf nicht dazu führen, daß unsere eigene Position irgendwie verwischt oder undeutlich wird. Und nehmen Sie das Beispiel der Überwachung der Anwälte. Es ist ein Skandal! Ich finde, es ist wirklich ein Skandal. Der Rechtsstaat wird zum Gespött von Terrorbanden, daß bis heute die Anwälte frei ein- und ausgehen bei ihren Häftlingen und die Kassiber in ihrer Manteltasche mitnehmen – na ja, gut, das haben wir ihnen doch vorausgesagt. Da können wir doch unmöglich sagen, wir sind einverstanden, daß das alles so bleibt. Folglich werden wir, so meine ich, diese Forderung mit großer Entschiedenheit erheben. Wenn dann die andern sagen: Jawohl, jawohl, wir wollen das auch – à la bonne heure! Dann werden wir sagen: Gott sei Dank! Endlich hat’s bei Euch geläutet! Dann werden wir das machen.</p>
				<p>Jetzt Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> [(Göttingen)]: Herr Vorsitzender, ich hab’ nur eine Frage: Sie haben die Redner der Debatte genannt mit einer Ausnahme. Und ich wäre dankbar, wenn wir vielleicht noch erfahren könnten, wer von den Kollegen der CSU in der Debatte das Wort nehmen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege, das kann ich Ihnen ehestens mitteilen, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> – ich weiß im Moment selber noch nicht. Aber ich kläre das mit den Kollegen der CSU-Landesgruppe ab. Ja, ja, ja, natürlich rechtzeitig – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name> – Man kann eben immer nur ein Problem zur Zeit lösen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich möchte nur noch mal kurz eingehen auf die Rolle, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN018" type="comment"><p>Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name>, Ministerpräsident des Landes Nordrhein-Westfalen.</p></note></seg> zu spielen gedenkt in dieser Debatte. Nach allem, was wir wissen, will Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> sich als der große Retter für die öffentliche Sicherheit und Ordnung darstellen in dieser Debatte. Es ist auch ganz interessant, wenn man liest und hört, daß er jetzt im Augenblick mit seinem Justizminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN019" type="comment"><p>Diether <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name>.</p></note></seg> eine Anordnung an die Justizvollzugsanstalten vorbereitet, wo er sagt: Also Zwangsernährung ist nicht mehr. Das liegt alles auf der Linie, wo bekannt ist, daß alle die Leute, die damals, als der Vorsitzende einmal Erwägungen in der Richtung hatte, jetzt schweigen und nichts mehr zur Diskussion beitragen. Aber interessant ist ja, welche Rolle Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> zu spielen gedenkt in dieser Debatte. Er will also dies alles aufweisen und will an einigen Stellen sicherlich in seinen Forderungen noch unsere Positionen überholen. Ich meine, dies dürfen wir ihm nicht gestatten, und möchte vor allen Dingen auf zwei Dinge hinweisen. 1. gibt nach meiner Sicht der Dinge das Verhalten von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> aus den letzten Tagen eine Menge von Ansatzpunkten, ihn zu kritisieren. Er hat geradezu in Nordrhein-Westfalen eine Hysterie herbeigeführt im Hinblick auf weitere Anschläge. Heute morgen mußte er den Fraktionsvorsitzenden im Landtag berichten, daß er keinen konkreten Anhaltspunkt in dieser Richtung hat. Daß er sich da praktisch alle diese Dinge aus den Fingern gesogen hat, um sich öffentlich hier interessant zu machen. Das zweite ist, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> ja durch Jahre Landesvorsitzender der SPD in diesem Lande Nordrhein-Westfalen gewesen ist und bis vor einigen Monaten noch war. Und, Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, ich meine, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>, das hab’ ich heut’ morgen schon im AK I gesagt: Der Juso-Kongreß mit dem Teil der Jungsozialisten, die sich ja doch als Revolutionäre weiterhin betätigen wollten im Blick auf unsere Gesellschaft, der sollte gerade Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> mit einigen Aussagen vorgehalten werden. Der maßgebliche Sprecher kommt ja aus dem Bezirk westliches Westfalen. Und, wenn heute Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> sagt, er sei der große Freund der öffentlichen Sicherheit und Ordnung und der Schutz der Individualrechte und der persönlichen Freiheit unserer Gesellschaft liege ihm so am Herzen, dann muß man ihm mal sagen: Da hättest Du ein reiches Betätigungsfeld gehabt, als unter Deinen Fittichen als Landesvorsitzender alle diese famosen Jusos herangewachsen sind, die heute doch solche Anträge stellen auf dem Bundeskongreß. Ich will diese beiden Dinge hier nur sagen und anmerken, daß ich den Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohlOttmar">Pohl</name> unserer Landtagsfraktion in Düsseldorf gebeten habe, die letzten Zitate und Äußerungen noch mal zusammenzustellen. Die bekommt der Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> für die zentrale Debattenführung. Ich darf hier nur mal für die Freunde der CDU in Düsseldorf und für die Landtagswahlkämpfe sagen: Wir möchten gerne alle bitten, die hier beteiligt sind an der Debatte, daß hier Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> es nicht gelingt, ein Image aufzubauen, was ihm bei Gott nicht zukommt und was als gigantische Irreführung der Bevölkerung dargestellt werden muß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>, ich glaube, wir sollten nachher uns gemeinsam überlegen und schon jetzt einen Kollegen unserer Fraktion bestimmen, der sich auf die Antwort auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> vorbereitet. Das ist in der Tat eine sehr wichtige Frage, die Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name> hier angesprochen hat. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN020" type="comment"><p>Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name>, MdL Nordrhein-Westfalen und Vorsitzender der CDU-Fraktion.</p></note></seg> hat genau dasselbe vor ein paar Tagen im Präsidium geäußert. Und es ist besser, jemand bereitet sich darauf gründlich vor, als daß das so aus dem Augenblick heraus gemacht werden muß. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>: Ja, meine Damen und Herren, nur ein Wort [zu] der Strategie und den Zielen, die jetzt aufgeworfen worden sind und der Debatte selbst. Ich bin natürlich dagegen, daß wir uns auf eine allgemeine Regierungsbeschimpfung beschränken. Je mehr die anderen schimpfen, um so gelassener und souveräner müssen wir unsern Standpunkt darstellen. Aber, meine Damen und Herren, das bedeutet doch nicht, daß wir den anderen Gelegenheit geben, das zu erreichen, was sie wollen, nämlich die Wahrheit unter den Teppich zu kehren unter dem Begriff »Solidarität der Demokraten«. Das ist doch ein rein taktisches Ziel und nichts anderes.</p>
				<p>Ich will Ihnen mal einen Satz vorlesen aus einer Entschließung, die die Jungdemokraten einstimmig angenommen haben am 9. März:</p>
				<p>Auf den Wellen der gezielten Aufputschungen schwimmt der sinnlose Vandalismus der Ordnungskräfte in Berlin, die die Einrichtungen von Wohnheimen zerstören, wahllos in Wohnungen eindringen und ein Anwaltsbüro widerrechtlich durchsuchen.</p>
				<p>Die Sorge der Jungdemokraten ist also nicht der Terror, sondern die Sorge der Jungdemokraten ist, daß die Ordnungskräfte, d.h. die Polizei in Berlin sinnlosen Vandalismus verüben. Meine Freunde, das ist der Sumpf, aus dem die kriminellen Sumpfblüten aufgestiegen sind. Und wenn dieser Sumpf nicht ausgetrocknet wird, dann können wir soviel Geld für Polizei, Justiz, Verfassungsschutz und, was weiß ich, bereit-stellen, dann werden wir die Sache nicht in den Griff bekommen. Ich bin für Solidarität. Aber Solidarität im Schutz der Verfassung, im gemeinsamen Eintreten für die Verfassung. Wir brauchen ein Parteiensystem, in dem die demokratischen Parteien miteinander konkurrieren und zusammenstehen, wenn es darum geht, diese Verfassung nach außen zu schützen. Wenn wir aber solche Solidarisierungen erleben mit den Feinden der Verfassung und auf der andern Seite eine Beschimpfung der sog. »Ordnungskräfte« und der Demokraten, dann können wir das nicht einfach aus dem Gedächtnis streichen und vergessen, sondern wir müssen ganz nüchtern, ganz sachlich, ganz souverän und ganz gelassen unsere Position vortragen. Und ich stelle mir vor, daß ich eine Analyse zu geben versuche der Sicherheitslage und darauf aufbauend ein Konzept zur Verbesserung, also ein Abwehrkonzept; wobei es in der Analyse nicht nur auf die technische Seite ankommt, sondern eben auf die geistige, auf die moralische und politische Dimension dieses Problems.</p>
				<p>Und im Abwehrkonzept muß an erster Stelle stehen die Herstellung der geistigen Abwehrbereitschaft. Und das setzt voraus, 1. daß die Lage erkannt ist, wie sie ist, 2. daß sie so drastisch dargestellt wird, wie sie ist, denn in einer offenen Gesellschaft kann eine Regierung nicht motivieren, nicht aktivieren und nicht zusammenführen, wenn sie nicht die Wahrheit sagt, wie sie ist. Und das ist ja leider Gottes unterblieben! Und, daß dann eben daran anschließend die anderen Dinge kommen, die moralische Unterstützung der Justiz und der Polizei, die eben nicht als »Bullen« abgewertet werden dürfen oder als »Klassenjustiz« und nicht in dieser Weise, wie es die Jungdemokraten getan haben, sondern die Demokraten müssen hinter den Ordnungskräften, hinter der Polizei, hinter der Justiz, hinter dem Verfassungsschutz, hinter dem <name type="Organisation" ref="#BND">Bundesnachrichtendienst</name> stehen. Daß wir 3. bessere Gesetze verabschieden. Dafür haben wir hier seit langem Vorlagen gemacht, die immer wieder verzögert worden sind in ihrer Verabschiedung. Und 4., daß wir dann die Verbrecher jagen und das Gesetz des Handelns wieder an den Staat zurückbringen und hier nicht nur in einer reinen Defensivfunktion sehen, wie es jetzt der Fall ist.</p>
				<p>Das etwa ist ein Sicherheitskonzept, das die Lage in Deutschland wieder herstellen kann. Und dieser wirklich unehrliche Versuch, daß auf der einen Seite mit großer mahnender Besorgnis nun der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> als Bundeskanzler die Lage vorträgt und daß in der Doppelstrategie sein Vorsitzender, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> die Opposition beschimpft und seine anderen Hilfsgruppen uns attackieren, das allerdings, meine ich, können wir nicht zusätzlich unterstützen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>! Ich teile Ihre Meinung in jedem Punkte, die Sie vorgetragen haben. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>: Herr Vorsitzender, meine Kollegen, ich möchte das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> sagte, nur noch unterstützen und zurückkommen auf den Begriff von der Solidarität der Demokraten. Wer von Ihnen am vorigen Mittwoch vielleicht zufällig im <name type="Organisation" ref="#ZDF">ZDF</name> hintereinander die Sendungen sah, wo einmal wiedergegeben wurde die Rede des Herrn Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> im Wahlkampf in Berlin über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>, wo er ihn lächerlich gemacht hat, und der dann nachher ihn sah, wie er aus sittlicher Entrüstung heraus einstieg in die Solidarität der Demokraten, der mußte sich doch ein Bild machen über die innere Verlogenheit dieses Schlagwortes, das damals von Berlin aus serviert wurde und, das, wie ich glaube, einen ganz bestimmten taktischen Zweck hat. Der vielleicht, wenn ich das richtig verstanden habe, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> sagte, schon seine Auswirkungen auch in Rheinland-Pfalz hatte bei den Wahlen, nämlich praktisch den eindeutigen Effekt, der von dieser verlogenen Situation ausging, zu egalisieren. Ich bin also der Meinung, es ist eine falsche Taktik, wenn wir nun dieses Schlagwort in dem Sinne auffassen, daß wir ja sagen zu dem, was die Herren, die die Verantwortung trugen, zu verantworten haben, sondern ich bin der Meinung, daß wir doch zu einem großen Teil entlarven müssen das, was sie nicht getan haben und das, was sie unter dieser Verlogenheit meinen.</p>
				<p>Deshalb würde ich fast die Überzeugung hegen, daß diese ganze Debatte am Donnerstag fehllaufen würde, wenn wir der Offensive, mit der die andere Seite nun wirklich unter dem Schlagwort »Solidarität der Demokraten« von uns aus nichts anderes entgegensetzen, als ja zu diesem Schlagwort zu sagen.</p>
				<p>[…]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte unsere Kollegen auf folgendes hinweisen im Zusammenhang mit dieser Sicherheitsdebatte. Sie erinnern sich, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzelmannDieter">Kunzelmann</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN021" type="comment"><p>Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzelmannDieter">Kunzelmann</name>, Mitglied der terroristischen Vereinigung Tupamaros West-Berlin.</p></note></seg> für 7 Tage Urlaub gehabt hat. Ich habe ja s.Z. die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> gefragt, wie sie sich diese Dinge vorstellt. Die Antwort darauf stelle ich gerne zur Verfügung. Nur, wenn ich auf folgenden Hinweis noch mal abheben darf.</p>
				<p>Ich habe am Abend der Entführung von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>, am Donnerstagabend bei der Westberliner Polizei angerufen und gebeten, man möge an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzelmannDieter">Kunzelmann</name> herangehen und prüfen, wo er in den 7 Tagen war. Er hat nicht nur Wahlkampf gemacht. Und die Westberliner Polizei hat gesagt, man vermutet hier keinerlei Anhaltspunkt, daß dort irgendwie mit den Entführern Verbindung sein könnte. Ich habe nun in der Vergangenheit eine ganze Menge von Aktenunterlagen studiert, und zwar komme ich zu folgendem Ergebnis, und hier unter Hinweis auf den Bericht des Berliner Senators für Justiz vom 8. November, der uns allen zugeschickt worden ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzelmannDieter">Kunzelmann</name>, Verena <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerVerena">Becker</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN022" type="comment"><p>Verena <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerVerena">Becker</name>, Mitglied der terroristischen Vereinigungen »Bewegung 2. Juni« und »Rote Armee Fraktion«.</p></note></seg> und Ingrid <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SiepmannIngrid">Siepmann</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN023" type="comment"><p>Ingrid <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SiepmannIngrid">Siepmann</name>, Mitglied der terroristischen Vereinigung »Bewegung 2. Juni«.</p></note></seg>, beide inzwischen im Süd-Jemen, sind seit 28. Oktober bzw. 1. November allesamt im Krankenhaus der Berliner Vollzugsanstalten gewesen. Sie haben dort Möglichkeiten gehabt, miteinander zu sprechen. Der jetzt gesuchte als Entführer ist u.a. Ralf [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReindersRalf">Reinders</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN024" type="comment"><p>Vom Bearbeiter hier und im Folgenden korrigiert aus »Reindorf«.</p></note></seg>. Die Freundin von Ralf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReindersRalf">Reinders</name> ist Ingrid <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SiepmannIngrid">Siepmann</name>. Und zu Ralf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReindersRalf">Reinders</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN025" type="comment"><p>Ralf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReindersRalf">Reinders</name>, Mitglied der terroristischen Vereinigung »Bewegung 2. Juni«.</p></note></seg> gehört hinzu Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TeufelFritz">Teufel</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN026" type="comment"><p>Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TeufelFritz">Teufel</name>, Mitglied der terroristischen Vereinigung »Bewegung 2. Juni«.</p></note></seg>, der gesucht wird. Man muß wissen, daß damals Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TeufelFritz">Teufel</name>, Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LanghansRainer">Langhans</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN027" type="comment"><p>Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LanghansRainer">Langhans</name>, Gründer der »Kommune I«.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzelmannDieter">Kunzelmann</name> das Dreigestirn der APO bildete und daß unter Hinweis auch, daß Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TeufelFritz">Teufel</name>, Ralf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReindersRalf">Reinders</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzelmannDieter">Kunzelmann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LanghansRainer">Langhans</name> hier jetzt die totale Verbindung gegeben ist. Die Kripo hält i.ü. seit dem 10. November Ralf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReindersRalf">Reinders</name> für den Anstifter und Mittäter an der Ermordung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DrenkmannGüntervon">von Drenkmann</name>.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich habe dann am 7. März, das ist der Tag der Entlassung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzelmannDieter">Kunzelmann</name>, die Westberliner Polizei noch einmal darauf hingewiesen, man möge <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzelmannDieter">Kunzelmann</name> verfolgen, wo er hingegangen ist. Dieses ist alles unterlassen. Ein Anruf ist z.B. dahingehend – von mir in Berlin getätigt – geendet, daß man mir die Berliner Verkehrsbetriebe gegeben hat. Ich möchte darauf hinweisen, daß hier schlampig gearbeitet wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>! Ich muß sagen, Sie sind hier in eigener Regie recht wirkungsvoll tätig gewesen</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>und darf Ihrerseits bitten, das Material, was Sie haben – ich sehe, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> kommt schon auf Sie zu – dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> das Material zu geben. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: Herr Vorsitzender! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich möchte durchaus –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> hat das Wort! Bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: Ich möchte doch dem zustimmen, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> gesagt hat, wie wir verfahren sollen. Ich würde nur noch empfehlen, daß Sie an den Bundesminister a. D. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN028" type="comment"><p>Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name>, MdB (SPD) und 1968 bis 1974 Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit.</p></note></seg> die Frage richten, ob es stimme, was er in Biberach Ende Februar in einer öffentlichen Versammlung gesagt habe, nämlich im Wortlaut, wie berichtet wurde: »Er schäme sich, in einem Staat leben zu müssen, wo Leute wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name> [und] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name> eingesperrt seien«.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Donnerwetter, vielen Dank! Es kommen doch einige nützliche Informationen aus dieser Diskussion noch zum Vorschein. Ich danke Ihnen sehr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>! Hoffentlich können wir das belegen. Das wär’ natürlich besonders wirksam.</p>
				<p>(Schallendes Gelächter.)</p>
				<p>Gut! Meine Damen und Herren, damit kann ich diesen Punkt als abgeschlossen ansehen. Haben Sie noch weitere Punkte, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, darf ich noch zwei Punkte ansprechen. Ich darf vielleicht vorweg sagen, daß wir Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name> gebeten haben, sich vorzubereiten auf [die] Antwort auf Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name>. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name> gehört dem Landespräsidium der Mannschaft von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name> an. Also von daher bietet sich durchaus an, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name> diesen Part übernimmt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Und darf ich vielleicht ergänzen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name> mich eben unterrichtet hat, daß die CSU-Landesgruppe Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> für diese Debatte am Donnerstag vorschlägt. Bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Darf ich noch zwei Punkte anschneiden, einmal § 218. Wir haben darüber im Arbeitskreis gesprochen und sind der Auffassung, daß wir im Augenblick bei der bisherigen Auffassung bleiben sollten, daß wir von uns aus uns gesprächsbereit halten, nicht von uns aus initiativ werden, aber im Augenblick keine eigene Gesetzesinitiative einbringen sollten. Ich glaube, daß das jedenfalls für die nächsten Wochen die richtige Linie ist. Wir hoffen, daß das auch bei der Koalition so erreicht werden kann.</p>
				<p>Der 2. Punkt steht auf der Tagesordnung heute die Frage einer Sondersitzung zum Ehescheidungsrecht in der nächsten Woche am Dienstag. Hier ergibt sich die Schwierigkeit, daß weder Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> noch Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, noch ich am nächsten Dienstag abend da sein können. Wir möchten aber der Fraktion eine schriftliche Information über den derzeitigen Stand geben, in der die Punkte enthalten sind, die für die Auseinandersetzung draußen wichtig sind. Ich glaube, daß das auch das beste ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, ich danke Ihnen sehr. Das Wort zu seinen Ausführungen wird nicht gewünscht. Dann kann ich Arbeitskreis II bitten, zu berichten! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> – ist nicht bei uns? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">v. Bismarck</name> ist bei uns? – Nicht da – dann ziehen wir den Arbeitskreis III vor, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren! Auf der Tagesordnung steht die 2. u. 3. Lesung des Börsengesetzes. Das Börsengesetz wurde einstimmig im Ausschuß verabschiedet, so daß sich ein Beitrag von unserer Seite erübrigt. Es war kein strittiges Problem, aber ein entscheidendes Problem ist entstanden in der Behandlung der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Vorlagen. Wir werden überhäuft von <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Vorlagen, ohne daß wir bei entscheidenden Punkten die Gelegenheit hätten, uns durch Beratungen entsprechend vorzubereiten. Und zwar wurde an zwei Tagesordnungspunkten, nämlich einmal der Korrekturklausel, die für das Beitragssystem im Rahmen der Europäischen Gemeinschaften vorgesehen ist und z.Z. zur Debatte steht und dann der Frage wegen eines Währungsfonds und der gemeinsamen Währungspolitik. Das sind zwei grundsätzliche Probleme von größtem Ausmaß, die auch finanzielle Folgen implizieren, die heute noch niemand absehen kann. Wir stehen auf dem Standpunkt vom Arbeitskreis III, daß hier ein anderer Modus gefunden werden muß, und zwar ein Modus, der es uns möglich macht, daß wir von der Regierung her rechtzeitig informiert werden über die Absichten, damit wir ein entsprechendes Diskussionsergebnis und Beratungsergebnis beisteuern können.</p>
				<p>Das ist das eine. Dann wissen Sie, daß wir erreichen konnten, daß die Regierung, welche von Hause aus nicht dazu bereit war, eine neue Steuerschätzung – und das soll in dieser Woche geschehen – vornehmen wird. Wir werden in beiden Ausschüssen, dem Haushalts- und dem Finanzausschuß über diese Steuerschätzungen abzustimmen haben und, wenn sich herausstellen sollte, daß die Einnahmen, die bisher der Öffentlichkeit und Steuerentlastungen, die der Öffentlichkeit vorgetäuscht wurden, daß die nicht eintreten, dann schlagen wir vor, daß wir in den Ausschüssen dieser Steuerschätzung unsere Zustimmung versagen.</p>
				<p>Darüber hinaus sind Kleine Anfragen vorbereitet, und zwar eine Kleine Anfrage von 12 Seiten über die Finanzlage, Personalsituation, Verkehrsentwicklung, Investitionspolitik, Finanzierung usw. im Rahmen der <name type="Organisation" ref="#DBP">Deutschen Bundespost</name>. Der Arbeitskreis III ist der Meinung, daß diese Anfrage nützlich ist, daß sie aber da oder dort noch redaktioneller Änderungen bedarf, die gemeinsam ohne besondere Anstrengung bewältigt werden können.</p>
				<p>Dann eine Kleine Anfrage über die Verteilung von Aufsichtsratsmandaten bei industriellem Bundesvermögen. Auch diese Anfrage empfiehlt sich wegen der merkwürdigen Personalpraxis bei der Verteilung dieser Aufsichtsratsmandate. Der Arbeitskreis III empfiehlt Ihnen, diese Vorlage noch einmal zu beraten, und zwar im Rahmen der Arbeitsgruppe Bundesvermögen, und sie dann laufen zu lassen.</p>
				<p>Dann wurde eine eingehende – dann eine weitere Kleine Anfrage betr. Planung von Kernkraftwerken. Hier sind wir der Meinung, daß nicht nur die technische Planung, sondern auch die Finanzplanung in diesem Planungsvorhaben mitaufgenommen werden sollte.</p>
				<p>Dann haben wir uns eingehend darüber unterhalten, wie nun die Haushaltsdebatte in der nächsten Woche geführt werden soll. Ich weiß nicht, Herr Vorsitzender, ob die Planung, die ja im Vorstand bereits besprochen wurde sowohl nach der sachlichen wie nach der personellen Seite, hier vorgetragen werden sollte –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich würde vorschlagen, nächste Woche vorzutragen, weil wir es da zum Gegenstand unserer Sitzung machen, zum Hauptthema unserer Sitzung in der nächsten Woche. Danke schön! – Meine Damen und Herren, wird das Wort zu den Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>, zum Arbeitskreis II zu reden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> : Ich bitte um Vergebung, daß ich eben nicht da war, aber der Grad der Loyalität zu dem Vorsitzenden führt natürlich zu etwas längerem Abwesendsein. Ich bitte sehr um Vergebung.</p>
				<p>Der Arbeitskreis II hat sich ebenfalls mit der Vorbereitung der Haushaltsdebatte geführt, wie sie geführt werden soll von unserer Seite beschäftigt. Dies ist zwischen den Arbeitskreisen vorbesprochen, damit es in der nächsten Woche ohne Kontroverse verabschiedet werden kann. Die zweite Sache war eine Kleine Anfrage, die der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> zur <name type="Organisation" ref="#DBP">Bundespost</name> vorbereitet hat. Sie alle wissen, daß dies ein Thema ist, was nicht nur in der Öffentlichkeit, sondern auch innerhalb der Post aktuell ist. Wir haben den Inhalt dieser Anfrage erörtert und schlagen der Fraktion vor, diese Kleine Anfrage passieren zu lassen.</p>
				<p>Wir haben ebenfalls über die Frage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollingers</name> zum Thema der Besetzung der Aufsichtsratsposten gesprochen. Ich schlage vor, daß unsere gemeinsamen Gedanken, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, ausgetauscht und in der nächsten Fraktionssitzung verabschiedet werden.</p>
				<p>Zum Thema Rahmenplanung der Gemeinschaftsaufgaben – hier ist für alle Abgeordneten ein Thema angeschnitten, was in diesem Jahre erstmalig vor den Wirtschaftsausschuß kommt. Ich hoffe, daß die Länder an den Planungen beteiligt sind, der Planungsausschuß hat einen Vorschlag gemacht. Die Länder haben darauf reagiert und morgen wird erstmals im Wirtschaftsausschuß von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> dazu berichtet. Es gibt im Grunde genommen nur 2 Punkte in der Sache, das eine ist, daß wir sicherlich alle der Meinung sind, daß die Länder die Kompetenz behalten müssen, im Rahmen eines Gesamtplanes Einzelheiten festzusetzen, daß wir dem Bund nicht das Recht [einräumen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN029" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »eintäumen«.</p></note></seg> dürfen, hier in die Details hineinzureden. Das wird der Tenor der Haltung im Bundesausschuß für Wirtschaft sein, den wir auch im Arbeitskreis II noch einmal bestätigt haben.</p>
				<p>Sonderproblem Niedersachsen brauchen wir nicht erörtern. Wir werden uns so verhalten, daß wir diesem Grundprinzip nicht widersprechen, obwohl wir hier ein bißchen eine Schwierigkeit haben.</p>
				<p>Wir sind der Meinung des Arbeitskreises III, daß in dem Thema Umweltradioaktivität ein Beitrag zum Thema Energiepolitik nicht fehlen darf. Zwar ist der Vorgang so entstanden, daß wir uns um die Abwehr zunächst in unserm Antrag bemüht haben. Aber der Innenausschuß hat in seinem veränderten Antrag das Thema sehr ausgeweitet und die Diskussion im Lande erfordert es nach unserer Meinung, daß ein kurzer Beitrag der Notwendigkeit der Energiepolitik, also auch der Kernenergie in die Debatte eingeführt wird. Nicht, daß wir das Thema ausweiten wollten, aber es kann nicht ganz und gar übergangen werden.</p>
				<p>Im übrigen – das Thema ist, glaub’ ich, behandelt worden –, zum Thema Dringlichkeitsantrag zur Förderung der Lehrstellenüberwindung sind wir der Meinung, die hier schon geäußert wurde, daß hier zwei Redner auftreten, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchedlAlbert_1971-01-07">Schedl</name>, daß damit die Sache sinnvoll und mit Schwerpunkt bereinigt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> zunächst –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren, ich darf einen Punkt nachtragen. Wir haben in der letzten Fraktionssitzung eine Erklärung verabschiedet, die die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> veranlassen soll, endlich ihrer Pflicht nach der Haushaltsordnung nachzukommen, über die finanzpolitische Entwicklung des Jahres ’76 Auskunft zu geben. Sie weigert sich aus naheliegenden Gründen und wir bitten deshalb die Fraktion, diese damalige Anregung in Form eines Antrages diese Woche vorzulegen, weil sich die ganze Entwicklung und die ganzen Schwierigkeiten der Koalition in der Haushaltsentwicklung des Jahres ’76 niederschlagen werden angesichts der Schuldensituation.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> [(Herne)]: Ich darf für den Arbeitskreis I erklären, daß wir zu der Kleinen Anfrage des Arbeitskreises II zur Bundepost keine Bedenken haben. Ich melde mich aber jetzt schon zu dem Antrag des Arbeitskreises Recht auf Standortplanung von Kernkraftwerken, weil einmal der vorhergehende Arbeitskreis –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): (interveniert)<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN030" type="comment"><p>Hinweis in der Vorlage.</p></note></seg> Wollen wir das Vorhergehende – entschuldigen Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>, wollen wir das nicht zurückstellen bis der Herr –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> [(Herne)]: Ich wollte gerade begründen, Herr Vorsitzender – weil soeben auch beim Arbeitskreis II darüber berichtet wurde, daß dieser Antrag ergänzt werden müßte. Ich werde mir später, Herr Vorsitzender, wenn Sie den Bericht des Arbeitskreises VI aufrufen, erlauben müssen, darauf hinzuweisen, daß der Arbeitskreis I zu diesem Antrag »Standortplanung von Kernkraftwerken« generell sich dafür ausspricht, jetzt ihn nicht einzubringen, und werde, wenn Sie wünschen, die Begründung dafür nachher geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name>/Lüneburg –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> (Lüneburg): Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn ich den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">v. Bismarck</name> richtig verstanden habe, sind sie übereinstimmend zu der Auffassung gekommen, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN031" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »daß«.</p></note></seg> die Initiative betr. die Aufsichtsratsmandate in den industriellen Bundesunternehmen zurückzustellen. Ich möchte dennoch eine ergänzende Bemerkung dazu machen, Herr Vorsitzender. Ich meine, daß es in dieser außerordentlich wichtigen Frage bei aller dankenswerten Anerkennung für diese Initiative, die ja insbesondere von einem unserer Fachleute ausgegangen ist, hier wir nicht mit Fragen sein Bewenden finden lassen können. Ich meine, daß wir zunächst einmal eine Meinungsbildung der Fraktion selber darüber vollziehen müssen, in welcher Weise wir uns eigentlich die Kontrolle des industriellen Bundesvermögens vorstellen. Da gibt es ja sehr verschiedene Möglichkeiten. Eine Möglichkeit kann die sein, die hier angesprochen worden ist, durch Entsendung von Abgeordneten in die Aufsichtsgremien. Eine andere Möglichkeit kann sein, daß ein eigenständiger Parlamentsausschuß eingesetzt wird. Eine dritte kann sein, daß ein Unterausschuß eines bestehenden Haushalts- oder Wirtschaftsausschusses eingesetzt wird oder daß eine gesetzliche Verpflichtung zur Vorlage der Jahresbilanzen eingeführt wird oder was weiß ich. Es gibt sehr viele Möglichkeiten. Aber ich meine, bevor wir uns hier hervortun, müssen wir uns intern zunächst einmal darüber klarwerden, in welcher Weise wir eigentlich uns selber die Kontrolle dieses immer größer werdenden industriellen Bundesvermögens vorstellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name>, ich danke Ihnen sehr für die Anregung. Ich finde, daß das eine wichtige und richtige Anregung ist. Nur können wir das hier nicht à fond im Plenum der Fraktion diskutieren. Das muß ich bitten, die beiden Arbeitskreise in erster Linie wohl II unter der Beteiligung von III aufzunehmen. Sind Sie damit einverstanden, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name>? Danke vielmals!</p>
				<p>Dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte darum bitten, die Anfrage zur Post aus Gründen der Publizistik erst in einer sitzungsfreien Woche in den Geschäftsgang einzubringen. Und sich abzustimmen mit den Kollegen, die diese Anfrage ausgearbeitet haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>! Wie stehen die beiden Arbeitskreise dazu? Scheinen einverstanden zu sein. Darf ich Zustimmung dazu feststellen? Das ist der Fall. Dann können wir übergehen zu welchem Punkt? Oh, Entschuldigung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, bitte sehr –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Herr Vorsitzender, nur zur Unterrichtung der Fraktion. Aus der Sicht des Arbeitskreises müssen wir uns möglichst rasch zu zwei Themen eine Meinung bilden. Das eine ist die Frage Kapitalbeteiligung von Ausländern an deutschen Unternehmen. Der Vorsitzende hat es selbst übernommen, die hier noch bestehenden Meinungsverschiedenheiten auf einen gemeinsamen Nenner zu bringen. Ich persönlich mache also nachdrücklich darauf aufmerksam, daß es ohne eine gewisse Meldepflicht nicht gehen wird, um hier unerwünschten Entwicklungen vor allem auch aus der Sicht der nationalen Sicherheit entgegenwirken zu können. Und das 2. ist, wir müssen uns eine Meinung bilden zu der Aktion des Arabischen Boykott-Büros mit den Schwarzen Listen. Ich würde mir erlauben, Herr Vorsitzender, für die nächste Woche eine Frage an die Regierung einzubringen. Ich glaube, es ist besser, daß wir zunächst einmal dieses Thema in Frageform an die Adresse der Regierung auf die Tagesordnung des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> bringen, ehe wir selbst einen Antrag oder eine andere Initiative ergreifen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>! Wir nehmen, glaube ich, von beiden Punkten Kenntnis, die Sie uns eben mitgeteilt haben. Das Wort wird nicht dazu gewünscht. Dann kann ich zum Arbeitskreis VI übergehen. Wer berichtet? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Meine Damen und Herren! Der Arbeitskreis VI hat sich zunächst noch einmal heute morgen mit der Debatte über unser Dringlichkeitsprogramm zur Jugendarbeitslosigkeit am kommenden Freitag befaßt. Im Hinblick auf den Kongreß in Saarbrücken wollen wir diese Debatte eng eingrenzen, unsere Debattenbeiträge eng eingrenzen auf das Dringlichkeitsprogramm. Und zwar ist vorgesehen, daß das Dringlichkeitsprogramm zunächst von mit begründet wird, daß Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchedlAlbert_1971-01-07">Schedl</name> der Regierung antwortet, da ja zu erwarten ist, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN032" type="comment"><p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>, MdB (SPD) und Bundesminister für Bildung und Wissenschaft.</p></note></seg> auf dieses Dringlichkeitsprogramm versuchen wird anzugreifen.</p>
				<p>Darüber hinaus hat der Arbeitskreis VI gebeten, daß Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> in einem kurzen Beitrag von 5 Minuten die besondere Situation der behinderten Jugendlichen darstellt. Das ist im Arbeitskreis VI so akzeptiert.</p>
				<p>Dazu dann schlägt der Arbeitskreis VI Ihnen 3 Initiativen vor, von denen ich höre, daß eine offenbar umstritten ist. Da wird man sich überlegen müssen, wie man weiterverfährt. Zunächst eine Kleine Anfrage betreffend Abstimmung von Ausbildungsordnungen und Rahmenlehrplänen. Da geht es also darum, daß Ausbildungsordnungen für die betriebliche Ausbildung und die Anlehrpläne für die Schulen eben immer noch nicht voll befriedigend abgestimmt werden. Das ist ausschließlich das Verschulden der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, die die Ausbildungsordnungen erläßt, ohne sich rechtzeitig mit den Ländern zu konsultieren, die eben für die Rahmenlehrpläne der Schulen zuständig sind. Und das ist ein Punkt, den wir uns in keinem einzigen Fall bieten lassen können, weil Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> gerade die mangelnde Übereinstimmung von Ausbildungsordnungen und Rahmenlehrplänen immer wieder als ein Beispiel dafür nimmt, daß sein Berufsbildungsgesetz u.a.U. verabschiedet werden müßte. Er könnte sich ja auch mit dem bestehenden Instrumentarium einmal bemühen, das eine oder andere an Abstimmung herbeizuführen.</p>
				<p>Das ist also die eine Kleine Anfrage. Die 2. Kleine Anfrage betrifft Äußerungen des Parl. Staatssekretärs Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauffVolker_1969-10-20">Hauff</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN033" type="comment"><p>Volker <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauffVolker_1969-10-20">Hauff</name>, MdB (SPD) und Parlamentarischer Staatssekretär beim Bundesminister für Bildung und Wissenschaft.</p></note></seg> zum Bau eines Kernkraftwerks in Wyhl. Das ist eine Angelegenheit, die vor allem Baden-Württemberg betrifft und die einige Erklärungen von Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauffVolker_1969-10-20">Hauff</name> einmal kritisch abfragt. Es liegen Ihnen zwei Exemplare dieser Anfrage vor. Der Arbeitskreis hat das Exemplar beschlossen, das 7 Fragen hat. Das Exemplar mit den 9 Fragen ist das, was als Entwurf dem Arbeitskreis vorgelegen hat. Wir haben das noch ein ganz klein wenig korrigiert und verändert.</p>
				<p>Und dann gibt es noch einen Antrag betreffend Standortplanung von Kernkraftwerken, der von der Kollegin Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalzHanna_1969-10-20">Walz</name> ausgearbeitet worden ist auf dem Hintergrund eines Beschlusses des Europäischen Parlamentes, der von der Arbeitsgruppe für Forschung und Technologie dem Arbeitskreis vorgelegt worden ist. Der Arbeitskreis empfiehlt diesen Antrag als Fraktionsantrag zu verabschieden. Für Rückfragen steht i.ü. dazu dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name> zur Verfügung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> hat sich gemeldet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich hätte eine Frage zur Tagesordnung vom Freitag – Radioaktivität –, ob die aufgerufen ist?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Nein, an sich noch nicht. Ja, es ist nur im Bericht des Geschäftsführers gesagt worden, daß dies Freitag ist. Aber wir haben an sich noch nicht darüber hier diskutiert. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> zunächst und dann –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Die Fragen, die der Arbeitskreis VI hier vorbereitet hat, fallen natürlich auch mit in die Zuständigkeit der Arbeitsgruppe Energie, und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> hat ausdrücklich darum gebeten, daß vor der Einbringung dieser Anfragen auch durch die Arbeitsgruppe und den Arbeitskreis II gehen. Ich bitte dem Rechnung zu tragen, so daß wir die Kleinen Anfragen dann in der nächsten Woche am Dienstag verabschieden können. Was die Aktion Wyhl anbetrifft, würde ich [vorschlagen] – und ich nehme an, da stimmt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> mit mir überein; es wird auch das sein, was er vorschlagen wird –, daß wir bei der Debatte am Freitag über die Radioaktivität einem Kollegen aus Baden-Württemberg, ich würde sagen, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StavenhagenLutzG_1972-12-13">Stavenhagen</name>, die Möglichkeit geben, als 2. Redner das Wort zu nehmen. Bei all diesen Themen, die mit Umweltschutz zusammenhängen, müssen wir eben auch aus unserer Sicht sehr wohl abwägen Umweltinteressen und energiepolitische Notwendigkeiten. Und das sollte auch bei der Darstellung der Auffassung aus den Reihen unserer Fraktion berücksichtigt werden. Wir hatten zunächst vorgesehen, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TillmannFerdinand_1972-12-13">Tillmann</name> als 2. Redner nach Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name> spricht. Ich würde aber meinen, da Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TillmannFerdinand_1972-12-13">Tillmann</name> auch sich erst im Stadium der Vorbereitung auf die Debatte befindet, daß es sicherlich nützlich wäre, wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StavenhagenLutzG_1972-12-13">Stavenhagen</name> aus Baden-Württemberg die 2. Rede bestreitet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ja, vielen Dank! Zunächst geht es, glaub’ ich, jetzt darum, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> anregt, das doch noch mal zurück zu überweisen in den Arbeitskreis II und Arbeitsgruppe Energie. Das würde also bedeuten, daß wir eine Woche dann verlieren. Dazu müßten wir also noch einiges zunächst hören. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, können wir mal zunächst zurückstellen, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> dazu sagt. Kleinen Moment!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Darf ich zunächst mal fragen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, betrifft das den Antrag Standortplanung von Kernkraftwerken oder betrifft das auch die Äußerungen von Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauffVolker_1969-10-20">Hauff</name>? Bei den Äußerungen von Staatssekr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauffVolker_1969-10-20">Hauff</name> fürchte ich, daß wir dann zu spät kommen, wenn wir das noch um eine Woche zurückstellen, weil das eben eine aktuelle Angelegenheit ist. Bei dem Antrag, darüber müßte Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name> noch etwas sagen –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ich würde auch vorschlagen, die Sache <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauffVolker_1969-10-20">Hauff</name> ist eine rein baden-württembergische Angelegenheit, so daß wir die heute wegen der Aktualität laufenlassen sollten, um dann das andere vielleicht zurückzustellen. Dazu jetzt direkt, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> [(Herne)]: Herr Vorsitzender, der Arbeitskreis I hat erhebliche Bedenken gegen den Antrag Standortplanung von Kernkraftwerken. Ich darf darauf hinweisen, daß ja am Freitag im Plenum ein Antrag behandelt wird von unserer Fraktion betr. Schutz vor den Gefahren radioaktiver Strahlen und daß wir der Meinung sind, daß diese beiden Anträge sich überschneiden. Es muß also, so empfehlen wir, je nach dem Verlauf der Debatte am kommenden Freitag geprüft werden, ob und in welcher Form die durch den früheren Antrag nicht abgedeckten Punkte zum Gegenstand einer eigenen Initiative gemacht werden muß. Ich darf also noch mal bitten, den Antrag Standortplanung von Kernkraftwerken zurückzustellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>, komplizieren Sie sich selbst nicht? Das hatten wir grad beschlossen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> [(Herne)]: Na also vorhin, als ich mich gemeldet hatte, hat der Vorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> gesagt, ich sollte mit der Begründung des Arbeitskreises jetzt zurückhalten, bis der Arbeitskreis VI ausgerufen ist. Jetzt hab’ ich mich gemeldet. Jetzt ist auch wieder nicht – ich stelle bloß mit Dankbarkeit fest.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ja, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> hatte gerade zugestimmt, daß wir die beiden Komplexe zunächst einmal trennen, das eine laufenlassen. Jetzt noch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> [(Herne)]: Darf ich doch noch ’ne kurze Bemerkung anschließen, Herr Vorsitzender? Der Arbeitskreis I ist ausdrücklich einverstanden, das hatten wir auch erörtert, daß nach Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name> der nächste Redner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StavenhagenLutzG_1972-12-13">Stavenhagen</name> ist aus der Sicht von Baden-Württemberg.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name> jetzt –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Es tut mir leid, daß ich dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> widersprechen muß. Ich bin der Meinung, und der Arbeitskreis VI war dieser Auffassung – Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, entschuldigen Sie, bitte, ich habe nicht aus der Diskussion entnommen, auch sehe ich, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> das bestreitet, daß er zugestimmt habe. Ich habe also aus der Diskussion nicht entnehmen können, daß dieses Problem zurückgestellt sei. Darüber müßte die Fraktion m. E. noch Beschluß fassen.</p>
				<p>Darf ich dazu einige Bemerkungen vortragen? Es geht mir um folgendes: Ich möchte sagen, daß zunächst einmal das erste Argument nach meiner Auffassung nicht stichhaltig ist, daß dieser Antrag kollidiere mit dem am Freitag im Plenum anstehenden Antrag. Wenn dies der Fall wäre, dann entspräche ich selbstverständlich einer weitverbreiteten Übung, daß zum gleichen Tagesordnungspunkt, der im Plenum aufgerufen wird, nicht noch dann ein Antrag verabschiedet wird. Bei diesem Antrag Schutz vor Gefahren radioaktiver Strahlen geht es in erster Linie um die Lagerung von spaltbarem Material, Bewachungsprobleme, Transportprobleme, Handhabung von Plutonium usw. Dieser Antrag ist entstanden damals unter dem Eindruck der Funde von radioaktiven Produkten auf der Müllkippe in Obrigheim, den Pressemeldungen zu der [Plutoniumlagerung]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN034" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Plutoniumlegerung«.</p></note></seg> in Hanau.</p>
				<p>Hier bei diesem Antrag Standortproblem geht es um die ganz generelle Frage, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> einmal hier laut geben muß, wie sie im Zielkonflikt Umweltschutz auf der einen Seite und Energieversorgung auf der anderen Seite zu lösen gedenkt. Die SPD spricht hier davon, daß 50000 Megawatt elektrische Leistung installiert werden soll in 1985. Das bedeutet ca. 20 bis 30 zusätzliche Standorte in der Bundesrepublik. Auf der anderen Seite stellt sich aber [der]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN035" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »das«.</p></note></seg> Parl. Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauffVolker_1969-10-20">Hauff</name> hin und erzählt also geradezu abenteuerliche Dinge unten in Baden-Württemberg, die da etwa lauten: Erst wenn die Energieersparnis ausgeschöpft sei, erst, wenn man die alternativen Energiequellen also Sonnenenergie u.ä. Dinge, wo ja auch die Mittel verstärkt worden seien, ausgeschöpft habe, werde sozusagen der Spitzenbedarf mit Kernenergie gedeckt. Das ist also geradezu umwerfend abenteuerlich und sämtliche Fachleute bekommen also leichtes Bauchgrimmen, wenn sie das sehen. Die Regierung sollte also gezwungen werden, hier einmal ein Konzept vorzulegen. Und ich würde sehr dafür plädieren, daß wir es der Regierung nicht so leichtmachen. Es paßt auch jetzt, genau wie Wyhl gerade in die Landschaft, denn es muß im Zusammenhang gesehen werden. Bei einem anderen Standort etwa Neckar-Westheim hatten wir 16000 auf hektographierten Blättern eingehende Proteste. Noch nie aber ist in derartiger Form gegen ein Kernkraftwerk protestiert worden, wie das in Wyhl der Fall war. Ich vermag nicht zu beurteilen – ich würde sogar sagen, ich räume ein, daß viele psychologische Fehler dort gemacht worden sind. Das hat aber hiermit insofern alles nichts zu tun, als wir ja nur die Regierung – und das war das Petitum auch der Kollegin Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalzHanna_1969-10-20">Walz</name>, daß wir die Regierung einmal zwingen wollen, über den Tag hinausgehend gewisse Kriterien aufzustellen, die für Standorte angewendet werden sollen. Ich wäre sehr dankbar – man kann den Antrag selbstverständlich auch noch um Finanzfragen ergänzen –, ich wäre sehr dankbar, wenn wir heute zu einem Beschluß kommen könnten. Wir haben ihn bereits seit einiger Zeit im Arbeitskreis VI beraten. Er ist im Vorstand behandelt worden, weil das letzte Mal als Einwand mit Recht geltend gemacht wurde – und, etwas anderes, Herr Vorsitzender, darf ich vielleicht auch noch sagen, auch, glaub’ ich, in Übereinstimmung mit den Kollegen des Arbeitskreises II, wir müßten einmal hier in dieser Fraktion klären, wie wir uns in Fragen der friedlichen Nutzung der Kernenergie nach außen hin einlassen wollen. Es geht nicht an, daß wir auch unterschiedliche Auffassungen nach außen vertreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ja, vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name>, aber ich meine, gerade darum ging es jetzt den Kollegen vom Arbeitskreis II und auch gerade von der Arbeitsgruppe Energie, daß sie eben diesen Antrag aus diesem Gesichtspunkt mitberaten wollten, um eben wirklich dann mit einem breiten Votum der Fraktion hier arbeiten zu können. Und ich weiß nicht, ob es gut wär’, wenn wir jetzt hier eine kontroverse Abstimmung darüber einleiten sollten, ob wir nun diese Woche einbringen oder nächste Woche. Das bitte ich doch zu überlegen, weil wir damit vielleicht unnötige Schwierigkeiten heraufbeschwören würden. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name> hatte sich gemeldet –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name>: Ich wollte lediglich der Fraktion hier mitteilen, daß der Antrag des Ausschusses nicht auf den Tischen liegt, sondern nur der Antrag des Arbeitskreises VI, von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name> eben vertreten. Und ich muß dazu sagen: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name>, Sie können leider nicht den Antrag des Innenausschusses, der am Freitag im Plenum zur Debatte steht – sie haben vorhin ausgeführt, dort würde nichts über die Standortwahl und Standortkriterien gesagt. Ich darf das vorlesen. Der 1. Punkt des Antrages lautet: Die Optimierung des Anlagen-Genehmigungsverfahrens durch zielgerechte Genehmigungsvoraussetzungen für die Standort[e], die Errichtung und die Betriebsphase – ein weiterer Punkt unter 2,1 heißt: Durch Rechtsverordnung oder allgemeine Verwaltungsvorschriften die Bestimmung enthalten über Kriterien für die Standortwahl kerntechnischer Anlagen. Das ist eine Aufforderung an die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>. Und nun meinten wir, da diese Aufforderung an die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> bezüglich der Standortwahl in dem Antrag enthalten ist, ist es nicht ganz sinnvoll, wenn etwa am gleichen Tage die gleiche Fraktion noch mal solche Formulierungen, und zwar wörtlich – wörtlich steht auch bei Ihnen drin »Kriterien für Standortwahl« noch mal in gleicher Formulierung vorlegt. Und darum meinten wir, man könnte das etwas zurückstellen und als Ihren Antrag dann unter Hinzuziehung anderer Punkte, die die Debatte am Freitag ergeben wird, einen neuen Antrag zu machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Meine Damen und Herren! Ich würde aufgrund der Debatte jetzt doch vorschlagen, daß wir hier uns jetzt darauf verständigen, daß wir diesen Antrag noch einmal dem Arbeitskreis I, II, III und der Arbeitsgruppe Energie beraten, möglichst in Abstimmung mit den Vorsitzenden, damit wir ein gemeinsames Votum für die nächste Woche bekommen. Ich glaube in der Tat, daß es nicht gut ist, wenn die Fraktion gewissermaßen wieder unter den Sachzwang gerät, entweder nun für diesen oder gegen jenen zu votieren. Ich meine, so dringlich kann es auch nicht sein, daß wir jetzt unbedingt mit diesem Antrag in dieser Woche kommen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, darf ich nur eins zu bedenken geben noch. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name>, hab’ ich Sie richtig verstanden, daß es sich hierbei um einen Antrag des Innenausschusses handelt? Dann bitte ich doch mal gegenüber zu stellen, das eine ist ein Antrag des Innenausschusses, für den wir nicht für uns das Urheberrecht reklamieren können –</p>
				<p>([Zwischenruf:] Doch, doch, doch, das war ja unser Antrag.)</p>
				<p>Das andere, das ist der Bericht des Innenausschusses, der dann vorliegt, aus der Vorlage dieses Antrages geht es nicht hervor. Ich sehe kein Problem, wenn es noch mal zurückgestellt wird. Ich würde nur bitten, daß die Arbeitskreise II und I aber dann sicherstellen können, daß in der nächsten Woche dieser Antrag auch hier verabschiedet wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Als letzter würde ich auch darauf Wert legen, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name>. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, dann kann auch Ihre Arbeitsgruppe entsprechend noch beraten. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>: Ja, nur zwei Sätze, Herr Vorsitzender! Meine Damen und Herren! Es ist gestern im Fraktionsvorstand ausdrücklich der Beschluß gefaßt worden, daß die Arbeitsgruppe Energie sich damit zu befassen hat. Ich darf bitten, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name>, daß Sie auch in Zukunft Wert darauf legen, damit wir nicht immer diesen Dissens haben.</p>
				<p>Ein Zweites, inzwischen ist es so, daß sich zu diesem Komplex jetzt wer weiß wie viele einlassen. Ich meine, es sei notwendig, solche Dinge aufeinander abzustimmen, weil sie von schwerer Bedeutung sind für die Fraktion nach allen Seiten hin. Und insofern ist natürlich die Intention resp. wenn es so ist, die Antragstellung unserer Freunde im Innenausschuß eigentlich auch ein Verstoß gegen unsere Geschäftsordnung. Auch das hätte vorher hier erörtert werden müssen. Wir werden jetzt einfach damit konfrontiert, müssen uns einlassen in einer Form, die in der Fraktion nicht abgestimmt ist. Das ist kein guter Stil. Ich bitte in Zukunft, darauf zu achten, gemäß der Beschlußfassung des Vorstandes, daß dies wieder geschieht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Um so richtiger erscheint es mir jetzt, daß wir so verfahren, daß wir die Arbeitskreise I, II und III mit Ihrer Arbeitsgruppe, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> bitten, bis zur nächsten Woche hier ein Votum herbeizuführen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> für VI, nicht, noch mal.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Darf ich dann einen Vorschlag machen, damit er sicher in der nächsten Woche läuft? Diese Woche tagt doch die Arbeitsgruppe Energie, wenn ich richtig unterrichtet bin, noch mal. Wir sollten Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> bitten, daß er auf der Arbeitsgruppe Energie diesen Antrag in dieser Woche behandelt. Ich bin überzeugt, daß dann in der Arbeitsgruppe Energie eine Einigung herbeigeführt werden kann, die ein nochmals kompliziertes Beratungsverfahren dann in der nächsten Woche unnötig macht. Aus diesem Grunde wäre ich dafür, daß das jetzt in dieser Woche in der Arbeitsgruppe Energie behandelt wird und dann in der nächsten Woche hier in der Fraktion verabschiedet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>. Damit können wir ohne Abstimmung so verfahren. Meine Damen und Herren, es kommen jetzt noch, glaub’ ich, die Tagesordnungspunkte für Freitag im Plenum. Dazu Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, dachte ich – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, Kleine Anfrage –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Ich habe zu der Kleinen Anfrage eine Frage oder Anregung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>. Abstimmung von Ausbildungsordnungen – es gibt einen Erlaß, ich glaube aus dem Jahre ’73 schon, wonach Berufsfachschulunterricht berechtigt, nur 2 Jahre Lehrzeit zu haben. Nun gibt es aber kein Unternehmen, keine Bank, die [einen] zweijährigen Lehrvertrag abschließt, sondern der muß 3 oder 3½ Jahre Lehrvertrag abschließen.</p>
				<p>Wenn also einer Berufsfachschule für Feinmechanik oder Werkzeugbau hinter sich hat, dann muß er dreieinhalb Jahre Lehre machen, er ist aber gar nicht in der Lage, dreieinhalb Jahre Lehrzeit durchzustehen, sondern er darf nur 2 Jahre machen. Ich weiß nicht, ob wir das mit in die Kleine Anfrage hineinnehmen sollten, weil das ein Problem ist, das gerade qualifizierte Jugendliche daran gehindert hat, eine Lehrstelle zu finden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Vielen Dank! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, können Sie dazu etwas sagen, ja?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Damit hat sich der Arbeitskreis heute morgen auch befaßt. Das war eine Anregung von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenedixBenedix-EnglerUrsula_1972-12-13">Benedix</name>. Nun hat diese Kleine Anfrage einen ganz speziellen Hintergrund, nämlich einen Briefwechsel zwischen Kultusminister und dem Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>. Ich kann ja hier nicht immer alles vortragen. Dieser Briefwechsel hat zu dieser Anfrage geführt. Und wir haben uns so verständigt, daß wir das eben von Ihnen angeschnittene Problem in der nächsten Sitzung der Arbeitsgruppe berufliche Bildung im Zusammenhang mit der Diskussion Berufsbildungsgesetz nochmals behandeln und uns dann vorbehalten, entweder dazu eine gesonderte Initiative zu machen oder diesen Punkt in die Debatte um das Berufsbildungsgesetz mit einzubeziehen. Also, das ist durchaus berechtigt, das Anliegen. Nur, weil diese Anfrage einen speziellen Hintergrund hat, wollten wir es damit nicht vermischen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Vielen Dank! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, Sie haben genickt. Ich darf davon ausgehen, daß dann diese Anfragen entsprechend von der Fraktion gebilligt werden. Keine weiteren Wortmeldungen. Meine Damen und Herren, nun muß ich noch fragen zum Plenum Freitag und da hatte sich nun der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> gemeldet. Bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Herr Vorsitzender, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich bin sehr dankbar dafür, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StavenhagenLutzG_1972-12-13">Stavenhagen</name> die Gelegenheit erhalten soll, für die Fraktion zu reden. Ich möchte bloß einem Mißverständnis entgegentreten. Hier geht es längst nicht mehr um ein Problem Baden-Württemberg. Aus zwei Gründen. Sie müssen sich darüber im klaren sein, Wyhl ist, gleichgültig, wie man dazu steht, ob hier ein Mißgeschick passiert ist, ob immer so vorgegangen worden ist, wie man hätte vorgehen können usw., lassen wir all das beiseite: Wyhl ist inzwischen die Frage, an der sich entscheidet, ob in der Bundesrepublik Deutschland überhaupt noch Atomkraftwerke gebaut werden können, wenn die Bevölkerung sich dagegen sträubt. Das heißt, wenn wir in diesem Punkte weichen, nachgeben, dann bedeutet das, daß in keiner anderen Stelle der Bundesrepublik Deutschland gegen den Widerstand der Bevölkerung noch etwas erreicht werden kann. Und ich möchte den Ort der Bundesrepublik Deutschland sehen, an dem ein solcher Widerstand jetzt nicht entstehen wird. Fast undenkbar.</p>
				<p>Das heißt, Wyhl hat Symbolwert für die Landtage auf diesem Sektor überhaupt. Ein Zweites: Die SPD betreibt im Lande Baden-Württemberg eine Politik, die in diametralem Gegensatz zu dem steht, was sie in ihren Programmen im Bund verkündet. Während sie im Bund die Notwendigkeit unterstreicht, Kernkraftwerke zu bauen, unterstützt sie an Ort und Stelle durch einen Staatssekretär dieser <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> die emotionale Welle gegen dieses Kraftwerk mit doppelzüngigen Argumenten, die schlimmer nicht ausgedacht werden können. Auch dies muß entsprechend gebrandmarkt werden. Das heißt, wir wollen diese Debatte nützen, um den Widerspruch aufzudecken und gleichzeitig sichtbar zu machen, daß auch die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> auf diesem Kurs nicht weiter fortfahren kann, ohne ihre Glaubwürdigkeit zu verlieren. Daher bitte ich sehr, daß sie diesen Beitrag, wie überhaupt das Problem Wyhl nicht als ein Spezialproblem Baden-Württembergs sehen, sondern als ein Problem, das uns alle angeht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ja, vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>! Ich glaube, wir können da nur soweit zustimmen. Liegen weitere Wortmeldungen vor für den Bereich der Plenardebatte Freitag? Ich stelle fest, das ist nicht der Fall. Punkt Verschiedenes? Wortmeldungen liegen auch nicht vor. Ich unterbreche die Fraktionssitzung bis 19 Uhr, um dann das Gesprächsergebnis zu hören – 19 Uhr.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>(Unterbrechung 17.18 Uhr bis 19.04 Uhr)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, es hat inzwischen ein Gespräch stattgefunden zwischen den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, die sich alle drei entschuldigen lassen, weil sie heute abend Verpflichtungen im Interesse der Union übernommen haben, die sie nicht glaubten absagen zu sollen. Ich habe sie darin bestärkt, das nicht zu tun. Die drei Kollegen und ich haben ein Gespräch geführt, was zu einer vollständigen Klärung des einen kontroversen Punktes geführt hat, nämlich dessen, was in dem »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« über ein angebliches Gespräch zwischen unserem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und dem Bundeskanzler gesagt worden sein soll. Sie erinnern sich, [daß Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN036" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> daß er«.</p></note></seg> dazu vorhin Stellung genommen hat. Hierzu erklärt Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> folgendes – und ich bitte die Fraktion, davon Kenntnis zu nehmen.</p>
				<p>1. Ich habe von mir aus bei keiner Gelegenheit und zu keinem Zeitpunkt die strittige Behauptung über den angeblichen Inhalt eines Gesprächs zwischen Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> aufgestellt.</p>
				<p>2. Ich habe während einer Aussprache in einer Klausurtagung der CSU-Abgeordneten in Sonthofen, bei der u.a. auch das Thema 4. Partei behandelt wurde, auf die Warnungen aus CDU-Kreisen hingewiesen und dabei diese Information erwähnt, ohne mich für ihre Richtigkeit zu verbürgen.</p>
				<p>3. Nachdem Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> erklärt hat, an dieser Behauptung über den Verlauf seines Gesprächs mit Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> sei kein wahres Wort, betone ich nochmals, daß ich die Behauptung nicht selbst erhoben und keinen Grund habe, an der Wahrheit der Darstellung von Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> zu zweifeln.</p>
				<p>Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hat sich mit dieser Erklärung voll befriedigt erklärt. Damit ist dieser Punkt, wie ich glaube, ausgeräumt.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Ja, ist doch schön, daß er ausgeräumt ist. Ich laufe ja nicht als Friedensfürst rum oder als Friedensstifter. Können Sie sich vorstellen, daß ich noch schönere Perspektiven für mein eigenes Leben haben könnte als diese meine Funktion. Aber ich sehe das als eine gute und für die Fraktion insgesamt auch wichtige positive Entwicklung an.</p>
				<p>Nun hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> selbst den Wunsch, der Fraktion noch einmal darzulegen, wie überhaupt diese ganze Sache mit dem Sonthofener Gespräch gewesen ist. Die Wiedergabe dieser »Niederschrift« im »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« ist teils richtig, teils falsch. Wobei nicht die Behauptung erhoben wird, daß der »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« gefälscht hat, sondern die Niederschrift ist einfach unvollständig, unrichtig, wie das des öfteren so sein wird. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> würde es begrüßen, mit der Fraktion darüber zu sprechen. Ich schlage vor, daß wir für diesen Zweck einen weiteren Termin miteinander festlegen. Das kann ich nicht jetzt im Moment tun. Im Augenblick steht mir – nehmen Sie mir das nicht übel, meine Damen und Herren – die Debatte über die Sicherheit noch höher im Kopf als diese Angelegenheit. Ich würde, Freitag nachmittag um 5 Uhr ist vielleicht ein bißchen – ich würde daher vorschlagen, meine Damen und Herren, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, daß die Fraktion zunächst Kenntnis nimmt von der Erklärung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, die ich hier verlesen habe.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpiesvonBuellesheimAdolf_1972-12-13">[Freiherr] Spies von Büllesheim</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpiesvonBuellesheimAdolf_1972-12-13">[Freiherr] Spies von Büllesheim</name>: Ich bitte aber als Bürger von Nordrhein-Westfalen, ein einfacher Abgeordneter, zu bedenken, ob es richtig ist, die Sache so hochzuspielen und wegen dieser Erklärung eine besondere Fraktionssitzung herbeizuführen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege. Ich bin dankbar für diese Anregung. Ich habe Ihnen lediglich mitgeteilt, daß Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> dazu bereit ist. Das hat er mich gebeten, hier zu erklären. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich habe bisher immer angenommen, [daß] sich die ganze Union auch in Landtagswahlkämpfen befindet. Die Erklärung und die weitere Ankündigung einer Fraktionssitzung zur Aufklärung einer Sache, die an und für sich unter uns Freunden klar sein müßte, sieht mir danach aus, als würden offensichtlich einige Freunde […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN037" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »die«.</p></note></seg> in dieser Partei sich immer nur in inneren Wahlkämpfen befinden. Und ich muß Ihnen ganz offen sagen: Dagegen habe ich in der Tat eine Menge einzuwenden. Herr Fraktionsvorsitzender, ich habe hier immer ein offenes Wort gesprochen. Ich gehöre zu den Leuten, die nicht unter Wasser und hintenrum in Geheimgesprächen untereinander schießen. Ich tu’ dies diesmal auch. Ich fühle mich auf jeden Fall ab heute nicht mehr daran gebunden, in dieser Frage zu schweigen, wenn ich gefragt werde, gebe ich auch meine Erklärung dazu ab. Und wenn in der Fraktion das in Sonderfällen nicht paßt, nehme ich die Rechte für mich in Anspruch. Und wenn die Erklärung zu erklären und auch, zu welchem Zeitpunkt die anderen dies in der Fraktion auch für sich in Anspruch nehmen. Recht herzlichen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Also lieber, verehrter Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>. Ich habe ja für alle Empfindungen jedes Menschen volles Verständnis. In meinem Alter hat man so alle Lebenslagen ungefähr einmal durchgemacht, in der sich ein Mensch überhaupt im Laufe seines Lebens befinden kann, nicht wahr. Nur, lieber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>, was Sie sagen, nehmen Sie es mir nicht übel, ist unvernünftig. Es hat doch keinen Zweck, es hat doch keinen Zweck, daß wir das Feuer anfachen. Hier hat eine vertrauliche Sitzung stattgefunden. Wer von uns hat nicht auf vertraulichen Sitzungen gelegentlich Dinge gesagt, die er in der Öffentlichkeit nicht wiederholen würde. Ich bestimmt! Aber durch eine unglückliche Verkettung, deren Einzelheiten ich bisher nicht kenne, ist ein unvollständiges und teilweise unrichtiges Protokoll über diese vertrauliche Sitzung unserer CSU-Freunde in Sonthofen in der Presse erschienen. Ich habe den einen Teil der sich daraus ergebenden Kontroverse, nämlich den persönlichen Teil applaniert. Tun Sie also doch auch mal Ihrerseits etwa kooperativ und lassen wir uns gemeinsam versuchen, auf der Basis, auf der wir uns befinden, nach vorne zu gehen und eine gemeinsame Haltung in den großen Fragen der Politik weiterhin einzunehmen.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Das wär’ meine herzliche Bitte an Sie, Herr Kollege – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> hat sich noch mal gemeldet. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich hätte mich nicht mehr zu Wort gemeldet, wenn nicht, Herr Vorsitzender, von Ihnen das Wort »unvernünftig« gefallen wäre. Wer in dieser ganzen Geschichte unvernünftig gehandelt hat, darüber kann man in der Tat sehr deutlich streiten. Wir hätten diese Fraktionssitzung heute nicht nötig gehabt, wenn der Vorsitzende der CSU, unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> sich schon heute in Anbetracht der brisanten Situation des Wahlkampfes unmittelbar hier gestellt hätte und das erklärt hätte, was er erklären will, was er erklären könnte oder was er nicht erklären kann. Das wäre vollkommen wurst gewesen, nur, man kann nicht von der einen Seite ständig Bindungen erwarten und Bindungen mit Hinweis auf die Solidarität verlangen. Und die andere Seite versucht in der Tat auf Einbahnstraßen zu laufen, auch dann, wenn es sich gegen andere Fraktionskollegen persönlich richtet.</p>
				<p>Ich habe nichts dagegen, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> in der einen oder anderen Sache die und die Position vertritt. Das tu’ ich ab und an auch. Wo ich allerdings etwas – ja, Entschuldigung! –, wo ich allerdings etwas gegen habe, wenn Kollegen in der Öffentlichkeit in ein falsches Licht gerückt werden, sogar in ein Licht, daß sie gegen die eigene Partei konspirieren, daß man dann zwei oder drei Tage benötigt, um diese Frage so oder so klarzustellen. Genau gegen diesen Punkt habe ich etwas. Das hat mit Solidarität nichts mehr zu tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Lieber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>! Ich finde, Sie karten nach. Ich habe hier eine Erklärung verlesen, mit der der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> – ich betone es nochmals – sich als voll befriedigt erklärt hat. Nun laßt uns doch darüber zufrieden sein, daß dieser Streitpunkt unter uns ausgeräumt ist. Das könnten wir m.E. alle miteinander hier erklären. – Es hat sich Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> noch gemeldet –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Herr Vorsitzender! In der CDU/CSU bzw. in Bonn hat’s auch früher schon Tonbandaffären gegeben. Die wurden – lassen Sie sich das mal sagen – ähnlich menschlich, ähnlich menschlich geregelt. Ich erinnere an eine.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> kam ins Rundfunkstudio. Eine rote Lampe brannte nicht. Er wußte nicht, daß die Sender schon dranhängen, und sagte den schönen Satz: »Ich kann den Kerl doch nicht einfach rausschmeißen«. Mit dem Kerl war gemeint der damalige Minister für gesamtdeutsche Fragen Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name>. Der Zusammenhang war ganz eindeutig. Es ging um die Frage der Olympiade mit 5 weißen Ringen in der schwarz-rot-goldenen Fahne usw. Am nächsten Tag war ’ne Kabinettssitzung. Das Ganze kann man in dem Buch von Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> nachlesen. Und die ganze Geschichte hat den Vorteil – die CSU war nicht mal dabei beteiligt.</p>
				<p>(Schallendes Gelächter.)</p>
				<p>Man kann das bei Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> nachlesen. Am nächsten Tag Kabinettssitzung. Eine etwas betretene Stimmung. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> sagt zum Schluß: »Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name>, kommen Sie doch mal mit rauf« – vor allen Leuten, die wußten, jetzt wird also da reiner Tisch gemacht. Dann hat der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> gesagt »Herr Bundeskanzler, ich kann nicht weiterarbeiten ohne Ihr volles Vertrauen« – dann hat der gesagt: »Aber, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name>, das volle Vertrauen, das haben Sie immer gehabt. Dat haben Sie auch in Zukunft«. Das haben se dann schriftlich festgelegt und nach draußen gegeben, und der Friede war wiederhergestellt.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>Dann sagt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> – und ich bitte, den Nachsatz doch auch mal zu hören –, dann sagt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name>: »Nu, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name>, jetzt sin mer ja wieder friedlich mit’nander. Nu sagen Se mal, haben Sie womöglich mal auch mal irgendwo was gesagt, was nicht auf ’n Tonband oder in ein Protokoll gehört?« Und dann hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> geantwortet – so steht’s in seinem Buch: »Sie ahnen nicht, wie oft«.</p>
				<p>(Brausender Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Gut, meine Damen und Herren. Das können wir ja dann in diesem Punkt abschließen. Ich hab’ noch zwei weitere Punkte. Ich bitte Sie, nicht weg zu gehen. Die CSU-Landesgruppe hat unsern Kollegen Dr. Oskar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> in den Vorstand der CSU-Landesgruppe berufen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> gehört damit dem Vorstand der Gesamtfraktion an. Ich bitte die Gesamtfraktion, davon zustimmend Kenntnis zu nehmen. Ich höre keinen Widerspruch. Dann ist auch das geklärt.</p>
				<p>Jetzt hat der Kollege – eine Runde, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> – ich glaube, das ist ein berechtigter Wunsch, der hier ausgesprochen wird.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Jetzt hat Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name> das Wort zu einer weiteren Mitteilung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name>: Die Bundestagspräsidentin hat vor etwa einer Stunde die Fraktion unterrichtet, daß ein Kabinettsmitglied morgen den Bundestag unterrichten möchte über das Dublin-Ergebnis. Ob es der Bundeskanzler selbst oder ein sonstiger Minister sein wird, steht noch nicht fest. Die Fraktion wurde gefragt, ob wir damit einverstanden wären, ob das z.Z. brachliegende Instrument der Aktuellen Unterrichtung dafür gebraucht werden könnte? Sie bäte um Zustimmung seitens der CDU/CSU-Bundestagsfraktion. So wir damit nicht einverstanden sein könnten, würde die Erklärung in Form einer Regierungserklärung abgegeben werden.</p>
				<p>Ich darf vielleicht in Erinnerung bringen, daß das Institut Aktuelle Unterrichtung damals auf unsern Wunsch ausgesetzt worden ist, weil auch ein Frageteil eingebaut war und dieser Frageteil von den Koalitionsabgeordneten zu Jubelfragen benutzt worden und auf diese Weise die gesamte Zeit wesentlich verkonsumiert worden ist. Der Vorschlag sollte unsererseits deshalb dahingehen – die Präsidentin wünscht heute noch unsere Entscheidung –, daß wir, weil die interfraktionellen Gespräche, die eine Fortentwicklung dieses Instrumentes herbeiführen sollten, noch nicht stattfanden, daß wir morgen diese Erklärung in Form einer Regierungserklärung erwarten, was bedeuten würde, daß im Anschluß alle 3 Fraktionen Einlassungen machen könnten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name>! Ich würde vorschlagen, meine Damen und Herren, daß wir diese Regierungserklärung akzeptieren und darauf antworten. Ich bitte herzlich, daß jemand etwas vorbereitet. Wer fühlt sich hier für den Arbeitskreis V legitimiert, Bitten und Wünsche entgegenzunehmen? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>? Ist auch nicht da? Wen kann ich ansprechen? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>, kann ich Sie ansprechen? Ich wäre sehr herzlich dankbar, wenn im Arbeitskreis V etwas vorbereitet würde. Um 15 Uhr findet die Sitzung statt. Ich sollte vielleicht antworten, wenn der Bundeskanzler die Erklärung abgibt. Gibt der Außenminister die Erklärung ab, sollte einer der Kollegen aus dem Arbeitskreis V antworten. Ich wär’ herzlich dankbar, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>, wenn das mit der nötigen Beschleunigung bei Ihnen in die Hand genommen würde. Auf jeden Fall muß ein Text vorbereitet werden, auf den notfalls ich zurückgreifen kann. Ich danke Ihnen. Ja, ich bitte um Nachsicht für die Brutalität, mit der ich mich äußere. Mein Kopf ist wirklich mit dieser Sicherheitsdebatte ziemlich intensiv angefüllt. Und man kann nicht auf allen Hochzeiten gleichzeitig sein – bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name>: Ich bin eben unterrichtet worden, daß die Kontroversen, die im Zusammenhang mit der Kleinen Anfrage Aufsichtsräte im öffentlichen Dienst in der Zwischenzeit von den Beteiligten beigelegt worden ist. Die Beteiligten legen Wert darauf, sie nunmehr einbringen zu dürfen aus bestimmten zeitlichen Gründen. Die Fraktion wird um Kenntnisnahme und Zustimmung gebeten. Ich weiß nicht, Herr Vorsitzender, ob der Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> dazu noch sprechen will.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wird das Wort gewünscht, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>: Herr Vorsitzender! Ich habe mich mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> unterhalten und wir haben Übereinstimmung erzielt. Wir haben die Ziffer 7 etwas verbessert und ich glaube, damit sollte die Sache laufen. Es ist ein wichtiger Punkt, den wir nicht verzögern dürfen, weil hier die Regierung in einer ganz schwierigen Lage ist. Aufsichtsrats-Mandatsverhältnisse Koalition 12 – CDU/CSU 1, 12:1! Danke schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank! Es war für mich als Uneingeweihten nicht ganz einfach, Ihrem Vorschlag zu folgen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>, aber ich hoffe, daß die eingeweihten Kollegen im Bilde sind. Bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SauerHelmut_1972-12-13">Sauer</name>: Ich bin über diese Vorlage sehr dankbar, aber ich würde sehr gerne die Frage gestellt haben, ob man hier auch überprüfen könnte, daß hier auch andere Personen durch die SPD eingeschleust worden sind, die kein Mandat haben, wie z.B. der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NauAlfred">Nau</name>, der Schatzmeister der SPD.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>: Das ist natürlich völlig richtig. Aber wir müssen hier etwas in Etappen vorgehen. Und ich glaube, zunächst sollten wir mal das klären. Und dann kommen wir zur nächsten Runde nach den Antworten. Das geht dann bis zur Frage der Besetzung von Vorständen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Etappenweises Vorgehen ist, glaub’ ich, in so einem Fall immer eine gute Richtlinie. Keine Wortmeldung hierzu? Dann stelle ich Zustimmung fest. Meine Damen und Herren, eine Sekunde noch. Es liegen noch ein paar Wortmeldungen vor. Wollen wir sie schnell abwickeln. Ich stelle zunächst Zustimmung zu dem Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> fest und bitte Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich hab’ nur die Frage {…}. {(Unverständlich.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_FN038" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufzeichnung der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name>, können Sie antworten?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name>: Nein, das wird in der nächsten <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenratssitzung</name> unsererseits angekündigt werden, daß wir eine Geschäftsordnungsdebatte beantragen werden. Weiteres ist in der Zwischenzeit nicht bekannt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-03-11-t1507_WZ_div_SVP-7">
				<head>G.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>: Im Zusammenhang, Herr Vorsitzender, mit der Sicherheitsdebatte ist vorhin von einem Kollegen gesagt worden, daß sein Hinweis auf bestimmte Spuren von der Berliner Polizei nicht genügend wahrgenommen, entgegengenommen oder befolgt worden sei.</p>
				<p>(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> [(Fehmarn)]: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name> hat das gesagt, wenn ich mich erinnere.)</p>
				<p>Ich habe mich erkundigt. Der ermittlungführende Staatsanwalt, der alle Ermittlungen gegenwärtig in der Hand hat, hat mir dazu erklärt, nicht nur, daß der Hinweis entgegengenommen worden ist, sondern daß er auch verfolgt wird; daß ferner natürlich der Name im Zusammenhang mit den Tätern den Ermittlungsführern bestens bekannt sei. Daß eine Reihe von Spezialisten eingesetzt sei, von denen jeder einen bestimmten Namen immer im Auge und persönlich vor Augen habe in der Observierung und daß kein Schritt der Beteiligten bekannten, vermuteten Mitglieder getan werden könne, ohne daß die Polizei wisse, wo sie seien, wie sie vor sich gingen und mit welchen Zielen sie das Haus verlassen. Ich möchte nur soviel sagen, daß die Hinweise, wie sie hier gegeben worden sind, selbstverständlich befolgt werden. Daß im speziellen Fall es aber des Hinweises nicht erst bedurft hätte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Na gut, vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>! Meine Damen und Herren, ich möchte mit einer kleinen Anekdote schließen: Ich war vor ein paar Tagen im Wahlkampf in Saarbrücken und hab’ da die Spicherer Höhen bestiegen, auf denen ja im Jahr 1870 ein sehr schwerer Kampf zwischen Deutschen und Franzosen stattgefunden hat. Bei der Gelegenheit habe ich mich etwas mit dem Krieg von 1870 befaßt und habe festgestellt, [daß] am selben Tag, Anfang August 1870 auch das Gefecht bei Weißenburg stattgefunden hat. In dem Gefecht bei Weißenburg haben preußische, württembergische und bayrische Truppen zusammen gekämpft – hannoversche natürlich zu meiner Freude auch –, unter dem Oberbefehl des preußischen Kronprinzen. Die Schlacht endete allerdings unter sehr schweren Opfern mit einem Siege der Deutschen. Abends besucht der Kronprinz das Schlachtfeld, besucht auch ein bayrisches Kontingent und lobt die Bayern wegen ihrer großen Tapferkeit. Da tritt ein bayrischer Korporal vor und sagt: »Königliche Hoheit, wenn wir unter Ihrer Führung 1866 gekämpft hätten, dann hätten wir damals auch die Saupreußen geschlagen«!</p>
				<p>(Kombiniertes schallendes Gelächter und brausend fröhlicher Beifall.)</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
