<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1973-02-22-t1905_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1031/2</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Sondersitzung vom 22. Febr. 1973</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 22. Februar 1973</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>75 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1973-02-22"><time type="start" when="19:05:00"/><time type="end" when="20:20:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-02-22-t1905_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-07_1973-02-22-t1905_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> (Erläuterung einer Vorlage zur Geschäftsverteilung zwischen dem Vorsitzenden und stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden; Arbeitsteilung zwischen den vier Parlamentarischen Geschäftsführern; Bildung von Arbeitsgruppen und Kommissionen).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-02-22-t1905_WZ_SVP-2" corresp="#cdu-csu-07_1973-02-22-t1905_WZ_div_SVP-2">B. Aussprache zu dem Bericht von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-02-22-t1905_WZ_SVP-3" corresp="#cdu-csu-07_1973-02-22-t1905_WZ_div_SVP-3">C. Annahme der Vorlage bei vier Enthaltungen.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-02-22-t1905_WZ_SVP-4" corresp="#cdu-csu-07_1973-02-22-t1905_WZ_div_SVP-4">D. Aussprache zur Vermögensbildung.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-02-22-t1905_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Kolleginnen und Kollegen! Ich möchte gerne die Sitzung eröffnen. Wir haben es für richtig gehalten, Sie jetzt noch zu einer Sitzung zu bitten, weil wir im Blick auf einmal die Tatsache, daß wir zwei Wochen Arbeitspause haben werden, und auch [im Blick auf] die Presse in einigen Fragen unsere Organisation betreffend noch einen Teil der notwendigen Beschlüsse [bestätigen müssen], die zu fassen waren, [die] wir heute morgen gefaßt haben. Die hat der Fraktionsvorstand heute morgen einstimmig, und zwar zustimmend, zur Kenntnis genommen. Ich wollte die hier vortragen und Ihnen anheim geben, daß wir dies diskutieren können, wobei der größte Teil natürlich mehr oder minder sich automatisch erledigt.</p>
				<p>Das Papier, damit wir uns richtig verstehen, das Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name> Ihnen gegeben hat, ist nicht erledigt mit Ausnahme derjenigen Punkte, auf die ich jetzt komme. Wir haben Ihnen 4 Beschlüsse zum Teil mitzuteilen und zum Teil zu empfehlen, sie zu fassen.</p>
				<p>Der 1. Punkt betrifft die Geschäftsverteilung zwischen dem Vorsitzenden und den stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden. Wir haben uns verständigt in diesem Kreis und haben die Zustimmung des Fraktionsvorstandes dazu bekommen. Unsere Verständigung ist einstimmig aufgrund der Vorschläge des Vorsitzenden. Wir haben, wie Sie sich erinnern, zum Geschäftsverteilungsplan z.B. in diesem Bericht, den Sie sicher bei den Akten haben, hinten dran, da gibt’s also links die Namen und rechts die Zuständigkeiten. Oben steht: der Fraktionsvorsitzende, dahinter steht als Zuständigkeit: Gesamtleitung. Ich möchte hinzufügen – bitte? –, hier steht Gesamtleitung. Das war so, das bleibt so. Wenn wir’s ändern wollen – [be]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-22-t1905_WZ_FN002" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wie«.</p></note></seg> careful, nicht? Der Satz natürlich in der Satzung ist viel deutlicher. Ich möchte hinzufügen, weil’s hier so alle möglichen mehr oder weniger aufgeregten Mißverständnisse gab, daß natürlich politische Planung Sache des Vorsitzenden und der Führungsgremien ist und dann natürlich von der Fraktion.</p>
				<p>Zweitens, die stellvertretenden Vorsitzenden in der Reihenfolge, wie sie hier standen. </p>
				<p>1. Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, steht als Zuständigkeit unverändert wie bisher erster Stellvertreter des Fraktionsvorsitzenden und Vorsitzender der Landesgruppe der CSU. </p>
				<p>2. Dr. Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>, Zuständigkeit wie bisher bei Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>, also Frauenfragen, Mitarbeiterbetreuung in Fraktion und Bundestag, soziale Betreuung der Abgeordnetenwitwen usw. und des Sozialfonds der Fraktion in Verbindung mit dem Ältestenrat. Gemeint ist der Ältestenrat der Fraktion, den wir, wie ich fürchte, noch gar nicht gebildet haben.</p>
				<p>3. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, kommt nachher eine Erläuterung an diesen und anderen Stellen. Verbindung zur Partei und Koordination der wissenschaftlichen Dienste.</p>
				<p>4. Burkhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>, Agrar- und regionale Strukturpolitik wie früher Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, nur die regionale Strukturpolitik dazu, weil wir glauben, daß dies heute zu ihm dazugehören sollte.</p>
				<p>5. Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> wie bisher, also Verbindung zum Bundesrat, Landesregierungen, Landesparlamenten, KPV, personalen Informationskontakt zu den Ministerien, Personalpolitik in den Ministerien.</p>
				<p>6. Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>, Grundsatzfragen.</p>
				<p>Soweit die Zuständigkeit zwischen den Vorsitzenden – aber dabei fällt folgendes auf, worauf ich Ihr Augenmerk gerne lenken möchte. Wir haben darauf verzichtet, und dies [ist] eine wichtige und möglicherweise weittragende Entscheidung, darauf verzichtet, den stellvertretenden Vorsitzenden Sachgebiete analog den Arbeitskreisen zuzuordnen, da wir nicht ganz genau wissen, ob der Oberkoordinator zwischen dem Vorsitzenden und den Arbeitskreisvorsitzenden in jedem Falle eine günstige Entwicklung war. Darauf haben wir also jetzt verzichtet. Was wir eines Tages, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>, vor Wahlen machen müssen […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-22-t1905_WZ_FN003" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> und wir wieder ein Personaltableau, das ist ja ganz was andres. Aber jetzt wird dies sicher das Verfahren vereinfachen. Dies ist aber nicht nur eine Frage zwischen dem Vorsitzenden und den Stellvertretern, zwischen dem Vorsitzenden und den Arbeitskreisvorsitzenden, dies betrifft einen andern Punkt genauso: Wir haben einzelne Gruppen gehabt. Ich denke hier an die Großforscher, wie ich sie mal spaßeshalber nenne, ich denke an Umweltvorsorge von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name> usw., die Europapolitik und so etwas. Dies alles wollen wir mehr auch im organisatorischen Apparat direkt den Arbeitskreisen beigeben, damit es hier nicht linke und rechte Töpfchen gibt, also eine viel klarere Gliederung dann. Wir wollen dies nun mal so versuchen. Der Grund bei uns war der, daß wir das Gefühl haben unter den Vorsitzenden, wir sollten ein bißchen enger miteinander reden und Zeit haben auch für politische Überlegungen. Das würde ja entfallen, wenn man dann nur ’ne Kombination hätte, einer für die gesamte Außen-, Deutschland- und Verteidigungspolitik, einer für die Gesellschaft, einer für Wirtschaft und Finanzpolitik.</p>
				<p>Das ist Ziffer 1. Ziffer 2, die Arbeitsteilung zwischen den vier parlamentarischen Geschäftsführern: 1. allgemeine politische Fragen, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> – ich brauche Ihnen den ganzen Katalog hier nicht vorzutragen, es sei denn, daß Sie’s wünschen –, natürlich kommt das heute nicht. 2. innerer Fraktionsdienst, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>, 3. Öffentlichkeitsarbeit, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name>, 4. Koordinierung, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name>. In den Zusammenhang gehört dann 5., das Justitiariat. Dazu gehören der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name> als Justitiar für den Bereich der Steuerpolitik. Diese Aufgabenteilung scheint mir vernünftig, und ich möchte Sie bitten, davon zustimmend Kenntnis zu nehmen. – Darf ich das mal vorlesen? Das ist ganz wichtig. Na ja, weil das Wort neuerdings so mißverständlich ist. Da steht also: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name>: Gesetzentwürfe, Anträge, Große und Kleine Anfragen (parlamentarische Behandlung). Beschlußprotokoll, Verbindung Konferenzen Landtagsfraktionen, und dann hat der die sympathische Aufgabe Raumbedarf und Raumverteilung. Nicht, das ist sympathisch.</p>
				<p>Dritter Punkt, meine Damen und Herren, und das ist ein Punkt, wo es einen Beschluß der Fraktion geben sollte. Das andere wäre nur liebenswürdig, wenn Sie das zustimmend zur Kenntnis nehmen würden. Man kann die Güte auch übertreiben. Aber dazu kommt ein Punkt, wo etwas beschlossen werden muß. Ich will dies versuchen, so präzise wie möglich zu machen, weil das, wie ich merke, in der Fraktion und auch anderswo immer noch als sehr kompliziert gilt. Es ist überhaupt nicht kompliziert. Das sind die 10 Arbeitsgruppen, die wir zu den 10 Themen von Berlin bilden. Meine Damen und Herren, also präzise.</p>
				<p>Diese 10 Arbeitsgruppen haben die Arbeitstitel gehabt – die Reihenfolge ist keine Rangfolge, das ganze ist nicht ausschließlich, ist nicht vollständig, ist nicht der Schwerpunktkatalog. So haben wir dies auch in Berlin gesagt: Medien, Steuern, Familie, Bodenrecht, Mitbestimmung, berufliche Bildung, Eigentum, Jugend, Frauen, soziale Dienste. So auch aufgeführt im Papier des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name>. Dazu gibt’s eine Verständigung, daß 5 dieser Vorsitze von den beiden Parteien und 5, insgesamt 5 Vorsitze auf die Fraktion entfallen und 5 auf die Parteien. Und es sollen von den 10 insgesamt 2 auf die CSU entfallen.</p>
				<p>Für den Fraktionsteil empfehlen wir Ihnen – so ist dies verabredet – folgende 5 Kommissionen, die an uns fallen sollen, und Sie werden gleich sehen, daß das überwiegend die Erneuerung vorhandener Kommissionen ist, die nur ihre Arbeit auf den neuesten Stand bringen müssen bzw. bald zu Ende bringen müssen. Zur Medienpolitik, die Kommission tagt unter Beteiligung beider Parteien. Vorsitzender ist Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>. Wir empfehlen, daß dies so bleibt. Steuerpolitik: Kommission tagt unter dem Vorsitz des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>. Die Parteien sind beide beteiligt. Dies sollte so bleiben.</p>
				<p>Ich möchte hierzu eine Anmerkung machen. Einige Kollegen meinen, wir hätten dazu nichts fertig. Dies ist nicht richtig. Richtig ist, daß wir ausreichend vor der Wahl umfangreiche Papiere fertig hatten, die nur in den Schubladen versanken, weil es nicht unsere Absicht war, ohne Kenntnis der Bestandsaufnahme mit einem eigenen Steuerpaket hervorzutreten. Dies liegt in den Akten, nicht daß jemand meint, hier würde eine Kommission verlängert, die ohnehin nichts getan hat. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> und die dort mit ihm gearbeitet haben, sind in der schwierigen Lage, für eine Schublade gearbeitet zu haben.</p>
				<p>Dritter Punkt, Familienpolitik, empfehlen wir Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, damit es hier kein Gegeneinander- oder Nebeneinanderarbeiten gibt.</p>
				<p>Berufliche Bildung empfehlen wir den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name>, und für die Eigentumspolitik, da haben wir die Kommission ja fertig. Also die Kommission hat sich auch erneut auf Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherErnst_1998-10-26">Burgbacher</name> verständigt und wohl die Absicht, das eines Tages auf Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name> [zu übertragen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-22-t1905_WZ_FN004" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »überzugehen«.</p></note></seg>.</p>
				<p>Diese 5 Beschlüsse müßten wir auch fassen. Meine Freunde, darf ich zu diesen Kommissionen ein paar wenige Worte sagen, weil dann, glaub’ ich, deutlicher wird, was hier los ist. Die nehmen also weder einem Arbeitskreis etwas weg – der hat eine ständige Aufgabe –, noch nehmen sie in den Parteien einem Parteiausschuß etwas weg. Ich will an 2 Beispielen verdeutlichen, was dort eigentlich gemeint ist. Ein Beispiel, Musterbeispiel, Bodenrecht. Das ist ein Stichwort, das natürlich mehr meint, und wir waren gut beraten, dies Stichwort zu nennen, wenn wir jetzt sehen, daß die Denkschrift beider Kirchen da ist. In der Sache Bodenrecht werden wir, wenn wir uns zu einem Konzept, was wir müssen, glaub’ ich, durchringen, die Grenzen beider Parteiprogramme anrühren oder gar überschreiten müssen, weil wir konkreter werden müssen. Deshalb müssen die Parteien sich hier verständigen. Dies muß ziemlich schnell gehen, weil wir etwa im Herbst im Bundestag handlungsfähig werden sein müssen. Es schwebt uns, auf dem CDU-Teil, vor, und dies werden wir mit der CSU auch noch im einzelnen abstimmen, wenn wir es schaffen könnten, bis zum Sommer ein Konzept fertig zu haben – was nicht so unmöglich ist, denn wir hatten ein ganz gutes schon für den Wahlkampf, aber es ist nicht ganz ausreichend – und dies vergleichen etwa mit den kirchlichen Denkschriften, daß wir dann im Herbst zu Beschlüssen der Parteigremien und der Fraktion kommen können. Nun gibt es einige, die sagen mir: Was mutest Du uns zu, in dieser Frage zu arbeiten? Die Koalition wird sich verständigen und das durchsetzen, was sie will. Ich glaube dies zwar, weil in diesen heißen Fragen die Koalition die Abrede hat, nicht mit wechselnden Mehrheiten zu stimmen. Aber selbst wenn wir damit unterliegen: Als eine politische Gruppe, die um die Führung kämpft, können wir zu einem solchen Thema nicht Fehlanzeige haben.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Dies, glaube ich, ist so selbstverständlich, daß dazu nichts zu sagen ist. Deshalb ist das Musterbeispiel für eine Kommission unter Führung der Parteien natürlich mit Beteiligung der Fraktion, und ich glaube, ich verrate kein Geheimnis, am Schluß treffen sich dieselben Sachverständigen wieder, ob das nun Rat der Evangelischen Kirche heißt oder Kommissariat der Katholischen Bischöfe oder CDU- oder CSU-Kommission, es sind dieselben wenigen Leute in Deutschland, natürlich angereichert durch politischen Sachverstand, die davon etwas verstehen.</p>
				<p>Anderes Musterbeispiel ist die Eigentumskommission. Hier ist eine Befassung der beiden Parteien nicht erforderlich, weil beide Parteien in ihren Programmen festliegen auf den 5 Gesetzentwürfen, die wir hier fertig haben. Die könnten wir jeden Tag einbringen. Die sind à jour zu bringen und dann einzubringen, wenn wir fertig sind. Deshalb ist das ein Musterbeispiel für eine einfache Fraktionskommission. Die Parteiprogramme werden hier weder überschritten noch tangiert, sie werden nur erfüllt, hoffentlich zu dem Zeitpunkt, den wir für richtig halten.</p>
				<p>Da wir von Kommissionen sprechen, möchte ich noch ein Wort sagen zu dem Punkt, der natürlich, wenn mich nicht alles täuscht, viele von uns wirklich beschäftigt und bei dem manch einer natürlich die Sorge hat: na, was wird hier alles sich entwickeln, das ist die Frage der Mitbestimmung. Ich darf Ihnen zunächst sagen, die Kollegen, die hier schon etwas länger sind und sich erinnern an die schmerzlichen Wochen und Monate in dieser Frage im letzten Bundestag, [würden bestätigen,] daß ja nur ein Lebensmüder sagen würde: Hierüber müssen wir neu nachdenken, der sich daran erinnert. Das kann man also nicht zum Spaß-Vergnügen machen. Aber daß wir hier nach – bitte? Ich weiß, ja. Aber nicht zum Spaß-Vergnügen, sondern, glaub’ ich, mit einer ähnlichen Argumentation, wie ich sie beim Bodenrecht gab, nämlich: Wir müssen hier eine Position haben, die in der Diskussion ist. Dies ist auch hier die Begründung.</p>
				<p>Und nun möchte ich, damit hier die Aufregung oder Nichtaufregung – je nachdem – vielleicht nicht übermäßig sich entwickelt, folgendes dazu sagen. 1. Ich weiß aus den Diskussionen von früher und auch von jetzt, daß niemand daran denkt, uns etwa vorzuschlagen, das DGB-Modell zu übernehmen. Das ist das eine. Das zweite, hier wird es notwendig sein, da dies beide Parteien betrifft, daß die Partei den Vorsitzenden der Kommission stellt, und das wird ein wichtiger Mann. Und aus diesem Grunde wird es den zunächst gar nicht geben. Da werden nämlich der Vorsitzende und das Präsidium selber in Absprache mit der CSU Vorgespräche führen und mit sachkundigen Kollegen und Damen und Herren, um zu sehen, was ist eigentlich jetzt in der Luft drin. Denn wenn wir anfangen mit einer Kommission, zerzanken wir uns erst über deren Besetzung in Drittel-Parität, in Viertel-Parität, weiß ich, wie wir zurechtkommen. Hier muß erst eine Vorfühlung da sein, auch unter der politischen Führung. Wir können nicht auf der grünen Wiese anfangen, sondern müssen in einem erahnten Gelände anfangen, uns etwas zu bewegen.</p>
				<p>Ich glaube, Sie sehen aus dieser Mitteilung, daß wir sehr vorsichtig an diese wichtige Frage herangehen. Auf der andern Seite müssen wir natürlich sehen, daß nicht nur die andern handeln werden – und da gibt es Vergleichbares wie beim Bodenrecht eben –, sondern daß wir natürlich im CDU-Teil der Fraktion damit zu rechnen haben, daß im Mai die Sozialausschüsse einen Beschluß fassen. Das sind sie nach ihren eigenen Einlassungen zu fassen verpflichtet. Im Herbst haben wir im CDU-Teil einen Parteitag. Also muß man sehen, wie kriegt man alle diese unendlich komplizierten Enden halbwegs zusammen? Ich glaube, die Art, wie wir uns dort herantasten, macht dies deutlich.</p>
				<p>Ich habe die Bitte an Sie alle, zwar im Nachdenken über dieses Thema sich von niemandem übertreffen zu lassen – an die Kollegen, die neu zu uns gestoßen sind, weil’s sehr wichtig ist: Darf ich bitten, sich vielleicht die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-22-t1905_WZ_FN005" type="comment"><p>Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>.</p></note></seg>-Berichte einmal durchzulesen, damit wir hier auf einem gleichen Informationsstand diskutieren, und unseren eigenen Gesetzentwurf. Dann habe ich aber die Bitte, daß wir alle von lauten Stellungnahmen möglichst Abstand nehmen, denn wie soll man sonst die Enden jemals wieder zusammenkriegen? Und wenn morgen abzustimmen wäre, gilt unser 7:5-Gesetzentwurf für uns alle. Daran kann überhaupt kein Zweifel sein: Gilt für uns alle. Ich weiß, wovon ich rede, und bin – ich würde ja gar nicht so lange davon zu reden wagen, wenn ich nicht schon ein bißchen tätig gewesen wäre in dieser wichtigen Frage.</p>
				<p>Meine Freunde, und ich gehe einen Schritt weiter und ich hoffe, daß man hier jetzt was sagen kann, was möglicherweise morgen nicht in der Zeitung steht. – Bitte? Aber es ist interessant genug, Herr Kollege. Ja, passen Sie auf. Ja, ich hab’ den Eindruck, früher hatten die Journalisten hier Holschulden, einige haben jetzt schon eröffnet, daß sie Bringschulden selber hätten, ja? Das sieht langsam so aus. Ich mein’ Sie nicht. Ich weiß das genau.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich möchte folgendes sagen: Es gibt einige, die geben uns einen sehr kurzfristigen Rat. Das sind ganz schlaue Leute. Die sagen, es ist in der Koalition doch die Schwierigkeit in dieser Frage und die Freien Demokraten möchten doch so gern ihr Modell mit den leitenden Angestellten machen. Na, wir wollen uns doch mit denen sowieso eines Tages koalieren, nun macht das doch mit denen doch. Mach’ dir diese Position zu eigen. Zunächst einmal hat keiner das Recht, weil wir hier nur mit Beschlüssen der Parteien arbeiten können, und zweitens kann ich uns allen nur raten, nicht so kurzatmig in Grundsatzfragen von langfristiger Wirkung zu sein. Denn was der leitende Angestellte ist, haben wir vor zwei Jahren auch noch nicht genau gewußt. Noch nicht genau gewußt. Ob der Meister bei Ford mit 250 Leuten leitender Angestellter ist oder nur der Mann unterm Prokurist in der statistischen Abteilung, ist ein ganz schwieriges Problem. Legen wir uns auch in dieser Frage nicht zur Unzeit fest. Was hier über die leitenden Angestellten positiv zu sagen ist, steht in den Programmen beider Parteien. Ich warne vor Überlegungen aus kurzatmigen Gründen, die doch zu nichts führen, eine langfristige Entscheidung etwa öffentlich vorwegzunehmen. Es kommt hinzu, daß, wer das tut, natürlich an der Einmütigkeit dieser Fraktion rüttelt, denn in dem Entwurf, wo 7:5 steht, steht auch unsere z.Z. geltende Antwort auf dies Problem, nämlich die Sprecherausschüsse.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich will weiter nicht fahren hinsichtlich dieser verschiedenen Arbeitsgruppen. Ich komm’ zu meinem vierten Punkt. Wir empfehlen Ihnen, aus dem Ihnen vorliegenden Papier des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name> die Ziffer IV, die betrifft die Presse- und Öffentlichkeitsarbeit, zu akzeptieren unter dem Vorbehalt, daß eine Sache noch genau mit der CSU[-Landesgruppe] oder mit der Partei, weiß ich auch nicht, besprochen werden muß. Diese Sache ist bisher in der Diskussion nirgendwo auf Kritik gestoßen. Ich fasse zusammen: Wir haben Ihnen also vorgetragen 1. die Geschäftsverteilung innerhalb der allerengsten Fraktionsführung mit den Konsequenzen für Arbeitsweise von unten und von oben her gesehen schematisch, 2. die Arbeitsverteilung zwischen den parlamentarischen Geschäftsführern unter Hinzufügung des Justitiars, 3. die fünf Ausschüsse, deren Vorsitze. Wir werden Ihnen mehr dazu sagen, auch wie viele Mitglieder die haben sollen, wenn wir mit beiden Parteien weitere Verabredungen haben. Auch wie man sich dort anmelden kann. Und 4. die Zustimmung zu der Abteilung Presse- und Öffentlichkeitsarbeit.</p>
				<p>Diesen Bericht kann ich zu meiner großen Freude einstimmig machen hinsichtlich des Fraktionsvorstandes. Ich wäre dankbar, wenn wir dies hier auch gut über die Bühne bringen könnten. Meine Freunde, wir müssen an die Arbeit und müssen zeigen, daß wir Tritt gefaßt haben. Soweit dieser Bericht. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-02-22-t1905_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>: Herr Vorsitzender, ich stimme Ihnen zu, daß eine Reihe der von Ihnen behandelten Themen von erheblicher Dringlichkeit sind. Und ich bin auch einer von denen, die seit langem der Ansicht sind, daß wir beispielsweise in der Frage des Bodenrechts dringend zu einer einheitlichen Sprachregelung kommen sollten.</p>
				<p>Aber ich frage mich doch – und vielleicht liegt das daran, daß ich wenige Minuten zu spät zu dieser Sitzung gekommen bin –, was nun der Anlaß ist, daß wir heute auf einer Sondersitzung der Fraktion, ohne daß die Tagesordnung bekanntgegeben worden ist, nun über so weitgehende Fragen entscheiden sollen, ohne daß wir wenigstens eine Unterlage über das haben, was wir entscheiden sollen.</p>
				<p>Sie haben darum gebeten, daß [wir] zum Punkt 3 Ihrer Ausführungen, d.h. zu der Einsetzung dieser Kommissionen,</p>
				<p>(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Nein, zu den Vorsitzenden.)</p>
				<p>zur Einsetzung dieser Kommissionen und auch der Frage der Vorsitzenden dieser Kommissionen heute Beschluß fassen. Und Sie haben darum gebeten, daß wir zu Punkt 2 und 1 Ihrer Ausführungen zustimmend Kenntnis nehmen mögen. Ich muß Ihnen sagen, daß ich persönlich auch zur zustimmenden Kenntnisnahme Bedenken anmelden muß – ich hab’ das schon einmal getan, ich bitte um Entschuldigung, wenn ich das wieder tun muß –, insbesondere zu der von Ihnen hier vorgetragenen Geschäftsverteilung der Parlamentarischen Geschäftsführer. Ich muß Sie darauf aufmerksam machen, Herr Vorsitzender, daß beispielsweise über die Stellung des Justitiars dieser Fraktion innerhalb der Fraktion weitverbreitete Ungewißheit herrscht. Wir haben Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> zum Justitiar gewählt auf einem Stimmzettel, auf dem der Justitiar mit den anderen Parlamentarischen Geschäftsführern aufgeführt gewesen ist, und niemand in dieser Fraktion weiß bis heute: Ist Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> nun Geschäftsführer oder ist er Justitiar oder ist er Justitiar mit dem Status eines Geschäftsführers oder Justitiar ohne den Status eines Geschäftsführers. Dies ist unklar in der Fraktion. Und darüber kursieren Gerüchte in der Fraktion. Und wenn Sie wünschen, daß wir hier bestimmte Dinge zustimmend zur Kenntnis nehmen, dann möchte ich in aller Höflichkeit bitten, daß wir darüber eine Aufklärung auch vom Fraktionsvorsitzenden bekommen. Dies ist zweimal im kleineren Kreise versucht worden, und dieser Versuch, Herr Vorsitzender, ist vergeblich gewesen. Sie haben gesagt: Dies kann ich nicht beurteilen; das muß ein anderer machen; ich weiß das nicht. Aber es ist eine Unklarheit in der Fraktion, und die Mehrzahl der Mitglieder, die bereit waren, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> zum Fraktionsjustitiar zu wählen, waren nach meiner Kenntnis nicht bereit, ihn zum Geschäftsführer zu wählen. Und ich meine, wir können nicht zustimmend Kenntnis nehmen, ohne daß diese Dinge geklärt sind, und ich wäre doch dankbar, wenn wir über das, was wir zustimmend zur Kenntnis nehmen sollten, und über das, was wir hier verabschieden sollen, wenn wir dazu eine Unterlage bekommen. Ich meine, diese Fragen sind nicht so neu, daß es nicht möglich gewesen wäre, in dieser Woche eine Unterlage für die heutige Sitzung vorzubereiten.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>, ich will dann gerne noch einmal begründen, warum ich dies hier heute vortrage. Ich hab’ dies zu Anfang gesagt. Wir haben folgendes Ihnen mitzuteilen gehabt, nämlich daß wir im Hinblick auch auf gewisse Pressemeldungen einen Teil von Organisation jetzt über die Bühne bringen wollen, da es Zeit ist, daß diese Fraktion Tritt faßt und in bestimmten Dingen sich auch organisatorisch betätigen kann. Dies halten wir für dringend, denn, wenn wir 14 Tage jetzt nicht arbeiten und es geht diese Ungewißheit weiter, tritt hier ein Schaden ein. Und es ist meine Verpflichtung, auch Schaden abzuwenden von dieser Fraktion und von den beiden Parteien. Eine dieser Parteien findet sich in Teilen Nordrhein-Westfalens und Niedersachsens z.B. in einem sehr wichtigen Kommunalwahlkampf. Was ich von dort höre über das Bild, was wir hier bieten, brauche ich nicht vorzutragen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, und nun zu der Frage: ohne Unterlagen. Ich bin eigentlich – ’ne Sekunde doch! – ein bißchen bestürzt darüber, weil in dem Papier, das der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name> auftragsgemäß von der Fraktion zusammengeschrieben hat, das er aufgesetzt hat aufgrund der Berliner Diskussion, alle diese Themen genannt sind. Und wenn wir heute dieses Stück weiterkommen wollen, mit Ausnahme der schwerwiegenden Fragen der Organisation, der Arbeit der Fraktion, nicht immer nur der Spitze, der Frage des Planungsausschusses, wenn dies alles ausgeklammert ist, ausdrücklich als vorbehalten bezeichnet ist, dann ist dies, glaub’ ich, völlig in Ordnung. Ich habe hier eben erneut vorgetragen – und vielleicht gelingt es mir nicht, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>, präzis genug zu sein, dann will ich noch einmal präzise sein. Ich habe hier vorgetragen, wie vor der Wahl: 4 Parlamentarische Geschäftsführer und einen Justitiar. Und, wenn dann irgend jemand mich fragt: Was hat der denn nun für ein Recht? Ist der als Justitiar Geschäftsführer, als Geschäftsführer Justitiar, und ich sage daraufhin: das weiß ich nicht, dann sag’ ich nichts als die reine Wahrheit. Und das ist die höchste Stufe, nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PferdmengesRobert_1950-01-12">Pferdmenges</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-22-t1905_WZ_FN006" type="comment"><p>Robert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PferdmengesRobert_1950-01-12">Pferdmenges</name>, Bankier, 1950–1962 MdB (CDU).</p></note></seg>. Denn das ist in der Tat kein Punkt, in dem der Vorsitzende sich zu kümmern hat. Das sind nachher praktische Punkte in der Finanzkommission. Wenn sich einer beschwert, wird er sich an den Vorsitzenden wenden. Dann wird der sich wieder mit der Finanzkommission unterhalten. Also, ich brauche 4 Parlamentarische Geschäftsführer. Dies haben wir begründet. Dies haben wir beschlossen. Und einen Justitiar, sogar mit einem Stellvertreter und den für die Frage – wie war das noch mal – verfassungsrechtliche Probleme der Steuerreform. Sehen Sie, daß dies ein klarer Punkt ist, und ich würde Sie sehr herzlich einladen, doch Ihre Bedenken, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name>, im Hinblick darauf zurückzustellen, Sie würden sonst erleben, daß einige dieser Dinge, die ich vorgetragen habe, gemacht werden können nach der Satzung, die Sie sehr gut kennen, in der Regel vom Vorsitzenden allein. Ich tu dies nicht. Ich berate mich mit den Kollegen und habe hier ein Ergebnis vorzulegen, das wir alle miteinander einstimmig getragen haben. Wer die Zeitungen gelesen hat, weiß, was dies bedeutet und was es bedeuten würde, wenn dies weiter vor uns hergeschleppt würde. Und wir kommen in den Fragen, Sie sagen: Bodenrecht sei dringend, z.B. nicht weiter, wenn ich jetzt nicht gewisse einleitende Beschlüsse fassen kann und wir wieder 14 Tage hier verlieren.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich wollte dies auf den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name> sagen, weil es die Gelegenheit gibt, einen Teil der allgemeinen Begründung hier zu wiederholen. Ich hatte eigentlich gehofft, die Tatsache, daß wir hier vorne Ihnen ein einstimmiges Urteil anbieten können, meine Damen und Herren, dies ist eigentlich auch was wert in der Zeit, in der wir uns befinden.</p>
				<p>Ich habe eine Reihe von Wortmeldungen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name>: Herr Vorsitzender, auch ich bin der Auffassung, daß wir so schnell wie möglich zu irgendeinem Ergebnis kommen [sollten]. Wir müssen aber dabei auch in unsere Satzung hineinschauen, ob alles das, was wir hier beschließen, was u.U. mit Wahlen gleichzusetzen ist, der Satzung, die wir uns nun einmal gegeben haben, entspricht. Aber wir müssen, darüber bin ich mir im klaren und wir sind uns alle im klaren, mindestens eine Absichtserklärung, und zwar eine deutliche Absichtserklärung, in der Richtung, was wir tun wollen, hier vornehmen. Hinsichtlich der Klärung einer Frage, hinsichtlich der Klärung eines mir unklar gebliebenen Passus habe ich eine Frage: Es ist mir zwar klar, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> eine Kommission übernehmen sollen, die besteht aus Fraktionsmitgliedern, aus CDU-Parteimitgliedern und CSU-Parteimitgliedern, wenn ich es also richtig verstanden habe. Dann haben Sie gesagt, Herr Vorsitzender, daß hinsichtlich der Mitbestimmungskommission noch Gespräche geführt werden müßten aus der Problemstellung heraus und aus der Delikatesse – wenn ich mich mal so ausdrücken darf –, die Frage in dem Zusammenhang geht dahin: Gehören dieser Mitbestimmungskommission dann nachher auch CSU-Mitglieder, und zwar Mitglieder nicht der Fraktion, sondern Mitglieder der CSU-Partei an, wie es bei der Medienkommission usw. ist?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name>, ich gucke in der Satzung gleich noch einmal nach, und was die Mitbestimmungskommission betrifft, so ist die Frage, die Sie stellen, völlig korrekt zu beantworten: Mir schwebt eine solche vor, nur nicht so groß wie die letzte – selbstverständlich. Das müssen wir miteinander machen. Deshalb gehört’s zu Partei, natürlich unter Beteiligung der Fraktion. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>: Herr Vorsitzender, ich habe große Bedenken, diese Entscheidung heute zu fällen, weil wir doch darüber uns im klaren sind, daß der wesentliche Punkt, über den Dissens besteht, nämlich die Frage der Planung, nicht geklärt ist. Wir haben eine sehr große Ankündigung in den Zeitungen gelesen, ohne daß heute dazu Stellung genommen wird. Zum zweiten möchte ich auf einen Sachverhalt hinweisen, der mit den Finanzen der Fraktion zu tun hat. Diese Entscheidungen verfügen zu einem sehr großen Teil über die Finanzmittel der Fraktion, ohne darüber vorher sichergestellt zu haben, daß die Sachforderungen der Arbeitskreise, die ja die Arbeit tun müssen, gesichert sind. Es herrschen bezüglich der Auswahl dieser 10 Punkte und der [Auswahl dieser] 10 Arbeitsgebiete auf Partei und Fraktion, auf Parteien und Fraktion z.Z. noch keine definitiven Beschlüsse. Ich darf Sie darauf hinweisen, daß Sie gesagt haben, Herr Vorsitzender, daß diese 10 Punkte nicht abschließend seien, nicht vollständig seien und nicht gemäß den Schwerpunkten unserer Politik aufgestellt seien. Wenn all das nicht der Fall ist, dann meine ich, tritt hier die Bestimmung unserer Geschäftsordnung in Kraft, daß Wahlen drei Tage vorher anzukündigen sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, darf ich darauf hinweisen, daß zunächst die Schwerpunkte, um die es sich handelt, und die weiteren Themen sämtlich enthalten sind in dem schriftlichen Bericht des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name>, daß das also – […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-22-t1905_WZ_FN007" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg>. Zweitens darf ich Ihnen mitteilen, daß nach unserer Satzung, die ich inzwischen noch einmal eingesehen habe, sowohl Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name> wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>, da gibt’s einen § 6 – ich habe neulich schon mal gesagt, daß der Vorsitzende in der neuen Satzung hervorragend besser wegkommt als früher –, da heißt es in Ziffer 2: »Der Vorsitzende kann Fraktionsmitglieder mit besonderen Aufgaben betrauen. Dies ist der Fraktionsversammlung bekanntzugeben.« Und im § 2, auf den ich aufmerksam gemacht werde, heißt es, Gremien und Gruppen: Ziffer 3: »Die Bildung von Projektgruppen bedarf der Zustimmung des Vorstandes. Die Arbeitsergebnisse sind der Fraktion bekanntzugeben.« Das heißt, ich könnte natürlich auch einfach sagen: »Dies sind Projektgruppen«, und dann ist das Ganze überhaupt nur ein Bericht zur Information. Ich glaube also, daß formelle Einwände bisher sich nicht stellen. Was die Finanzen betrifft, müßte ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> bitten, dazu etwas zu sagen. Wir haben die Finanzkommission gerade erst gewählt. Wir haben noch keinen Haushalt. Und es wird dies sicher alles dabei einzurechnen sein. Vielleicht nachher im Zusammenhang, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>. Wer ist der nächste?</p>
				<p>(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>.)</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name> – nein, aber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> hat sich doch gemeldet? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchedlAlbert_1971-01-07">Schedl</name>. – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>: Herr Vorsitzender! Meine lieben Kollegen! Ich teile die Auffassung des Vorsitzenden über die Notwendigkeit und Dringlichkeit, die Arbeitsorganisation der Fraktion zum Abschluß zu bringen. Aber auch das erfordert gehörige Beratung. Wir sind heute abend in schlecht besetzter Fraktion, kurzfristig eingeladen. Und die Dinge, die hier uns unterbreitet worden sind, waren, ich glaube, 90% der Fraktion nicht bekannt, als sie sich versammelte, daß sie zur Entscheidung anstehen würden, zustimmende Kenntnisnahme ist nur eine andere Formulierung für eine Wahl oder für eine Abstimmung. Ich glaube, daß das Argument: wir kommen jetzt 14 Tage oder 3 Wochen nicht mehr zusammen, dann nicht sticht, wenn es sich darum handelt, die Organisation für 4 Jahre festzulegen. Und ich möchte ausdrücklich erklären, Herr Vorsitzender, daß es durchaus möglich ist, daß ich jedem Ihrer Vorschläge zustimme, wenn ich Zeit gehabt habe, mir sie gründlich durch den Kopf gehen zu lassen, aber daß das heute nicht der Fall ist und daß ich sicher bin, daß eine große Zahl von Fraktionsangehörigen diese Auffassung und diese Einstellung teilt. Deshalb bitte ich, nicht mit 2 Wochen uns auf 4 Jahre drängen zu wollen, sondern die Beschlußfassung und die zustimmende Kenntnisnahme anzusetzen auf die nächste Fraktionssitzung, wenn wir im März wieder zusammenkommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>, es ist gar nicht möglich, selbst der Fraktion nicht möglich, dem Vorsitzenden nicht möglich, hier auf 4 Jahre was festzulegen. Der gegenwärtige Vorstand, der Vorsitzende, die Stellvertreter sind auf 1 Jahr gewählt. Wir haben jetzt 3 Monate nach der Wahl. Wir haben mit Blick auf die Klausurtagung in Berlin verzichtet darauf, die Geschäftsverteilung unter uns vorzunehmen. Wenn wir dies nicht endlich tun – das ist der 1. Punkt; und der 2. Punkt –, dann kommen wir überhaupt nicht weiter. Wenn ich nicht die Beschlüsse nun habe, wenigstens in der Frage der Öffentlichkeitsarbeit, komme ich nicht weiter. Und wenn ich nicht die Vorsitzenden habe, die die Fraktion stellt, komme ich in den Gesprächen mit den Parteien nicht weiter. Es ist doch hier keiner in irgendeiner Frage überfordert, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>. Es sind die Ergebnisse von Berlin, die hier schriftlich festgehalten sind. Davon wird jetzt der Teil herausgenommen, von dem man mir sagte: Warum willst Du eigentlich eine Fraktionssitzung machen? Schreib’ einen Brief. Das ist vollkommen korrekt. Ich habe gesagt: Nein, bei der gegenwärtigen Stimmung in der Fraktion gehe ich selber hin, und hab’ Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, der verhindert ist, und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, der verhindert ist, und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name> gesagt: Das wird schon laufen, denn wir sind in der Frage einig. Und es sind ja keine Geschichten, die also nun etwa wie der Planungsausschuß von fundamentaler Bedeutung sind. Ich bitte Sie wirklich hier um die Liebenswürdigkeit eines Urteils in der Frage, die nun wirklich eingeengt genug ist. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte ein Wort zu den Kommissionen sagen und diejenigen, die sich bisher dazu geäußert haben, doch hier eindringlich bitten, Ihre Bedenken zurückzustellen. Aus folgendem Grund: Der Bundesausschuß der CDU hat in der vergangenen Woche 10 Themen für die Einsetzung von Kommissionen genannt, und er hat geglaubt, sich damit in voller Übereinstimmung mit der Bundestagsfraktion zu befinden und Doppelarbeit zu vermeiden. Die Partei wird für den Fall der CDU einen Teil dieser Kommissionen in der nächsten Woche im Präsidium – sobald Vorsitzende von der CDU zu benennen sind – einsetzen und einsetzen müssen, weil es sich hier um Themen handelt, die wenn irgend möglich vom Frühjahr an in der Partei diskutiert werden müssen. Dafür brauchen wir Vorlagen, um rechtzeitig dann einen Diskussionsprozeß zum Herbst auf den Bundesparteitag hin in Gang zu setzen.</p>
				<p>Lassen Sie mich an einem Beispiel, daß [wir] hier die 5 Kommissionen, die heute zur Entscheidung stehen, in ihrem Vorsitz klarmachen, warum das eilig ist. Es gibt viele unserer Freunde, die der Meinung sind, eine Entscheidung ist in der CDU noch nicht gefallen – etwa das Thema berufliche Bildung – […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-22-t1905_WZ_FN008" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> auf dem nächsten Bundesparteitag behandelt werden muß. Hier ist, auch mit Unterstützung unserer Freunde in den Ländern, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> als Vorsitzender vorgesehen. Ich glaube, wenn hier eine fruchtbare Arbeit geleistet werden soll, hängt wirklich von diesen nächsten 3 Wochen etwas ab bzw. von der Frage, ob eine solche Kommission bis zum Mai 3 Wochen mehr oder 3 Wochen weniger Zeit hat. Deswegen meine herzliche Bitte, daß diese Entscheidung nicht aufgeschoben wird, bis wir wieder hier zusammenkommen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name> ging auf die Situation innerhalb der CDU ein und sagte, daß man in der vergangenen Woche sich damit befaßt habe. Wenn ich mich zurückerinnere an die Situation der Fraktion, dann sind es auch schon nahezu 14 Tage, daß man sich in Berlin darüber Gedanken gemacht hat. Und wenn nun der Vorsitzende sagt, wir müßten Schaden abwenden von dieser Fraktion und wieder Tritt fassen, dann mag man dem sicherlich beipflichten. Und er hat – so meine ich – allen Kollegen aus dem Herzen gesprochen. Aber, und auch ich muß das dazusagen, man sollte in dieser Fraktion die Tatsache [nicht] so darstellen, wie das der Zauberer auf der Bühne macht, indem er das Kaninchen aus dem Zylinder während der Veranstaltung nimmt, sondern sollte doch das in aller Offenheit in die Tagesordnung mit hineinnehmen. Und ich meine, wenn das die Kollegen rechtzeitig gewußt hätten, dann wäre die Möglichkeit gewesen, darüber sich einmal zu unterhalten und sich darüber Gedanken zu machen, wie das heute beschlossen werden soll.</p>
				<p>Sie haben heute nachmittag die Einladungen hinausgegeben über diese Sitzung, ohne daß aus der Tagesordnung zu entnehmen war, worum es in dieser Sondersitzung der Fraktion geht. Auch ich möchte angesichts der Fraktionsordnung, die wir uns gegeben haben, erhebliche Bedenken anmelden, daß diese Form der Wahl – und sei es auch nur teilweise in der Form der Zustimmung – rechtens ist. Ich meine, wir sollten doch alle – und damit meine ich insbesondere die Fraktionsführung – endlich einmal daraus lernen, daß diese Fraktion nicht mehr willens ist, ad hoc Entscheidungen zu treffen, bei denen man Gelegenheit gehabt hat, vorher zu informieren oder zumindest die Fraktion auch zu fragen, ihr zumindest psychologisch das Gefühl zu geben, daß sie auch noch etwas zu sagen hat.</p>
				<p>Und ich meine, daß angesichts dieser Tatsache es nicht sinnvoll ist, gerade weil es darum geht, Schaden von dieser Fraktion abzuwenden, daß wir heute entscheiden. Ich meine, daß man ein Papier über die Vorstellungen des Fraktionsvorsitzenden den Kolleginnen und Kollegen geben sollte und daß wir dann in 14 Tagen darüber entscheiden, weil ich auch meine, daß nicht eine Entscheidung für 4 Jahre gefällt werden sollte, wie Sie, Herr Vorsitzender, gesagt haben. Niemand trifft eine Entscheidung für 4 Jahre, aber wir nehmen die Weichenstellung für 4 Jahre vor. Und das muß man doch dabei berücksichtigen. Ich bitte also sehr darum, daß man ein Papier ausfertigt und die Entscheidung bei der nächsten Fraktionssitzung vornimmt, und möchte diese Zurückstellung zum Antrag erheben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>, ich würde Sie sehr herzlich einladen, das vielleicht noch einmal einen Augenblick zu überlegen, ob Sie wirklich einen solchen Antrag stellen. Das Kaninchen aus dem Zylinder: Ich hab’ weder einen Zylinder noch ein Kaninchen. Das, was hier zu besprechen ist, ist das Papier von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name> in einem kleinen Teil. Und das ist die Zusammenfassung der Diskussion von Berlin. Und an diese Diskussionszusammenfassung hat sich – wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name> gesagt hat – dann ein Parteigremium der CDU gehalten. Dann haben wir eine Verabredung über die Aufteilung getroffen, und dies, glaube ich, gehört zu den normalen Führungspflichten. Und, sehen Sie, wenn ich das gemacht hätte, was man mir riet: Geh’ in den Vorstand, laß dies beschließen und schreib’ der Fraktion einen Brief, dann hätten Sie die schriftliche Vorlage gehabt für 14 Tage. Nur, wie ich das alles weiß, wie das hier geht, wäre dieser Brief – so ist das im Augenblick leider – in seinem wesentlichen Inhalt möglicherweise in der nächsten Woche oder vielleicht schon morgen oder übermorgen in der Presse gewesen. Dann wären Sie belastet gewesen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>, mit der Frage: Ist ein Brief, den der Vorsitzende mir schreibt und uns allen schreibt, der 14 Tage in der Presse steht, bin ich da hinterher noch frei, überhaupt was zu machen? Ich hab’ es für fair gefunden, heute abend hierher zu kommen und zu sagen: Ich übernehme diese Information selber, und hab’ gesagt, daß die andern Kollegen, die hier auch sehr beteiligt waren oder betroffen waren in der Vordiskussion, ruhig ihre anderen Verpflichtungen wahrnehmen können. Ich hab’ die meinen zurückgesteckt. Ich muß allerdings darauf hinweisen und mache Sie gleich darauf aufmerksam, daß das eine hervorragende Chance natürlich für alle ist, die heute nicht entscheiden wollen – ich werde spätestens um halb zehn verschwinden müssen, weil ich heute abend noch in der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AppelReinhard">Appel</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-22-t1905_WZ_FN009" type="comment"><p>Reinhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AppelReinhard">Appel</name>, Moderator der ZDF-Reihe »Journalisten fragen – Politiker antworten«.</p></note></seg>-Runde aufzutreten die Ehre habe.</p>
				<p>Und, meine Damen und Herren, wer ist der nächste? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich glaube, unter uns ist niemand, der nicht der Meinung wäre, daß es nötig ist, daß wir für unsere Arbeit die Organisationsgrundlage schaffen und dabei das mit zugrunde legen, was wir in Berlin in unserer Klausurtagung versucht haben darzustellen. Aber, sehr verehrter Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, ich muß Ihnen ehrlich bekennen, ich bin von einem großen Unbehagen jetzt erfüllt über die Art und Weise, wie die Fraktion mit dieser Entscheidung bekanntgemacht wird. Eingeladen wurde, ohne daß in der Tagesordnung mitgeteilt wurde, es soll über dies und jenes gesprochen werden. Ich muß Ihnen ehrlich sagen: Ich halte das nicht für einen guten Stil, wie hier eine so wichtige Entscheidung oder eine so wichtige Kenntnisnahme der Fraktion mitgeteilt werden soll. Noch dazu, wenn Sie vorhin diese Organisationsdarstellung anreicherten mit der Auffassung über das, was wir an Mitbestimmung künftig etwa hier zu sagen hätten. Ich glaube, alle diese Dinge sollten heute nicht erörtert werden, dürfen gar nicht erörtert werden. Ich habe nur die herzliche Bitte, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, wenn Sie künftig eine Zustimmung dieser Fraktion haben wollen oder eine zustimmende Kenntnisnahme – nach der Satzung braucht nicht mehr von uns Ihnen gegenüber zum Ausdruck gebracht zu werden –, dann setzen Sie uns, bitte, in die Lage, hier auch richtig vollzählig dabei sein zu können, denn, wenn ich jetzt die Präsenz dieser Fraktion sehe, dann bin ich überzeugt davon, daß ein großer Teil derer, die heute nicht hier sind, morgen u.U. völlig überrascht sind, aus der Presse zu erfahren, was hier diese Fraktion beschlossen hat. Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> – ja, sicher! Aber, wenn in dieser Einladung zu dieser Sitzung drauf hingewiesen worden wäre, um was es geht, ich bin sicher, daß ein größerer Teil heute abend hier präsent wäre. Ich bitte das doch in Zukunft bei solchen Dingen zu bedenken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Dazu, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Meine Damen und Herren! Ich glaube, daß diese Diskussion, soweit es um die Tagesordnung geht, in ein etwas schiefes Fahrwasser gerät. Unsere Arbeitsordnung sagt: [Die] Tagesordnung der Fraktionssitzung und die Beschlußvorschläge des Vorstandes sollen zu Beginn der Sitzung schriftlich vorliegen. Sollen! In welcher Lage waren wir heute? Der Vorstand hat heute getagt nach Schluß der Aktuellen Stunde. Das war also etwa gegen 17 Uhr. Er hat seine Arbeit abgeschlossen nach 18 Uhr. Wir haben in der Zwischenzeit dann, ohne daß wir die Ergebnisse des Vorstandes schon kennen konnten, die Fraktionssitzung eingeladen, und die gute Absicht dieser Einladung war, die Fraktion zu unterrichten über das, was der Vorstand beschließen wird. Um zu vermeiden, daß morgen irgendwelche Meldungen in der Welt sind und die Fraktion darüber nicht unterrichtet ist. Ich glaube, daß dies ein Vorhaben war, das man doch absolut akzeptieren kann. Ich bitte Sie um Verständnis,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>daß ich zum Zeitpunkt der Einladung der Fraktion Ihnen die Tagesordnung im einzelnen nicht angeben konnte, weil ich in dem Augenblick die Beschlüsse des Vorstandes selbst nicht kannte. Und ich hätte mich also allenfalls auf einen einzigen Satz beschränken müssen, der geheißen hätte: Arbeitsweise der Fraktion. Und der hätte, glaube ich, nicht sehr viel Aufschluß für den einzelnen Kollegen gegeben, was nun wirklich mit dieser Sache gemeint ist. Ich bitte Sie also, einfach aus der Zeitnot heraus das so zu akzeptieren, dahinter nicht irgendwie einen Willen zu sehen, etwas ohne entsprechende Vorbereitung beschließen zu lassen, und ich glaube, Sie sollten auch akzeptieren, daß dahinter sich einfach der gute Wille des Vorstandes verbirgt und des Vorsitzenden verbirgt, die Fraktion zu einem Zeitpunkt zu informieren, in dem also noch nicht eine öffentliche Diskussion über Fragen, die hier beschlossen wurden, im Gange ist. Vielen Dank!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wer ist der nächste? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchedlAlbert_1971-01-07">Schedl</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchedlAlbert_1971-01-07">Schedl</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Vorsitzender, Sie haben sehr einleuchtend, ohne Zweifel, begründet, daß Sie diese Entscheidung von der Fraktion haben wollen, einmal, um [in] den richtigen Tritt der Arbeit zu kommen, und Ihre zweite Begründung war, um eine gewisse Unruhe zu vermeiden, nicht morgen oder in den nächsten Tagen wieder Meldungen in der Presse zu haben, die einem Großteil der Fraktion nicht bekannt sind.</p>
				<p>Herr Vorsitzender, ich glaube, daß nicht die Tatsache hier angezweifelt werden soll oder kann, daß nach der Arbeitsordnung der Fraktion es durchaus möglich gewesen wäre, es bei der Entscheidung des Vorstands zu lassen und uns diese Dinge schriftlich mitzuteilen. Aber ich bin der Meinung, die Unruhe geht hier nicht im wesentlichen davon aus, daß hier Kommissionsvorsitzende benannt worden sind, von denen ja ein Teil bereits oder ein Großteil arbeitet und bekannt ist, sondern ich glaube, daß diese Unruhe nach wie vor die Unruhe ist bei den Kollegen, die entstanden ist mit den Meldungen um das Wochenende, mit Meldungen, die ja um den Kopf all dieser Überlegungen gegangen sind, und ich meine, die Stimmung heute abend hier wäre vielleicht auch etwas anders, Herr Vorsitzender, wenn Sie gerade in Ihren einleitenden Worten mit einigen wenigen deutlichen Sätzen dazu Stellung genommen hätten. Ich glaube nicht, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, daß irgend jemand hier sich in der Frage der Besetzung der einen oder anderen Kommission überfahren fühlt. Wir haben Ihre Stellungnahme zum <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name>-Papier Berlin so entgegengenommen, daß Sie den Vergleich brachten, hier handle es sich um einen Staubsauger, der die einzelnen Themenkreise zusammenfaßt;</p>
				<p>(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich hab’ das Bild gleich revidiert, weil’s nicht paßt.)</p>
				<p>ich meine, Herr Vorsitzender, daß es notwendig wäre, zu dieser entscheidenden Frage einige Sätze zu sagen. Und ich glaube, daß danach bei vielen Kollegen hier eine gewisse Beunruhigung genommen wäre.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Darf ich, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchedlAlbert_1971-01-07">Schedl</name>, sofort auf diese eine Frage zurückkommen? Ich habe zu Beginn meiner Ausführungen gesagt: Politische Planung ist natürlich Sache des Vorsitzenden. Es gibt nirgendwo einen Vorsitzenden, der sich das wegnehmen läßt oder dies abgibt. Ich glaube, das ist eine ganz klare Erklärung. Das war einer der ersten Sätze meines allgemeinen Teiles. Ich möchte darauf noch einmal hinweisen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name>: Meine Damen und Herren, ich hatte in Berlin bei der Klausurtagung den Auftrag bekommen, ein Papier zu erstellen über die Anregungen, die in dieser Klausurtagung in Berlin gefallen sind, und ich glaube, daß es niemanden in der Fraktion gegeben hat, der mich um diese Aufgabe beneidet hat. Ich habe ein Papier erstellt, um Anregungen zu geben, damit darüber diskutiert werden kann, mit dem Ziel – und das war ja auch das Ziel derjenigen Kollegen, die in der Fraktion in Berlin gesprochen haben –, mit dem Ziel, die Arbeit der Fraktion effektiver zu gestalten. Ich glaube, über dieses Ziel sind wir uns zunächst einmal einig.</p>
				<p>Nun bin ich mir sehr wohl darüber im klaren, daß einige dieser Vorschläge, insbesondere die Frage Planungsstab, Arbeitskreise, Zuordnung des Planungsstabes zu einer Planungsgruppe oder zu der politischen Führung, in der Fraktion umstritten sind, und wir haben ja auch entsprechende Gespräche mit den Arbeitskreisvorsitzenden, im Elferrat und auch im Vorstand geführt. Das kann selbstverständlich heute nicht entschieden werden. Das soll ja auch bewußt ausgeklammert werden. Darüber müssen wir uns auseinandersetzen. Nur, worum geht es denn jetzt, heute abend? Es geht um die Entscheidungen, die im Fraktionsvorstand – und ich möchte das ganz nachdrücklich unterstreichen – als völlig unstreitig angesehen wurden, denn ich muß noch einmal darauf hinweisen, daß ja der ganze Fraktionsvorstand diesem Vorschlag hier zugestimmt hat, von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> bis zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, alle sind dabeigewesen. Und ich meine, daß diese Überlegung auch für die Fraktion und für die Arbeit der Fraktion ein bestimmtes Gewicht haben sollte.</p>
				<p>Es geht 1. darum, die Geschäftsverteilung vorzunehmen unter den stellvertretenden Vorsitzenden und den Parlamentarischen Geschäftsführern. Ich glaube, daß dies jetzt notwendig ist. Darüber gibt es keinen Streit. Es geht 2. darum – und ich erinnere an den Diskussionsbeitrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> in der letzten Fraktionssitzung –, in der Öffentlichkeitsarbeit endlich die Arbeitsgruppe einzusetzen, die jetzt tätig werden soll für die Pressearbeit und die Fragestunde und die Aktuelle Stunde – hier haben wir noch keinen Beschluß –, und es geht um 5 Aufträge für Kommissionen, über die ebenfalls im Fraktionsvorstand Einmütigkeit bestand. Und angesichts dieser Sachlage, angesichts der Tatsache, daß wir jetzt erneut eine 14tägige Pause haben, war die Überlegung in der Fraktionsführung die, heute abend diese Fraktion einzuladen und zu bitten, diesen Vorschlägen zuzustimmen, und ich meine, wegen der Unproblematik innerhalb des Fraktionsvorstandes sollte man auch in der Fraktion selbst dies doch einmal noch überdenken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich glaube, ein Argument sollte man heute nicht gebrauchen, die mangelnde Präsenz der Fraktion. Denn wer damit wieder anfängt, meine Damen und Herren, dann reden wir all denen das Wort, die es mit der Präsenz nicht so genau nehmen. Und eine Einlassung,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>und eine Einlassung, der eine oder andere wäre dagewesen, wenn er gewußt hätte, daß, halte ich für höchst gefährlich. Ich bin der Meinung, daß hier in jeder Minute etwas passieren kann und daß, wenn wir nicht präsent sind, dann mit einer Entschuldigung versehen, [wir] nicht präsent sind. Das ist also das, was ich vorausschicken möchte.</p>
				<p>Und nun, meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bin lange genug Parlamentarier, um zu wissen, daß die Formalien, die hier angeführt werden, nicht der Grund für diese Debatte sind, sondern daß doch hier wahrscheinlich andere Gründe hinter stehen. Und deshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, würde [ich es]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-22-t1905_WZ_FN010" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »uns«.</p></note></seg> für die Debatte und für die Sache als förderlich ansehen, wenn man in der Sache Einwendungen hat, nicht mit Formalien das zu vertuschen versucht, sondern dann soll man sagen, was man in der Sache nicht in Ordnung findet. Ich war sehr überrascht, als ich, der ich wieder ins Plenum zurück mußte, weil eine Frage meines Ausschusses anstand, man mir sagte: Das ist schnell über die Bühne, im Fraktionsvorstand hat man sich über diese Angelegenheit in zehn Minuten verständigt. Das heißt nicht unbedingt etwas. Aber das heißt doch, meine sehr verehrten Damen und Herren, daß diese Debatte im Grunde genommen dann auch ein Mißtrauen gegen den Fraktionsvorstand ist, in dem nach meinem Wissen all die in der Fraktion wirkenden Kräfte vertreten sind und jeder sein Wort auch in die Waagschale gelegt hätte, wenn seine Interessen irgendwie negativ berührt worden wären.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>: Meine Damen und Herren, liebe Freunde! Ich bin sehr überrascht über einige, die heute abend hier zunächst auch wegen der Präsenz gemeckert haben. Ich darf mal auf folgendes hinweisen: Wie das im Plenum verteilt wurde, war’s Plenum schlecht besetzt. Wir müssen vielleicht überhaupt zu einem neuen System kommen. In den letzten 2 Stunden waren nicht mehr als 5 oder 6 von uns selbst bei 2./3. Lesung im Plenum. Ich sag’ das deshalb, weil ich als Schriftführer unten war. Vielleicht gibt’s da auch eine Überlegung im Vorstand – ja, das ist durchaus möglich, aber dann müssen wir vielleicht zu etwas Neuem kommen, daß zukünftig vielleicht ein Drittel wenigstens von jeder Landesgruppe da sein muß. Wir stellen jedenfalls fest, daß der jetzige Zustand – und es hat keinen Zweck, daß wir mit dem Finger immer auf die andern zeigen und vergessen, daß wir mit 3 Fingern auf uns selber zeigen. Jedenfalls ist doch eins sicher: Wir müssen unsere Fehler mal zuerst sehen. Darum, wenn ich das vorhin erwähnte mit dem Plenum, habe ich die Meinung, daß viele die Einladung nicht bekommen haben. Nun gut, aber wenn dem so ist, eins ist bekannt, wurde auch vorhin erwähnt: Ein einstimmiges Votum des Vorstandes liegt vor. Das ist für mich schon viel, wenn ich draußen im Wahlkreis sagen kann: Im Vorstand CDU und CSU, d.h. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> usw., kann ich die Leute herausnehmen, einstimmig. Da bin ich schon froh und glücklich als Mitglied dieser Fraktion, wenn wir so ’ne Sache haben.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, meine lieben Freunde! Ich zweifle nicht, daß wir Regierungspartei werden können. Aber wir müssen mal unter uns geschlossen werden. Und hören wir doch endlich auf, uns gegenseitig – entschuldigen Sie, jetzt hätte ich beinahe was gesagt – in den Hintern zu treten. Wir sagen unter Handwerkern etwas Kräftigeres. Aber Sie haben mich verstanden. Was wir brauchen, ist die Geschlossenheit. Und ich bitte wirklich die Kollegen – auch wie ich vorhin schon hörte, einige die sich gemeldet haben. Ich gebe zu, von der Sache aus – wenn wir noch ein paar Juristen haben, die finden noch etwas –, das nützt uns nichts. Wir müssen draußen – ja, das wissen auch Juristen, Gott sei Dank! –, wir müssen die Geschlossenheit demonstrieren. Und wir sind jetzt 14 Tage und dazwischen ist Fasenacht – machen wir heut abend aber nicht in Fasenacht, machen wir Nägel mit Köpfen und sagen ein Ja, wo der Vorstand geschlossen mal zu etwas ja gesagt hat!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>. Und wer ist der nächste?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich verstehe den Unmut der Kollegen, die sich über die Einladung oder gegen die Einladung ausgesprochen haben. Es wäre doch sicherlich, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, zweckmäßig – und dies haben wir auch in der Fraktion beschlossen –, wenn man einlädt, daß man die Tagesordnung mitteilt. Sie hätten das in einem kurzen Zusatz tun können: Über die Arbeitsordnung der Fraktion. Dann wäre diese Unklarheit nicht dagewesen. Ich aber meine, darauf sollte man künftig achten.</p>
				<p>Ich möchte aber zweitens sagen, daß sich einige Kollegen zu Wort gemeldet haben, die in Berlin, als wir über diese Dinge gesprochen haben, nämlich im letzten Viertel unserer Berlin-Tagung, nicht anwesend gewesen sind. Und ich habe mich damals sehr gewundert, daß alle diese vielen Fragen der Zusammenarbeit in der Fraktion – wo es also um die konkreten Dinge ging – eigentlich sehr, sehr wenig diskutiert worden sind. Nun haben wir doch im Augenblick – und darin bitte ich um Verständnis – einen Zustand, den ich für mich unerträglich finde, nämlich daß bislang unsere stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden nicht wußten, was sie zu tun haben. Zweitens, daß auch unsere Geschäftsführer zwar von uns gewählt waren – ähnlich wie die Vorstandsmitglieder –, aber nicht wußten, was sie eigentlich zu tun haben. Und dies halte ich auf die Dauer, wenn wir jetzt 3 Monate zusammen sind, für unerträglich. Deswegen halte ich es für gut, daß dies jetzt geschieht. Und es ist doch selbstverständlich, daß die Mitglieder, daß der engere Vorstand, daß die Stellvertreter sich darüber einig werden, wie sie die Geschäfte verteilen. Dagegen haben wir nun wirklich auch im Vorstand nichts zu sagen gehabt, wenn sie sich einig sind, wie Sie Ihre Geschäfte verteilen. Dies ist geschehen. Ebenfalls bei den Geschäftsführern. Aber wir haben über die Kommissionen auch in Berlin diskutiert, waren einig, daß sie kommen. Was heut beschlossen wird, ist nichts anderes, als was im Grunde genommen – von einer Kommission abgesehen – bereits existiert. Wir müssen zu den Steuerfragen Stellung nehmen, und diese Kommission besteht. Sie wird gewissermaßen nur bestätigt. Ich meine, wir machen uns die Diskussion in diesen Dingen ein bißchen zu schwer, und wir sollten deswegen jetzt diese Entscheidung treffen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> [(Trier)]: Herr Vorsitzender, meine sehr geehrten Damen und Herren! Zur Frage Präsenz teile ich die Auffassung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>. Es kann tatsächlich hier immer erforderlich sein, daß schnell etwa entschieden wird, und dann geht es nicht, sich auf schlechte Präsenz zu berufen. Ich bin auch der Auffassung, daß keine durchgreifenden satzungsmäßigen Bedenken bestehen, heute abend so zu verfahren, wie vorgeschlagen wird, denn es soll ja nicht gewählt werden. Wenn von uns abverlangt würde, zu wählen, auch zu wählen, mit der Kondition, daß dies eigentlich nicht erforderlich wäre, daß wir wählen, dann würde dies nicht gehen. Wenn aber nur informiert werden soll, darüber, was der Vorstand beschlossen hat an Projektgruppen und an Personen, so ist dies satzungsmäßig in Ordnung.</p>
				<p>Zur Sache teile ich das Bedauern, das in einigen Stellungnahmen zum Ausdruck kam, in einem Punkte, nämlich in dem, in der Tat von der ganzen Sache, die in den letzten Tagen in den Zeitungen stand und bei der also offenbar verschiedene Meinungen bestanden und zum Ausdruck kamen, daß von dieser ganzen Sache hier nun nur ein Teilbereich geregelt wird und gerade nicht der, der hauptsächlich Gegenstand des teilweise öffentlichen Streites gewesen ist. Und insofern wäre es schon richtig, Herr Vorsitzender, wenn die entsprechende Anregung des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchedlAlbert_1971-01-07">Schedl</name> – ich weiß nicht, ob Sie dazu in der Lage sind oder aus welchen Gründe heute abend nicht –, wenn Sie entsprechend der Anregung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchedlAlbert_1971-01-07">Schedl</name> etwas mehr informativ [über]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-22-t1905_WZ_FN011" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »in«.</p></note></seg> den Stand der Beratungen in eben diesem Punkte, also Planungskapazität und Zuordnung, sagen könnten, zumindest einen Bericht über den Stand der Überlegungen. Denn die Äußerung, die Sie dazu getan haben, daß selbstverständlich dies die Aufgabe des Vorsitzenden ist, die ist natürlich richtig. Aber ebenso richtig ist auch, daß die Frage sich stellt und gestellt hat in der Öffentlichkeit auch schon: Wer tut es unterhalb des Vorsitzenden? Und da wäre es meiner Meinung nach auch atmosphärisch für diese Fraktion gut, wenn etwas mehr gesagt werden könnte als das, was bisher war.</p>
				<p>Im übrigen bin ich auch der Meinung, ähnlich wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, der es gerade gesagt hat, das, was also jetzt offenbar endlich reif geworden ist, in den Überlegungen, auch im Beschluß des Vorstandes, das sollten wir heute abend machen, wenn es geht, mit dieser zusätzlichen Information, um die ich vorhin gebeten habe, aber wir sollten diesen Teilschritt, diesen ersten Schritt jetzt heute abend m. M. nach ohne Bedenken tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Darf ich die Frage des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> eben beantworten? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>, wir sind nicht einig in der Frage dieses Planungsausschusses. Und ohne die Einigkeit im Planungsausschuß läßt sich die andere Frage nicht beantworten. Im Planungsausschuß gibt’s den Vorschlag, der also von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>, von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name> in verschiedenen Formen gemacht worden ist. Zur Ausfüllung dieser Idee gibt es Vorschläge, einige stellvertretende Vorsitzende in eine Kommission zu stellen. Andere sagen: Wir haben eine hervorragende wissenschaftliche Kapazität in dieser Fraktion. Nützen wir die Kollegen. Ich will jetzt keine Namen nennen, damit es nicht erneute Spekulationen etwa gibt. Wieder andere sagen: Dies ist eine hervorragende Gelegenheit, die soziologischen Gruppen durch je einen Vertreter dorthin kommen zu lassen. Und die Antragsteller sagen: Genau die drei Sachen sind nicht das, was wir gewollt haben. Wir wollten einen Ausschuß, wo jüngere Kollegen, die nicht dem Vorstand angehören, Gelegenheit haben sollen, über politische Fragen mitzudiskutieren, den Planungsstab in eine Diskussion einzubeziehen und dann darüber der Fraktion zu berichten.</p>
				<p>Wir haben darüber gestern eine ganze lange Zeit bis in die Nacht hinein verhandelt. Ich habe dann gesagt: In dieser Frage sind wir nicht einig. Ich will die verschiedenen Modelle mir überlegen und selbst einen Vorschlag machen. Ich habe gestern nacht nicht geahnt, daß ich Ihnen heute die Empfehlung geben würde, in den andern Punkten so weit zu kommen, wie dies nötig ist. Dies tue ich aus den Gründen, die ich versucht habe zu sagen, und ich bedanke mich, daß Sie diese Gründe akzeptieren. In der andern Frage sind wir nicht so weit. Das ist, glaub’ ich, nicht entscheidungsfähig, und daß der Vorsitzende sich’s auch überlegen möchte, ist ganz klar.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Nach den Ausführungen vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> kann ich mich relativ kurz fassen. Meine Damen und Herren, ich habe den Eindruck, daß wir’s uns in letzter Zeit miteinander schwerer machen, als es notwendig ist. Und ich glaube, dies gilt auch für die Frage, die hier heut abend ansteht. Ich meine, es war doch nicht zuletzt der Unmut über bestimmte Presseberichterstattungen, die die Fraktionsführung veranlaßt hat, wenigstens in den entscheidungsreifen Fragen nun möglichst schnell, und zwar noch in dieser Woche, zu einer Vorlage zu kommen, die von dieser Fraktion getragen werden kann. Und nun war es in der Tat so, daß die Überlegung anstand: Sollen wir die Fraktion noch laden und informieren oder sollen wir sie schriftlich informieren? Und der Vorsitzende war der Auffassung, daß es besser sei, nun tatsächlich die Fraktion zu informieren, damit sie nicht eben wieder aus der Presse erfährt, was der Vorstand beschlossen hat. Ich glaube dies ist die Situation, mit der wir es zu tun haben. Und es steht, wie ich glaube, doch auch nichts zur Entscheidung oder in der Sache an, was tatsächlich als Überrumpelung verstanden werden könnte. Es ist kein Punkt da, der von dem einzelnen Kollegen als eine Überrumpelung durch Vorsitzenden oder Vorstand verstanden werden könnte. Und insofern, meine Damen und Herren, meine ich, würden wir es uns selbst alle sehr viel leichter machen, wenn wir morgen in unsere Wahlkreise fahren könnten und diesen Teil, der im Fraktionsvorstand unstrittig verabschiedet werden konnte, nun auch eingesegnet durch die Fraktion verabschieden.</p>
				<p>Die eine strittige Frage ist offengelassen worden, und der Vorsitzende hat gesagt, aus welchem Grund. Darüber wird neu zu sprechen sein. Dies, was hier heut ansteht, meine ich, dürfte zu Schwierigkeiten in der Fraktion nicht führen, und ich darf Sie herzlich bitten, doch dieser Empfehlung oder diesem Beschluß des Vorstandes Ihre Zustimmung nicht zu verweigern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> verzichtet. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MilzPeter_1972-12-13">Milz</name> – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Ja, meine Damen und Herren, es ist doch die Frage zu beantworten nach den Finanzen, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>gestellt hat, und vielleicht sehen Sie diese Frage auch im Zusammenhang mit dem Punkt, der noch offen ist, denn der Vorschlag, der Ihnen unterbreitet werden soll zur Auslegung eines Planungsstabs, der ist natürlich auch wesentlich von den Finanzen abhängig. Und deswegen ist es notwendig, daß man den auch in diesem Zusammenhang, glaube ich, mit sieht.</p>
				<p>Zur Finanzregelung ist folgendes zu sagen: Wir hätten an sich die Pflicht gehabt, bis zum 15. Februar einen vorläufigen Haushalt vorzulegen nach § 16 unserer Arbeitsordnung. Das ging nicht, weil eine Finanzkommission zu dem Zeitpunkt noch nicht gewählt worden ist. Denn die Aufstellung des Haushalts ist nicht Sache der Geschäftsführung, sondern nach der von uns neu verabschiedeten Satzung des vergangenen Jahres eine Aufgabe der Finanzkommission. Infolgedessen ist also hier, glaube ich, ein Tadel im gegenwärtigen Zeitpunkt noch nicht möglich. Um aber jetzt – dann würden wir nämlich die Finanzkommission zu Unrecht angreifen, weil sie nicht bestand –, um aber nach dem Geschäftsgebaren der Finanzkommission des vergangenen Jahres etwas nachtragen zu dürfen: Die Fraktion war im vergangenen Jahr in der unangenehmen Situation, daß sie über einen ordentlichen Haushalt nicht verfügte, weil es auch einen ordentlich verabschiedeten Bundestagshaushalt nicht gab. Und die Mitglieder der Finanzkommission wissen deshalb, daß bei jeder Ausgabe, die über die normalen Personalansätze hinausging, die Finanzkommission jeweils in vielen und umfangreichen Sitzungen die Entscheidung getroffen hat. Und ich meine, das war richtig, denn die Finanzkommission, das waren die verantwortlichen Kollegen für die Fraktion, die hier handeln konnten. So haben wir verfahren. Ich meine, daß es richtig gewesen ist. Und jetzt ist die Finanzkommission gewählt, und die Geschäftsführung wird jetzt selbstverständlich entsprechende Unterstützung geben und so schnell wie möglich, wenn die Ansätze aus dem Haushaltsplan bekannt sind, einen Finanzplan der Fraktion vorlegen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-02-22-t1905_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, damit ist die Rednerliste geschlossen. Darf ich fragen, wer bereit ist, dem Bericht, den ich abgegeben habe mit Ausnahme der Hinweise auf – bitte? Der Antrag ist zurückgezogen, oder nicht? – Gut! Also der Antrag lautete wie folgt – wie war’s noch mal? Sie möchten jetzt nicht behandeln? – Ja, darf ich fragen – meine Damen und Herren, ein Antrag, nicht abzustimmen, zur Geschäftsordnung geht immer vor. Das ist ganz klar. Wer dem Antrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name> zuzustimmen wünscht, bitte ich um ein Zeichen. – (Acht, neun, elf, zwölf, dreizehn, vierzehn!) Bitte um die Gegenprobe. – Enthaltungen? Mit ganz überwiegender Mehrheit bei vier Enthaltungen abgelehnt.</p>
				<p>Dann, meine Damen und Herren, darf ich fragen, wer bereit ist, in den vier von mir konkret bezeichneten Punkten, nicht den allgemeinen Ausführungen, bitte, diesen Bericht zustimmend zur Kenntnis zu nehmen, bitte ich um ein Zeichen. – Bitte um die Gegenprobe. – Enthaltungen? (Acht Enthaltungen.) Meine Damen und Herren, dann bitte ich um Verständnis – es gibt noch eine Wortmeldung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann-Stumm</name> zu einer Sache. Ich würd’ mich jetzt gerne in die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AppelReinhard">Appel-</name>Runde stürzen, wenn Sie dies verstehen wollen? Vielen herzlichen Dank! Das hat natürlich sehr gefördert hier.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann-Stumm</name> hat in einer wichtigen Sache ums Wort gebeten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>, willst Du eben leiten? Entschuldigung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> ist da.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-02-22-t1905_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann-Stumm</name>: Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen. Ich habe vor längerer Zeit hier einen Antrag gestellt, der als Anregung verstanden worden ist, und für den Antrag da brauchen Sie gar keine Kommission zu bilden, nämlich die Frage der Vermögensbildung. Dies Problem kocht in dieser Fraktion schon seit ungefähr 12 Jahren. Wir haben diesen Antrag im Jahr ’70 eingebracht, ich erinnere mich sehr genau, wie Ihr Antrag im Finanzausschuß behandelt worden ist. Es waren damals, als Sie diesen Antrag stellten, einige Kollegen der Fraktion, die früher die unsere war, der eine aus Haushalts- der andere aus Mittelstandsgründen und anderes mehr, abgelehnt [worden]. Mir ist dann gesagt worden, das soll in Berlin behandelt werden. Die Frage der Vermögensbildung. Mir ist nicht bekannt, ob dieses Thema noch mal in Berlin behandelt worden ist. An sich notwendig war es nicht.</p>
				<p>Daraufhin habe ich gehört, daß einige Kollegen in der CDU/CSU-Fraktion der Auffassung sind, die FDP sei gegen diese Art der Vermögensbildung nach dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherErnst_1998-10-26">Burgbacher</name>-Plan. Man müsse dabei politisch denken und an ’76 denken. Ich verstehe ja Spaß bei solchen Sachen. Man hat inzwischen herausgefunden, welche Bedenken die FDP tatsächlich noch gegen dieses Papier hat. Es finden also Gespräche statt, um festzustellen, ob diese Bedenken so schwerwiegend sind, daß wir also an ’76 denkend dieses Projekt zurückstellen sollten. Ich möchte noch einmal den Antrag stellen, daß dieses Vermögensbildungspapier, von mir aus noch koordiniert und reformiert in dem einen oder andern Punkt, nun endlich eingebracht wird. Wir haben keine Kommission dazu nötig. Die sind in der Sache ausdiskutiert. Sie können jetzt antreten. Und die Frage der FDP-Bedenken, die werden also auch noch soweit ausgeräumt werden können, daß wir zum Zuge kommen. Und wichtig ist, die Sache eilt und brennt. Am <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherErnst_1998-10-26">Burgbacher</name>-Plan ist eine mehrfache Änderung vorgenommen worden, aber ich sehe nicht ein, warum ein fertiges Papier, mit dem wir im Wahlkampf täglich argumentiert haben, in dem wir den Arbeitnehmern gesagt haben: Ihr hättet Milliarden mehr Vermögen bilden können, wenn damals die Koalition nicht unsern Antrag, den wir 1970 vorlegten, abgelehnt hätte. Ich sehe nicht ein, warum das jetzt nicht gemacht wird. Und wenn wirklich noch fundierte und schwerwiegende Bedenken aus Kreisen des Haushalts, des Mittelstandes, und auch der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name> hat hier eben die Stirn gerunzelt, wie ich den Antrag gestellt habe, bestehen. Bei der FDP dauert es nur noch so lange, wenn wir an ’76 jetzt denken und deshalb einen fundierten Antrag, den wir jahrelang auf unsere Fahnen geschrieben haben, nicht einbringen, weil die FDP vielleicht dagegen wäre und man ’76 eine Koalition mit uns machen würde, dann hört bei mir der Spaß auf. Ich stelle jedenfalls den Antrag, daß schnellstmöglich in den zuständigen Gremien darüber entschieden wird, ob der alte Antrag wieder eingebracht werden kann oder ob noch Korrekturen gemacht werden müssen aus bestimmten Gründen, die ich also nicht zu erkennen vermag, und daß dieses Papier, das fertig ist und also keine Kommission braucht, endlich auf den Tisch des Bundestages kommt. Ich habe übrigens von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-22-t1905_WZ_FN012" type="comment"><p>Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>, MdB (FDP) und Bundesminister für besondere Aufgaben.</p></note></seg> heute gehört, daß die Koalition sich inzwischen zu einigen beginnt auf diesem Punkte auf der Basis der damaligen Vorstellungen der Staatssekretäre etwa, der auch gestern in der Diskussion mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VetterHeinzOskar">Vetter</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-02-22-t1905_WZ_FN013" type="comment"><p>Heinz Oskar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VetterHeinzOskar">Vetter</name>, Vorsitzender des Deutschen Gewerkschaftsbundes.</p></note></seg>, wo ja die FDP umgefallen ist in der Frage der Mitbestimmung schon halb, wie ich auch heute erfahren habe, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> hat triumphiert deshalb im Bundeshaus in dieser Frage, auch in der Vermögensbildung schon eine Anregung gegeben wurde, die zu einem Kompromiß führen kann. Also warten Sie nicht so lange, bis die heute was vorlegen, um sich dann, wenn die was in den Verkehr bringen, umgehend dranzuhängen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ja, vielen Dank Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann-Stumm</name>. Vielleicht können wir, da weder Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name> noch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherErnst_1998-10-26">Burgbacher</name> hier sind, dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> das Wort geben und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="# MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name> (Berlin). Ja, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren! Die Arbeitsgruppe Eigentum unter dem Vorsitz des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherErnst_1998-10-26">Burgbacher</name> ist bereits an der Arbeit, und ich würde empfehlen, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherErnst_1998-10-26">Burgbacher</name> gebeten wird, auf der nächsten Fraktionssitzung einen Bericht zu geben über den Stand der Arbeiten seiner Gruppe, damit wir das Thema heute abschließen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ja, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="# MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name>, deckt sich das?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="# MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name> (Berlin): So ziemlich. Meine Damen und Herren, gestern hat die Arbeitsgruppe getagt. Ich wundre mich, daß Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> nichts sagt, da die Vorsitzenden nicht da sind. Man war sich noch nicht ganz einig, wann man das einbringt. Aber man ist sich soweit einig, daß es eingebracht wird. Am 21. März ist die nächste Sitzung. Ich würde Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Kühlmann-Stumm</name> bitten, am 21. März in die Sitzung zu kommen und die Entscheidung mitfällen zu können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann-Stumm</name>, darf ich vielleicht folgenden Kompromißvorschlag hier unterbreiten, daß wir die nächste Sitzung der Arbeitsgruppe Vermögensbildung abwarten, dann im Vorstand um einen Bericht bitten und dann eventuell die Beschlußfassung über die Frage zu dem Antrag, den Sie gestellt haben, hier bekommen. Ich glaube nicht, daß wir’s jetzt gut hier können. Vielen Dank! Gut, wir wollen’s so konkretisieren, daß wir also zunächst einen Bericht von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherErnst_1998-10-26">Burgbacher</name> über die Arbeit der Gruppe hören. Ich stelle fest, hier sind keine weiteren Wortmeldungen da. Die Sitzung ist hiermit geschlossen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
