<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1975-05-14-t1832_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1042/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll zur Fraktionssitzung vom 14. Mai 1975</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 14. Mai 1975</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>49 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1975-05-14">
					<time type="start" when="18:32:00"/>
					<time type="end" when="19:21:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">07</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-05-14-t1832_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1975-05-14-t1832_WZ_div_SVP-1">A. TOP 4: Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> mit Aussprache und Abstimmung (Entschließung zur Großen Anfrage Wohnungsbaupolitik).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-05-14-t1832_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-07_1975-05-14-t1832_WZ_div_SVP-2">B. Aussprache zum Änderungsantrag zur Umsatzsteuerbefreiung für Tageszeitungen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-05-14-t1832_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn):</p>
				<p>{(Der Anfang der Fraktionssitzung bis zum Beginn der Intervention <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> ist nicht auf dem Band. Der Vorsitzende eröffnete die Sitzung und erteilte Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> zur Berichterstattung das Wort. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> teilte in wenigen Sätzen mit, daß das am Vortage eingesetzte Gremium sich schnell habe einigen können und nunmehr die Fraktion bitte, der vorliegenden Entschließung ihre Zustimmung zu geben. Der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeffermannGerhardO_1972-12-13">Pfeffermann</name> kritisierte in seiner Wortmeldung zur Geschäftsordnung das eingeschlagene Verfahren, da durch eine so geübte Verfahrenspraxis sorgfältige Sacharbeit durch Neubeauftragung eines mehr oder weniger zufällig zusammengesetzten Gremiums sinnlos werde.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-05-14-t1832_WZ_FN001" type="comment">
							<p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: {...} wenn ich alle Förderungsmöglichkeiten, die ich im sozialen Wohnungsbau habe, für einen Minderbemittelten geltend mache, dann ist das sehr viel. Wenn ich aber nur einen Teil der Förderungsmöglichkeiten geltend mache, dann ist das für einen Minderbemittelten zu wenig. Die Möglichkeiten sind also da. Es kommt nur darauf an, daß das auch gebündelt angewandt wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielleicht ist das noch – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>: In der Antwort der Großen Anfrage stellt die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> fest, daß die Anträge auf Mittelzuteilung im Rahmen des sozialen Wohnungsbaus insbesondere zur Eigentumsbildung zahlenmäßig immer weitaus höher gewesen sind als die vorhandenen Mittel. Das heißt, es haben 20000 beantragt und nur 7000 konnten – um ein Beispiel zu geben – Mittel erhalten, deren Anträgen konnte stattgegeben werden, so daß es auch einfach nicht richtig ist, zu sagen, daß die Wohnungshalde – die Schätzungen liegen zwischen 300- und 400000 – am Bedarf vorbeigebaut ist. Es gibt sicherlich einen Betrag, der sinnlos in die Gegend gebaut worden ist und wo echte Spekulationen am Werk waren, wo die Leute allerdings pleite gegangen sind – und das mit Recht! Aber ein großer Teil ist am Bedarf nicht vorbei-, sondern vorausgebaut. Das gibt die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> auch zu. Das heißt, die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> soll das Gesetz, die rechtlichen Einflußmöglichkeiten vernünftig dotieren. Damit andererseits wird festgelegt, mit welchem Volumen wir das machen, aber es gibt viele Anspruchsnormen im Wohnungsbaurecht, die haushaltsrechtlich nicht gedeckt sind. Das ist damit gemeint.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeffermannGerhardO_1972-12-13">Pfeffermann</name>, sind Sie damit zufrieden? – Oh, das tut mir leid. Bitte schön –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeffermannGerhardO_1972-12-13">Pfeffermann</name>: Herr Vorsitzender! Ich bitte um Entschuldigung, aber irgendwo ist ja doch ein bißchen kommunale Praxis dabei. Und wir haben ja nicht nur Wohnungshalden im Bereich des freifinanzierten Wohnungsbaues, sondern auch freistehende Wohnungen im sozialen Wohnungsbau, die deswegen eben vorhanden sind, weil das, was an Miete sich dort ergibt von den Familien, für die sie eigentlich gebaut worden sind, heute nicht mehr erbracht werden kann – wenn sie also dort mieten mit all dem Drum und Dran. Und nun stellen Sie diesen herrlichen Satz hier vorne hin, Sie erläutern sogar hier, was Sie damit meinen, und erwarten, daß das der Otto Normalverbraucher auch versteht, wo nicht mal jemand, der sich um die Dinge gelegentlich bemüht, auf Anhieb Ihnen sagen könnte, was Sie im einzelnen meinen. Ich denke, dieser erste Satz ist wirklich nur dann verständlich, wenn Sie es in einiger Form noch zum Ausdruck bringen, was Sie meinen, indem Sie z.B. die Dinge in irgendeiner Form hier anführen und verdeutlichen. So ist dies ein leerer Satz und Sie kriegen ihn mit Sicherheit um die Ohren gehauen. Denn es ist doch auch so – ich meine, das geben Sie schriftlich von sich. Die Erläuterungen erwarten, daß sie jeder Lesende automatisch in der Hand hat.</p>
				<p>Sie wissen so gut wie ich, daß z.B. heute dazugehört, daß die Kommunen verpflichtet werden, ihren Anteil zu leisten in sehr klarer, materieller Form durch die Zurverfügungstellung von Gebäuden, durch die [Zur]verfügungstellung von Mitteln im sozialen Wohnungsbau. Das alles sind doch die Dinge, und es ist nicht allein der Rahm[en] der letztlichen Ausschöpfung. Wenn man meint, daß das damit zu machen ist, muß man das zumindest in präziserer Form hier aufführen. Ich meine, Sie können es so lassen, wenn Sie es für richtig erachten, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>. Aber ich meine, Sie kriegen das Ding so von der interessierten Öffentlichkeit und von der Fachpresse etwas leger zurück in einer Form, wie ich’s ungern für die Fraktion sehen würde. Sie kennen diese Dinge viel besser, als daß Sie es nicht ein bißchen besser erläutern könnten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeffermannGerhardO_1972-12-13">Pfeffermann</name>, können wir uns nicht so verständigen, daß wir den Resolutionsentschluß so lassen, wie er hier vorgeschlagen ist, daß unsere Kollegen, die dazu ja sprechen werden in der Debatte, die nötigen Erläuterungen mündlich geben und, daß wir dann in dem, was hier als Presseverlautbarung von der Fraktion herausgeben [wird], die nötigen Erläuterungen aus der Debatte hinzufügen? Ich würde […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-05-14-t1832_WZ_FN002" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »es«.</p>
						</note></seg> furchtbar ungern [an einem]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-05-14-t1832_WZ_FN003" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »über einen«.</p>
						</note></seg> Text, auf den sich nun mit Mühe und Not die Kollegen aus den verschiedenen Bereichen geeinigt haben, noch sehr erhebliche materielle Änderungen vornehmen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>: {(Spricht ohne Mikrophon.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-05-14-t1832_WZ_FN004" type="comment">
							<p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note></seg> Ich glaube, ich kann auch von hier aus sprechen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Bitte schön! Mit Ihrer tiefen Stimme allemal, ja.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>: Ich beziehe mich [auf die Frage], ob die Ziffer 8 ausgabewirksam oder nicht ausgabewirksam ist, wobei ich betonen möchte, daß ich unsern Beschluß, keine ausgabenwirksamen Anträge zu stellen, für absolut falsch gehalten habe. Ich habe also nichts dagegen, wenn er ausgabewirksam ist, denn ich meine, daß sich hier zeigt, daß wir ohne ausgabewirksame Anträge keine Politik machen können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, würden Sie sich vielleicht dazu äußern? Nein? Lieber einer von den Herren? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>: Der Ziffer 8 liegt folgender Tatbestand zugrunde. Bei der Beratung des Wohngeldberichts voriges Jahr hat der Bundestag einstimmig eine Entschließung angenommen, nach der die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> aufgefordert wird, das 2. Wohngeldgesetz zu novellieren. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat auch angekündigt, daß dies geschieht, d.h. die Verteuerungen des Wohnens haben zwangsläufig zur Folge, daß die Wohngeldleistungen angehoben werden. Und, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">[von] Fircks</name>, dies hat auch zur Folge, daß natürlich Bund und Länder je zur Hälfte mehr zur Kasse gebeten werden. Das läßt sich gar nicht verschweigen. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat auch zum Bundeshaushalt 1976 bereits – darum geht der Streit noch hin und her –, bereits Vorbereitungen getroffen. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> wird die Leistungen anheben, weil sie sie anheben muß. Nur in der Antwort auf unsere Große Anfrage stand nur drin – heißt es, die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> wird darüber erst in ihrem Wohngeldbericht im Laufe des Sommers dieses Jahres berichten. Das heißt, sie wird erst dann einen Bericht geben, wenn sie sich geeinigt hat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Darf ich mal fragen, 7.11.’73, war das richtig? Das war dann vorvoriges Jahr?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>: Jawohl, am 7.11.’73 bereits.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Also vorvoriges Jahr war das, ja. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Folgender Hinweis zur Antwort der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> auf die Ziffer 15, die Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> schon angesprochen hat. Ich halte es für eine Mißachtung der Mitglieder der Opposition, wenn in einer solchen Form die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> nach 4 Monaten glaubt, antworten zu können im Hinblick auf einen noch zu erstattenden Wohngeldbericht und Mietenbericht. Hier wird i.ü. das Problem nicht gelöst. Der Streit – und dieses möchte ich hier intern sagen –, der Streit ist folgender gewesen. Die Antwort, die wir unter Ziffer 15 seitens der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> bekommen, d.h. [der] Hinweis auf den Wohngeld- und Mietbericht, ist der Vorschlag des BMF. Das Bundesministerium für Wohnungswesen hatte beabsichtigt, zu erklären auf diese gestellte Frage, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> beabsichtigt, noch in diesem Jahr einen Gesetzentwurf einzubringen, der eben dieser genannten Entschließung vom 7. November ’73 entspricht. Es ist ein ganz eindeutiger Auftrag des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> an die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, die damals nicht vorgenommenen Änderungen, die notwendig waren aufgrund des Mietenberichtes ’72, nun vorzunehmen. Ich darf darauf hinweisen, daß das BMBau nun natürlich die finanzielle Entwicklung sehr deutlich sieht. Nur zwei Zahlen: Für das Jahr 1975 sind im Einzelplan 25 730 Millionen im Rahmen der Finanzplanung bis ’78 vorgesehen. Wir haben aber beim Wohngeld schon 110 Millionen zusetzen müssen. Das heißt, hier kommt schon ein ganz entscheidender Betrag zusätzlich auf. Und in dem Zusammenhang muß festgehalten werden, daß wir doch sehr deutlich das, was vorhin schon anklang, sehen müssen. In der Wohngeldgesetzgebung – ich wär’ dankbar, wenn man vielleicht ein wenig darauf achten könnte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, bitte hören Sie zu, was der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name> sagt –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>: Was in der Frage des Wohngeldwesens im Zusammenhang mit der degressiven, mit dem degressiven Wegfall der Aufwendungsbeihilfen auf uns zukommt, auf uns alle zukommt – wir werden sehr schnell bei 2 Milliarden in den Gesamtaufwendungen sein und wissen ganz genau, daß dies die Finanzlage des Bundes und auch der Länder nicht hergibt. Deswegen wird es notwendig werden, daß auch die Konzipierung im sozialen Wohnungsbau nunmehr im Zusammenhang mit diesem Thema gesehen wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Sie stimmen der Fassung der Ziffer 8 zu, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>, ja? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>, natürlich ist nicht zu verkennen, daß damit höchstwahrscheinlich finanzielle Forderungen verbunden sind. Aber die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> sagt selbst, sie will auf diese Sache im Rahmen der Möglichkeiten ihrer Haushaltslage, des Bundes und der Länder, eingehen. Das ist ein Beschluß des Bundestags. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> sagt ja auch nicht, sie wolle gar nichts machen, sondern sie wolle etwas machen im Rahmen ihrer Möglichkeiten. Also, daß wir nun noch hinter das zurückgehen, was die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> selbst anbietet, das würde ich auch nicht für richtig halten. – Ja, meine Damen und Herren, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: In dem ursprünglichen Entwurf der Entschließung war unter Ziffer 2 ein Halbsatz,</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, hören Sie dem Halbsatz bitte zu –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: stand ein Halbsatz, der sinngemäß darauf hinauslief, bei dem Abbau der Wohnungshalden durch Überführung in den sozialen Wohnungsbau sollten mögliche Wertminderungen eliminiert werden, die auf spekulative Bauvorhaben zurückzuführen sind. Ich weiß nicht, ob es nicht zweckmäßig wäre, das hier noch einmal auch mit einzubauen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Kann sich jemand auch dazu äußern? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>, können Sie sich äußern?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>: Es gibt keinen Grund, diesen Halbsatz wegfallen zu lassen. Ich weiß es auch nicht, wie das jetzt</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, dann kann er ja noch eingefügt werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>: Ich bin der Meinung, der sollte eingefügt werden, weil es ja auch morgen darauf ankommt, das klarzustellen, daß es einfach eine sehr üble Einlassung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ist, zu sagen, das Haldenproblem interessiert uns nicht. Wir bekennen uns zum Prinzip der freien Marktwirtschaft in einer Weise – zum Spekulanten. Da muß ich schon fragen, ob der Herr [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VietorAlbert">Vietor</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-05-14-t1832_WZ_FN005" type="comment">
							<p>Korrigiert aus »Sieck«. Gemeint ist vermutlich Albert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VietorAlbert">Vietor</name>, Vorsitzender des Wohnungsunternehmens Neue Heimat.</p>
						</note></seg> der gigantischste Spekulant des Kontinents ist und die <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>-eigene Neue Heimat das größte Spekulations- und Profitmachungsunternehmen des Kontinents ist. Ich werde die Frage auch so stellen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, dann sagen Sie das doch!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>: Ich werd’ die Frage auch so ausformulieren. Ich werde den Satz so aussprechen, weil diese Leute am meisten die Betrüger sind – weniger, was die leerstehenden Halden angeht, sondern vielmehr deswegen, weil die ja Milliardengrundstücke erworben haben, die nicht bebaut werden können, weil die Konjunktur steckengeblieben ist. Und die sterben ja weniger an ihren Halden, sondern die sterben an den hohen Grundstücksvorlagekosten. Und die Neue Heimat ist am allermeisten drin, weil die Neue Heimat – das kann ungeschützt und ohne jede Einschränkung gesagt werden – auf dem Gebiete der Preistreiberei auf dem Grundstücksmarkt mit Abstand der Vorreiter gewesen ist. Hier gibt es gigantische Beispiele. Und, wer sich im einzelnen damit befassen will, dem kann ich nur empfehlen, das Buch zu lesen, das im Seewald Verlag erschienen ist, »Neue Heimat – Teure Heimat«.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgassGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> hat sich gemeldet. Dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> – hat sich erledigt? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> – noch zu diesem Thema, nehme ich an, ja?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Herr Vorsitzender, ich bin kein Fachmann auf dem Sektor, aber ich muß sagen, das, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> mündlich gesagt hat, leuchtet mir sehr viel mehr ein als das, was uns schriftlich hier vorgelegt worden ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Gut, das ist ja immer so. Das spontane Wort findet immer mehr als diese papierenen Texte. Aber daran können wir wohl auch nichts ändern. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Herr Vorsitzender – {(Unverständlich.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-05-14-t1832_WZ_FN006" type="comment">
							<p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, das haben wir beschlossen bzw. das schlage ich vor.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>, ich wollte mal fragen, was kostet Ihrer Meinung nach das 2b, also »geeignete leerstehende Wohnungen in möglichst großem Umfang durch nachträgliche Förderung in Sozialwohnungen umzuwandeln«? Wie stellen Sie sich das vor? Stellen Sie sich vor, daß da, sagen wir mal, 300 000 Wohnungen sind, die man nicht verkaufen kann, die falsch gebaut sind, an der falschen Stelle oder in der falschen Größe gebaut sind, und daß davon nun 100 000 Sozialwohnungen werden? Was kostet das? Da muß ich Ihnen sagen, bei uns, in meinem Bereich, in meiner Stadt ist das so gelaufen: Die Sparkasse hat einer Firma Geld geliehen,</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Herren, hören Sie doch bitte ein bißchen zu!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: die Baufirma ist pleite gegangen, was richtig war, weil sie falsch gebaut hatte – in der Marktwirtschaft richtig. Die ist also pleite gegangen. Im übrigen sehr tüchtige Leute, aber die sind nun mal in die Dinge reingekommen. Dann hat die Sparkasse 230 Wohnungen zu 1300 Mark verkauft pro qm, und zwar ihren Beleihungswert genommen und der Unternehmer hatte die, sagen wir mal, 500 Mark Verlust, was ja gar nicht schlimm ist, weil das zur Marktwirtschaft paßt. Ist das nicht der richtige Weg? Gut! Ist das also ein marktwirtschaftlicher Weg. Wollen Sie das mit Staatszuschüssen machen, oder wer soll das tragen? Das ist nur eine dumme Frage.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> zur Beantwortung der Frage.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>, die Frage ist doch ganz einfach. Da stehen im sozialen Wohnungsbau Mittel für den Bau eines Achtfamilienhauses zur Verfügung. Daneben steht bereits ein fertiges Achtfamilienhaus, frei finanziert gebaut, kann nicht vermietet werden. Das heißt, mit den Mitteln des sozialen Wohnungsbaues wird jetzt kein neues Haus gebaut, sondern das Haus übernommen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Die Mittel, die sowieso da sind, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Palaver.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Zugunsten des Mieters oder auch des Inhabers, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>. Auch der Bauherr, der frei gebaut hat, hat es im sozialen Wohnungsbau gehalten, nur unter anderen Bedingungen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, Sie sind auf der rechten Seite des Hauses nicht zu verstehen. Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TueblerIrma_1969-10-20">Tübler</name> hat sich gemeldet. Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TueblerIrma_1969-10-20">Tübler</name>, dann Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#TueblerIrma_1969-10-20">Tübler</name>: Nur eine ganz kurze Frage dazu, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: zu welchen Bedingungen? Wenn ein Haus frei finanziert ist, ist es ja sicher kostenträchtiger gewesen, auch in der Ausstattung komfortabler, als im sozialen Wohnungsbau. Also, wer soll den Verlust tragen? Ich sage ganz ehrlich meine Meinung dazu. Wenn wir den Standpunkt vertreten, daß die großen finanzträchtigen Baugesellschaften das sollen, bin ich voll damit einverstanden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Zu Bedingungen, gnädige Frau, des sozialen Wohnungsbaus. Das ist doch ganz klar. Etwas anderes kommt da nicht in Frage.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Und der Mann, der pleite gegangen ist, von dem der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> gerade gesprochen hat, der muß eben seine Häuser aus der Konkursmasse heraus billiger abgeben, nicht wahr? Müssen, müssen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>–</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>: Meine Damen und Herren! Vielleicht darf ich doch, um das Thema – vielleicht geht das Mikrofon etwas lauter?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wenn Sie reinsprechen, ist alles in Ordnung.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Lachen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>: Ausgezeichnet, Herr Vorsitzender! Ich darf den Kollegen vielleicht ein paar Zahlen nennen. In Hamburg sind 80% aller Familien im sozialen Wohnungsbau anspruchsberechtigt. Ja, Moment, ja, das sind die Zustände, in die wir reingekommen sind, nicht wahr? Unsere Politik, 80% im Staat Hamburg, und im Bundesgebiet bemühe ich mich seit langem, einmal die Zahl genau zu kriegen. Die Experten im Städtebauministerium sagen, es sind 70 ganz sicher und haben wiederholt in der Öffentlichkeit behauptet, 75% aller Bewohner unseres Landes sind anspruchsberechtigt im sozialen Wohnungsbau. Das bedeutet, daß jeder Arbeitnehmer, fast jeder Arbeitnehmer – ja, jeder Abgeordnete, der hat ja kein Einkommen, weil er nur Diäten nennt – im sozialen Wohnungsbau anspruchsberechtigt ist. Zweitens – ja, Moment, weil er den Anspruch hat, in einer Sozialwohnung zu wohnen. Das ist doch das Problem auch, was das Wohngeld angeht. Wir geben doch in diesem Jahre fast 2 Milliarden DM, Bund/Länder je zur Hälfte, aus, um das Wohngeld finanzieren zu können.</p>
				<p>Ein weiteres! Wir gehen davon aus, geholfen werden soll ausschließlich den Mietern und dem anspruchsberechtigten Bürger, der unter Konsumverzicht bereit ist, als Eigennutzer und Endverbraucher eine Wohnung zu eigen zu erwerben. Was dieser Antrag, den wir hier verfolgen – diese Politik bewegt sich ganz streng auf der Linie, die wir verfolgt haben einmal im Kampf gegen den Wohnbesitzbrief. Da haben wir den Antrag gestellt einstimmig in der Fraktion, Eigenkapitalhilfen zu geben, damit er echtes Eigentum erwirbt. Oder bei der Verabschiedung der beiden Gesetze Investitionszuschuß, Investitionszulage haben wir gesagt, es müssen auch Eigentumsmaßnahmen einbezogen werden. Die Regierung hat das abgelehnt. Hätte sie es gemacht, wäre wesentlich mehr in der Konjunktur geschehen, weil in den Ländern beispielsweise nicht eine einzige Wohnung über den 7,5% Zulage gebaut worden ist. Warum? Weil die wirtschaftliche Rendite nicht gewahrt ist.</p>
				<p>Also, was wir hier vorschlagen, das ist ausschließlich sozialpolitisch, vermögenspolitisch, eigentumspolitisch zugunsten des kleinen Mannes als Eigennutzer und Enderwerber gedacht. Wir denken nicht entfernt daran, irgendeinen Unternehmer zu sanieren, und ich werde auch einen Satz einfügen, der lautet: Selbstverständlich hat es unter denen, die heute in diese wirtschaftliche Bredouille kommen, auch Leute gegeben, die mit spekulativen Motiven am Werke waren, die Fehler gemacht haben und die das unternehmerische Risiko voll tragen müssen. Aber es ist doch keineswegs so, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> sich heute exkulpieren kann, wenn der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-05-14-t1832_WZ_FN007" type="comment">
							<p>Hans-Jochen<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13"> Vogel</name>, MdB (SPD) und Bundesminister der Justiz.</p>
						</note></seg> noch 1973 im Herbst eine Wohnungsbau-Quote im Jahr von 670000 propagiert hat. Wenn die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> bei all diesen Maßnahmen dies gemacht hat. Die ganze [Bredouille]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-05-14-t1832_WZ_FN008" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Prduille«.</p>
						</note></seg> geht doch darauf zurück, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> jahrelang keine Konjunkturpolitik betrieben hat, daß man es völlig überlassen hat ausschließlich der <name type="Organisation" ref="#BBk">Bundesbank</name> und, daß man die Hochzinspolitik betrieben hat und, daß es keinen Wirtschaftszweig gibt, der so zinsreagiert wie der Wohnungsbau.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Jetzt sind wir genau auf dem richtigen Weg,</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>: Und genau das werde ich morgen ausführen und da ist die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> anzugreifen sogar auf breiter Front unter Anführung bedeutendster Fachleute, aber nicht zuletzt auch des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpernerRudolf">Sperner</name> von der IG Bau Steine Erden, der vor einigen Tagen dies massiv der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> gesagt hat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>! Ich habe jetzt noch zwei Wortmeldungen, Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name> und Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgassGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>. Können wir dann die Diskussion beenden? Meine Damen und Herren, ich höre keinen Widerspruch. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>, dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgassGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>: Zwei Sätze, Herr Vorsitzender! Erster Satz: Es gibt sicherlich eine Menge von geeigneten leerstehenden Wohnungen, die günstiger im nachhinein zu finanzieren sind als neu zu erstellende Wohnungen. Zweiter Satz: Wir werden uns allerdings die Frage gefallen lassen müssen durch den politischen Gegner: Was wird sein, wenn die Mittel, die eigentlich in diesem Jahr und im Jahr ’76 noch zur Verfügung stehen, eben dann für die Erstellung neuer Wohnungen abgezogen werden? Das ist ein konjunkturpolitisches Problem.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Na ja, gut! Also auf die Frage müssen wir uns gefaßt machen. Da muß dann eine sinngemäß vernünftige Antwort dann auch gegeben werden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgassGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> – entschuldigen Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>, nur, ich kann nicht alle Fragen jetzt zur Beantwortung stellen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgassGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OrgassGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>: Herr Vorsitzender! Ich bedauere eigentlich, daß es offenbar nicht bei der Entschließung von gestern bleiben kann, weil ich meine, daß diese Ziffern, die a), b), c) zum Haldenabbau mit drinnen waren, klarer waren, und weil sie auch der Zielsetzung der Union im Sinne von breiter Eigentumsstreuung für den kleinen Mann weitgehend mehr entgegengekommen wären. Hier steht jetzt nur, »für Sozialwohnungen«, während wir in der jetzt weggefallenen Ziffer c auch dafür Sorge tragen wollten, daß es insbesondere zur Eigentumsbildung kommt. Ich meine, man soll sich’s doch noch einmal überlegen.</p>
				<p>Ein Zweites aber, wenn hier gefragt wird, was kostet denn diese Sache, dann muß man natürlich sehen, daß es nicht so einfach zu beantworten ist, indem man nur rein die Haushaltsziffern angibt, sondern man muß die volkswirtschaftlichen Folgewirkungen einerseits und andererseits sehen. Zweifellos sind wir mit den Halden und dem Abbau der Halden in einem Zielkonflikt, als es einmal darum geht, die Beschäftigungsquote in der Bauwirtschaft nicht durchsacken zu lassen, und hier muß man wissen, daß ein Rückgang von 7 Milliarden DM pro Jahr zugleich etwa mit allen vorgelagerten und nachgelagerten Wirtschaftszweigen etwa 300 000 Arbeitsplätze freisetzt, die wir woanders gar nicht unterbringen und, daß die Kosten, die daraus entstehen, dann Folgekosten sind, die a) in geringerem Steueraufkommen sind, in geringerem Sozialversicherungsaufkommen und in höheren Arbeitslosengeldern. Und das macht insgesamt, wenn man das alles zusammenrechnet – und hier liegt uns ein Gutachten vor, an dem nicht zu zweifeln ist –, dann eine Höhe von 7,2 Mrd. pro anno aus. Das bedeutet also, daß, wenn wir hier eine Initialzündung bringen, wir quasi mit der Wurst nach dem Schinken schmeißen, nur leider ist dieses aber ein kleiner Rollschinken und kein ganzer mehr.</p>
				<p>Auf der andern Seite aber muß man wissen, daß wir, solange wir den Haldenbestand haben, und zwar den Teil, der nicht am Markt vorbeigebaut ist oder den falschen Standort hat oder weil er zu teuer ist, wir die Bauwirtschaft oder die Investoren kaum veranlassen können, in der gewünschten Menge [mit] Neubautätigkeit zu beginnen. Der Haldenabbau muß erst weg. Darüber sind sich alle Fachleute der Wohnungswirtschaft und der Kreditwirtschaft einig, von welcher Seite sie auch kommen. Und ich möchte deswegen auch hier bitten, daß der Halbsatz, der aus mir unerfindlichen Gründen weggefallen ist und an den Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> dankenswerterweise erinnert hat, daß der auf jeden Fall mit reinkommt, weil er vor allem auch Klarheit schaffen soll, daß es keineswegs darum gehen kann, daß derjenige, der verteuert in die Kosten gegangen ist und deswegen sitzenbleibt, nun durch die Allgemeinheit finanziert wird. Denn die Spanne zwischen seinen tatsächlichen Kosten und den im sozialen Wohnungsbau dann zu beanspruchenden Kosten, die muß zweifellos von ihm getragen werden und er muß dann freiwillig selbst entscheiden, ob er, in der Hoffnung, es später dann doch noch zu einem günstigeren Kurs zu vermieten oder zu verkaufen, verzichtet oder, wenn er es annimmt, sich dann natürlich voll in die Bindung des sozialen Wohnungsbaues begibt.</p>
				<p>Hier müssen diese Folgewirkungen dann auch klar erfüllt sein.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgassGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>. Damit ist die Rednerliste abgeschlossen. Wir haben gerade gesagt, wir wollen Schluß machen mit der Diskussion. Wir müssen aber zu 2b) noch zwei Dinge klären. Zunächst müßte hinzugefügt werden nach dem Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, den die andern Kollegen unterstützt haben, ein Halbsatz am Ende von 2b), der lautet: »wobei spekulative Gewinnerwartungen der Bauherren ausgeschaltet werden müssen« – hab’ ich das richtig festgehalten?</p>
				<p>Dann würde ich allerdings im Hinblick auf mehrere Diskussionsbeiträge, meine Damen und Herren, meinerseits einen weiteren Änderungsvorschlag machen. Wollen Sie mal eben vielleicht mal zuhören? Und zwar in dem 1. Teil der Ziffer b), »durch Einwirkung auf die Länder und Gemeinden, daß im Rahmen des sozialen Wohnungsbaus geeignete leerstehende Wohnungen soweit wie möglich durch nachträgliche Förderung usw. umgewandelt werden«. Das würde uns dem Vorwurf begegnen, daß wir hier eine Entschließung fassen, die den Neubau von Wohnungen dadurch erschwert, unmöglich macht, einschränkt, daß wir die vorhandenen Mittel in möglichst großem Umfang – wie die hier sagen – auf die Umwandlung von leerstehenden Wohnungen in Sozialwohnungen fordern.</p>
				<p>Ja, gut, aber »soweit wie möglich« ist etwas elastischer ausgedrückt. Da kann man sagen, es soll ja diesen andern Gesichtspunkten auch Rechnung getragen werden, aber nehmt Euch dieses Problems an! Können Sie sich damit einverstanden erklären, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>? Ich komme Ihnen ja doch entgegen, verstehen Sie? Ja, das ist ein neuer Vorschlag – soll doch sein! Ist doch ein populärer Ausdruck. Also, meine Damen und Herren, darf ich feststellen, daß der Ziffer b) mit diesen beiden von mir eben verlesenen Änderungen zugestimmt wird? Wer dafür ist, den bitte ich um ein Handzeichen – ich sprech’ nur von Ziffer 2b). – Gegenprobe. – Enthaltungen? – Wer dann der gesamten Entschließung zustimmen will, den bitte ich um ein Handzeichen. – Gegenprobe. – Enthaltungen? Bei wenigen Enthaltungen einstimmig angenommen. – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> –</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-05-14-t1832_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Herr Vorsitzender, ich wäre Ihnen dankbar, wenn wir kurz noch einen Änderungsantrag hier verabschieden könnten, den wir morgen in der Debatte über die Umsatzsteuerbefreiung für die Tageszeitungen einbringen sollten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Jawohl. Meine Damen und Herren, bleiben Sie noch einen Augenblick hier. Das wird ja nicht lange dauern. Ist sehr schnell erledigt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Wir haben beantragt den Nullsatz – das war die Initiative des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrats</name>, ist auch in allen Ausschüssen so durchgegangen und von der Fraktion getragen worden. Das war vorbereitet. Das ist eine Einnahmeminderung von etwa 70 Millionen D-Mark. Der Antrag stammt vom August letzten Jahres vom <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> und jetzt hat sich herausgestellt, daß das nicht hieb- und stichfest <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-konform ist. Deswegen nicht den Nullsatz,</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, hören Sie doch mal dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> zu. Das ist eine ganz komplizierte Frage.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: sondern einen Satz von 1,5</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Laute Zwischenrufe mit ziemlicher Entrüstung.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja gut, aber wir stehen unter einem furchtbaren Zeitdruck. Dann müssen wir morgen früh um 8 [Uhr] noch mal eine Fraktionssitzung machen. Laßt uns doch mal versuchen, ob wir nicht zu einer Verständigung kommen. Hören Sie doch zunächst mal dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> zu – bitte schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Es geht also nicht um die Einführung des Nullsatzes, sondern um [die Einführung] des Satzes von 1,5%, weil inzwischen die Zeitungsverleger selbst sagen, daß das <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-konform sei. Damit sparen wir etwa 20 Millionen. Also, es kostet jetzt eher weniger als vorher, wenn immerhin 1,5% dann noch Mehrwertsteuer erhoben werden.</p>
				<p>Das wäre also ein Änderungsantrag zu dem ursprünglichen Antrag in Richtung weniger Ausgaben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Hab’ verstanden, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>. Wird eine abweichende Meinung dazu geäußert? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>: Vorher ist behauptet worden vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name>, daß diese alte, von uns vorgeschlagene Regelung <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-konform sei. Ich sehe nicht ein, warum sich dies geändert haben sollte in den letzten Wochen.</p>
				<p>Zweite Frage: Bisher hatte die <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name> keinen besonderen Satz von 1,5%. Sie führen einen neuen Satz ein, wenn sie Konsens darüber haben werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Ich darf dazu sagen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>, es ist also im Finanzausschuß festgestellt, dem haben wir nicht, von der Regierung, dem haben wir nicht widersprochen, festgestellt, daß die Regelung Nulltarif bei Aufrechterhaltung des Vorsteuerabzugs nicht <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name>-konform ist. Zwar haben wir die Meinung des Nulltarifs vertreten, weil Frankreich, Belgien und [die] Niederlande das schon machten, das war für uns ein Argument, aber trotzdem ist es nicht <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-konform und ist für uns steuersystematisch nicht in Ordnung. Wir schlagen also 1,5% vor. Der Bund spart damit 20 Mio. und wir haben nicht das Problem der neuen <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Richtlinien. Ich glaube, daß wir das ruhig verantworten können, das gibt mehr Einnahmen für den Bund und ist doch das, womit wir den Tageszeitungen nicht mehr helfen, als sie selber wollen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): »Ne ultra petita« ist ein alter Grundsatz des römischen Rechts. Man soll den Leuten nie mehr geben, als sie selber verlangen. Aber, darf ich mal fragen, wie ist das mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> und dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> wohl abgestimmt?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Ja, wir haben darüber gesprochen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zwischenruf: War das im Fraktionsvorstand?)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Nein, natürlich nicht, aber die Fraktion ist souverän, ein souveräner Körper ist die Fraktion. Aber, wozu braucht die Fraktion einen Vorstand, wenn sie selber entscheiden kann, meine Herren, aber natürlich wäre ich dankbar, wenn uns Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> sagen würde, ob er [etwas]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-05-14-t1832_WZ_FN009" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »war«.</p>
						</note></seg> dagegen hat. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> [(Göttingen)]: Also, Herr Vorsitzender, abgesprochen ist das mit mir nicht. Der Vorschlag ist mir freilich bekannt und aus medienpolitischen Rücksichten jedenfalls hätte ich dagegen keine Bedenken.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>: Ich stimme dem auch zu. Nur, was das Prozedere angeht, muß ich sagen, meine sehr verehrten Damen und Herren, hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name> recht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es sind ausgabewirksame Anträge, weil einnahmemindernd.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, die haben wir längst beschlossen – das ist ja eine Reduzierung unseres ursprünglichen Antrags.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>: Unseres ursprünglichen Antrags, wenn ich das jetzt richtig im Gedächtnis hab’, vom Dienstag. Aber die Anträge, darüber, keine wirksamen Anträge zu stellen, sind eben älter, und wir erneuern immer laufend unsere Bindung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Nein, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>, es tut mir furchtbar leid, diesen Beschluß haben wir gefaßt, nachdem wir den generellen Beschluß über ausgabewirksame Anträge gefaßt haben. Monatelang haben wir darüber diskutiert und dann haben wir uns durchgerungen, daß dies so wichtig ist und das müssen wir machen und dann haben wir es gemacht. Nun nähern wir uns dem Grundsatzbeschluß ein wenig an, indem er nicht 80, sondern nur 60 Mio. kostet.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>: Herr Vorsitzender, ich laß’ mich gerne belehren. Darum habe ich ja auch jetzt gefragt. Wir können nicht voraussetzen, daß jetzt also jeder hier weiß – und warum soll ich das auch nicht hier zu erkennen geben –, daß ich nicht gewußt habe, auch u.a. mit dem Hinweis darauf, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name> hier mit Recht sicherlich auch diese Unruhe in sich verspürt, die ich hier auch gehabt habe. Ich beziehe mich auf meinen 1. Satz insbesondere nach dem Beitrag vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>. Ich stimme diesem Anliegen natürlich zu.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>, Sie haben ja vollständig recht, aber nun machen Sie doch bitte mir einen praktischen Vorschlag. Es ist jetzt 19.07 Uhr. Morgen ist die Sitzung. Was sollen wir denn machen? Sollen wir jetzt den Vorstand einberufen, die Fraktion noch mal auf 21 Uhr einberufen wegen einer Sache, die wir doch, wie ich meine, übersehen können, zumal uns der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> gesagt haben, die Zeitungsverleger sind damit einverstanden? Das ist doch ein enorm starkes Argument für die politische Seite der Sache.</p>
				<p>Aber, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name>, ich stehe Ihrer Kritik offen gegenüber.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name>: Ja, ich möchte zunächst erst wissen, seit wann dem Antragsteller das bekannt ist, dieses Problem, und warum es nicht schriftlich uns vorgelegt worden ist? 2., auf der Einladung für die heutige Fraktionssitzung steht ausdrücklich, einziger Tagesordnungspunkt, diese Entschließung. 3. Punkt: Ich bringe meine Kritik nur deswegen vor, weil ich mich maßlos darüber ärgere, daß ausgerechnet die Kollegen aus dem Arbeitskreis III, die sehr gerne und sehr schnell jeden anderen vom Tisch wischen, hier,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>hier mündliche Vorträge zur Abstimmung stellen, die mit Finanzen zu tun haben. Das ist der eigentliche Grund, warum ich [mich] hier so mokiere.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name>, wir entnehmen dem kräftigen Beifall, daß Sie hier eine Saite zum Schwingen gebracht haben, die sich in der Seele vieler unserer Fraktionskollegen befindet. Aber ich muß noch mal zur Klarstellung sagen, der Beschluß, von dem wir ausgehen, ist gefaßt worden in Kenntnis unseres Grundsatzbeschlusses, daß wir keine finanzwirksamen Anträge mehr stellen wollten. Wir haben hier eine Ausnahme gemacht. Der Abänderungsantrag, den der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> jetzt stellt, nähert diesen damaligen Beschluß dem Grundsatzbeschluß an, indem die Kosten, die dadurch entstehen, reduziert werden.</p>
				<p>Tut mir furchtbar leid. Ich entnehme aus dem etwas mißbilligen[den] Lachen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, daß ich ihn nicht ganz überzeugt habe. Aber ich bin überzeugt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>, dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Noch eine Antwort. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name> hat gefragt, seit wann wir das wissen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> antwortet jetzt auf Ihre Frage.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name>, wir wissen das seit heute nachmittag um 4 Uhr. Die Verleger arbeiten unmittelbar mit der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>. Ich darf Ihnen diesen Kreislauf sagen. Wir kennen die Rede von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-05-14-t1832_WZ_FN010" type="comment">
							<p>Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>, Bundesminister des Innern (FDP).</p>
						</note></seg> seit heute nachmittag um 5 Uhr, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> dagegen halten wird. Die habe ich soeben unsern Herren gegeben, damit sie dazu Stellung nehmen können, weil ich morgen im Plenum sprechen muß. Also, die These der Verleger kennen wir seit 4 Uhr und die Rede des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> seit 5 Uhr. Daß wir nun mal nicht in der Regierung sind, das tut mir furchtbar leid.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Jetzt Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>, dann zunächst der Kollege [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-05-14-t1832_WZ_FN011" type="comment">
							<p>Korrigiert aus »Narjes«.</p>
						</note></seg>, dann Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgassGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>: Herr Vorsitzender, ich muß doch mal bitten, daß wir auch mal unseren Grundsätzen nachkommen – unabhängig von der Frage, ob das politisch nicht zu beanstanden ist, daß [wir] hinter unseren Anträgen zurückbleiben und was für Gründe die Verleger haben. Wenn wir […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-05-14-t1832_WZ_FN012" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »uns«.</p>
						</note></seg> jetzt mit diesem Antrag auf ein neues Umsatzsteuer-Karussell treten, zu den bisherigen 5,5 und 11%, dann öffnen wir offiziell Tür und Tor für weitere spezielle Mehrwertsteuersätze, und von denen, die dann kommen werden, gibt es einen, der uns viele Schwierigkeiten machen wird, nämlich der Versuch, über 11% hinauszugehen {…}</p>
				<p>{(Nicht mehr zu verstehen, da ohne Mikrofon.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-05-14-t1832_WZ_FN013" type="comment">
							<p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Wenn wir damit anfangen, kommen wir in Teufels Küche. Das, was gesagt worden ist {...}.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>! Das Wort hat dann der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Meine Damen und Herren! Ich möchte nichts dazu sagen, was Sie gesagt haben, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>. Das steht auf einem grundsätzlichen Blatt. Aber, Herr Vorsitzender, wenn wir uns nicht bemühen, in dieser Fraktion Beschlüsse für alle in gleichem Maße gelten zu lassen, dann kommen wir in ein Desaster, das nicht gut ist. Wir haben gestern nun mit einiger Bestürzung die Zurücknahme unseres Entschließungsentwurfs zur Kenntnis genommen, obwohl er gar keine finanziellen Maßnahmen enthielt, obwohl wir trotz des Grundsatzbeschlusses Abänderungsanträge zu einem Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> gestellt hatten, die ausgabewirksam waren, die von dieser Fraktion gebilligt waren. Trotzdem wurde dann jetzt auf dem Grundsatzbeschluß beharrt und wir sind in eine erneute Beratung gegangen, während jetzt, obwohl es nicht auf der Tagesordnung steht, das einfach gemacht wird.</p>
				<p>Ich darf nur bitten, daß die Spielregeln für alle gleich gehandhabt werden und daß wir nicht in die Verlegenheit kommen, daß die, die die Hand am Geld haben, es dann auch für ihre Zwecke leichter ausgeben als für Zwecke der anderen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Aber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, ich muß noch mal darauf aufmerksam machen: Wenn der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> seinen Antrag nicht gestellt hätte, dann wären wir gebunden an den früheren Beschluß der Fraktion, Nulltarif. Aber das kostete dann noch mehr. Aber, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> sagt, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>, das ist natürlich schon schwieriger, was er sagt: Wir öffnen hier eine Schleuse, durch die aller möglicher Unrat hereinfließt. Und ich entnehme aus Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> Ausführungen, daß ihm dann der Nulltarif lieber wäre als dieser Tarif. Vielleicht können die nächsten Kollegen, die sprechen, sich dazu äußern. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name> [(Trier)]: Herr Vorsitzender, ich kann gut verstehen, daß mancher die Gelegenheit nutzt oder sich gedrängt fühlt, die Gelegenheit zu nutzen, die Kollegen vom Arbeitskreis III mal in die Schranken zu weisen. Aber nun wollen wir die Dinge doch auch so sehen, wie sie sind. 1. Hier ist nicht ein neuer Antrag aus dem Handgelenk nun plötzlich vorgelegt worden, sondern ein bestehender, von der Fraktion verabschiedeter Antrag soll in einem Punkte, in einer Zahl geändert werden. 2.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wenn man ein Momentchen zuhören würde. 2. Hier wird kein kostenwirksamer Antrag eingebracht. Ich bitte, das mal zur Kenntnis zu nehmen. Die Fraktion hat vor einiger Zeit einen kostenwirksamen Antrag beschlossen. Der Antrag, der heute hier steht – der ein bißchen plötzlich kommt, das ist richtig –, läuft darauf hinaus, die von der Fraktion beschlossenen Kosten um 20 Millionen zu senken. Also, es ist falsch, sich hier darauf zu berufen, daß kostenwirksame Anträge in Tempo durchgeschleust würden.</p>
				<p>Und 3., es ist auch in anderen Fällen schon vorgekommen und wird auch in Zukunft vorkommen, daß ein Eilverfahren notwendig ist und daß also schnell in der Fraktion etwas beschlossen wird. Im übrigen darf ich darauf hinweisen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, wir sind ja heute in einer Sondersitzung zusammen wegen Ihres Antrags – wenn man das also so nebenbei noch festhalten wollte. Wir wären sonst gezwungen, wegen dieses Antrags möglicherweise auch ’ne Sondersitzung zu machen – so, wie es für Sie geschehen [ist] –, morgen früh um 8 [Uhr]. Kann durchaus geschehen, wenn die Fraktion dies wünscht aus formalen Gründen.</p>
				<p>Zur Frage nun von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>. Es wird von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> – das wissen wir nun – argumentiert werden gegen unseren Antrag, daß der Nulltarif mit Vorsteuerabzug nicht <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-konform ist. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> wird also leichtes Spiel haben, mit dieser Begründung unseren Antrag unterzubuttern. Das ist der Punkt. Und deswegen ist es vernünftiger – das sind Studien, die die selber angestrebt haben –, wenn wir ihnen diese Chance nicht geben, sondern auf den Antrag eben mit 1,5% gehen. Daß das alles jetzt ein bißchen holterdiepolter geht, ist sicher. Aber wir bieten denen – das geht aus dem Bericht des Ausschusses schon hervor –, wir bieten denen sonst morgen diese offene Flanke und wir bieten denen also die Chance, unser Argument leicht vom Tisch zu wischen, obwohl sie eigentlich im Wahlkampf andere Gründe hatten, weil sie die ganze Sache nicht wollten. Das sollten wir nicht tun.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, nur, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>, ich bin jetzt in folgender Schwierigkeit: Es ist von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LinkHelmut_1969-10-20">Link</name>, wenn ich ihn richtig verstanden habe, aber auch von anderen Kollegen gerügt worden, daß wir diesen Punkt behandeln, obwohl er nicht auf der Tagesordnung steht. Wenn dieser Widerspruch aufrecht erhalten wird, meine Damen und Herren, dann muß die Diskussion jetzt abgebrochen werden. Dann müssen wir morgen früh um 8 Uhr eine weitere Fraktionssitzung machen. Ich kann nicht einen Punkt, der nicht auf der Tagesordnung steht, behandeln und zur Abstimmung bringen, wenn Kollegen dem förmlich widersprechen. Darauf möchte ich – insofern, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, möchte ich wirklich die Spielregeln der Fraktion strikt einhalten. Dann müssen wir auf ’ne Stunde Schlaf halt verzichten [und uns] morgen früh um 8 noch mal treffen. Das wollte ich nur als eine Zwischenerklärung von mir mitteilen.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> [(Göttingen)]: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Gestatten Sie mir vielleicht zuerst noch eine Bemerkung zur Historie. Sowohl der Gesetzentwurf des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrats</name>, als auch unser [mit] diesem Gesetzentwurf z.T. deckungsgleicher Antrag datieren aus der Zeit, bevor wir den Beschluß über die Unterlassung finanzwirksamer Anträge gefaßt haben. Zweitens aber wollte ich zu der aktuellen Frage sagen, die Lage ist die: Die Koalition wird morgen sowohl diesen Gesetzentwurf des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> ablehnen als auch natürlich einen etwaigen Änderungsantrag in der von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> empfohlenen Richtung. Ich meine, wir können unserem politischen Anliegen ebensogut wie durch einen Antrag dadurch entsprechen, daß wir in den Reden, die Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> und ich zu diesem Thema halten werden, der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> diesen seit einigen Tagen vorliegenden Vorschlag des Bundesverbandes der Zeitungsverleger vorhalten und ihr sagen, hier hätte sich ein Ausweg geboten, der sowohl die <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name>-rechtlichen Schwierigkeiten wie auch einige andere Einwände umgeht.</p>
				<p>Eine letzte Bemerkung! Die <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name>-rechtliche Flanke, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>, halte ich nicht für so offen, wie Sie es hier dargestellt haben. Es ist inzwischen eine Reihe von Publikationen in dieser Frage, die zu dem Ergebnis kommen, daß auch der Nulltarif mit der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name>-Richtlinie vereinbar ist. Ich glaube also, daß wir da nicht so ungeschützt sind und meine, wir können auf einen gesonderten Antrag verzichten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Also, darf ich das präzisieren, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>? Sie würden also empfehlen, daß wir überhaupt keinen Antrag stellen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> [(Göttingen)]: Ich würde meinen, wir sollten morgen den Gesetzentwurf des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrats</name> vertreten, der sich mit unserem Antrag deckt, aber der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> sagen, wenn sie schon darauf nicht eingehen wollte, dann hätte sie wenigstens diesen vermittelnden Vorschlag des BDZV aufnehmen können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Und der Vorschlag des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> geht dahin, Nulltarif? Dann, meine Herren, ist denn das nicht überhaupt die Lösung aus den Schwierigkeiten? Das leuchtet mir sehr ein, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> gesagt hat. Dann kommen wir auch über all die formalen Schwierigkeiten der Abstimmung jetzt hinweg. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Wenn die Fraktion damit einverstanden ist,</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, bitte hören Sie doch noch mal dem Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> zu!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: wenn die Fraktion damit einverstanden ist, daß ich das morgen in meiner Rede sage – das hätte ich ja nicht tun können ohne Zustimmung der Fraktion. Das Ganze ist heut nachmittag entstanden. Wenn die Fraktion damit einverstanden ist, daß ich das sage, dieser Ausweg wäre eine gute Vermittlung gewesen, und wir stellen keinen Antrag, habe ich dagegen, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJosef_1972-12-13">Klein</name>, nichts einzuwenden. Dann würde sich diese Diskussion doch gelohnt haben, denn ohne die Zustimmung der Fraktion könnte ich ja diesen Vorschlag nicht gemacht haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Also, meine Damen und Herren, dann würde ich das unterstützen, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> und jetzt auch Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name> vorschlagen, dann sind wir der Notwendigkeit enthoben, hier jetzt über einen förmlichen Antrag abzustimmen. Können wir uns so verständigen, meine Damen und Herren?</p>
				<p>Nun hat aber der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> auch noch einen Wunsch – in der Hoffnung, daß ich nicht erschlagen werde. Aber er ist gegangen – was? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, sind Sie sich darüber im klaren, daß Sie mein Leben unmittelbar gefährden durch das, was Sie jetzt sagen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Herr Vorsitzender, ich glaube, ich kann das mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> [klären], ohne die Fraktion zu behelligen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Schallendes, ein wenig auch erleichtertes Lachen, das eine aufgeladene Spannung löst.)</desc>
					</incident></p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn):] Meine Damen und Herren, dann danke ich Ihnen und schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
