<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
                  <author>Joachim Wintzer</author>
                  <author>Benedikt Wintgens</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2021</date>
                  <idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
                     <idno>08-001-1047/1</idno>
                     <objectName>Fraktionsprotokoll der Sitzung vom 10. November 1976</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 10. November1976</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>63 Minuten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-11-10">
               <time type="start" when="11:08:00"/>
               <time type="end" when="12:11:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">07</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
         <change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> zur Lage mit Aussprache (USA-Reise und Besuch bei der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>; amerikanischer Wahlkampf, Amtsführung von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, Rechtsstellung der Abgeordneten; Änderung der Geschäftsordnung des Bundestages; Termin für die konstituierende Sitzung der Fraktion der 8. Wahlperiode).</item>
               <item xml:id="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_div_SVP-2">B. Bericht des Arbeitskreisvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> mit Aussprache (Ergebnisse des Vermittlungsausschusses; Vereinfachung gerichtlicher Verfahren; Einführungsgesetz zur Abgabenordnung; Bundesnaturschutzgesetz; Viehseuchengesetz; Verhütung der Meeresverschmutzung; Apothekenwesen; Bundesdatenschutzgesetz; Entschädigung von Zeugen und Sachverständigen; Recht der allgemeinen Geschäftsbedingungen; Sozialgesetzbuch; Krankenversicherungsweiterentwicklungsgesetz).</item>
               <item xml:id="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_div_SVP-3">C. TOP 2: Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> (Termine; Personalien).</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_div_SVP-1">
            <head>[A.]</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren! Wir haben in dieser unserer Fraktionssitzung eine Reihe von sehr wichtigen Punkten zu behandeln. Ich will deswegen meinen einleitenden Bericht kurz halten. Ich bitte trotzdem oder gerade deswegen um Ihre ungeteilte Aufmerksamkeit. Ich möchte ganz wenige Sätze über eine USA-Reise sagen, die ich gemacht habe, die unmittelbar vor der Wahl zum Abschluß kam. Ich, sag’ es Ihnen, bin unmittelbar vor der dortigen Präsidentenwahl nach hier zurückgekommen. In dem Wahlkampf war für mich eindrucksvoll zu beobachten, wie sich die Argumente glichen. In diesem letzten Fernsehduell zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarterJimmy">Carter</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_FN001" type="comment">
                     <p>Jimmy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarterJimmy">Carter</name>, 1971–1975 Gouverneur des US-Bundesstaates Georgia.</p>
                  </note>
               </seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FordGerald">Ford</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_FN002" type="comment">
                     <p>Gerald R. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FordGerald">Ford</name>, US-Präsident.</p>
                  </note>
               </seg> hielt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarterJimmy">Carter</name> dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FordGerald">Ford</name> vor, daß die Demokraten 1969 das Land ihren republikanischen Nachfolgern in einem geordneten Zustand übergeben hätte – ohne Arbeitslosigkeit, ohne öffentliche Verschuldung –, und in diesen Jahren hätten die Republikaner eben das daraus gemacht, was nun jeder Amerikaner deutlich vor sich sähe.</p>
            <p>Dies zeigt eine gewisse Parallele zu unserm eigenen Wahlkampfstil, ganz eindrucksvoll. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarterJimmy">Carter</name> machte das übrigens glänzend. Darf ich vielleicht zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarterJimmy">Carter</name> ein Wort sagen? Es ist überhaupt kein Zweifel daran möglich, daß dies ein ungewöhnlich intelligenter, willensstarker und energischer Mann ist, der alles, was er bisher in seinem Leben angefaßt hat, erfolgreich getrieben hat. Er war ein sehr erfolgreicher Geschäftsmann. Er war ein sehr guter Gouverneur von Georgia – nach allem, was man darüber in Erfahrung bringen konnte. Er hat seine Nominierung zum Präsidentschaftskandidaten der Demokratischen Partei praktisch in einem Einmann-Unternehmen betrieben und erfolgreich zum Abschluß gebracht, und er ist schließlich gewählt worden, wenn auch knapp.</p>
            <p>Ich glaube, man soll nicht unterschätzen, daß in diesem Mann eine sehr große geistige und willensmäßige Potenz steckt. Was niemand recht weiß, ist, welche Politik er machen wird. Das ist eine – ja, aber das braucht ja kein Zeichen von Dummheit zu sein, meine Damen und Herren,</p>
            <p>(Gelächter.)</p>
            <p>daß er es verstanden hat, gewählt zu werden, ohne sich in den kritischen Fragen vorher festzulegen. In der Außenpolitik hat er einige unglückliche Bemerkungen gemacht, hat die aber sofort wieder korrigiert, nachdem er gewählt worden war. Wir wissen auch nicht, wer seine Mitarbeiter sein werden, aber ich würde vorschlagen – und das ist das Resümee, was ich aus diesem Besuch ziehe –, daß wir unsere Kontakte zu den Vereinigten Staaten verstärken.</p>
            <p>Daß wir, so oft es geht, dort persönlich in Erscheinung treten – allerdings, wenn ich die herzliche Bitte aussprechen darf, in einem einigermaßen koordinierten Programm, so daß der andere weiß, wenn ich dort bin, und umgekehrt. Daß wir also nach Möglichkeit – und das sollte eine Frage sein, die wir schnellstens aufnehmen – eine Stelle schaffen, wo wir unsere Auslandstätigkeit koordinieren. Es ist unbedingt notwendig, nicht nur in Amerika, sondern in einer großen Zahl anderer Länder, daß die Union dort stärker in Erscheinung tritt. Deutschland genießt ein sehr hohes Ansehen in den meisten Ländern, aber dieses Ansehen färbt in einer Weise, die in gar keiner Weise objektiv gerechtfertigt ist, auf die Regierung ab, und von der Opposition hört man nichts.</p>
            <p>Ich möchte vielleicht noch einen Punkt erwähnen, was viele Kollegen hier von unserer Fraktion sehr interessiert. Ich war auch bei der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name> einen Tag. Das war der Tag, an dem gerade die Wahlen zum Sicherheitsrat stattfanden. Die Bundesrepublik Deutschland ist mit der geringsten Stimmenzahl in den Sicherheitsrat gewählt worden: 119 von 138 ist an sich eine immer noch sehr stattliche Mehrheit, gemessen an andern Abstimmungen, aber es ist doch wichtig, zu wissen, woran das liegt. Dies liegt an einer Kritik der Politik der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> der Bundesrepublik Deutschland im Nahen Osten, im südafrikanischen Bereich und vor allen Dingen in den Fragen der Nord-Süd-Rohstoffkonferenz. Das ist eine Kritik, die aus einer ganz andern Ecke kommt, natürlich, als [der, in der] wir stehen. Das ist eine Kritik, die die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> noch weiter in die Richtung von mehr Dirigismus, mehr Parteinahme für Schwarzafrika usw. drängen möchte, als die Regierung ohnehin es schon tut, und nach unserer Meinung geht sie auf diesem Gebiet eher zu weit als zu wenig weit.</p>
            <p>Diese Problematik kann ich hier jetzt nur mit wenigen Sätzen anreißen. Ich möchte sehr herzlich bitten, daß unsere Kollegen, die sich mit Außenpolitik und Entwicklungspolitikfragen und mit Fragen des Nord-Süd-Verhältnisses und den Fragen der Rohstoffversorgung beschäftigen, diese Thematik aufnehmen. Andere Kollegen, die nach mir in Amerika waren, haben ähnliche Eindrücke gewonnen wie ich.</p>
            <p>Der 2. Punkt, über den zu sprechen ist, ist die Affäre <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, die Affäre des Verteidigungsministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, die eine Affäre der gesamten <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> und innerhalb der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> insbesondere der Sozialdemokratischen Partei ist. Es ist bei dieser Gelegenheit deutlich geworden, daß ein erheblicher Teil der Sozialdemokratischen Partei immer noch ein gestörtes Verhältnis zur Bundeswehr hat, und die Reaktionen, die vollkommen unangemessenen Reaktionen der Sozialdemokratischen Partei, dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Lebers</name> selbst, dann der ganzen Regierung, sind darauf zurückzuführen. Das, was geschehen ist, rechtfertigt in gar keiner Weise die Maßnahmen, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> getroffen hat. Weder die Entlassung, noch erst recht die sofortige Suspendierung vom Dienst, die eine Maßnahme ist, die in der Regel bei ehrenrührigen Vorgängen und Delikten ergriffen wird.</p>
            <p>Dies alles soll nachher in der Debatte gesagt werden. Ich schlage Ihnen vor im Einvernehmen mit dem Vorstand, daß unsere Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> in der Debatte sprechen. Es wird dazu zu sagen sein – wahrscheinlich wird der eine oder andere Kollege nachher selbst noch dazu das Wort nehmen – es geht nicht um <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RudelHans-Ulrich">Rudel</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_FN003" type="comment">
                     <p>Hans-Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RudelHans-Ulrich">Rudel</name>, ehemaliger Oberst der NS-Luftwaffe und bei der Bundestagswahl 1953 Spitzenkandidat der Deutschen Reichspartei (DRP).</p>
                  </note>
               </seg>. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RudelHans-Ulrich">Rudel</name> war ein tapferer Soldat, aber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RudelHans-Ulrich">Rudels</name> politische Ansichten sind immer noch verheerend. Ich glaube, das muß man deutlich zum Ausdruck bringen. Ich hab’ das vor wenigen Tagen auch noch nicht in dieser Deutlichkeit gewußt. Ich sag’ das ganz offen. Wenn mich jemand vor 14 Tagen gefragt hätte, was halten Sie von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RudelHans-Ulrich">Rudel</name>, hätte ich gesagt, das war ein tapferer Soldat und der hat nach dem Kriege in meinen Augen ganz abwegige politische Ansichten vertreten. Aber ich habe seit Jahren nichts mehr von ihm gehört. Nachdem er sich nun in »<name type="Organisation" ref="#Bild">Bild</name>«in dem Interview in dem Sinne geäußert hat, daß er nicht zu den Leuten gehöre, die ihre Ansichten änderten, muß man wohl davon Kenntnis nehmen, daß seine politischen Ansichten in krassem Widerspruch zu den unsern stehen.</p>
            <p>Aber, es geht nicht um den Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RudelHans-Ulrich">Rudel</name>. Es geht auch nicht um die Teilnahme <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RudelHans-Ulrich">Rudels</name> an dieser Veranstaltung, denn die war durch den Parl. Staatssekretär des <name type="Organisation" ref="#BMVg">Verteidigungsministeriums</name> genehmigt worden. Wenn das falsch war, muß der Parl. Staatssekretär entlassen werden, oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>Oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, dessen Vertreter ja der Parl. Staatssekretär ist, müßte selbst seinen Hut nehmen. Aber es durften nicht zwei Generale gefeuert werden, die in einer vertraulichen Besprechung Dinge gesagt haben, die nach meiner Überzeugung und nach meiner nochmaligen Prüfung vertretbar waren. Das war kein glücklicher Vergleich, wenn Sie so wollen. Der Vergleich zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RudelHans-Ulrich">Rudel</name> und [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_FN004" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Weder«. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, MdB (SPD) und Vorsitzender der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name>.</p>
                  </note>
               </seg> wird weder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RudelHans-Ulrich">Rudel</name> noch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gerecht, dieser Vergleich.</p>
            <p>(Lachen.)</p>
            <p>Aber, was sie über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gesagt haben, war doch nicht ehrenrührig. Das war doch in gar keiner Weise ehrenrührig. Die haben gesagt: Das war mal ein Kommunist. Das war er auch. Und der hat sich geläutert und gewandelt.</p>
            <p>(Starker Beifall und Widerspruch.)</p>
            <p>Ich habe gesagt, meine Herren und Damen, das ist doch nicht ehrenrührig, wenn man das von ihm sagt. Darum geht es doch.</p>
            <p>Infolgedessen – ich sage es noch einmal – ist diese Reaktion gänzlich unangemessen. Eine Reaktion, die unter dem Druck des linken Flügels der SPD zustande gekommen ist. Man hat die Öffentlichkeit unvollständig unterrichtet. Daß der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_FN005" type="comment">
                     <p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, MdB (SPD) und Bundeskanzler.</p>
                  </note>
               </seg> diese Sache genehmigt hat, konnte man so bruchstückweise mit Mühe und Not aus der Regierung herausziehen. Schließlich, meine Damen und Herren, möchte ich doch darauf hinweisen, daß in Angelegenheiten dieser Art in einer Weise mit zweierlei Maß gemessen wird, die schlechterdings nicht mehr erträglich ist.</p>
            <p>(Beifall)</p>
            <p>Es liegt über ein Jahr zurück, da haben Juso-Verbände in Schleswig-Holstein, an der Unterweser und überall sonst unter Mitwirkung von Beamten, Junglehrern und dergleichen Resolutionen gefaßt, in denen einige der Freunde, die an diesem Tisch und in der Fraktion sitzen, als schlimmere Feinde der Demokratie bezeichnet wurden als die Mitglieder der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_FN006" type="comment">
                     <p>Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>, Mitglied der Terrororganisation »Rote Armee Fraktion«.</p>
                  </note>
               </seg>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_FN007" type="comment">
                     <p>Ulrike <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>, Journalistin und Publizistin sowie Mitglied der Terrororganisation »Rote Armee Fraktion«.</p>
                  </note>
               </seg>-Bande.</p>
            <p>Ja, meine Damen und Herren, wo blieb denn da die Reaktion? Wo waren denn da die Disziplinarverfahren? Nebenbei gesagt, ich wär’ nicht dafür gewesen, in dem damaligen Fall diese Angelegenheit disziplinarisch zu regeln, sondern auf dem Wege der politischen Auseinandersetzung. Aber diese Art von zweierlei Maß, wie sie hier praktiziert wird, ist gänzlich unerträglich.</p>
            <p>Ich würde vorschlagen, daß wir diese Dinge in der Debatte mit Klarheit und Härte, allerdings – wenn ich die Bitte äußern darf – ruhig im Ton und auch mit Ruhe seitens der gesamten Fraktion vortragen und anhängig machen. Denn es wird m.M. nach leichter für die Regierung und insbesondere für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> selbst, wenn aus unsern Reihen in großer Unruhe, mit vielen Zwischenrufen die Thematik verwischt wird, um die es geht. Daher wäre meine Bitte an Sie alle, präsent zu sein. Es findet eine namentliche Abstimmung statt auf Antrag der Koalitionsparteien, eine namentliche Abstimmung, mit der unser Antrag zurückgewiesen werden soll, nach Vorstellung der Koalitionsfraktionen, dieses Verhalten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Lebers</name> zu mißbilligen. Aber Beifall für die eigenen Redner ist natürlich immer erwünscht, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>, da haben sie es besser gesagt als ich selbst.</p>
            <p>Soviel zu diesem Punkte. Die Kollegen werden dazu gleich noch weiter das Wort nehmen. Ein Wort über das Gesetz über die Rechtsstellung der Mitglieder des Deutschen Bundestags. Wir haben dieses Gesetz eingebracht gemeinsam mit den beiden andern Fraktionen, haben dazu erklärt, daß wir uns Änderungen vorbehalten müßten, weil wir in der kurzen zur Verfügung stehenden Zeit nicht in der Lage waren, das Gesetz in allen Einzelheiten zu prüfen. Es hat sich inzwischen herausgestellt, daß Änderungen notwendig sind. Eine ganze Reihe von Änderungswünschen ist an mich herangetragen worden. Ich habe heute morgen ein Gespräch mit den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzMax_1972-12-13">Kunz</name> und den Obleuten sämtlicher in Betracht kommender Ausschüsse geführt. Es ist ganz eindeutig – wir sind uns alle darüber einig, daß eine Reihe von Änderungen notwendig ist. Ich schlage vor, daß wir nunmehr [in] die Beratungen der Ausschüsse eintreten, uns an diesen Beratungen beteiligen mit dem Ziel, unsere Änderungsvorschläge dort durchzusetzen, daß wir uns ein abschließendes Urteil darüber, ob wir diesem Gesetz am Ende unsere Zustimmung geben wollen oder nicht, vorbehalten. Wir sollten heute weder sagen, wir wollen dieses Gesetz u.a.U. noch in dieser Legislaturperiode zum Abschluß bringen, noch sollten wir auch das Gegenteil sagen. Denn, wenn wir das Gegenteil sagen würden, würden alle die, die es aus anderen Gründen vielleicht nicht wollen, uns als Alibi benutzen.</p>
            <p>Eine Reihe von weiteren Punkten wird nachher hier vorgetragen werden. Es liegen die Ergebnisse aus dem Vermittlungsausschuß vor. Es liegt auch ein Entwurf für eine Änderung der Geschäftsordnung des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> vor. Diese Änderung enthält im wesentlichen technische Einzelheiten, die mir auf den ersten Blick unbedenklich zu sein scheinen, aber ich wäre Ihnen sehr dankbar, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, wenn das durch Sie und Ihre Kollegen noch mal genauer geprüft werden könnte. Auf eine Änderung möchte ich hinweisen, die folgenreich ist. Bisher genügte für die Einbringung des Antrags, dem Bundeskanzler das Mißtrauen auszusprechen, das übliche Verfahren. Es war dazu für die Einbringung dieses Antrags ein Viertel der Mitglieder des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> erforderlich, und der Antrag konnte in der Form eingebracht werden, in der wir auch sonst Anträge als Fraktion einbringen.</p>
            <p>Die Änderung der Geschäftsordnung verlangt nun, daß ein Viertel der Mitglieder des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> diesen Antrag durch ihre Unterschrift vollzieht. Dies ist eine erhebliche praktische, aber auch politische Änderung. Ich bitte, daß hier, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, besondere Aufmerksamkeit zugewendet wird.</p>
            <p>Ein letztes Wort über den Verlauf der weiteren Gespräche. Heute findet, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, das erste Gespräch zwischen Ihnen und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_FN008" type="comment">
                     <p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, MdL Rheinland-Pfalz (CDU), Ministerpräsident und Bundesvorsitzender der CDU.</p>
                  </note>
               </seg> statt, und ich denke, daß wir davon ausgehen können, daß die konstituierende Sitzung der neuen Fraktion in der Woche stattfindet, die – glaub’ ich – am 29. oder 30. November beginnt und dann am 1., 2. und 3. Dezember weitergeht. Ich glaube, wir können davon ausgehen, daß in dieser Woche die konstituierende Sitzung stattfindet. Viele Kollegen haben mich gefragt und gebeten, hier Ihnen einen Hinweis zu geben. Nachdem ich Erkundigungen eingezogen habe, glaube ich, diese Auskunft Ihnen geben zu können.</p>
            <p>(Zuruf.)</p>
            <p>Das tut mir leid, das kann ich Ihnen jetzt noch nicht sagen.</p>
            <p>Meine Damen und Herren, ich eröffne die Aussprache zu den Punkten, zu denen ich Stellung genommen habe. Zu dem Komplex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ja, ich hatte die Hoffnung, stimmstark genug zu sein, nachdem wir uns vom Wahlkampf erholt hatten. Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich habe die Hoffnung oder wage sie jedenfalls zu haben, daß noch ein Großteil von Ihnen anschließend im Plenum sitzen wird. Ich weiß nicht, ob ich Ihnen zumuten kann, meine Rede zweimal zu hören, die ich dabei halten werde. Diese Rede wird offensiv sein. Sie wird die Rolle <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Lebers</name> beleuchten. Denn dies, meine Damen und Herren, ich wiederhole es noch mal, ist in erster Linie eine Affäre der SPD und des Ministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> selbst, der nun schon zum wiederholten Male Konzessionen an die Linken gemacht hat unter dem Druck Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> und eines Teils der SPD. Und wir dürfen diese Debatte nicht vorübergehen lassen, ohne zu zeigen, daß im Hintergrund das gespaltene Verhältnis der SPD zur Bundeswehr steht.</p>
            <p>Das ist das erste. Das zweite: Die Entscheidung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Lebers</name> war weder angemessen noch richtig, und sie war vor allen Dingen stillos. Man muß sich einmal vorstellen, was hier passiert ist. Zwei Generäle haben in einem vertraulichen Gespräch es gewagt, unbestritten die Wahrheit zu sagen, allerdings in einer sicher nicht besonders glücklichen Form, und anschließend werden diese zwei Generäle ohne Anrede und nach §22 des Soldatengesetzes an der Ausübung ihres Dienstes gehindert. Ohne Anrede! Das ist ein Vorgang, der sonst nur vorkommt und ein Paragraph, den man sonst nur anwendet, wenn sich jemand schwere disziplinarische oder strafrechtliche Vorgänge zuschulden kommen lassen hat. Es ist einfach undenkbar, daß so verfahren worden ist!</p>
            <p>Ich will das auch zurückführen auf die Frage nach der Meinungsfreiheit der Soldaten in diesem Staat. Wo kommen wir denn hin und welche Offiziersgeneration erziehen wir uns heran, wenn wir Duckmäusertum zum Inbegriff der inneren Führung machen, meine Damen und Herren? Auch das muß bei diesem Anlaß gesagt werden.</p>
            <p>Und schließlich werde ich noch einige Punkte oder in einigen Punkten die gegenwärtige Einstellung der Bundeswehr zur Tradition und die unbestreitbare Loyalität der Bundeswehr und ihrer Führung und ihres Führerkorps und ihres Unterführerkorps zu dieser Verfassung und zu diesem Staat deutlich machen. Und auch hier werde ich mich auseinandersetzen mit der Äußerung [des] SPD-Vorstandsprechers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalleArmin">Halle</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_FN009" type="comment">
                     <p>Armin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalleArmin">Halle</name>, Sprecher des Bundesministeriums der Verteidigung.</p>
                  </note>
               </seg>, die ja leider untergegangen ist, der gesagt hat: »Dies ist die Spitze eines Eisbergs«. Das ist nicht die Spitze eines Eisbergs. Und die These vom »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>«, meine Damen und Herren, daß die Bundeswehr sich inzwischen entwickelt habe weg von der Ursprungsidee zu einem Verein, der nur noch militärische Effizienz im Auge habe, diese These stimmt nicht. Diese Bundeswehr und ihre Soldaten sind so demokratisch wie die gesamte Gesellschaft in der Bundesrepublik Deutschland, und dies müssen wir bei diesem Anlaß sichtbar machen.</p>
            <p>Und ich darf Ihnen sagen, draußen im Lande – ich weiß nicht, ob Sie in etwa auch soviel Reaktionen gekriegt haben, wie wir –, draußen im Lande – und davon können Sie ausgehen – hat dieser Vorgang eine Empörung hervorgerufen, wie sie ohne Beispiel jedenfalls in den letzten Jahren ist. Und dieses Volk wird aufmerksam verfolgen, wie die CDU-Fraktion diesen Vorgang abhandelt. Und darum bitte ich Sie herzlich, machen Sie das mit zu einer Demonstration unserer Einstellung zur Bundeswehr und gleichzeitig zu einem Vorgang, der deutlich macht, daß der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> so, wie ihn die Öffentlichkeit sieht, seit Monaten – ich wage zu sagen, seit Jahren – nicht mehr der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> ist, als der er hier angefangen hat.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>! Bevor ich das Wort weitergebe, darf ich Frau Ingeborg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaeckelHorakIngeborg_1976-09-28">Häckel</name> als Kollegin in unserm Kreise sehr herzlich begrüßen.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaeckelHorakIngeborg_1976-09-28">Häckel</name> gehört zur Fraktion seit dem 28. September […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_FN010" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter gestrichen: » an«.</p>
                  </note>
               </seg>. Sie wird ihr leider nur bis zum 13. Dezember dieses Jahres angehören, aber Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaeckelHorakIngeborg_1976-09-28">Häckel</name>, wir hoffen auf spätere Zeiten dann auf ein Wiedersehen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich danke dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> als einer der ehemaligen Verteidigungsminister der CDU/CSU, den dieser Fall besonders bewegt. Wir sollten auch hier nicht ängstlich sein, auch nicht gegenüber der sog. veröffentlichten Meinung, die nämlich mit der öffentlichen Meinung in keiner Weise übereinstimmt.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>Und deshalb, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, waren Sie vielleicht am Anfang, so glaub’ ich – ich bitte, dies nicht falsch zu verstehen, ich sag’ es unter uns –, sogar etwas zu vorsichtig, wenn Sie gesagt haben: Es war eine überzogene Reaktion. Sie können ruhig hier rausgehen und Sie können sich der Zustimmung, so, wie ich die Fraktion einschätze und unsere beiden Unionsparteien einschätze, hier absolut sicher sein: Es war nicht eine überzogene Reaktion, sondern das war die Reaktion eines feigen Opportunisten, als der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> sich erwiesen hat.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>Und es hat auch gar keinen Sinn, daß wir sagen, der Angriff der Linken galt Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> und dafür sind die Generäle ins Feuer gekommen. Nein, die Linken konnten sich verlassen, daß der Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> im Zweifelsfall sich als Feigling verhalten wird!</p>
            <p>Und damit muß auch mit dem Mythos Schluß gemacht werden, daß Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> etwa der zweite Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NoskeGustav">Noske</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_FN011" type="comment">
                     <p>1919–1920 Mitglied der Weimarer Nationalversammlung (SPD) sowie Reichswehrminister.</p>
                  </note>
               </seg> ist. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NoskeGustav">Noske</name> würde sich im Grabe drehen wie ein Ventilator, wenn er diesen Vergleich erfahren würde.</p>
            <p>(Schallendes Gelächter.)</p>
            <p>Bezeichnend war ja die Reaktion der SPD auf Ihre sehr vorsichtige Äußerung, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> – da haben sie den Rücktritt des Sprechers der CDU/CSU verlangt. Das ist doch nur der Anfang. Das ist die Spitze des Eisberges, nämlich eines Eisberges autoritärer Anmaßung und arroganter Einstellung. Die werden bald verlangen, daß die Opposition insgesamt zurücktritt.</p>
            <p>(Gelächter.)</p>
            <p>Das ist doch die Mentalität, die hier zum Ausdruck kommt. Den Rücktritt des Sprechers der Opposition! Was glauben denn die überhaupt. Und das muß auch im Lauf der Debatte von einem anderen Redner noch zugunsten von Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> zum Ausdruck gebracht werden. Diese Anmaßung und diese Arroganz, diese Unverschämtheit muß zurückgewiesen werden.</p>
            <p>Ich habe, leider oder Gott sei Dank, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RudelHans-Ulrich">Rudel</name> nie persönlich kennengelernt. Ich kenn’ ihn vom Krieg her so aus der allgemeinen Berichterstattung. Als ich Verteidigungsminister war und später, hat er mehrmals versucht, mich zu sprechen und mich zu besuchen. Das war sein gutes Recht. Ich habe das immer abgelehnt. Nicht, weil ich glaube, daß jedermann, der eine Einstellung hat wie er, etwa eine unmoralische Person ist, die man also in der Öffentlichkeit nicht treffen dürfe, sondern weil ich wußte, daß eine solche Begegnung [mit]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_FN012" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »zwischen«.</p>
                  </note>
               </seg> einem Verteidigungsminister oder auch einem Spitzenpolitiker der Union von vornherein falsch verstanden wird.</p>
            <p>Aber man muß völlig trennen, hier der Soldat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RudelHans-Ulrich">Rudel</name> und jetzt der Bürger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RudelHans-Ulrich">Rudel</name> nach dem Kriege, der ohne Zweifel dumme politische Aussagen gemacht hat. Das hat er mit einer großen Zahl von Bundestagsabgeordneten und anderen politischen Würdenträgern gemeinsam.</p>
            <p>(Schallendes Gelächter.)</p>
            <p>Das ist nicht allein, meine Damen und Herren, ein Fall der SPD! Das ist eine Frage der deutschen Selbstachtung. Und das wirft die Frage auf: Wie tief sind wir eigentlich gesunken? Gut, wir haben bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> einen Schlußstrich gemacht mit Vorbehalten. Ich komme nicht zurück auf die großen oder weniger großen Taten des 2. Weltkrieges. Aber es ist indiskutabel, daß ein Politiker, der rechtskräftig – ein heutiger Politiker, der damals rechtskräftig als Spion und Sabotageagent der Sowjetunion in Schweden, im befreundeten Nachbarstaat zum Zuchthaus verurteilt worden ist, daß der heute die Entlassung von zwei Generälen bewirken kann, wenn man über ihn nur vorsichtig die Wahrheit sagt.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>Ich sage, wesentlich weniger sagt als die Wahrheit! Wohin sind wir denn eigentlich gekommen?</p>
            <p>Gut, wir haben alle als Soldaten damals gegen die Sowjetunion gekämpft, vom Schützen A angefangen bis zum General. Und wir haben ja nicht mehr getan, als unsere Pflicht erfüllt und wir haben uns bemüht, Flugzeuge oder Panzer abzuschießen – ich als Flakartillerist –, wie wir nur konnten, mit mehr oder weniger Erfolg. Zur selben Zeit hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> für den Sieg der Sowjetunion über Europa gearbeitet. Daß heute deshalb zwei Luftwaffengeneräle entlassen werden, das regt mich persönlich als CSU-Politiker, das regt mich als Bürger Deutschlands, das regt mich als ehemaliger Soldat</p>
            <p>(Starker Beifall.)</p>
            <p>nicht so sehr auf. Ich war viel trauriger und deprimierter, daß unser Volk soweit gesunken ist, einen Verteidigungsminister zu haben, der als Feigling zwei anständige Soldaten, den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrupinskiWalter">Krupinski</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_FN013" type="comment">
                     <p>Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrupinskiWalter">Krupinski</name>, Generalleutnant der Bundeswehr im einstweiligen Ruhestand.</p>
                  </note>
               </seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeKarl-Heinz">Franke</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_FN014" type="comment">
                     <p>Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeKarl-Heinz">Franke</name>, Generalmajor der Bundeswehr im einstweiligen Ruhestand.</p>
                  </note>
               </seg>, opfert, damit der Sowjetagent <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> nicht einmal halbwegs wahrheitsgetreu in internem Gespräch dargestellt werden kann. Das finde ich unerhört, so etwas!</p>
            <p>(Starker Beifall.)</p>
            <p>Und, man muß ja als Politiker eine Nutzanwendung ziehen. Wenn das von uns gebührend zum Ausdruck gebracht wird, bin ich überzeugt, daß wir eine Klärung der Geister auch in der deutschen Bevölkerung, im deutschen Volke darüber herbeiführen, und diese Klärung ist absolut notwendig. Von uns nimmt doch kein alter Hund mehr ein Stück Brot, wenn wir einen ehemaligen Sowjetagenten und Sabotageagenten gewissermaßen als schutzbedürftig erklären, über ihn die Wahrheit nicht sagen dürfen, und daß darüber jeder anständige Soldat, der in der Vergangenheit seine Pflicht erfüllt hat, […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_FN015" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sich«.</p>
                  </note>
               </seg> cum infamia, sine dignitate davongejagt wird wie ein Hund! So kann man es einfach nicht machen.</p>
            <p>Und so, wie wir denken, so denkt der große Teil der deutschen Jugend. Das ist ja gar nicht wahr, daß die Jugend anders denkt. Das ist ein verkommener Teil der veröffentlichten Meinung, der hier sich die Sache des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> zu eigen gemacht hat, aber nicht das deutsche Volk. Hier, jetzt drehen wir’s um, steht das anständige Deutschland hinter uns.</p>
            <p>(Starker Beifall.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>! Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuerlandHuerland-BueningAgnes_1972-12-13">Hürland</name> –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuerlandHuerland-BueningAgnes_1972-12-13">Hürland</name>: Herr Vorsitzender, ich kann das, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> gesagt hat, nur unterstreichen. Wir kriegen alle sehr viele Anrufe aus dem Wahlkreis gerade zu diesem Punkt. Ein Anruf aber, den ich an Sie weitergeben möchte, ist folgender. Ich selber habe die Fernsehdiskussion <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_FN016" type="comment">
                     <p>Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, MdB (FDP), Bundesminister des Auswärtigen und Vizekanzler sowie FDP-Bundesvorsitzender.</p>
                  </note>
               </seg>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> nicht gesehen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hätte dort gesagt: Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> sei mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HugenbergAlfred">Hugenberg</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_FN017" type="comment">
                     <p>Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HugenbergAlfred">Hugenberg</name>, 1919 Mitglied der Weimarer Nationalversammlung, 1920–1945 MdR, 1928–1933 Vorsitzender der Deutschnationalen Volkspartei (DNVP) sowie 1933 Reichsminister für Wirtschaft, Landwirtschaft und Ernährung.</p>
                  </note>
               </seg> zu vergleichen, und es wurde gefragt, wann der Bundespräsident denn dann den Kanzler entläßt. Ich meine, wir sollten diesen Sachverhalt noch mal prüfen und in die Diskussion zumindest miteinbringen.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, vielen Dank, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuerlandHuerland-BueningAgnes_1972-12-13">Hürland</name>! Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hat ja über uns alle und insbesondere über mich die unglaublichsten Dinge gesagt. Nur weiß ich nicht, ob es gut wäre, dies in diese Debatte einzuführen. Ich finde, diese Debatte hat ihren klaren Stoß, ihre klare Stoßrichtung auf die Regierung, und ich würde eher davon abraten, dieses Thema zu behandeln. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LagershausenKarl-Hans_1972-12-13">Lagershausen</name> –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LagershausenKarl-Hans_1972-12-13">Lagershausen</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hat ja soeben gesagt, »wir«, irgendwo sicher in der Vergangenheit, ohne meine Beteiligung. Wir haben einen Schlußstrich unter die Vergangenheit Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> gezogen. Ich habe nicht bei mir, aber im Geiste einen Radiergummi mitgebracht. Ich möchte diesen Schlußstrich doch beiseite schieben, und ich stelle die Frage, ob diese Affäre nicht Anlaß für uns ist, unser demokratisches Selbstverständnis zu überprüfen. Ich bin der Meinung, von Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_FN018" type="comment">
                     <p>Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, 1949–1963 Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland (CDU).</p>
                  </note>
               </seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_FN019" type="comment">
                     <p>Theodor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name>, 1949–1959 Bundespräsident der Bundesrepublik Deutschland.</p>
                  </note>
               </seg> bis zu uns hin müssen wir hier alle in diesem Parlament mit einen schlechten Gewissen sitzen, daß wir dazu schweigen, daß ein Mann wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> auch als Demokrat zwischen uns ist. Denn mir ist bis heute – da mag ich ja geschichtliche Lücken haben –, mir ist bis heute nicht klargeworden, daß Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> irgendwann deutlich gemacht hat, daß und wann und wie er sich vom Kommunismus distanziert und abgesetzt hat, und solange das vor diesem Parlament und vor diesem Volk nicht in eindeutiger Weise geschehen ist, bin ich also nicht bereit, diesen Strich unter der Vergangenheit Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> anzuerkennen.</p>
            <p>Darum stelle ich die Frage, ob hier nicht eigentlich für uns jetzt der Augenblick da ist, wo diese Klärung erfolgen sollte, und insofern sehe ich hier auch vorwiegend einen Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und das demokratische Selbstverständnis dieses Parlaments gefordert.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LagershausenKarl-Hans_1972-12-13">Lagershausen</name>. Ich folge Ihnen insoweit, als ich auch dringend davon abraten würde, in dieser Debatte eine Ehrenerklärung für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> abzugeben. Dazu besteht überhaupt keine Veranlassung. Aber ich meine, der entscheidende Punkt, wenn man sich mit den Generalen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrupinskiWalter">Krupinski</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeKarl-Heinz">Franke</name> befaßt, ist doch der, daß die gesagt haben: Der war Kommunist und der hat sich geläutert. Worin da die ehrenrührige Kränkung liegen soll, das ist schlechterdings unverständlich. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Lieber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>! Auf eine Ihrer Bemerkungen möchte ich noch kurz eingehen. Sie haben völlig recht, die erste Erklärung, die ich abgegeben hatte, war zwar deutlich – im übrigen viel deutlicher als das Kurze, was zitiert wurde –, aber sie war weniger deutlich als meine eigene Auffassung. Ich bitte, nicht zu übersehen, daß das Ergebnis einer Abstimmung war, einer internen Abstimmung, und, daß es Kollegen aus dieser Fraktion gegeben hat, die mir sogar nahegelegt haben, ich sollte die Entlassung dieser Generäle fordern durch den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>.</p>
            <p>(Irritiertes Gemurmel.)</p>
            <p>Ich sage das nur, um Ihnen deutlich zu machen, warum – nein, das spielt hier keine Rolle –, ich sage das nur, um Ihnen deutlich zu machen, warum die erste Erklärung zwar deutlich, aber nicht so deutlich war, wie ganz sicher anschließend die Reden sein werden, die wir aus der Fraktion halten werden.</p>
            <p>Ich möchte allerdings noch eines zufügen: Sie dürfen nicht übersehen, daß unsere Haltung, die Haltung, die dann auch Gott sei Dank und mit der nötigen Klarheit unser Bundesvorsitzender der CDU eingenommen hat, daß diese Haltung dazu geführt hat, und nicht zuletzt diese Haltung dazu geführt hat, daß auch in der öffentlichen Meinung ein deutlicher Wandel eingetreten ist. Sie finden doch heute in der veröffentlichten Meinung überhaupt keine Stimme mehr, die diese Entscheidung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> noch für richtig hält. Ich glaube, einen Teil davon dürfen wir auf unser eigenes Konto buchen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>, bitte schön.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte hier auf die Methode verweisen, mit der im Grunde genommen beide Fernsehanstalten diese Affäre völlig einseitig behandelt haben. Ich glaube, es ist geradezu ein Musterbeispiel, wie bei der Erörterung dieser Affäre lediglich die Stellungnahme des Ministers, nicht aber die der Opposition zur Geltung kam. Vor allem die wahrheitswidrige Nachricht, daß also die beiden Generäle entgegen den Weisungen des <name type="Organisation" ref="#BMVg">Bundesverteidigungsministeriums</name> das Traditionstreffen genehmigt hätten, ist sowohl in Nachrichtensendungen als auch in Kommentaren pausenlos vertreten worden.</p>
            <p>Ich habe das in einem persönlichen Schreiben an die beiden Intendanten gerügt, und ich würde doch bitten, daß unsere Vertreter in den entsprechenden Kontrollgremien diesen Fall einmal aufgreifen, weil ich der Meinung bin, jeder, der den Ablauf der publizistischen Bearbeitung dieses Falles in Ost und West von den späten Oktobertagen an beobachtet hat, der mußte feststellen, daß es gar nicht so sicher ist, wer eigentlich das Heraufspielen der Affäre auf diese Größenordnung ausgelöst hat – ob Stellen hier oder jenseits des Eisernen Vorhangs. Jedenfalls ist in der maßlosesten Hetzkampagne, die dann entfacht wurde, sehr bald ein Umstand eingetreten, daß die Sender und Nachrichtenzentralen Ostberlins die 1. Geige spielten. Und es ist der traurige Umstand eingetreten, daß unsere Nachrichtenmedien, ob sie’s wollten oder nicht, ob sie falsch oder lügenhaft unterrichtet waren oder das richtige Recherchieren vernachlässigten, dann ein Teil dieser Hetzkampagne wurden. Das scheint mir doch sehr entscheidend.</p>
            <p>Und ich möchte bei der Gelegenheit auch fragen: Welche Manipulationen haben im Ministerium selbst stattgefunden? Wenn das richtig ist, was heute die »Frankfurter Allgemeine« mitteilt, hat es gar keine 40 sozialdemokratischen Abgeordneten gegeben, die dort irgendwie opponiert haben. Wenn das richtig ist, ist es eine Privataktion des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_FN020" type="comment">
                     <p>Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>, MdB (SPD).</p>
                  </note>
               </seg> gewesen in den Tagen um Allerheiligen herum, und ich weiß aus persönlicher Erfahrung, wie schwer es ist, da Kollegen und Abgeordnete zu erreichen in einer Sache. Es hat sich also der Umstand ereignet, daß der ehrenwerte Herr Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> nicht durch das jetzt unauffindbare und wahrscheinlich überhaupt nicht existierende Telegramm von 40 SPD-Abgeordneten, sondern durch eine Nachrichtenfingierung dazu veranlaßt wurde, sich so zu verhalten, wie er sich verhalten hat.</p>
            <p>Ich würde also auch sagen, wenn das richtig ist, was wir nun erfahren haben von der Verhaltensweise des Ministeriums, dann kann man eigentlich nicht davon sprechen, daß die Verhaltensweise des Ministers überzogen war, sondern dann war sie schlechthin falsch. Und dann möchte ich die Herren, die heute nachmittag sprechen, doch erinnern an die Aussage des seinerzeitigen Bundesverteidigungsministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, die vorgestern in einer Leserzuschrift der »<name type="Organisation" ref="#Welt">Welt</name>« zitiert wurde. Nach dem soll Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> gesagt haben: »Der Soldat darf nicht nur zum Gehorsam erzogen werden. Er muß auch zur Zivilcourage in Uniform und zur selbständigen Entscheidung erzogen werden. Ein Minister, der laut erklärt, er werde öffentliche Äußerungen der Generäle nicht hinnehmen, ein solcher Minister ist fehl am Platze.« Zitat Ende!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank für die Hinweise, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>! Ich habe jetzt noch zwei oder drei – drei Wortmeldungen. Kann ich damit die Rednerliste abschließen? Das ist offenbar der Fall. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> (Wolfsburg): Herr Vorsitzender, nach den Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> kann ich mich sehr kurz fassen. Ich habe aus zahlreichen Gesprächen und Telefonaten den Eindruck, daß es in der Öffentlichkeit ein ganz starkes Bedürfnis gibt, zu wissen, wer diese 40 Abgeordneten gewesen sind bzw. was sich da abgespielt hat. Unterstellen wir einmal, es gäbe diese 40, so sind es Leute, die vor einem Monat sich um das Vertrauen zahlreicher beworben haben, und, die diesen Wählern auch Rede und Antwort zu stehen haben. Ich meine, wir sollten darauf drängen, daß dieser Sachverhalt aufgeklärt wird. [Genauso]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_FN021" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Geneuao«.</p>
                  </note>
               </seg>, wie auch für viele, die uns ansprechen, Person und Motive des Journalisten, der die Vertraulichkeit gebrochen hat, näher untersucht werden müssen. Ich würde auch bitten, in diesem Punkte noch einmal vorstellig zu werden.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name>. Ich glaube, beide Anregungen sind wert, aufgegriffen zu werden. Die Bundespressekonferenz hat sich ja distanziert, klar distanziert von dem Verhalten dieser Journalisten. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name> –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte dringend davor warnen, auf den Rat des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LagershausenKarl-Hans_1972-12-13">Lagershausen</name> einzugehen. Wir sollten dabei bleiben – das haben auch die Generale getan –, daß wir Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> Wandlung zum Sozialdemokraten als die Grundlage unserer Argumentation nehmen. Es hat wenig Sinn, daß wir in dieser Frage eine andere Sprache sprechen, als wie wir jahrelang gesprochen haben. Wohl aber, Herr Vorsitzender, gibt es einen anderen Punkt. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> muß natürlich in dem, was er politisch tut, unserer besonderen Aufmerksamkeit sicher sein, und da müssen wir natürlich fragen, ob das, was er in der Ostpolitik tut, etwa nützlich ist für die Sowjetunion oder die DDR. Ich habe das einmal öffentlich im Deutschen Bundestag gesagt. Wenn ich überlege, daß einen Tag nach dem 17. Mai Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> im Sinne der Sowjetunion die gemeinsame Entschließung kaputtmachen wollte, dann muß ich sagen, dieses ist natürlich eine Aktion zugunsten der Sowjetunion. Und, wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> von Moskau aus die eigene Regierung drängt in der Berlin-Frage – ich sage ausdrücklich: von Moskau aus, in dem Sinne, der der Sowjetunion nützt –, dann muß das zu denken geben. Ich möchte aber nicht vorschlagen, daß wir von der bisherigen Sprache abgehen, die ja auch wir gebraucht haben, daß es die Möglichkeit des politischen Irrtums gibt, daß es ein Recht auf den politischen Irrtum gibt, und daß das jedem in diesem Lande zugestanden werden muß.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>. Ich wäre, wenn ich das sagen darf, nicht dafür, diese Debatte zu einer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>-Debatte zu machen. Wir können das hingestellt sein lassen, ob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sich geläutert hat oder nicht, das ist nicht das Thema dieser Debatte, sondern das Thema dieser Debatte ist das falsche Verhalten des Verteidigungsministers. Jetzt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Alten-NordheimOdal_1969-10-20">von Alten-[Nordheim]</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Alten-NordheimOdal_1969-10-20">von Alten-Nordheim</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte noch auf einen andern Aspekt hinweisen. Die Art und Weise, wie hier mit 2 höchsten Generalen umgegangen wird und wie sich eine Regierung von unbequemen Generalen trennt, ist skandalös. Und da werden 30 höchste Offiziere zum Rapport bestellt, und ihre Reaktion ist, sie zeigen Verständnis. Meine Damen und Herren, ich habe hier das Empfinden, daß, wenn man zweifellos historische Reminiszenzen empfindet, wenn man an die Zeit von 1939 zurückdenkt, und ich habe dieses damals als Schuljunge nur erlebt und aus den Erzählungen und insbesondere den Schilderungen meines Elternhauses erfahren, wie s. Z. sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_FN022" type="comment">
                     <p>Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name>, 1933/’34 Reichskanzler und 1934–1945 »Führer und Reichskanzler« des Deutschen Reiches.</p>
                  </note>
               </seg> von dem ihm unbequemen General <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FritschGeorgFreiherrvon">von Fritsch</name> trennte und die deutsche Wehrmacht dieses widerspruchslos schluckte.</p>
            <p>Man hat später sehr oft gefragt, warum die Generalität bis zum bitteren Ende alles mitgemacht hat. Die Historiker haben festgestellt, daß an dem Tage und zu dem Zeitpunkt das Kreuz der Wehrmacht, insbesondere der Generalität, gebrochen wurde. Meine Damen und Herren, und hier haben wir parlamentarisch auch eine Aufgabe, daß hier nicht sich historische Vorgänge, die sich aufzeigen, [wiederholen] – insbesondere von einer Regierung, die von der Devise [aus], immer mehr Demokratie verwirklichen zu wollen, systematisch immer mehr Staat und immer mehr Autorität etabliert. Ich kann nur sagen, hier haben wir ein Beispiel zu setzen auch der Wehrmacht, die damals nicht entsprechende Vertreter fand. Hier haben wir aufzupassen, daß sich ähnliche Vorgänge in der Bundeswehr nicht wiederholen. Principiis obsta!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Alten-NordheimOdal_1969-10-20">von Alten-[Nordheim]</name>! Das wird sicher u.a., so hoffe ich, eines der Ergebnisse der Debatte sein, daß der Bundeswehr der Rücken gestärkt wird, auch in Zukunft ihre Meinung – die einzelnen Soldaten müssen gestärkt werden, auch in Zukunft ihre Meinung zu sagen. Dürfen wir damit diesen Teil der Diskussion beenden, meine Damen und Herren? Und darf ich Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> bitten, über den nächsten Punkt, die Ergebnisse aus dem Vermittlungsausschuß, zu berichten?</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_div_SVP-2">
            <head>[B.]</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Der Vermittlungsausschuß hat noch vor der Sommerpause in 11 Punkten ein Vermittlungsergebnis erreicht, das heute auf der Tagesordnung zu einem Ja-oder-nein-Entscheid präsentiert wird. Ich darf Ihnen im einzelnen die Punkte aufzählen und Ihnen auch den Vorschlag des Vorstandes, wie zu votieren wäre von unserer Fraktion, mitteilen.</p>
            <p>Einmal ist es das Gesetz zur Vereinfachung und Beschleunigung gerichtlicher Verfahren, die sog. Vereinfachungsnovelle für den Zivilprozeß. Hier wurde heute in einer Sondersitzung des Vermittlungsausschusses beschlossen, das Inkrafttreten dieser Novelle nicht auf den 1. Januar ’77, sondern auf den 1. Juli 1977 zu vertagen, weil die Länder nicht in der Lage sind, in der Kürze von 4 Wochen die notwendigen Verwaltungsvorbereitungen zu treffen. Ich würde Ihnen hier empfehlen, diesem Vermittlungsvorschlag zuzustimmen.</p>
            <p>Das 2. ist ein Einführungsgesetz zur Abgabenordnung. Hier hat der Vermittlungsausschuß eine ganze Reihe von technischen Verbesserungen und Änderungen vorgenommen. Wir haben in der 3. Lesung dieser Novelle zugestimmt. Ein wesentlicher materieller Punkt, der vom <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> beim Anrufungsbegehren aufgerufen war, wurde nicht aufgenommen, was wahrscheinlich erhebliche finanzielle Konsequenzen haben wird. Ich empfehle Ihnen, so wie der Vorstand es zum Ausdruck gebracht hat, Zustimmung.</p>
            <p>Bundesnaturschutzgesetz! Hier hat das ganze Haus einstimmig den Gesetzentwurf verabschiedet. Im Vermittlungsausschuß wurden Änderungen vorgenommen, z.T. auch bedenklicher Art, was […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_FN023" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter gestrichen: »die«.</p>
                  </note>
               </seg> vor allem die Interessen der Landwirtschaft betrifft, weil Zweifel entstehen nach der neuen Fassung, was den Vorrang haben soll, die ordentliche Bewirtschaftung der Landwirtschaft, die kein Eingriff sein soll in den Naturschutzbereich, oder, ob das Naturschutzgesetz mit den Eingriffsmöglichkeiten über die Position der Landwirtschaft einer ordentlichen Bewirtschaftung gestellt werden soll. In diesem Fall gibt es zweifellos Kollegen, die sich der Fassung nicht anschließen können. Wie der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> aus seiner Arbeitsgemeinschaft mitteilt, soll eine gemeinsame, von allen Fraktionen getragene Erklärung abgegeben werden als Gesetzesmaterie, um bei der Auslegung des Bundesnaturschutzgesetzes die berechtigten Interessen der Landwirtschaft zu wahren. Ich würde Ihnen in diesem Falle empfehlen, nein zu sagen, und zwar – Sie wissen ja ganz genau, daß wir das nicht entscheiden können, so daß die letzte Entscheidung in der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrats</name>sitzung von heute stattfinden wird. Es gibt auch gegenteilige Meinungen, aber ich glaube, wir würden unseren Standpunkt wahren, wenn wir mit Nein stimmen.</p>
            <p>Bei der Änderung des Viehseuchengesetzes haben wir zugestimmt. Hier gab es Vermittlungsvorschläge unerheblicher Art. Ich meine, auch Zustimmung empfehlen zu können.</p>
            <p>Ein Übereinkommen zur Verhütung der Meeresverschmutzung – damals haben wir zugestimmt, wir sollten auch jetzt dem Vermittlungsvorschlag zustimmen.</p>
            <p>Änderung des Gesetzes über das Apothekenwesen! Das haben wir damals abgelehnt in der 3. Lesung, und zwar deswegen, weil eine ganze Reihe von Änderungsvorschlägen nicht akzeptiert wurde. Im Vermittlungsvorschlag ist ein Teil dieser Änderungsvorschläge nun aufgenommen worden, so daß ich meinen möchte, daß wir vielleicht in diesem Fall zustimmen könnten. Man sollte m. E. die Abstimmung freigeben.</p>
            <p>Beim Bundesdatenschutzgesetz wurde versucht heute eine neue Aufnahme der Verhandlungen im Vermittlungsausschuß. Wir haben das abgelehnt, und zwar aus prinzipiellen Gründen. Das Verfahren ist abgeschlossen. Hier war nicht nur eine Datumsänderung oder Inkrafttretensänderung, sondern eine materielle Änderung verlangt. Darum, daß die Fassung, so, wie sie vom Bundestag beschlossen worden ist, zweifellos dazu führen wird, in den Ländern erheblichen verwaltungsmäßigen Aufwand entstehen zu lassen, mit neuen Beamtenstellen usw. Es wird geschätzt, daß es in jedem Lande 100 bis 200 neue Beamtenstellen notwendig machen würde. Das ist der §30 des Datenschutzgesetzes. Sie kennen unsere grundsätzliche Einstellung – Einschränkung und nicht Ausweitung der Verwaltung – und der Vorstand empfiehlt Ihnen deshalb, aus diesen Gründen mit Nein zu stimmen.</p>
            <p>Dann [die]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_FN024" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »das«.</p>
                  </note>
               </seg> Änderung des Gesetzes über die Entschädigung von Zeugen und Sachverständigen. Wir haben zugestimmt und sollten auch dem Vermittlungsvorschlag zustimmen.</p>
            <p>Die Regelung des Rechts der Allgemeinen Geschäftsbedingungen – wir haben damals zugestimmt und sollten auch nach den Änderungen zustimmen.</p>
            <p>Dasselbe gilt für das Sozialgesetzbuch. Auch hier gab es einen Vermittlungsvorschlag und ich möchte Sie bitten, mit Zustimmung darauf zu reagieren.</p>
            <p>Dann als letzten Punkt, Krankenversicherungsweiterentwicklungsgesetz! Hier sind ebenfalls übliche Verbesserungen erreicht worden im Sinne unserer Anträge aus den Bundestagsbeschlüssen. Ich würde Ihnen in diesem Falle – so ist die Meinung des Vorstandes – Zustimmung empfehlen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>. Ich schlage vor, daß wir jedes dieser einzelnen Gesetze eben noch einmal durchgehen. Bei den meisten wird es keine Diskussion geben. Bei zwei oder drei wird eine Diskussion nötig sein. Zu Punkt 1, Vereinfachungsnovelle, wird Zustimmung empfohlen. Ich schließe mich dieser Empfehlung an. Ich höre und sehe keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.</p>
            <p>Zu Punkt 2, Einführungsgesetz zur Abgabenordnung, es wird Zustimmung empfohlen. Ich schließe mich diesem Vorschlag an. Ich sehe und höre keinen Widerspruch. Dann ist auch das beschlossen.</p>
            <p>Zu Punkt 3 bitte ich Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>, das Wort zu nehmen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Das Bundesnaturschutzgesetz hat uns in den letzten 3 Jahren in diesem Haus bereits viel Kummer bereitet und wir waren eigentlich sehr froh, daß es gelungen war, in Abstimmung mit den Ländern im Bundestagsausschuß Ernährung, Landwirtschaft und Forsten ein einstimmiges Votum und dann auch hier im Bundestag zu erreichen. Leider kam es dann im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> zu einer – man muß das hier an dieser Stelle sagen – recht unheiligen Allianz zwischen SPD- und CDU/CSU-regierten Ländern und es wurde der Vermittlungsausschuß angerufen mit dem Ergebnis, daß zumindest in einem Punkt eine Änderung der einstimmigen Bundestagsfassung zustande kam, die zweifelsohne eine Einengung der,</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine verehrten Damen und Herren, hören Sie bitte zu! Es ist doch notwendig, nachher eine Entscheidung zu treffen und wir sollten das in Kenntnis der Argumente tun.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: eine Einengung der sog. Landwirtschaftsklausel beinhaltete. Ich möchte das doch etwas ausführen. Diese Landwirtschaftsklausel lautete: »Die ordnungsgemäße land-, forst- und fischereiwirtschaftliche Bodennutzung ist nicht als Eingriff in Natur und Landschaft anzusehen.« Dies war eine klare Definition, die diese Eingriffsmöglichkeiten abgrenzte. Nicht zuletzt auf Drängen von Nordrhein-Westfalen ist dies im Vermittlungsausschuß und wiederum fast einstimmig geändert worden, indem dieser Passage die Worte »im Sinne dieses Gesetzes« hinzugefügt wurden. Nun mag dies als eine nur belanglose Änderung erscheinen, aber sie ist doch auch substantieller Natur, denn damit, da es sich um Eingriffe handelt, kommt dem ökologischen Teil ein höheres Gewicht zu als dem ökonomischen. Glücklich war über diese Regelung keine der Fraktionen. Ich muß das hier mal sagen. Es besteht aber auch nicht die Chance, den alten Zustand wiederherzustellen, da im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> der Vermittlungsausschuß eine Mehrheit bekommt, nachdem z.B. auch das Kabinett in Schleswig-Holstein gestern bereits für Ja votiert hat. Deshalb kam aus dem Bundestag die Anregung, ob man nicht mit einer gemeinsamen Erklärung aller drei Fraktionen, abgegeben durch den Ausschußvorsitzenden, die Rechtsposition des Ausschusses noch einmal klar niederlegen sollte. Dies ist geschehen, wobei nicht zu verkennen ist, daß das nicht automatisch den alten Zustand wiederherstellt.</p>
            <p>Wir haben gestern und heute mit den Mitgliedern des Ausschusses und der Arbeitsgemeinschaft Land- und Ernährungswirtschaft sehr lange über diesen Punkt beraten und es ergab sich dort eine Mehrheit für eine Annahme einschließlich dieser gemeinsamen Erklärung. Nun weiß ich, daß eine Reihe von Kollegen der Meinung ist, hier mit Nein stimmen zu sollen. Ich bin auch der Meinung, daß dieses Nein durchaus aus verständlichen Gründen gegeben werden kann. Es würde zu weit führen, das in allen Details zu sagen. Ich möchte nur eine Schlußfolgerung hieraus ziehen. Dies ist ein sehr klassischer Fall dafür, wie völlig ungenügend die Koordination und Zusammenarbeit zwischen den CDU/CSU-regierten Ländern und der Fraktion eben in vielen Fällen gewesen ist, und wir werden dies in den nächsten vier Jahren entscheidend verbessern müssen, wenn wir nicht ähnliche Probleme erleben wollen, denn wir stehen überall da, wo wir sagen, wir werden mit Nein stimmen, vor der Aussage: Ja, aber Eure Länder haben doch mit Ja gestimmt und werden mit Ja stimmen.</p>
            <p>Und nun braucht uns dies nicht in jedem Falle tangieren, nur, daß uns dies nicht insgesamt in eine günstige Position bringt, brauche ich nicht näher zu erläutern. Ich würde insoweit sagen, Herr Vorsitzender, wir sollten uns auch nicht jetzt auf ein mit Gewalt eingeschworenes Ja oder Nein trimmen, sondern sollten hier den Kollegen, die aus guten Gründen der Überzeugung sind, mit Nein stimmen zu müssen, die Möglichkeit geben, dazu einräumen, aber insgesamt auch den Kollegen die Zustimmung ermöglichen, die […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_FN025" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter gestrichen: »die«.</p>
                  </note>
               </seg> gemeinsame Erklärung dann wenigstens als einen letzten kleinen Bestandteil der Meinungsbildung, die der Ausschuß ursprünglich gewollt hat, festhalten [zu] können.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>! Ich meine, der Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> ist pragmatisch und, wenn ich hinzufügen darf, vernünftig. Ich würde Zustimmung empfehlen, aber denjenigen Kollegen, die aus den genannten Gründen mit Nein stimmen wollen, die Möglichkeit geben, es ihnen zu überlassen, mit Nein zu stimmen. Können wir uns auf dieser Basis verständigen? Das scheint der Fall zu sein.</p>
            <p>Dann kommt das Viehseuchengesetz. Hier wird Zustimmung empfohlen. Ich schließe mich dieser Empfehlung an. Kein Widerspruch, ist so beschlossen.</p>
            <p>Dann kommt die Meeresverschmutzung, da wird Zustimmung empfohlen. Ich schließe mich der Empfehlung an. Kein Widerspruch, dann ist auch das so beschlossen.</p>
            <p>Dann kommt Änderung des Apothekenwesens. Da ist Ablehnung empfohlen worden. Kollege Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>] –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Der verehrte Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> hat empfohlen, hier zuzustimmen. Ich möchte dem ausdrücklich widersprechen und die Fraktion bitten,</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Er hat Ablehnung empfohlen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>: Nein, er hat gesagt, er wolle die Abstimmung freigeben.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das ist ein Mißverständnis.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>: Ich möchte also vorschlagen, daß wir nein sagen und beim Nein bleiben, weil die Änderungsvorschläge des Vermittlungsausschusses unsere Bedenken nicht beseitigen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich habe den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> ebenso verstanden. In jedem Fall bin ich für Ablehnung und empfehle der Fraktion Ablehnung. Dagegen erhebt sich kein Widerspruch. Dann ist auch das so beschlossen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Eine Frage, Kollege [Prinz] Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>]. Werden Sie eine Erklärung abgeben?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>: War bisher mir nicht bekannt, ob’s gewünscht wird. Ich hatte in der 3. Lesung eine Erklärung abgegeben. Deren Inhalt hat sich nicht geändert.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Es ist nicht erforderlich. Nur, weil Sie angemeldet haben, daß eine Erklärung abgegeben wird.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>: Ich hab’ keine angemeldet. Ich hab’ mich auch nicht zu Wort gemeldet.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Gut, dann scheint auch das geklärt zu sein. Zu Punkt 7, meine Damen und Herren, empfiehlt Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> Ablehnung. Wird das Wort gewünscht? Bitte schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> – können Sie an ein Mikrofon gehen? Sonst sind Sie sehr schlecht zu verstehen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Nur ergänzend dazu. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GersterJohannes_1972-12-13">Gerster</name> soll dazu eine Erklärung abgeben.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, der Grund unserer Ablehnung, vielleicht darf ich das noch einmal sagen, besteht darin, daß mit dem Gesetz zwangsläufig die Schaffung einer großen Bürokratie verbunden sein wird. Es handelt sich – na gut, das ist einer der Gründe für unsere Ablehnung. Vielen Dank, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>. Derjenige, der mir im Augenblick in Erinnerung geblieben ist, aber der allein schon wichtig genug ist, um abzulehnen, angesichts der Haltung, die wir seit Jahr und Tag gegen eine ständige Vergrößerung der Bürokratie einnehmen. Können wir uns dahingehend verständigen, daß wir ablehnen? Ich höre keinen Widerspruch. Dann ist auch das so beschlossen.</p>
            <p>Dann kommen die Zeugen und Sachverständigen und deren Entschädigung – ist Zustimmung empfohlen. Erhebt sich dagegen ein Widerspruch? Ist nicht der Fall. Dann ist auch das so beschlossen.</p>
            <p>Dann kommen die Allgemeinen Geschäftsbedingungen, auch da wird Zustimmung empfohlen. Erhebt sich ein Widerspruch? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Da hat mir die SPD gestern gesagt, daß sie eine Erklärung dazu abgeben wollen. Dann muß gegebenenfalls von uns auch jemand etwas dazu sagen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Darf ich vielleicht zunächst mal feststellen, ob die Fraktion damit einverstanden ist, daß wir zustimmen? Das scheint der Fall zu sein. Wer würde für die Fraktion eine Erklärung abgeben – wer? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name>. Aber Sie haben ja noch ‘ne Stunde Zeit. Da werden Sie Ihre Überraschung bis dahin überwinden, nicht?</p>
            <p>Dann kommt Ziffer 10, das Sozialgesetzbuch. Da ist Zustimmung empfohlen worden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin) –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Diesem Gesetz haben wir in 2. und 3. Lesung zugestimmt. Ich darf aber daran erinnern, daß ich damals für die Fraktion eine Erklärung abgegeben habe und am Ende darauf hingewiesen habe, daß ich mich mit einigen meiner Freunde der Stimme enthalten werde. Ich habe mich leider nur allein der Stimme enthalten, deshalb, weil [aus] Mangel an Anwesenheit niemand da war, der das gleiche tun konnte.</p>
            <p>Warum habe ich mich der Stimme enthalten? Ich muß darauf aufmerksam machen, daß das keine leichte Angelegenheit ist. Leider haben unsere Vertreter aus den CDU/CSU-regierten Ländern manches [Mal] auch im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> und uns Empfehlungen gegeben, die mehr oder weniger ein Mehr an Aufsicht in die Selbstverwaltung bedeutet. Und wir haben bisher immer nach dem Grundsatz Subsidiarität, immer so wenig Staat wie möglich und nur soviel, wie notwendig ist, [gehandelt]. Und weil auch jetzt durch das Ergebnis im Vermittlungsausschuß keine wesentliche Änderung auf diesem Gebiet eingetreten ist, muß ich natürlich der Fraktion mitteilen, daß ich [und] wahrscheinlich auch einige andere Kollegen, die in der Selbstverwaltung tätig sind, [uns] der Stimme enthalten werden. Ich wollte also nur die Fraktion unterrichten. Wenn sie im allgemeinen zustimmt, wiederholt sie nämlich nur das, was wir bei der 2. und 3. Lesung getan haben.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name>! Das Wort wird sonst nicht gewünscht. Dann kann ich feststellen, daß wir zustimmen.</p>
            <p>Dann kommen wir zu Punkt 11, Krankenversicherungsweiterentwicklungsgesetz – also die deutsche Sprache wird ja in einer Weise strapaziert durch den Gesetzgeber, daß es einen Hund jammern kann. Wirklich! Hierzu Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Wir waren der Meinung, daß dieser fiese Kompromiß nicht ausreichend sei. Nach Rückfragen mit unseren CDU/CSU-Ländervertretungen wurde uns einmütig die Meinung dargelegt, daß [mit diesem]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_FN026" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »dieser«.</p>
                  </note>
               </seg> Kompromiß doch der entscheidende Punkt des Vorschlages des bayrischen Staatsministers für Soziales, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PirklFritz">Pirkl</name>, erfüllt sei, so daß ich von meiner Seite aus die Bedenken, die ich bisher gehabt habe, nicht mehr beibehalte und bitte, daß die Fraktion in Gänze diesem Gesetz zustimmen soll.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, es wird Zustimmung empfohlen. Wird das Wort dazu gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann darf ich feststellen, daß die Fraktion dem Punkt 11, dem Krankenversicherungsweiterentwicklungsgesetz, zustimmt. Damit haben wir die Punkte des Vermittlungsausschusses erledigt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> –</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1976-11-10-t1108_WZ_div_SVP-3">
            <head>[C.]</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Ich möchte, Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, noch kurz aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> einiges berichten. Zum Ablauf heute noch: Es wird also um 14 Uhr die Plenarsitzung mit der Regierungserklärung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> beginnen. Wir schätzen etwa mit der Debatte 4 Stunden, so daß die namentliche Abstimmung gegen 18 Uhr stattfinden wird. Ich bitte Sie, da die Apparaturen im Haus z.Z. nicht funktionieren, darauf zu achten, wenn geklingelt wird, weil unsere Fraktionssprechanlage auch nicht funktioniert.</p>
            <p>Dann anschließend werden die Ergebnisse des Vermittlungsausschusses beraten. Das wird etwa 2 Stunden noch in Anspruch nehmen, so daß also Ende gegen 20 Uhr in Betracht gezogen werden kann.</p>
            <p>Dann möchte ich noch, was die Termine anbetrifft, für den Dezember Ihnen folgendes mitteilen, daß jetzt feststeht, daß am 14. Dezember der neue Deutsche Bundestag sich konstituiert, am 15. Dezember wird der Bundeskanzler gewählt und am 16. Dezember, am Donnerstag, die Regierungserklärung abgegeben. Sie müssen damit rechnen, daß wir dann anschließend die Debatte haben, möglicherweise bis in die Woche vor Weihnachten hinein.</p>
            <p>Dies steht also bis jetzt fest. Dann ist noch von der Verwaltung die Bitte an mich herangetragen worden, daß die neu gewählten Kollegen doch ihre Lebensläufe abgeben sollten für das Handbuch des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name>.</p>
            <p>Wir haben dann, Herr Vorsitzender, noch eine Personalie zu entscheiden, und zwar muß die Fraktion 3 Vertreter benennen für das Kuratorium des Wissenschaftszentrums Berlin. Dieses Kuratorium soll am 1. Dezember zusammentreten. Der Arbeitskreis VI, der hier federführend ist, schlägt dazu die Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> aus Berlin, dann Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StavenhagenLutzG_1972-12-13">Stavenhagen</name> als den Berichterstatter für den Forschungshaushalt und einen Vertreter der CSU, der noch nominiert wird, vor.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, wird das Wort gewünscht zu den Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>? Das ist nicht der Fall. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, ich hab’ keine Tagesordnung. Haben wir noch weitere Punkte? Wird das Wort gewünscht zum Punkt Verschiedenes? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: Darf ich die Frage stellen, ob der alte Bundestag jetzt nicht mehr zusammentritt?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>, das kann mit Sicherheit niemand beantworten. Tentativ ist ein Termin für den 8. Dezember ins Auge gefaßt, aber das hängt davon ab, ob bis dahin entscheidungsreife Vorlagen vorliegen. Mehr kann ich Ihnen dazu nicht sagen.</p>
            <p>Meine Damen und Herren, weitere Wortmeldungen zum Thema Verschiedenes? Das ist nicht der Fall. Dann schließe ich die Sitzung und danke Ihnen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>