<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1974-01-15-t1504_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1035/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 15. Jan. 1974</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 15. Januar 1974</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>174 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1974-01-15"><time type="start" when="15:04:00"/><time type="end" when="17:58:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KatzerHans_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-01-15-t1504_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1974-01-15-t1504_WZ_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> zur Lage mit Aussprache (Wirtschaftliche Lage; Verhältnis zu den USA; EWG-Regionalfonds; Ostkredite; Verluste der SPD bei Umfragen; Radikale im öffentlichen Dienst; Energiedebatte; Familienpolitik und Erziehungsgeld; Einladung der Volkskammer; Planungsgruppe der Fraktion; Diätenbesteuerung).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-01-15-t1504_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-07_1974-01-15-t1504_WZ_div_SVP-2">B. TOP 2: Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> aus dem Ältestenrat und über das Plenum der Woche (Redezeit im Plenum; Zeit für Ausschussberatungen; Steuerreformgesetz; Präsenz der Fraktion).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1974-01-15-t1504_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-07_1974-01-15-t1504_WZ_div_SVP-3">C. TOP 3: Berichte aus den Arbeitskreisen: AK VI (BAföG). – AK II (Verkehrssicherheit im Straßenverkehr). – AK III (Änderung des Finanzausgleichs). – AK IV (Maßnahmen zum § 218). – AK V (Debatte zur Lage der Nation; Flüchtlinge aus China) – Personelle Ausstattung der Arbeitseinheiten der Fraktion.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-01-15-t1504_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich darf allen zunächst sehr herzlich viel Glück und alles Gute zum neuen Jahr wünschen und uns allen, unserer Fraktion und unsern beiden Parteien, damit wir in diesem Jahr in der politischen Auseinandersetzung, die wir führen müssen, einen deutlichen Fortschritt machen. Unter diesem Gesichtspunkte hat ja das neue Jahr nicht schlecht begonnen. Das ist auch der einzig positive Gesichtspunkt, den ich in dem Jahresbeginn entdecken kann.</p>
				<p>Um also gleich medias in res zu gehen, was die politische Lage anlangt, so werden wir ja sicher im Laufe dieser heutigen Debatte noch Gelegenheit haben, über die wirtschaftspolitische Lage eingehender zu sprechen, zumal noch in dieser Woche eine Debatte im Bundestag darüber stattfinden soll. Die wirtschaftspolitischen Schwierigkeiten brauche ich hier nicht im einzelnen darzulegen: Inflation hält an, Arbeitslosigkeit nimmt zu, das Wachstum wird mit Null oder 1% veranschlagt. Kurzum, wir werden sicherlich ein Jahr vor uns haben, das zu den ärmsten Jahren nach 1949 gehören wird, wenn ich auch mich scheue, die sehr, sehr düsteren Prognosen aufzugreifen, die zeitweilig auch, wie wir ja alle wissen, durch den Bundeskanzler selbst gestellt worden sind.</p>
				<p>Außenpolitisch, meine ich, haben wir zu verzeichnen eine Verschlechterung der westlichen Position, der Position der Bundesrepublik Deutschland gegenüber ihren westlichen Partnern. Das gilt im besonderen für das Verhältnis zu den USA. Darüber haben wir noch im letzten Jahr mehrfach gesprochen. Nach meiner Auffassung ist die tiefe Verstimmung in Amerika über das Verhalten der Bundesregierung während der Nahost-Krise nicht ausgeräumt. Man kann nur hoffen, daß eine Wiederbelebung des westlichen Zusammenhalts durch die von Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> vorgeschlagene Energiekonferenz stattfinden wird. Ich stehe zu diesem Konferenzplan eindeutig positiv und ich würde sehr wünschen, daß die Bundesregierung und die anderen europäischen Regierungen ebenfalls sich dazu positiv äußern würden. Zum Teil in Ansätzen ist es ja wohl bereits geschehen. Ich meine allerdings, daß es wohl richtig wäre, wenn der amerikanische Präsident alle Mitgliedsstaaten der EWG einladen würde – das ist ja mittlerweile geschehen.</p>
				<p>Auch das Verhältnis zu Großbritannien hat sich verschlechtert, wobei man wohl unterscheiden muß zwischen der sachlichen Auseinandersetzung, die die Bundesregierung hier führt, und der Form, in der sie sie führt. Was die sachliche Auseinandersetzung anlangt, so möchte ich für meine Person mich auch gegen das sog. Gießkannenprinzip aussprechen, das darin bestehen würde, daß 52% des Gebietes der EWG als strukturschwach erklärt und damit mit strukturfördernden Maßnahmen bedacht werden würde. Ein solches Prinzip wäre meiner Meinung nach vom Ansatz her falsch und würde natürlich unendlich viel Geld kosten, wovon sicherlich der Löwenanteil auf unser Land gehen würde.</p>
				<p>Ich bin auch nicht im Prinzip dagegen, daß man deutsche Leistungen, die in einem solchen Zusammenhang immer von uns erwartet werden, koppelt mit der Forderung zu Fortschritten in anderen Gebieten, an denen wir interessiert sind, sagen wir im Bereich der Wirtschafts- und der Währungsunion. Was ich zu beanstanden habe, ist die außerordentlich, wie mir scheint, unerfreuliche Art, in der insbesondere der Parlamentarische Staatssekretär, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-01-15-t1504_WZ_FN001" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, MdB (SPD), Parlamentarischer Staatssekretär beim Bundesminister des Auswärtigen.</p></note></seg>, diese Dinge verhandelt hat. Dieses großspurige Auftreten ist meiner Meinung nach äußerst schlecht in Großbritannien aufgenommen worden. Und die Art und Weise, wie das hier behandelt wurde, hat den Verdacht aufkommen lassen – ich will ihn mir gar nicht zu eigen machen –, aber hat den Verdacht aufkommen lassen, daß man eben auch seitens der Bundesregierung gar kein Interesse daran hätte, der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeathEdward">Heath</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-01-15-t1504_WZ_FN002" type="comment"><p>Edward <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeathEdward">Heath</name>, 1970–1974 Premierminister des Vereinigten Königreichs von Großbritannien und Nordirland, Abgeordneter im Unterhaus und Vorsitzender der Konservativen Partei.</p></note></seg> in der Schwierigkeit, in der sie sich im Augenblick befindet, [zu helfen]. Dann meine ich, daß wir sehr beklagen müssen, daß die deutsche Bundesregierung in dieser Frage offenbar vorher keinerlei Kontakt mit ihren Partnern gehabt hat, weder mit Großbritannien noch – was ich für noch gravierender halte – mit der Kommission der EWG, denn, wie [ist] es sonst möglich, daß die Kommission der EWG einen Vorschlag machte, dessen finanzielles Volumen viermal so hoch ist wie das, was die Bundesregierung glaubt vertreten zu können. Also hier liegen meiner Meinung nach ganz ernste grundsätzliche Schwierigkeiten, werden hier offenkundig, die das Zusammenarbeiten dieser Regierung mit ihren europäischen Partnern hinsichtlich der europäischen Kommission betreffen.</p>
				<p>Und schließlich möchte ich doch sagen, daß auffällt die Ungleichmäßigkeit der Behandlung westlicher und östlicher Geldwünsche – wenn ich das mal so ausdrücken darf. Denn, was – man braucht nur einen Moment zu überlegen, was Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> passiert wäre, wenn er an die Adresse eines östlichen Landes diese Äußerung gemacht hätte: »Ich bin nicht der Zahlmeister Europas«, wäre er sicherlich auf der Stelle seines Amtes enthoben worden. So haben sich eben die Dinge hier tatsächlich verschoben.</p>
				<p>Wir haben gestern im Vorstand darüber gesprochen, daß es notwendig ist, zu erfassen, was die Regierung bereits zugesagt hat, und was sie plant auf dem Gebiet der finanziellen direkten, indirekten Unterstützung der osteuropäischen Staaten. Ich möchte jetzt zum Jugoslawienkredit nur eine Zahl nennen. Es handelt sich um einen Kredit von 1 Milliarde D-Mark mit 2 %iger Verzinsung und 30jähriger Laufzeit. Und davon 10 Jahre tilgungsfrei. Dies bedeutet – ich habe also einen Fachmann gebeten, das auszurechnen, eine kapitalisierte Zinssubvention von 700 Millionen Mark.</p>
				<p>(Zwischenreden Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>.)</p>
				<p>Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> weist darauf hin, daß die Behauptung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-01-15-t1504_WZ_FN003" type="comment"><p>Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>, MdB (SPD).</p></note></seg>, diese Dinge seien praktisch seit der Großen Koalition schon eingeleitet worden, völlig abwegig ist. Ihr sollte entgegengetreten werden. Wollen wir die Sache auf einen späteren Zeitpunkt zurückstellen. Wir kommen zur Diskussion. Sind Sie einverstanden – na ja, also, ich bin Ihnen dankbar für die Bemerkung, die Sie machen. Man kann natürlich so und so rechnen. Wenn ich die 8% Zinsdifferenz mit 30 multipliziere, dann komme ich auf 2 ½ Milliarden, aber ich glaube, dies ist eine unübliche Art der Berechnung. Ich glaube, es ist richtiger – ich will Ihnen sagen, es kommt darauf an, lassen wir uns auf folgenden Modus einigen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>, es kommt darauf an, vor welchem Forum Sie sprechen.</p>
				<p>(Schallendes Gelächter.)</p>
				<p>Jede Berechnung ist als solche unanfechtbar, finanzwirtschaftlich, bankmäßig, kaufmännisch wird man kaum sagen können, daß dann eine Subvention von 2 ½ Milliarden drinsteckt. Aber, ich – ist ja ganz egal, wir wollen uns ja nicht –, das Argument wiegt ja auch mit 700 Millionen noch ganz gut, finde ich.</p>
				<p>Wir haben gestern im Vorstand beschlossen, meine Damen und Herren, daß wir durch Fragen an die Regierung herausbekommen wollen, welche Zusagen gegeben wurden, welche weiteren Zusagen geplant sind. Es ist dies ein Kapitel, in dem die Regierung, wie wir ja neulich in der Debatte über den Jugoslawienkredit gesehen haben, sich nicht scheut, auch erneut mit unwahren Behauptungen und verfälschenden und verschleiernden Darstellungen zu arbeiten. Wir sind der Meinung, daß dies ein Punkt ist, wo wir im Interesse der Öffentlichkeit unbedingt auf Darstellung, Offenlegung der Pläne und der bereits geleisteten Zusagen entscheidenden Wert legen müssen.</p>
				<p>Innenpolitisch [stehen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-01-15-t1504_WZ_FN004" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »bestehen«.</p></note></seg> wir im Zeichen eines heftigen Disputes – so kann man wohl sagen – zwischen der SPD und der FDP, der seinen Niederschlag vor kurzem gefunden hat in einem Artikel des SPD-Abgeordneten [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-01-15-t1504_WZ_FN005" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Friderich«. Gemeint ist Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>, MdB (SPD).</p></note></seg> im »Vorwärts«, eine sehr heftige Auseinandersetzung mit der FDP. Und wir stehen vor der Tatsache eines starken Absinkens der SPD in den demoskopischen Umfragen.</p>
				<p>Ich habe mir erlaubt, zu Beginn des Jahres in einem Aufsatz, den ich für den Deutschland-Union-Dienst geschrieben habe, die Behauptung aufzustellen, daß die Unionsparteien die einzige politische Kraft in unserm Lande seien, die geschlossen und entschlossen dem Vordringen radikaler Kräfte</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>in Institutionen Widerstand entgegensetzt. Ich bin deswegen heftig kritisiert worden sowohl von der Regierung als auch von den beiden Parteien. Und, da ich ein Mensch bin, der immer in sich geht, wenn er kritisiert wird, hab ich mir also diesen Satz noch einmal wieder angesehen. Es tut mir furchtbar leid: der Satz stimmt!</p>
				<p>(Lautes Lachen.)</p>
				<p>Und deswegen habe ich auch nicht die Absicht, ihn zurückzunehmen. Ich denke, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>, die Verfassungsdebatte, die, das darf ich vielleicht bei dieser Gelegenheit gleich sagen, die jetzt auf den 14. und 15. Februar festgesetzt ist, wird uns ausgiebig Gelegenheit geben, die Richtigkeit dieser These zu untermauern.</p>
				<p>Ich möchte dann als nächsten Punkt kurz berichten über die Besprechungen, die gestern zunächst im Präsidium der CDU, dann anschließend in der gemeinsamen Sitzung des Präsidiums der CDU und der CSU über die Frage Wahl des Bundespräsidenten stattgefunden haben. Beide Präsidien sind dahin übereingekommen, daß, bevor die CDU und CSU sich in dieser Frage festlegt, das Gespräch abgewartet werden soll, zu dem die beiden anderen Parteien uns aufgefordert, eingeladen hatten. Inzwischen liegt auch eine förmliche Einladung des Bundeskanzlers zu diesem Gespräch vor. Es ist für die nächste Woche vorgesehen. Eingeladen werden wohl, wenn ich das richtig sehe, die sämtlichen Parteivorsitzenden und die Fraktionsvorsitzenden, d. h. also für uns Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und ich und die entsprechenden Persönlichkeiten bei den beiden anderen Parteien. Die Bitte der beiden Präsidien geht dahin, in der Frage der Benennung eines eigenen Kandidaten Zurückhaltung zu üben – ja nun, ich mein’, das ist die Bitte, die dort ausgesprochen wurde, und der ich mich natürlich auch in vollem Umfange anschließe. Es ist wohl in der Tat – es wäre vielleicht auch besser gewesen, wir hätten eine solche Bitte schon zuvor stärker berücksichtigt. Jedenfalls dienen wir uns selber nicht damit, wenn wir diese Diskussion in der Öffentlichkeit in der Weise führen, wie das in letzter Zeit geschehen ist. Ich selbst habe in der Öffentlichkeit mich zurückgehalten. Da, wo ich gefragt worden bin, habe ich – natürlich kann man nicht sagen, »ich antworte auf diese Frage nicht« –, habe ich mich so ausgedrückt, daß sowohl Argumente für, wie Argumente gegen die Benennung eines eigenen Kandidaten sichtbar wurden. Ich möchte Ihnen sagen – das sollte ich Ihnen wohl sagen –, daß in der Sitzung der beiden Präsidien gestern – lassen Sie mich ganz vorsichtig ausdrücken – keine starke Tendenz sichtbar wurde, einen eigenen Kandidaten aufzustellen. Vielleicht darf ich mich auf diese Bemerkung beschränken. Aber, ich denke, soviel sollte ich über das rein Formale hinaus, was ich Ihnen gesagt habe, Ihnen wohl mitteilen.</p>
				<p>Der nächste Punkt, den ich hier gerne behandeln würde, ist die Frage der Debatte, die wir noch in dieser Woche zu führen haben werden über die Energie und die wirtschaftspolitische Lage. Das ist eine Debatte, die am Donnerstag eingeleitet werden wird mit einer Regierungserklärung zur Energieversorgung durch den Bundesminister für Wirtschaft. Dann wird sich eine Beratung des Sondergutachtens [über die]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-01-15-t1504_WZ_FN006" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »für den«.</p></note></seg> gesamtwirtschaftlichen Auswirkungen der Ölkrise – das ist wohl das Sondergutachten der 5 Weisen – anschließen und schließlich soll am gleichen Tage auch noch eine Große Anfrage zur Verkehrspolitik eingebracht werden. Wir möchten Ihnen vorschlagen, wir, der Vorstand, möchten Ihnen vorschlagen, daß wir heute erneut einbringen unsere Initiative vom vorigen Jahr über die steuerliche Entlastung kleinerer und mittlerer Einkommen. Wir sind der Meinung,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>daß wir in dieser Frage mittlerweile beträchtlichen Sukkurs erhalten haben sowohl von den beiden Sozialpartnern in der letzten konzertierten Aktion, wie auch von großen Teilen der Presse, und es ist mein Eindruck, [daß] wir die Regierung, die sich nach wie vor sträubt, diesen Vorschlag aufzugreifen, in sehr große Verlegenheit bringen. Dies zeigt sich schon darin, daß die Regierung ihre ablehnende Haltung mit ständig wechselnden Argumenten zu begründen versucht. Zunächst hatte sie gesagt, unser Vorschlag hätte eine inflationsfördernde Wirkung. Wir würden 6 Milliarden oder 8 Milliarden D-Mark Kaufkraft freisetzen. Darauf hatten wir geantwortet: Der Sinn unseres Vorschlags besteht ja gerade darin, daß, wenn diese steuerliche Entlastung vorgenommen wird, die Tarifpartner sich eben dann in den Lohnerhöhungen etwas mäßigen, so daß die zusätzliche Kaufkraft, die auf die eine Weise erzeugt wird, auf die andere Weise wieder abgeschöpft wird. Darauf hatte die Regierung erklärt, aber das werden die Tarifpartner nicht machen. Dann haben wir immer gesagt: Ihr habt’s ja nie versucht! Wie könnt Ihr sagen, die Tarifpartner werden das nicht machen? Wenn Ihr nicht einmal den Versuch macht. Jetzt ist ihnen dieses Argument aus der Hand geschlagen. Die Tarifpartner haben ein Interesse an dieser Lösung gezeigt, und jetzt sagt die Regierung plötzlich – ich habe es aus dem Munde des Kanzlers und von Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> mit eigenen Ohren gehört –, jetzt sagen sie plötzlich: Wir brauchen aber das Geld für den Haushalt. Ja, meine Damen und Herren, wenn das durchgedacht wird, dieses Argument, dann würde es ja darauf hinauslaufen, daß die Regierung wünschen müßte, daß Lohnabschlüsse in einer Größenordnung, wie wir sie eben alle nicht für vertretbar halten, zustande kommen, denn nur dann kriegt sie das Geld für den Haushalt. Also, ich glaube, dies ist wirklich ein Vorstoß, eine Initiative, mit der nach wie vor in der politischen Auseinandersetzung etwas zu gewinnen ist. Und ich bitte Sie namens des Vorstandes, diesem Vorschlag Ihre Zustimmung zu geben, daß unsere damalige Initiative erneut eingebracht wird.</p>
				<p>In der nächsten Woche werden wir dann einen Bericht zur Lage der Nation oder einen Tätigkeitsbericht über die Regierung – ich weiß nicht –, immer noch ein Bericht zur Lage der Nation seitens des Bundeskanzlers entgegennehmen und werden am selben Tage diesen Bericht diskutieren, nur einen Tag. Weil dann am folgenden Tage die Steuerdiskussion beginnen wird. Wir haben uns damit einverstanden erklärt. Ich glaube, es reicht um so mehr, als der dann für uns für die Beurteilung der Lage der Nation außerordentlich wichtige Komplex des Vordringens verfassungsfeindlicher Kräfte nach unserer Vorstellung nicht in der Debatte der nächsten Woche, sondern in der Februardebatte zur Sprache kommen sollte.</p>
				<p>Wir werden – ich sagte es schon – dann am folgenden Tage eine steuerpolitische Debatte führen. Zunächst müßte ich wohl mitteilen, daß am 23. Januar, das ist auch in der nächsten Woche, der Vermittlungsausschuß zusammentritt im Hinblick auf die Einwendungen des Bundesrates gegen das Vermögensteuer- und das Erbschaftsteuergesetz. Zwei Tage danach werden wir dann im Plenum die 3. Steuerreform behandeln. Das ist also ein im wesentlichen auf Einkommen- und Körperschaftsteuer sich erstreckendes Gesetz. Hierzu wird ja, wie ich annehme, seitens der Herren Kollegen, die sich damit beschäftigen, noch berichtet werden.</p>
				<p>Einen weiteren wichtigen Punkt aus dem Bereich der Familienpolitik möchte ich Ihnen vortragen, und zwar ist dies das Ergebnis der Sitzung des Präsidiums der CDU und der anschließenden Sitzung der beiden Präsidien der CDU und CSU. Es war eine Kommission gebildet worden unter Vorsitz von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeißlerHeiner_1965-10-19">Geißler</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-01-15-t1504_WZ_FN007" type="comment"><p>Heiner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeißlerHeiner_1965-10-19">Geißler</name>, MdL (CDU) Rheinland-Pfalz und Minister für Soziales, Gesundheit und Sport.</p></note></seg> aus Rheinland-Pfalz – ist es wohl –, diese Kommission hat uns Vorschläge unterbreitet, sehr beachtliche Vorschläge. Ich kann jetzt deren Inhalt nicht im einzelnen erschöpfend wiedergeben. Aber ich möchte doch drei Stichworte nennen, die Sie in diesen Vorschlägen finden. 1. Verbesserung des Familienlastenausgleichs. Dabei handelt es sich im wesentlichen um Verbesserung des Kindergeldes. Das ist eine wichtige Sache, aber – so sagt der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeißlerHeiner_1965-10-19">[G]eißler</name>, und dem wird man nicht widersprechen können – es ist doch eine Sache, bei der wir etwas im Kielwasser der Regierungsvorschläge laufen, die wir zwar verbessern, die wir aber nicht grundlegend verändern. Deswegen – nicht nur deswegen, sondern aus einer Reihe anderer Gründe, messen er und seine Kommission einem weiteren Vorschlag ganz große – und ich möchte sagen – zentrale familienpolitische Bedeutung zu, das ist der Vorschlag, ein sog. »Erziehungsgeld« einzuführen. Lassen wir jetzt vielleicht mal den Begriff »Erziehungsgeld« beiseite. Es ist die Frage, ob das ein sehr glücklicher Begriff ist, aber, was damit gemeint ist, ist zweifellos eine sehr gute und aus unserer Sicht positiv zu bewertende Idee, daß nämlich Mütter, die ihre kleinen Kinder selbst aufziehen, dafür eine Entschädigung, Vergütung, oder wie immer Sie das nennen wollen, erhalten sollen. Und das hat ja offenkundig eine Reihe von sehr großen, hat eine sehr, sehr große Bedeutung in mehrfacher Richtung. Einmal unterstreichen wir damit die Tendenz, die wir vertreten, daß nämlich die Familie das Zentrum sein soll, in dem das Kind, insbesondere das kleine Kind aufwächst, und treten den Tendenzen entgegen, die mehr und mehr aus dem linken Flügel der SPD und erst recht aus den politischen Gruppen außerhalb der SPD schon die kleinen und kleinsten Kinder der Familie wegnehmen wollen und sie in Kinderkrippen und dergleichen kollektiv erziehen wollen.</p>
				<p>Zum anderen erhärten wir damit unsere These, daß wir wirklich für eine Gerechtigkeit der Chancen eintreten, und daß die wichtigste Chance, die man einem kleinen Kinde geben muß, darin besteht, daß man ihm die Chance gibt, von seiner Mutter großgezogen zu werden. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> hat das damals mit sehr beredten Worten in Hamburg wohl vorgetragen. Aus all diesen Gründen messen wir, mißt das Präsidium diesem Vorschlag eine große Bedeutung bei. Natürlich ist er mit erheblichen Kosten verbunden. Die Schätzungen gehen noch etwas auseinander, so daß ich jetzt gerne darauf nicht im einzelnen eingehen möchte. Ich habe den Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> gestern schon gebeten, zusammen mit dem Arbeitskreis III wegen der finanziellen Konsequenzen und auch mit dem Arbeitskreis I – darauf werde ich gleich noch mit einem Satz zu sprechen kommen –, möglichst innerhalb von 3 Wochen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, der Fraktion einen Vorschlag zu unterbreiten, über den wir dann diskutieren können. Dies, was ich heute gesagt habe, ist eine Orientierung der Fraktion. Es ist noch nicht substantiiert genug, um Gegenstand der Diskussion zu bilden. Die Beteiligung des Arbeitskreises I ist deswegen angezeigt, weil dieses Paket natürlich zugleich auch eine Bedeutung hat unter dem Gesichtspunkt der flankierenden Maßnahmen, wie wir es wohl nennen, zu § 218. Es ist ganz offensichtlich, daß das Erziehungsgeld für eine ledige Mutter auch noch zusätzliche Bedeutung hat, wenn sie ein Kind großziehen soll.</p>
				<p>Ich komme damit zu einem weiteren Punkt, nämlich dem Thema Nichtverbreitungsvertrag. Hier liegt es so, daß schon in dieser Woche einige der mitbeteiligten Ausschüsse in die Beratungen eintreten, und daß möglicherweise der Auswärtige Ausschuß – meine Damen und Herren, ich kann es ja sehr gut verstehen, daß Sie, die sich so lange untereinander nicht wiedergesehen haben, das dringende Bedürfnis zu gegenseitigen Mitteilungen empfinden. Aber ich wäre doch außerordentlich dankbar, wenn Sie vielleicht mir in dieser halben Stunde die Gelegenheit geben würden, auch Ihrer aller Aufmerksamkeit zu erhalten. Der Nichtverbreitungsvertrag sollte daher – so haben wir gemeint – bevor der Auswärtige Ausschuß in dieser Frage zu einem abschließenden Votum kommt, nochmal in der Fraktion diskutiert werden. Und dazu bietet sich eigentlich nur an der 22. Januar, das ist Dienstag, heute in einer Woche, wenn ich das sehe, abends um 19 Uhr. Damit würde die ursprünglich vorgesehene Diskussion über verteidigungs- und sicherheitspolitische Fragen an dem Abend wegfallen. Hier müssen wir dem Nichtverbreitungsvertrag als dem aktuellen Thema den zeitlichen Vorrang geben.</p>
				<p>Dann hab’ ich noch einen weiteren Punkt, den ich berühren möchte, nämlich die Einladung einer DDR-Delegation durch die Frau Präsidentin. Ich habe mich vergewissert, daß die Frau Präsidentin, als sie diese Absicht öffentlich aussprach, ich glaube wohl in einer Neujahrsansprache, weder mit den Fraktionen – jedenfalls mit unserer Fraktion nicht – noch mit unseren Mitgliedern im Präsidium Fühlung genommen hatte. Und das ist m. E. ein unmögliches Verfahren. Das werde ich auch der Präsidentin mit der nötigen Deutlichkeit sagen. Das können wir nicht hinnehmen, daß wir präjudiziert werden in solchen Fragen, wenn die Präsidentin Erklärungen abgibt, ohne mit einem Worte uns konsultiert zu haben. Was die Sache selber anlangt, so möchte ich nicht gerne für meine Person, aber ich bin natürlich auch bereit, das hier zu diskutieren, mich in eine Position hineinzubegeben, von der aus man sagen würde: Wir lehnen das unter allen Umständen ab. Ich stehe auf dem Standpunkt, ich hab das sehr oft gesagt, daß die Gelegenheit zu Gesprächen mit Vertretern der anderen, auch wenn es gegnerische Kräfte sind, genutzt werden sollte. Ich selbst bin in der Vergangenheit immer so verfahren. Ich habe – allerdings in der Zeit, bevor ich in den Bundestag gewählt wurde – Kontakte mit Vertretern der DDR gehabt und ich habe das Gefühl, daß es doch auch in unserm Sinne wichtig ist, solche Kontakte zu benutzen, um ihnen unseren Standpunkt zu sagen. Ich meine, daß es um so notwendiger ist, als wir nicht sicher sein können, mit welcher Deutlichkeit die anderen im Bundestag vertretenen Fraktionen den Standpunkt zum Ausdruck bringen, von dem wir noch bis vor einiger Zeit geglaubt haben, daß es der gemeinsame Standpunkt wäre.</p>
				<p>Ich möchte dann gerne abschließend noch eine interne Mitteilung machen. Die Planungsgruppe, deren Konstituierung wir in der letzten Sitzung vor Weihnachten beschlossen hatten, hat ihre 1. Sitzung hinter sich gebracht. Sie hat eine Dreier-Gruppe, nämlich die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> mit der Führung ihrer Geschäfte beauftragt, wie das in dem Grundsatzbeschluß der Fraktion vorgesehen war, und wir haben geregelt die Zusammenarbeit zwischen der Planungsgruppe und dem Planungsstab. Es hat sich herausgestellt, daß ohne eine gute Zusammenarbeit der beiden Institutionen, der Planungsgruppe und des Planungsstabes eine sinnvolle fruchtbare Arbeit auf dem Bereich der Planung nicht erwartet und erhofft werden kann. Und ich möchte diese Gelegenheit benutzen, meine Damen und Herren, um Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> sehr dafür zu danken, daß er in der zurückliegenden Zeit den Planungsstab auf die Beine gestellt hat. Der Planungsstab bildet die wichtige vorhandene Keimzelle für Planung in der Fraktion, von der wir uns ja alle etwas versprechen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, dann habe ich nur noch eine abschließende Bemerkung, nämlich, daß wir den 18. und 19. März dieses Jahres für eine Sitzung der Fraktion in Berlin vorgesehen haben. Sie erinnern sich, daß wir angekündigt haben in Berlin, daß wir zweimal im Jahr nach Berlin wollen. Ich meine, daran sollten wir festhalten. Ich sehe keinen Grund, von diesem Prinzip abzuweichen. Da müßte eine Sitzung im Frühjahr stattfinden. Der 18. bietet sich aus der Sicht der CDU, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, deswegen an, weil das Präsidium der CDU und auch wohl der Bundesausschuß der CDU an dem Tage ohnehin in Berlin ist. Also 18. und 19. März eine Sitzung der Fraktion in Berlin. Ich danke Ihnen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Ich darf meinen Bericht zur Diskussion stellen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>: Herr Vorsitzender! Ich glaube, zu Beginn dieses Jahres sollte man angesichts der Trostlosigkeit der europäischen Entwicklung sowohl in den Verhandlungen über die Vorbereitung einer Antwort auf das Angebot der Vereinigten Staaten vom 23. April, auf die Haltung im Mittelost-Konflikt, in der Energiekrise und jetzt beim Regionalfonds, angesichts der Trostlosigkeit dieses Starts, von dem ein bedeutender Europäer sagte, er hätte – sehr bedeutender – das in zwanzig Jahren seit 1950 noch nicht erlebt, auf einen Punkt hinweisen, von dem ich glaube, daß er ein Positivum zu Anfang dieses Jahres darstellt, obwohl ich sagen müßte, auch das würde ich nur mit allem Vorbehalt. Insofern als in den Vereinigten Staaten nach den Erfahrungen, dem Ausbruch des Mittelost-Konflikts und der Intervention der Sowjetunion die Vereinigten Staaten nachdenklicher geworden sind über die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixonschen</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-01-15-t1504_WZ_FN008" type="comment"><p>Richard M. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name>, Präsident der Vereinigten Staaten von Amerika.</p></note></seg> Ideen von Friede für eine oder mehrere Generationen. Es sind eine Reihe von bedeutenden Reden des neuen Außenministers gehalten worden am 9. Oktober, am 9. Dezember, zwei wichtige Pressekonferenzen insbesondere die vom 25. Oktober und jetzt vom 27. November und zwei Reden des amerikanischen Verteidigungsministers oder vielmehr, zwei Pressekonferenzen – die letzte war eine Rede –, aus denen geht hervor, daß die Vereinigten Staaten ihr Verhältnis zu der Sowjetunion –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte wirklich um etwas mehr Aufmerksamkeit. Es ist eine Zumutung an den Kollegen, der spricht, aber auch an die Kollegen, die hören wollen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>: Ich glaube auch, daß der Gegenstand wichtig genug ist. Daß die Vereinigten Staaten im Begriffe sind, das revidierte Verhältnis zur Sowjetunion, das etwas unter der Perspektive der amerikanischen Wahlen und Watergate-Wogen in einer Weise sich entwickelt hatte, die für uns nicht ohne Gefahren waren, daß dieses Verhältnis neu überdacht wird. Ich sage, mit allem Vorbehalt, weil in den Erklärungen des amerikanischen Außenministers, einer der letzten des amerikanischen Verteidigungsministers, der übrigens ein sehr vorzüglicher Mann ist, daß da der Begriff der Entspannung neu definiert ist, das Verhältnis zur Sowjetunion wieder auf eine normalere Basis gebracht ist. Das ist den Amerikanern erleichtert worden aufgrund der Tatsache, daß die Sowjetunion in den Verhandlungen über SALT<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-01-15-t1504_WZ_FN009" type="comment"><p>Strategic Arms Limitation Talks.</p></note></seg> II, über MBFR<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-01-15-t1504_WZ_FN010" type="comment"><p>Mutual and Balanced Force Reductions.</p></note></seg> und über die KSZE<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-01-15-t1504_WZ_FN011" type="comment"><p>Konferenz über Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa.</p></note></seg> Positionen eingenommen haben, die mit den Moskauer Prinzipien vom Mai 1972 nun wirklich nichts mehr zu tun haben. Dieser Prozeß der Überdenkung scheint mir sehr wichtig zu sein. Noch ist die konstitutionelle Krise in den Vereinigten Staaten nicht überstanden, aber immerhin möchte ich doch eines sagen: Wenn in dieser Krise die Vereinigten Staaten die Kraft gezeigt haben, die sie gezeigt haben auf dem Höhepunkt der Krise bei der Intervention mit der Ausrufung der 3. Krisenstufe im Mittelost-Konflikt in der Nacht von 24. zum 25. Oktober, dann muß ich Ihnen sagen, daß das doch ein tröstliches Element ist. Wenn ich dazu nehme die Erklärung, die der amerikanische Verteidigungsminister gestern gemacht hat, so gibt das zusätzlichen Grund, in dieser Richtung etwas optimistischer in die Zukunft zu sehen. Denn, der wirkliche Halt, den Europa heute noch hat, liegt leider außerhalb Europas, selbst wenn er bis zu einem gewissen Grade aufgrund der modernen Waffentechnik eine Art Limitierung findet. Aber, ich möchte das ganz vorsichtig sagen insofern, als die Auffassung der entscheidenden Persönlichkeiten in den Vereinigten Staaten zu diesem Punkt noch nicht ganz einheitlich sind. Vielleicht liegt das auch daran, daß man Erklärungen der Vergangenheit überdecken will, ehe der Watergate-Skandal völlig praktisch beigelegt ist. Das möchte ich heute sagen, und das sollte man zu Beginn dieses wichtigen Jahres, angesichts des europäischen Debakels noch als Positivum vermerken. Danke schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Nicht dazu, aber ich wollte lediglich mir eine Anregung erlauben. Sie betrifft die Verfassungsdebatte und den Antrag der Fraktion »Betrifft: Wahrung der verfassungsmäßigen Ordnung der Bundesrepublik Deutschland«. In der letzten Fraktionssitzung, meine lieben Freunde, hatten wir dank der guten Vorarbeit von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> und seiner Arbeitsgruppe einen Resolutionsentwurf zur Verfassungsdebatte hier besprochen und verabschiedet. Sie hatten dann aufgrund der Diskussion zwei Punkte noch hinzugefügt, die auch eingearbeitet werden sollten.</p>
				<p>Ich will zu dem jetzt vorliegenden Antrag Drucksache VII/1481, der ja bereits ausgedruckt ist und ausgeteilt ist, inhaltlich nicht mehr Stellung nehmen. Das ist eine gelaufene Sache. Ich möchte aber die Formulierung dieses Antrages, wenn wir ihn mit dem, was wir hier beschlossen haben, vergleichen, zum Anlaß nehmen, die Bitte auszusprechen, daß demnächst doch eine so weite Entfernung von beschlossenen Papieren nicht mehr unter den Begriff der »redaktionellen Änderung« genommen werden kann.</p>
				<p>Ich will davon absehen, daß das Papier zwar – wenn ich mich so ausdrücken darf – »holzschnittartigen Charakter« und insofern vielleicht einer primitiven Verdeutlichung halber gewonnen hat. Nur ist es z. T. mit Sätzen belastet, die tatsächlich nicht nur dem korrekten Juristen, sondern auch dem – würde ich sagen – Politiker schwerfallen deshalb zuzustimmen, weil man natürlich an die Grenze dessen kommt, wieweit man überhaupt das Grundgesetz zum zweiten Mal noch beschließen kann.</p>
				<p>Das verstehen Sie, bitte, nicht als unbillige Kritik. Ich sage das deshalb, weil wir es unseren Gegnern in dieser Angelegenheit nicht so leicht machen sollen, um bestimmte Sätze von uns ad absurdum zu führen. Ich habe das von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> vorgelegte Papier – ich hab’ das noch bei mir, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>, mit sehr großem Dank an Sie und die Kommission, für stärker gehalten für die parlamentarische Debatte. Aber, wir sollten vielleicht daraus die Konsequenz ziehen, daß, wenn so gravierende Änderungen bei verabschiedeten Fraktionspapieren vorgenommen werden, sie doch wenigstens dann auch den normalen Weg durch die Fraktion nehmen. Denn alles kann man nicht unter den Begriff der »redaktionellen Änderung« fassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>! Sie haben vollkommen recht. Ich bitte Sie nur auf eines zu achten: Die Fraktion ist nur sporadisch aktionsfähig. Nicht wahr? Niemand empfindet das mehr als ich. Und da wir immer unter Zeitdruck stehen, hat in diesem Fall die sonst sicherlich notwendig gewesene und erneute Befassung der Fraktion nicht mehr damit stattfinden können. Die Debatte war ursprünglich für diese Woche vorgesehen. Ja, da waren eben die Herren, die das alte Papier ausgearbeitet hatten, inzwischen zu noch gereifteren und fortschrittlicheren Erkenntnissen gelangt. Ich glaube, es kommt auf die Debatte noch entscheidender als auf den Text der Resolution an. Im übrigen meine ich, daß in der Resolution nichts steht, was wir nicht akzeptieren können. Sonst allerdings wäre Ihre Kritik gewichtiger gewesen. Das gebe ich zu. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Ich habe eine Frage zu zwei Punkten Ihrer Ausführungen, Herr Vorsitzender, einmal zur steuerlichen Entlastung, unser Inflationslastenausgleichsgesetz, wie wir’s genannt haben. Das sollte unbedingt heute noch, und zwar durch gemeinsamen Beschluß der Fraktion eingebracht werden. Wie man’s dann technisch in der Debatte nochmal einführt bei der Energiedebatte oder Konjunkturdebatte, das ist ’ne Sache, über die sich, glaub’ ich, heute morgen der Arbeitskreis II unterhalten hat. Der Arbeitskreis III macht allerdings einen etwas anderen Vorschlag, als ursprünglich unser Paket aussah. Neben der Erhöhung des Grundfreibetrages als den wesentlichen Bestandteil von 1 680 auf 3 000 Mark mit Entlastungseffekt bei Verheirateten von runden 50 Mark, nicht ganz, 45 oder wieviel pro Monat und der Erhöhung des Sparerfreibetrages von 150, 300 auf 450/900, also 300 und 900, nicht wahr, ledig – verheiratet, neben diesen beiden Vorschlägen und anstelle des Weihnachtsfreibetrages in dieser jetzigen Situation schlägt der Arbeitskreis vor die Verdoppelung des Arbeitnehmerfreibetrages von 240 auf 480 Mark. Das würde bedeuten in der Endabrechnung der Milliardenbeträge etwa gleicher Betrag. 8 Mrd. und jetzt 8,1 Mrd. – bei vollem Jahr 9,6 und dann 9,8 Mrd., so daß also von der Rechnung her diese 100 Mio., wenn ich mal so sagen darf, hier keine entscheidende Rolle spielen. Ich würde bitten, daß man zumindest prüft, ob man so nicht in dieser Situation und in diesem Augenblick so verfahren sollte. Ich meine: ja!</p>
				<p>Zweitens, die familienpolitischen Initiativen, hier, glaube ich muß man sehen, daß man nicht alles kumulativ machen kann, also hier Steuerentlastung und hier das Gesamtprogramm der familienpolitischen Initiativen plus eben viele anderen Initiativen, die entwickelt werden. Der Arbeitskreis war auch hier der Meinung, ein Ja im Grundsatz zu diesen familienpolitischen Initiativen, aber im Timing, in der Fragestellung zusammen mit den anderen Fragen eben auch nicht jetzt das und dann 3 Tage später das, und damit werden wir unglaubwürdig. Sondern hier, daß diese Frage als Reformvorhaben einzuführen, aber dort es zu belassen, wo es hingehört, nämlich in die Reformvorhaben, weil wir nur dadurch – nicht wahr? – nach draußen in der Argumentation bestehenbleiben können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>! Wir werden dieses Thema sicherlich jetzt diskutieren müssen. Ich würde sehr großen Wert darauf legen, daß die Fraktion heute einen Beschluß dazu faßt. Ich wickle aber die Wortmeldungen in der Reihenfolge ab, in der sie eingegangen sind, und komme vor Beendigung dieses Teils der Debatte, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, auf Ihren Antrag zurück. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>: Herr Vorsitzender, meine verehrten Kollegen! Die Freunde im Europäischen Parlament haben mich gebeten, zu einer Frage, die der Herr Vorsitzende vorhin angeschnitten hat, ein paar Worte Ihnen zu sagen, weil sie heute nicht hier sein können. Wir sind außerordentlich besorgt über die Entwicklung, die die Bundesregierung jetzt eingeleitet hat. Wir sind der Auffassung, daß die Sozialistische Internationale in vorzüglicher Weise harmoniert und daß die Auseinandersetzung über den Regionalfonds ein Teil der Kampagne zum Sturz der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeathEdward">Heath</name> ist.</p>
				<p>Wenn Sie die Lage in England betrachten, dann ist die Stimmung, die Labour ununterbrochen gegen den Beitritt zur EWG durchzieht, und wenn Sie sehen, daß die konservative Regierung in dieser Lage nichts anderes in der Hand hat als die Auseinandersetzung über die regionalen Hilfsmaßnahmen in der ganzen Auseinandersetzung mit der Labour-Fraktion, dann wird Ihnen das klar, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> begonnen hat. Ich möchte auf diesen Punkt ganz nachdrücklich hinweisen.</p>
				<p>Nun ist hier eine Reihe von Vokabeln in den Raum gestellt worden, die ich für sehr bedenklich halte. Das Wort vom Gießkannenprinzip, das der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> in die Diskussion eingeführt hat, ist natürlich sehr publikumswirksam, aber es ist gerade die Bundesregierung selber, die in Richtung auf das Gießkannenprinzip drängt. Das Europäische Parlament hat bei der Verabschiedung der Empfehlung über den Regionalfonds hier ausdrücklich gerade für klare Prioritäten votiert und sich dafür eingesetzt, daß gerade kein Gießkannenprinzip angewandt wird. Statt dessen bemüht sich die Bundesregierung im Verein mit anderen Regierungen der Europäischen Gemeinschaft über den Ministerrat, nun eine Art Gießkannenprinzip, ganz gleich, wie groß immer der bestrichene Raum wäre, durchzusetzen. Und auch wenn es nachher sehr viel weniger ist, so geht die Entwicklung doch in beide negative Richtungen, nämlich sehr viel weniger als notwendig wäre, finanziell einzusetzen und gleichzeitig an Stelle des Prioritätenkatalogs das Gießkannenprinzip einzuführen.</p>
				<p>Die Lage halten wir deshalb für so bedenklich, weil alles Reden über eine Weiterentwicklung der Europäischen Gemeinschaft, das Zusammenfassen zu einer politischen Handlungsgemeinschaft, die Auseinandersetzung über die Formulierung einer europäischen Identität, wenn Sie wollen, sogar die Vorstellung, daß wir eine gemeinsame Sicherheitspolitik betreiben, daß eine Weiterentwicklung der Europäischen Gemeinschaft ohne die Lösung der Probleme der Regionalpolitik unseres Erachtens nach überhaupt nicht vorstellbar ist. Und, wenn die Bundesregierung hier gerade die Schwierigkeiten macht, so handelt sie in Wirklichkeit so, daß sie gerade nicht an einer Weiterentwicklung der europäischen Integration interessiert ist.</p>
				<p>Das soll man klar sehen. Das sind die beiden Punkte, auf die wir hinweisen. Und wir sollten auch in der Argumentation darauf achten. Und unsere Freunde aus den anderen Ländern erwarten, daß wir auch ein wenig uns um Solidarität bei dieser Auseinandersetzung bemühen. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name> hatte nun in seinem Namen an den Fraktionsvorsitzenden ein Telegramm gerichtet, in dem unsere Vorstellungen drinstehen. Worum’s mir heute bei dieser Bemerkung geht, ist nur, Sie auf die Verbindung hinzuweisen, daß wir uns eben nicht im luftleeren Raum bewegen, sondern daß, wenn wir die europäische Politik ankurbeln wollen, wir gerade der Frage des Regionalfonds und der Regionalpolitik aller höchste Bedeutung zumessen müssen und, daß wir sehen müssen, daß wir gegenüber dem Handeln der Sozialistischen Internationale uns in einer reinen Defensivposition befinden.</p>
				<p>Aus diesen Gründen möchte ich Sie sehr nachdrücklich darum bitten, vielleicht dem Fraktionsvorsitzenden in den Auseinandersetzungen im Parlament dabei zu unterstützen, daß wir der Regierung es nicht so leicht ermöglichen, die Situation hier zu verfälschen. Und, daß wir sie international auch zur Verantwortung ziehen. Das werden wir in Brüssel und in Straßburg versuchen. Danke sehr!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Als nächster hat das Wort der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte zu zwei Fragen Stellung nehmen. Die eine davon hat der Vorsitzende angesprochen. Ich möchte, [was] die Einladung der Präsidentin an die Volkskammerdelegation angeht, sagen, daß es natürlich ganz unstrittig ist, daß man die Kritik an der Präsidentin teilen muß, die der Vorsitzende ausgesprochen hat. Wenn sie niemanden vorher konsultiert, ist das unerhört. In der Sache, denke ich, sollte man wissen – und manch einer vielleicht weiß es nicht, der hier sitzt –, daß es schon einmal den Besuch einer Volkskammerdelegation gegeben hat 1952 hier in Bonn. Daß damals – ja, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, Sie winken ein wenig ab, es ist deswegen interessant, nicht nur, daß damals ein CDU-Präsident hier das Haus geführt hat, sondern daß damals der SPD-Parteivorstand wörtlich beschlossen hat: »Jedes Gespräch oder auch nur jede Begegnung mit den unlegitimierten Vertretern der Sowjetzone sind abzulehnen«. Und deswegen wurde damals dem Vizepräsident Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-01-15-t1504_WZ_FN012" type="comment"><p>Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name>, 1949–1972 MdB (SPD), 1949–1966 und 1969–1972 Bundestagsvizepräsident.</p></note></seg> verboten, an dieser Begegnung teilzunehmen. Also, unter unserer Führung hat damals eine solche Begegnung stattgefunden. Und ich denke, das sollte man jedenfalls wissen, wenn darüber öffentlich diskutiert wird.</p>
				<p>Ein ganz anderes Thema, Herr Vorsitzender, das in der Lageberichterstattung nicht angesprochen worden ist. Ich möchte mir aber erlauben, es mit 2 Sätzen anzusprechen. Ich hab’s Ihnen in einem Brief geschrieben, Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, die Lage beim Bundesausbildungsförderungsgesetz bei den Studenten seit 1. Oktober vergangenen Jahres. Aufgrund der Anhebung etlicher Gehälter durch die Tarifergebnisse von vor 1 Jahr sind manche Eltern in eine Einkommenssituation geraten, die ihnen effektiv zwar nicht mehr bringt, die aber nun über die Grenze hinaus führt, die gegeben ist für die Bemessung solcher Unterstützungen.</p>
				<p>Das hat dazu geführt, daß bei einer sehr großen Zahl von Studenten die Stipendien entweder ganz wegfallen oder beträchtlich gekürzt sind. Ich nenne nur als Allerletztes ein Beispiel: Bei einer Studentin im Examenssemester von vorher 360 Mark auf 160 Mark. Diese Regierung will erst zum 1. 1. ’75 etwas anheben. Wir wollen, wie unsere Fachleute gesagt haben, schon zum Sommersemester das machen. Das ist richtig. Das sollten wir auch tun. Ich meine aber, daß wir noch in diesem Wintersemester für eine einmalige Zahlung uns einen Weg überlegen sollten. Hier sind sehr viele in sehr schwierigen Lagen, und wir sollten verhindern, daß eine Radikalisierung deswegen eintritt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Als Nächster hat das Wort der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> (Wangen), ihm folgt der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> (Wangen): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, Sie haben in Ihren einleitenden Worten das Thema Einladung der Bundestagspräsidentin zum Erscheinen einer Volkskammerdelegation hier in Bonn angesprochen. Über die formale Seite brauchen wir uns hier wahrscheinlich nicht zu unterhalten, weil darüber vermutlich eine Meinung herrscht. Das ist möglicherweise in der Beurteilung der Sache selbst ein wenig anders, und deswegen erlauben Sie mir, daß ich dazu ein paar Worte sage. Im Grundsatz teile ich die von Ihnen vorgetragene Auffassung, daß hier ein Gespräch mit Vertretern der DDR auch mit politischen Vertretern der DDR von uns grundsätzlich zu bejahen und zu begrüßen ist und daß wir es durchprüfen sollten. Nur scheinen mir zwei erhebliche sachliche Bedenken gerade gegen die vorgesehene Form des Gespräches und der Begegnung gegeben. Das erste hat mehr grundsätzlichen Charakter. Wenn es eine Form von Gesprächen gibt, die ich – das möcht’ ich ausdrücklich sagen – für bedenklich und für nicht ungefährlich halte, dann ist es das Gespräch vom Bundestag gegenüber der Volkskammer oder einer Delegation dieser Volkskammer. Denn hier heben wir ein Gremium dann auf eine Stufe mit der frei gewählten Vertretung des Deutschen Volkes, denen wir auch heute noch jedes Prädikat einer echten Volksvertretung absprechen müssen. Die Wahlen sind nach wie vor eine Farce gewesen, aus der auch die jetzige Volkskammer hervorgegangen ist. Und niemand in der Welt hält dieses Gremium für ein echtes Parlament.</p>
				<p>Nun ist aber insofern eine Änderung nach der Verabschiedung des Grundlagenvertrages und nach dem Beitritt der DDR zum Pakt über bürgerliche und politische Rechte eingetreten, als ja nach diesem Pakt auch die DDR verpflichtet ist, ihren Bürgern freies Wahlrecht zum Parlament zu gewähren. Wenn wir nach dieser neuen Rechtslage eine offizielle Delegation der Volkskammer offiziell vom Deutschen Bundestag aus empfangen, dann laufen wir Gefahr, der Auslegung dieses Vorgangs Vorschub zu leisten, als werde hier ein rechtmäßig gewähltes Parlament von einem anderen rechtmäßig gewählten Parlament empfangen und entstehe hier ein ordentlicher Verkehr zwischen solchen Parlamenten, wie er auch sonst in der Welt üblich ist.</p>
				<p>Hier gleich der 2. Punkt, der gefährlich erscheint. Hier droht nämlich die Gefahr, daß eine interparlamentarische Begegnungsform entsteht, die dem Argument der DDR Vorschub leistet, das zwischenstaatliche Verhältnis zwischen der Bundesrepublik und der DDR sei kein besonderes innerdeutsches Verhältnis, sondern ein ganz normales völkerrechtliches Verhältnis zwischen ausländischen Staaten. Auch hier müssen wir nach meiner Auffassung ganz besonders aufpassen, daß diese Begegnung nicht der Argumentation der DDR Vorschub leistet.</p>
				<p>Soviel zu diesem grundsätzlichen Argument, was diese Begegnung betrifft. Es gibt aber auch, meine Damen und Herren, noch ein zeitliches Argument. Im gegenwärtigen Zeitpunkt ist das Verhältnis zwischen den beiden Staaten in Deutschland auf einem außerordentlichen Tiefpunkt angelangt. Warum sollten wir eigentlich gerade jetzt eine solche Begegnung herbeiführen, die doch nur der DDR die Propagandaschau gibt, als entwickle sich im Verhältnis der Teile Deutschlands alles ganz normal, während in Wirklichkeit doch die Abgrenzungspolitik fortgesetzt wird und die Unmenschlichkeit nach wie vor praktiziert wird, was wir ja in der kommenden Woche bei der Debatte über den Bericht zur Lage der Nation deutlich machen wollen. Wenn kurz darauf eine solche Einladung erfolgt und hier ein Propagandaforum aufgezogen wird, dann strafen wir uns doch selbst mit unsern Argumenten Lügen, wenn wir das in diesem Zeitpunkt tun.</p>
				<p>Ein letzter Gesichtspunkt, meine Damen und Herren! Wir haben das Thema heute früh im Arbeitskreis diskutiert, und da wurde die Frage angesprochen, die berechtigte Frage, ob eine kritische Haltung der Union zu diesem Gesichtspunkt nicht auf sehr geringes Verständnis in der Öffentlichkeit stoßen würde. Wenn wir so kritisieren, daß wir sagen, wir lehnen diese Gespräche einfach ab, geben wir wieder eine sehr schlechte Figur in der Öffentlichkeit ab. Wenn wir aber differenzieren und sagen: Warum sollen wir ausgerechnet das innerdeutsche Gespräch am falschesten Zipfel anpacken, an dem es überhaupt angepackt werden kann, nämlich in einem Gespräch von Parlament zu Scheinparlament, warum fordern wir nicht andere Formen des Gesprächs, warum fordern wir nicht etwa den schon längst fälligen und trotz aller Bedenken eigentlich doch wünschenswerten Austausch zwischen kommunalen Instanzen, etwa die Möglichkeit von Städtepartnerschaften zwischen Städten in der Bundesrepublik und der DDR und andere Begegnungen, die wirklich zu echten innerdeutschen Kontakten führen könnten? Wenn wir also hier unsere Kritik mit positiven Vorschlägen für andere, bessere Formen des innerdeutschen Gespräches begleiten, dann glaube ich nicht, daß ein Nein der CDU/CSU zu dieser speziellen Begegnungsform uns in der Öffentlichkeit in ein so schiefes Licht bringen würde, wie es jene annehmen, die uns raten, hier nicht so negativ uns einzustellen. Vielen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Danke schön! Es folgt der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>. Ihm folgt der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte kurz im Anschluß an das, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> gesagt hat, noch etwas unter dem Eindruck einer Reise nach Amerika und Gesprächen in Washington zum deutsch-amerikanischen Verhältnis und zur amerikanischen Politik sagen, nicht, weil ich berichten will, sondern weil ich glaube, daß die Thematik Europa – Amerika das kommende Jahr beherrschen wird.</p>
				<p>Erst einmal möchte ich dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> zustimmen, wenn er sagt, daß Selbstbewußtsein und Macht der Vereinigten Staaten von Amerika letzten Endes ungebrochen sind, trotz der außen- und innenpolitischen Krisen, und daß wir Sicherheitspolitik ohne oder gar gegen die Vereinigten Staaten von Amerika nicht machen können. Wir können uns keinen Antiamerikanismus irgendeiner Art erlauben. Aber in den Gesprächen in den Vereinigten Staaten habe ich auch wiederum etwas anderes feststellen können, nämlich die Tatsache, daß die Amerikaner sich über die Auswirkungen etwa ihres Bilateralismus mit den Russen, die psychologischen Auswirkungen auf das europäische Selbstbewußtsein, auf die psychologische Widerstandskraft der Deutschen etwa, nicht immer das notwendig klare Bild machen. Und hier kommt es darauf an, meine sehr verehrten Kollegen, daß wir nun aus der Tatsache, daß wir aus sicherheitspolitischer Verantwortung eindeutig zu den Vereinigten Staaten von Amerika stehen, nicht alles, was die Amerikaner gegenüber der Sowjetunion als tentative policy betreiben, als Versuch einer Entspannungspolitik, die bei den Amerikanern immer reversibel ist, nun in allem, was die Amerikaner weltpolitisch gegenüber der Sowjetunion tun, ohne weiteres, um nicht zu sagen »automatisch«, mitmachen.</p>
				<p>Die Amerikaner haben gesagt, haben mir ganz klar gesagt, sie sehen, daß die Sowjetunion versucht, ihre Einflußstrategie in Europa so zu treiben, daß sie den politischen Widerstandswillen der westeuropäischen Völker unterminieren. Der stellvertretende amerikanische Außenminister, mit dem ich zwei längere Gespräche führen konnte, sagte: Wir sehen auch ganz klar in Washington, daß der Sowjetunion andere Mittel als militärische zur Verfügung stehen, um ihren Einfluß auf Westeuropa auszudehnen. Konsequenz aus dieser Feststellung, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist: Aus unserer Bindung und Treue zu den Vereinigten Staaten ergibt sich nicht, daß wir in unserer gesamten Politik gegenüber der amerikanischen Politik uns nur reaktiv verhalten sollen. Bei den Argumenten zu den Ostverträgen, wahrscheinlich wird es jetzt auch bei dem Atomsperrvertrag so sein, wird sehr leicht argumentiert, aber wir müssen uns doch in dem Trend vor allen Dingen der amerikanischen Politik hineinbegeben. Diese amerikanische Politik versteht sich selbst als tentative policy, als versuchsweise Politik, die reversibel ist. In einer solchen Entwicklung müssen wir m. E. in verstärktem Maße in Zukunft aus Bündnissolidarität und – ich möchte sagen – aus gut verstandener Freundschaft mit den Vereinigten Staaten in Zukunft m. E. stärker warnend darauf hinweisen, wie sich aus amerikanischer Sicht durchaus verständliche Politik gegenüber der Sowjetunion in Europa auswirkt.</p>
				<p>Die Amerikaner stehen auf dem Standpunkt, daß ihr Bilateralismus zur Sowjetunion sich von unserem Bilateralismus in drei wesentlichen Punkten unterscheidet. Das erste ist, sie verhandeln immer au[s] der Position der Macht und der Stärke. Zweitens, sie verhandeln aus der Position der geographischen Entfernung und drittens, sie verhandeln immer ohne irgendwelche moralischen und historischen Komplexe gegenüber der Sowjetunion. Und sie sehen in verstärktem Maße ein, daß, wenn wir mit der Sowjetunion Entspannungspolitik treiben, alle diese Faktoren nicht gegeben sind. Wir verhandeln in der Position der Schwäche, wir verhandeln als exponiertestes Land und wir verhandeln mit einem historischen und moralischen Komplex. Und die Sowjetunion, das sehen die Amerikaner jetzt stärker, als sie es noch vor 1 Jahr getan haben, wirkt auf diese Weise in die Bundesrepublik Deutschland destabilisierend, letzten Endes auch zu Lasten der amerikanischen Interessen hinein.</p>
				<p>Denn, meine Damen und Herren, ich habe sehr oft in Amerika bewußt die Frage gestellt: Wie stark ist noch in der amerikanischen politischen Elite das Bewußtsein vorhanden, daß die vitalen Interessen der Vereinigten Staaten von Amerika in einer äußersten Krise, die ja nie auszuschließen ist, identisch sind mit den europäischen Interessen? Oder, andersrum ausgedrückt, wie stark das Gefühl ist, daß u. U. auch die Existenz von New York und Chicago eingesetzt werden muß, um Köln und Hamburg zu schützen? Ich muß Ihnen berichten, daß verschiedene Vertreter sowohl des Parlamentes wie im Regierungsapparat gesagt haben: Diese Identität sei nicht mehr so selbstverständlich, wie sie bisher gewesen ist. Daraus, meine Damen und Herren, ergibt sich nicht antiamerikanische Emotion, sondern eine Neustrukturierung des westlichen Bündnisses in engster Zusammenarbeit mit den Vereinigten Staaten, die Friktionen u. U. in Einzelfragen in Kauf nimmt, aber wir als CDU müssen in dieser sich verändernden Situation – und ich sage das den Amerikanern ja nicht zum Vorwurf – ein starker Motor sein für die Entstehung einer europäischen Machtkomponente in dieser Welt. Wir dürfen, und ich habe es gesagt, weil ich fürchte, daß in der nächsten Zeit wieder solche Diskussionen aufkommen, nicht wieder in unserer Partei und in unserem Lande die Proatlantiker und die Proeuropäer entstehen lassen. Es gibt keine anti-amerikanische Politik, die wir betreiben könnten. Aber so, wie die Dinge konkret infolge des Vietnam-Krieges, infolge der nuklearen Entwicklung und Verwundbarkeit Amerikas geworden sind, haben wir die Pflicht, uns dem Prozeß der europäischen Einigung nicht nur hämisch oder nicht nur kritisierend, sondern aktiv anzuschließen, ihn zu fördern. Dabei aber, soweit Friktionen politischer, sicherheitspolitischer und ökonomischer Art entstehen, den Amerikanern in vertrauensvollem Gespräch unsere Meinung sagen und begründen müssen. Die Zeit ist vorbei, wo wir im Namen unserer sicherheitspolitischen Abhängigkeit von den Vereinigten Staaten von Amerika alle Rechts- und Linksbewegungen der amerikanischen Rußlandpolitik mitmachen können. Ich glaube, hier ist auch der Grund – das ergibt sich aus Gesprächen mit Engländern für eine gewisse Wandlung der englischen Politik, die ihrerseits ja niemals antiamerikanisch war, die aber diese objektiven Faktoren sieht.</p>
				<p>Wir sollten hier in enger Kooperation mit unseren europäischen Partnern, aber auch mit dem amerikanischen Verbündeten in Zukunft stärker gestaltend auf diese Dinge mit einwirken, und ich bitte Sie darum, wenn in den nächsten Wochen die Diskussion in den verschiedensten Bereichen nun wieder losgehen wird – es wird wohl mit dem Atomsperrvertrag anfangen –, daß wir uns nicht beeindrucken lassen davon, daß dieses oder jenes Argument nun bestimmte frühere amerikanische Verträge oder Haltungen kritisiert. Es gibt Haltungen der Solidarität, die sich in Form der Kritik durchaus äußern können.</p>
				<p>Ein Allerletztes: Mir hat ein sehr enger amerikanischer Freund im State Departement, der jetzt dort an hoher Stelle ist, gesagt, wir sollten uns nicht darüber im Unklaren sein, daß die Vertrauensdecke zwischen Amerika und Deutschland noch sehr gering ist, und daß die Vertrauensdecke etwa zu England aber auch zu Frankreich – relata refero – erheblich stärker sei als die zu Deutschland. Und es sei falsch, wenn wir etwa eine Art Proamerikanismus zu Lasten unserer Beziehungen zu Großbritannien oder zu Frankreich betreiben würden. Es kann nur eine gute amerikanische Politik der Bundesrepublik Deutschland und der CDU/CSU geben, das ist eine solche, die wir mit unseren europäischen Verbündeten abstimmen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Als Nächster Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin). Ihm folgt der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> hat in seinem Bericht eine sehr bedeutsame sozialpolitische Frage angeschnitten, und zwar im Zusammenhang mit den sog. flankierenden Maßnahmen, das Erziehungsgeld hier erwähnt. Meine Damen und Herren, damit ich nicht falsch verstanden werde, ich bin natürlich grundsätzlich für die Einführung eines solchen Erziehungsgeldes. Ich würde mich aber einer schweren Unterlassung schuldig machen, wenn ich Sie nicht darauf aufmerksam machen würde, was das bedeutet. Erziehungsgeld hat doch nur einen Sinn, wenn es für die Dauer, für die sich die Mutter der Erziehung ihres Kindes widmet, eine Lohnersatzfunktion erfüllt. Meine Damen und Herren, nach dem Mutterschutzgesetz erhalten Mütter vor der Entbindung 6 Wochen und 8 Wochen nach der Entbindung in der sog. Schutzfrist oder während des Arbeitsverbots ihr vorausgegangenes Netto-Einkommen. Was das bedeutet, heißt, daß heute im Durchschnitt für jeden Fall etwa 2 ½tausend Mark aufzubringen sind für diese 14 Wochen. Und, obwohl ursprünglich das Gesetz vorgesehen hat, daß der Bund diese Mittel voll erstattet, ist während des Finanzänderungsgesetzes 1967 neben anderen Maßnahmen, die z. T. heute schon abgebaut sind – ich erinnere hier nur an die Beteiligung der Rentner an ihrer Krankenversicherung und an andere Dinge noch mehr –, ist es bis heute so geblieben, daß für jeden Fall nur 400 Mark erstattet werden, und die übrigen Mittel, die aufgewandt werden müssen, den Versicherten aufgehalst werden. Den Versicherten – das ist wahrscheinlich zu wenig geläufig, daß die Leistungen der Krankenkassen ausschließlich aus dem Beitragsaufkommen aufgebracht werden müssen. Wenn wir also ein Erziehungsgeld in dem Umfange leisten wollen, dann können Sie sich etwa eine Vorstellung machen, welcher finanzielle Bedarf dazu notwendig ist.</p>
				<p>Es hat keinen Sinn, etwa meinetwegen schön von Erziehungsgeld zu sprechen und etwa die Leute im Monat mit 100 oder 200 Mark abzuspeisen. Damit kann eine alleinstehende Mutter z. B. nicht leben und noch weniger ihr Kind erziehen. Ich wollte also darauf aufmerksam machen. Ein Beispiel gibt es ja in Österreich. Dort gibt es tatsächlich nach der Entbindung ein Jahr Karenz-Urlaub für die Mütter. Sie erhalten während dieser Zeit aus der Arbeitslosenversicherung Mittel, und zwar in Höhe ihres Arbeitslosengeldes. Ich wollte also die Fraktion nur darauf aufmerksam machen, was dies also bedeutet. Ich persönlich bin sogar der Meinung, bevor man weitere Ausgaben noch beschließt, obwohl ich im Grunde für diese Regelung bin, muß erstmal der Bund seine ursprüngliche Verpflichtung wieder erfüllen, nämlich die Ausgaben für das Mutterschaftsgeld voll erstatten, wie es s. Z. gewollt war vom Gesetzgeber, und zwar zu der Zeit, als wir den Arbeitsminister gestellt haben und in der Regierung waren. Heute allerdings ist kein Mensch bereit, etwa die Kassen im Bundeshaushalt damit zu belasten.</p>
				<p>Ich wollte nur darauf hingewiesen haben, damit Sie wissen, welches Problem hier Sie vor sich haben, obwohl ich grundsätzlich dafür bin. Danke für die Aufmerksamkeit!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name>, nachdem wir also gehört haben, daß Sie grundsätzlich dafür sind, würde ich vorschlagen, daß Sie ihre Anmerkungen im Arbeitskreis, der ja ohnehin – wir geben ja heute erst das Signal – […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-01-15-t1504_WZ_FN013" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> begleitende Maßnahmen vorzulegen. Wir werden darüber nachher in der Fraktion noch zu beschließen haben. Als nächster der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name>.</p>
				<p>Zur Geschäftsordnung Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>], bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>: Ich möchte beantragen, daß wir nunmehr zur Tagesordnung übergehen und nicht hier die Aussprache zum Bericht des Fraktionsvorsitzenden in die Länge ziehen. Jedesmal, wenn dann die Beschlüsse zur Fraktionstagesordnung zu treffen sind, ist die Fraktion nicht mehr präsent.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>], ich würde einen Vermittlungsvorschlag machen. Wir haben noch 4 Wortmeldungen. Wenn wir alle Kollegen bitten, sich kurz zu fassen, dann wird, glaub’ ich, dies zu machen sein, und wir können dann [gemäß] Ihrem Wunsche, den ich voll teile, zur Tagesordnung übergehen. Bitte, einverstanden? Bedanke mich! Bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich hätte gerne einen ganz kurzen Bericht über den Stand der Frage der Versteuerung der Aufwandsentschädigungsfrage deswegen, weil die Behandlung dieser Frage in der Presse in der Weihnachtszeit sehr unglücklich gewesen ist. Danach sieht es nun so aus, daß nur die SPD und »zwei jüngere Geschäftsführer«, wie es ausdrücklich heißt »ihrer Steuerpflicht – so die Presse – nachgekommen[«] seien.</p>
				<p>Das ist das eine, das zweite ist, daß, was Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> gesagt hat hinsichtlich –</p>
				<p>(Heftige Unruhe.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Also, jetzt mache ich einen sensationellen Vorschlag: Wir schalten das alles ab, sind ruhig und hören Sie hervorragend –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name>: Ja, das was Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> gesagt hat hinsichtlich dessen, daß man sich Zurückhaltung auflegen sollte, bei Alternativwahl Bundespräsident usw. dürfte auch für unsere Fraktion gelten, denn wir haben in der Weihnachtspause so viele Experten, berufene und unberufene, gehört, die sich also teils widersprüchlich zu den einzelnen Themen gemeldet haben. Damit komme ich zu dem Thema Planungsgruppe. Das ist ein sehr verdienstvolles Vorhaben, nur warne ich davor, aus der Sicht des Fußvolkes, das immer mehr schwindet – und ich rechne mich noch zum Fußvolk –, daß wir in eine Überorganisation hereinkommen, zumal sich der Verdacht nicht ganz ausräumen läßt, daß viele, die eine Funktion haben, diese Funktion mehr im eigenen Interesse denn der Allgemeinheit willen ausüben. Danke sehr!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ich bitte weiterhin um Ruhe, dann können wir wirklich wunderbar verfahren. Zum 1. Punkt Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name> ja?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Die Frage der Besteuerung die Frage, ob die Aufwandsentschädigungen, welche die Parlamentarischen Geschäftsführer aus der Fraktionskasse ersetzt bekommen steuerpflichtig sind oder nicht, war einige Jahre umstritten. Es gab verschiedene Finanzbehörden, und zwar die zuständigen Finanzbehörden für die betreffenden Parlamentarischen Geschäftsführer, die die Auffassung vertreten haben und in Form von Verfügungen der Oberfinanzdirektion nach Prüfung genauester Art dann dahingehend entschieden haben, daß es sich hier um Entschädigungen handelt, die parallel zu denen der Abgeordneten-Aufwandsentschädigungen sind, und deswegen beide Entschädigungen als eine Einheit behandelt werden müssen und demgemäß steuerfrei sind. Und zwar mit der Begründung, daß diese Entschädigungen unter keine der 7 Einkommensarten des Einkommensteuergesetzes fallen.</p>
				<p>Es gab andere Finanzbehörden, die diese Frage anders beantwortet haben. In der Zwischenzeit gab es eine gemeinsame Sitzung aller Abteilungsleiter der Finanzministerien der Länder und des Bundes. Dort wurde dann festgelegt, und »geklärt« nach Meinung der Finanzverwaltung, daß es sich hier um steuerpflichtige Beträge handelt. Streitig ist im Moment lediglich folgendes: ob diese Beträge steuerpflichtig sind als Einkünfte aus nichtselbständiger Arbeit oder als sonstige Einkünfte oder Einkünfte aus selbständiger Arbeit. Wir vertreten bisher die Auffassung – ich werde auch dann erklären, warum –, daß dies auf keinen Fall Einkünfte aus nichtselbständiger Arbeit sind, weil nämlich die ganzen Voraussetzungen der Weisungsgebundenheit hier nicht vorliegen, sondern weil die parlamentarischen Geschäftsführer nichts anderes tun als jeder andere Abgeordnete, nur vermehrt und nur getragen von dem Auftrag ihrer Kollegen, sich also über das normale Zeitmaß hinaus mit den Fragen zu beschäftigen.</p>
				<p>Dies ist also der Punkt, der offen ist. Dagegen hat sich bisher bei uns die Meinung durchgesetzt, daß wir gegen die Besteuerung selbst keinen Einspruch einlegen sollten, sondern die jetzt erst von der Finanzverwaltung gebildete Meinung akzeptieren sollten, daß es sich hier um steuerpflichtige Einkünfte handelt.</p>
				<p>Im übrigen, diese Frage ist nicht nur bei Parlamentarischen Geschäftsführern der CDU/CSU-Fraktion umstritten gewesen, sondern auch bei denjenigen der anderen Fraktionen. Die haben lediglich das, was jetzt hier geklärt worden ist, bereits für sich vor einigen Monaten geklärt. Ebenso ist es noch umstritten beispielsweise bei den betreffenden Funktionsträgern verschiedener Länderparlamente. Auch dort gibt es zahlreiche – und deswegen ist der Finanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WertzHans">Wertz</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-01-15-t1504_WZ_FN014" type="comment"><p>Vom Bearbeiter korrigiert aus »Wärz«. Gemeint ist Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WertzHans">Wertz</name>, MdL Nordrhein-Westfalen (SPD) und Finanzminister.</p></note></seg> hier zuständig –, dort gibt es einige Fälle, in denen SPD-Abgeordnete der Länderparlamente die Auffassung vertreten haben, dies sei nicht steuerpflichtig. Kurzum, ich darf zusammenfassen.</p>
				<p>Es handelt sich hier um eine Steuerrechtsfrage. Diese Steuerrechtsfrage ist jetzt dahingehend entschieden, daß eine Besteuerung stattzufinden hat. Gegen diese Besteuerung wehrt sich keiner der Beteiligten. Nur, es kann nicht verlangt werden, daß, solange die Finanzverwaltung anderer Meinung war, daß man dann der Finanzverwaltung aufgedrängt hat, Steuer zu bezahlen. Ich danke Ihnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen vielmals! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> noch zu einer zusätzlichen Mitteilung. Bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Meine Damen und Herren, die Darstellung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name> hat ja deutlich gemacht, daß es sich hier in Wirklichkeit nur um ein Rechtsproblem handelte. Ich möchte aber, weil Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name> ganz speziell eine Berichterstattung in der Zeitung angesprochen hat, wo die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> und ich genannt waren als angeblich diejenigen, die besondere Steuerschulden hatten, darauf hinweisen, daß die Bild-Zeitung das ja nachher berichtigt hat. Und ich darf Ihnen also sagen, daß ich von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> und von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> weiß, daß sie ihre Beträge ordnungsgemäß bei ihren Finanzämtern sowieso schon weit vorher angemeldet haben. Wenn Sie das für mich einsehen wollen, kann ich Ihnen gerne die Bestätigung meines Finanzamtes dazu vorlegen, das nämlich ausdrücklich mir diese Bestätigung gegeben hat, nur für den Fall, daß wir darauf abgesprochen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Also, ich möchte vielleicht, wenn ich da auch eine persönliche Erklärung abgeben, meine Damen und Herren. Ich bin ja von Hause aus Anwalt, wie Sie wissen, und ich habe meine Steuerveranlagungen stets bis jetzt jedes Jahr sehr kritisch daraufhin überprüft, ob die Forderungen, die der Staat gegen mich erhob, berechtigt waren oder nicht. Und ich bin in zahllosen Fällen gegen die Festsetzung meiner Steuer angegangen und zum großen Teil mit Erfolg. Ich fühle mich in dieser elementaren Wahrnehmung von Bürgerrechten tatsächlich, das muß ich Ihnen offen sagen, gehemmt, gehindert und verwundbar, und was weiß ich, seitdem ich die hohe Ehre habe, Vorsitzender dieser Fraktion zu sein. Ich möchte Ihnen nur darauf hinweisen, was für eine schwierige Lage das ist. Ich meine, man könnte zu diesem ganzen Besteuerungsthema noch vielmehr Grundsätzliches sagen. Man könnte auch den Standpunkt durchaus vertreten, daß diese Bezüge nicht der Steuerpflicht unterliegen. Aber die guten Ratgeber, die wir alle in so großer Zahl haben, sagen: Lassen wir das. Na, ich will das auch gar nicht hart durchfechten. Ich erwähne das nur mal, damit ich doch, um vielleicht mit der Tendenz alle die betroffen sind, durchaus zu ermutigen, die Rechte, die Sie haben, auch dann wahrzunehmen, wenn Sie sie als Abgeordneten vielleicht hier und da in irgendwelche Schwierigkeiten bringen können.</p>
				<p>Die Frage, die jetzt zur Diskussion steht, ist wohl unsere steuerliche Initiative, wenn ich das richtig sehe. Dazu hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> sich gemeldet. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, Sie haben das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren, wir haben am Donnerstag auf der Tagesordnung eine Erklärung der Regierung zu der Energiesituation und außerdem die Überweisung des Sondergutachtens der 5 Weisen von Mitte Dezember zur Ölkrise. Dieses Sondergutachten zeichnet sich dadurch aus, daß es wie alle Gutachten nach 4 Wochen eigentlich schon wieder überholt ist. Dieses ganze Prognosemachen mit amtlichem oder wissenschaftlichem Siegel ist eine Unart geworden als ein Bestandteil der Globalsteuerung, die uns ja das Wachstum nach Maß bescheren sollte und die Bestätigung der Konjunktur. Diese Prognosemacherei ist ein ausgesprochen inflationstreibendes Element. Ich würde sagen, daß ein Sinn, überhaupt über dieses Gutachten zu debattieren, nur darin bestehen kann, angesichts der bevorstehenden Tarifrunden, daß wir bei dieser Gelegenheit unser Steuerentlastungsprogramm in der vom Arbeitskreis III vorgeschlagenen Form wieder einbringen. Das ist mein Petitum, das ist das Petitum des Arbeitskreises II.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Darf ich das so verstehen, daß Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> und Sie in dieser Form gleichartige Anträge stellen? Danke Ihnen schön! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>. Letzte Wortmeldung, dann können wir darüber abstimmen – nicht?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Ich möchte etwas sagen zur DDR-Volkskammer. Nun, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name> hat schon daran erinnert, das ist nicht der erste Besuch der Volkskammer hier. Die waren mal hier bei Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhlersHermann_1949-09-07">Ehlers</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-01-15-t1504_WZ_FN015" type="comment"><p>1949–1954 MdB, 1950–1954 Bundestagspräsident.</p></note></seg>, der Präsident war da und die Rollen sind total vertauscht. Damals stand <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhlersHermann_1949-09-07">Ehlers</name> mutterseelenallein, denn die SPD hatte dem Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name>, dem Vizepräsidenten, verboten, dabei zu sein und die FDP hatte dem Vizepräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-01-15-t1504_WZ_FN016" type="comment"><p>Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name>, 1949–1957 MdB (FDP), 1949-1953 Bundestagsvizepräsident, 1953–1956 Bundesminister für besondere Aufgaben.</p></note></seg> verboten, dabei zu sein. Das waren, soweit ich das damals noch in Erinnerung habe von damals, jeweils einstimmige Fraktionsbeschlüsse. Also stand <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhlersHermann_1949-09-07">Ehlers</name> allein und hat sie empfangen. Die Leute wurden aus der Volkskammer hier mit Tomaten beworfen. Dafür hatte gesorgt der Wilhelm Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchützWilhelmWolfgang">Schütz</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-01-15-t1504_WZ_FN017" type="comment"><p>Wilhelm Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchützWilhelmWolfgang">Schütz</name>, 1954–1972 Vorsitzender des Kuratoriums »Unteilbares Deutschland«.</p></note></seg> mit seinem Kuratorium</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p>und die Jungsozialisten. Die haben das damals gemacht.</p>
				<p>Diese Verschiebung der Dinge sollten wir uns doch einmal ein bißchen überlegen. Wir waren, die CDU/CSU immer gesprächsbereit. Mit Menschen zu sprechen haben wir nie für falsch gehalten und Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-01-15-t1504_WZ_FN018" type="comment"><p>Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, 1949–1963 Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland.</p></note></seg> und Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gemeinsam lagen immer auf derselben Linie, wenn es unseren Landsleuten nutzt, lassen wir über vieles mit uns reden.</p>
				<p>Frage ist also: Nutzt das den Landsleuten? Das weiß ich nicht. Die Rechtssituation ist anders heute als damals. Das ist ganz gewiß richtig. Wir haben einen Vertrag, den wir nicht gemacht hätten, der aber auch nach unserer Auffassung heute die Rechtsbasis ist, auf der wir weitermachen wollen. Hoffentlich, wenn wir mal an die Regierung kommen. Wir könnten gar nicht anders. Sollen wir einen Unterschied machen zwischen Parlamentariern aus der DDR, die eigentlich keine Parlamentarier sind, und Parlamentariern aus der Sowjetunion, die genauso gewiß keine Parlamentarier sind? Sollen wir immer kompliziertere Politik machen und sagen, mit den Russen reden wir, aber mit der DDR reden wir nicht? Mit der DDR-Regierung reden wir vielleicht, aber mit den DDR-Parlamentariern reden wir nicht. Wer soll das überhaupt noch begreifen draußen, wenn wir dann rausgehen? Unsere Haltung sollte sein, daß wir in die Gespräche, wenn wir sie nicht verhindern können – diese Gespräche können wir wahrscheinlich genauso wenig verhindern, wie wir die Verträge haben verhindern können. Wir hätten’s nicht gemacht. Wir können nichts dafür, daß heute in Ostberlin 100 Botschaften sitzen. Aber akzeptieren müssen wir’s letzten Endes jetzt. Das ist nicht mehr zu ändern. Und den Kollegen, die sagen, wir würden die DDR jetzt weiter aufwerten, die DDR-Parlamentarier, indem wir mit ihnen reden, liebe Freunde, das Gegenteil ist doch richtig. Wir machen doch einen Skandal aus der Geschichte und ein weltweites Aufsehen, wenn wir uns weigern, einen Mann dahin zu schicken zu den Gesprächen. Dann wird’s ein Skandal. Dann werden die im ganzen sozialistischen Lager aufgewertet und in weiten Teilen der Weltöffentlichkeit. Und eines sage ich Ihnen: Gegen Gespräche hat unsere Bevölkerung mit Sicherheit nichts, vor allen Dingen dann nicht, wenn wir in diesen Gesprächen deutlich unsere Meinung sagen. Und wir haben ’ne Meinung. Und wir haben, und gerade, weil ich gegen Karlsruhe war, darf ich das mal sagen: Wir haben sogar ein Urteil aus Karlsruhe, das wir bei der Gelegenheit denen mal vor die Füße knallen können.</p>
				<p>Ich bin also der Meinung: Auftreten, die Meinung der CDU/CSU sagen, das nicht der SPD und der FDP allein überlassen, daß das Ganze denkbar unglücklich von der Präsidentin ist, das ist das mindeste, was man sagen kann. Aber reden und mit den Leuten sprechen. Ich glaube, alles andere würde falsch verstanden und ginge gegen uns aus.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen sehr, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>! Ich neige selbst Ihrer Auffassung zu. Ich würde die Präsidentin, und zwar würde ich sie scharf kritisieren, daß sie alle diese Dinge eigenmächtig macht. Das ist wirklich unmöglich. Wer weiß, vor was für Situationen wir übermorgen stehen, wenn wir das hinnehmen. Aber ich würde sehr vorsichtig sein, die Sache selbst zu kritisieren. Wir werden ja darüber nochmal sprechen können abschließend. Ich neige der Auffassung zu, die Sie hier vertreten haben. Dann wollen wir jetzt, meine Damen und Herren – es ist irgendwas mit diesen Mikrophonen nicht in Ordnung. Aber da können wir wohl nichts dran machen, was? Die Technik läßt uns im Stich. Dann würde ich Sie bitten, meine Damen und Herren, meine Kollegen und Kolleginnen, daß wir dem Vorschlag der Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> auf Wiedereinbringung unseres Steuerentlastungsgesetzes vom vorigen Jahr in modifizierter Form, so wie das hier vorgetragen wurde, unsere Zustimmung geben. Wer dafür – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>: Da ich selbst eine andere Auffassung vertrete, möchte ich sie wenigstens mit zwei Worten begründen dürfen. Ich selbst habe mich im vorigen Herbst für dieses Gesetz sehr eingesetzt und auch für richtig gehalten, auch den Zeitpunkt für zutreffend gehalten. Ich befürchte, daß wir, wenn wir jetzt dies noch einmal als Gesetzentwurf einbringen, deshalb politisch über das ganze Jahr in eine etwas problematische Situation hineinkommen, da, wie ich gehört habe, vermutlich 3 Wochen später ein Milliardenpaket auf dem Tisch liegt, ich persönlich habe auch schon vor 8 Wochen gesagt, daß ich eine familienpolitische Initiative für dringend notwendig halte. Aber, wenn wir in dieser Woche einen Gesetzentwurf noch einmal einbringen, von dem ich glaube, daß es hinreichend ist, wenn er politisch besetzt ist in der Öffentlichkeit, und 3 Wochen später erneut einen Gesetzentwurf im Familienbereich, daß wir dann uns die großen Auseinandersetzungen, die im Frühjahr und in der Mitte des Jahres, wenn die Regierung vor einem Scherbenhaufen steht, verscherzen, weil uns die Regierung entgegenhalten wird: Ihr bringt alle 3 Wochen ein neues Milliardenpaket im Bundestag ein. Aus diesen Überlegungen heraus würde ich eigentlich es lieber sehen, wenn man die Frage, die ja von uns besetzt ist, und wir haben es eingebracht, im politischen Raum vertreten wird, aber nicht noch einmal jetzt mit einer Gesetzesinitiative kommt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>! Dazu, wie ich annehme, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>. Bitte um Entschuldigung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Zum ersten Punkt, glaube ich, es wurden ja heute morgen auch die Meinungen ausgetauscht. Zum 1. Punkt, glaube ich, muß man sagen: Wir haben doch überzeugt im Herbst des vergangenen Jahres diese Vorschläge eingebracht, insbesondere im Blick auch – jedenfalls war ich überzeugt davon –, unter Umständen von daher für die dann stattfindenden Diskussionen um die Einkommensverbesserungen, wenn ich’s so nennen darf, auch vom Staat her einen Beitrag zu leisten. Mir scheint, daß in dieser Situation, wo Gewerkschaften aufgrund von Entwicklungen hohe Forderungen stellen, von denen sie schlecht runterkommen können, ohne auf der anderen Seite auch ein Angebot zu haben vom Staat, also hier jetzt dieses – mal gar nicht zu rechnen, wie hoch das dann ist – scheint mir also erst recht in dieser Situation dieser Beitrag noch begründet.</p>
				<p>Zweitens, es wurde heute morgen meiner Meinung nach zu Recht darauf hingewiesen, daß wir nicht glauben sollten, in dieser Frage die Besetzung schon vorgenommen zu haben. Manche wissen’s vielleicht. Die Masse aber weiß es noch nicht, daß wir diejenigen sind, die diese Frage in die Diskussion gebracht haben und wir sollten deswegen, ich glaube, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> war’s heut morgen gewesen, der gesagt hat: Alle 3 Tage diese Dinge machen! Und wir können’s durch die Diskussion um diesen Gesetzentwurf im Bundestag viel besser der Öffentlichkeit darbieten, als wenn wir nur – egal ob durch Pressekonferenz oder bei unseren kleinen Versammlungen, nicht wahr – auf diese Frage hinweisen.</p>
				<p>3. Bemerkung dazu, ich teile die Meinung von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name> oder die Befürchtung, daß u. U. dann, wenn es gelänge, das zu tun, in 3 Wochen ein erneutes Milliardenprogramm käme, wir allmählich, weil es ja dabei dann nicht bleibt, erinnern wir uns dran, daß wir noch große andere Fragen im Laufe dieser Legislaturperiode von uns aus anregen wollen, dann würden wir u. U. unglaubwürdig werden. Aber dafür kann man natürlich gezielt durchdacht, Zeitpunkt eingeschätzt, nicht wahr, selber dafür sorgen. Dafür muß dann diese Fraktion eben gerade stehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ich möchte dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> beipflichten. Dies Thema ist von uns nicht besetzt. Die Initiative, die wir im letzten Herbst gestartet haben, auch schon nach Schwierigkeiten hier in der Fraktion, war absolut richtig. Und, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>, ich bitte um Entschuldigung, für diese Argumentation habe ich überhaupt kein Verständnis. Sie haben damals gesagt: Familienpolitik, fair, das muß sein bei nächster Gelegenheit, aber nicht jetzt! – und jetzt sagen Sie schon ganz vorsorglich, also laßt uns dies nicht und Familienpolitik, das darf dann auch nicht kommen! Wir müssen uns darüber klar sein, daß wir beides brauchen und, wenn wir unserer Argumentation treu bleiben wollen, und ich bin davon persönlich zutiefst überzeugt, die Tarifpartner, ob Unternehmer oder Gewerkschaften können an einem Signal, das vom Bund in Richtung Senkung der Steuern ausgeht, nicht vorbeigehen. Und jeder Eingeweihte weiß, daß sie glücklich wären mittlerweile, wenn ein solches Signal käme, weil sie ihren Leuten sagen könnten: Wir können von diesen riesigen Höhen herunter in eine für die Volkswirtschaft der Zukunft vertretbare Etage. Deshalb würde ich also ganz massiv dafür plädieren, dem zu folgen, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> hier vorgeschlagen hat und würde glauben, daß die Signalwirkung, die wir damals mit dem Weihnachtsfreibetrag hatten, der jetzt ja wegfällt, da wir die mit der Verdoppelung des Arbeitnehmerfreibetrages genauso zentral in die Auseinandersetzung der Sozialdemokraten bringen, denn das weiß jeder, der die Versammlungen geführt hat: Weihnachtsgeld, das hat weh getan. Und ich sage Ihnen: Arbeitnehmerfreibetrag wird zentral weher tun, wenn wir diesen Punkt möglichst schnell hochspielen. Deshalb bin ich dafür, daß wir dies machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich habe noch eine Wortmeldung, das ist Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>. Können wir damit die Diskussion beenden? Ich höre keinen Widerspruch. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ich habe noch ein einziges Argument hinzuzufügen. Die Wieder-gewinnung der Stabilität erfordert Opfer von allen Seiten, und der Staat muß auch seinen Beitrag leisten. Und unser Steuerentlastungsprogramm ist der Beitrag des Staates für die Wiedergewinnung der Stabilität in einer sehr schwierigen Situation, wo wir vor so tiefgreifenden oder so schwierigen Tarifverhandlungen der Sozialpartner stehen. Das können wir, glaube ich, mit guten Argumenten vor der Öffentlichkeit vertreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke sehr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>! Dann stelle ich den Antrag, wenn ich mal so sagen darf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> übereinstimmend formulierten Antrag zur Abstimmung. Diejenigen Kolleginnen und Kollegen, die dafür sind, bitte ich um ein Handzeichen. Ich bitte um die Gegenprobe – eine Gegenstimme – Enthaltungen? Bei einer Gegenstimme so beschlossen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Herr Vorsitzender, können wir noch versuchen, das auf die Tagesordnung zu bringen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, kriegen wir das noch auf Donnerstag auf die Tagesordnung vom Donnerstag?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Ich versuch’s, versuch’s.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Haben wir dann meinen Bericht abgehandelt? Würden dann Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> die weitere Tagesordnung? Ich bitte um weitere Aufmerksamkeit für Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-01-15-t1504_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Meine Damen und Herren, zunächst aus dem Ältestenrat. Wir haben die Tagesordnung dieser Woche ja umstellen müssen wegen der Regierungserklärung Energiepolitik. Es wäre uns für die beabsichtigte Debatte Verfassung nicht mehr die ausreichende Zeit geblieben. Uns lag aber daran, die eineinhalb oder zwei Tage zu haben. Deshalb die Festlegung der Verfassungsdebatte auf 14. und 15. Februar.</p>
				<p>Nun zu dieser Woche! Nachdem der Herr Vorsitzende die ganzen Daten schon genannt hat, nur eine ganz kurze Bemerkung! Morgen ist lediglich beabsichtigt, zunächst einmal diese Verordnung Konjunkturmaßnahmen im Finanzausschuß und Haushaltsausschuß zu behandeln. Dazu muß sie dort hin überwiesen werden, und für den Fall, daß dort keine Einwendungen erhoben werden, nimmt der Bundestag dies zur Kenntnis. Dies muß morgen geschehen, weil unsere Einwendungsfrist am 16. Januar, also morgen abläuft. Am Donnerstag ist dann die Debatte Energie plus konjunkturelle Lage. Wir rechnen damit, daß dies gegen Mittag abgeschlossen sein kann, so daß dann der Nachmittag für die Große Anfrage Verkehrspolitik zur Diskussion und Debatte offen steht. Alle übrigen Tagesordnungspunkte wollen wir am Freitag erledigen. Wenn wir am Donnerstag früher mit der Verkehrsdebatte fertig sein sollten, müßten wir vereinbaren, was wir gegebenenfalls von den Punkten Freitag vorziehen.</p>
				<p>Für die kommende Woche: ein Tag Bericht zu[r] Lage der Nation, 24. am 25. dann Steuerreform. Unsere Kollegen, die damit befaßt sind, haben beantragt, wir sollen eine längere Debatte vorsehen, so daß also weitere Tagesordnungspunkte kaum behandelt werden können.</p>
				<p>Dann zwei sitzungsfreie Wochen und dann unser Antrag verfassungsmäßige Ordnung in der Bundesrepublik. Nun noch zu einigen anderen Themen! Wir haben im letzten Ältestenrat erledigen können die Frage Aktuelle Information durch die Bundesregierung. Es ist der Versuch, den Bundestag zu informieren, ehe die Presse die Einzelheiten mitgeteilt erhält. Wir haben immer dagegen eingewandt, daß dies ein einseitiges Instrument der Regierung darstellt. Wir müßten wenigstens die Möglichkeit haben, uns auch zusammenhängend, nicht bloß in Frageform dazu zu äußern. Der Vorschlag, der jetzt im Ältestenrat auch von der Koalition akzeptiert ist, sieht das vor. Ab nächster Woche, also nicht diese Woche, soll jeweils am Mittwoch diese aktuelle Information um 13 Uhr erfolgen. Die Bundesregierung würde 10 Minuten berichten. Dann würden wir 15 Minuten zusätzliche Fragen stellen und dann hätten wir, CDU/CSU 10 Minuten die Möglichkeit, eine zusammenfassende 1. Stellungnahme abzugeben und dann je 5 Minuten SPD und FDP. Auch dies ist ein Versuch bis auf weiteres. Auf jeden Fall haben wir mehr Wirkungsmöglichkeit wie bisher.</p>
				<p>Das 2. Thema, das noch offen steht, ist die Frage der Redezeit im Plenum. Wir haben das noch einmal um eine Woche zurückgestellt in der Entscheidung. Der Vorschlag heißt, künftig für die gewichtigen Tagesordnungspunkte eine feste Redezeit in etwa zu vereinbaren: 1 Stunde, 2, 3, 4 Stunden und diese Zeit dann anteilmäßig auf die Fraktion zu verteilen. Damit hätte die Fraktion die Möglichkeit, ihren Rednern eine bestimmte Redezeit zuzugestehen.</p>
				<p>Wir wären damit von dieser schematischen Regelung der 15 Minuten und dem damit immer entstehenden Streitpunkt: Kann einer mehr oder können mehr über diese 15 Minuten hinausgehen?, weg und könnten von der Fraktion her diese Sache leichter steuern.</p>
				<p>Offen ist jetzt der Verteilungsschlüssel. Im letzten Ältestenrat gab es einen Vorschlag, das zu verteilen zwischen den Fraktionen CDU/CSU 30, SPD und FDP je 20. Wenn man die Regierung dazuzählt, ist das für uns zu ungünstig. Ich stehe auf dem Standpunkt, wir müßten versuchen, zwischen Opposition und Koalition wenigstens einen Gleichstand herbeizuführen. Die Regierung können wir nach unserer Geschäftsordnung nicht binden. Hier könnte man also nur versuchen, eine gewisse Übereinstimmung zu erreichen. Diese Vereinbarung ist noch nicht erzielt. Deshalb bitte ich, nur einmal die Absicht zur Kenntnis zu nehmen. Wir werden darüber dann in der nächsten Fraktionssitzung, so hoffe ich, endgültig zu entscheiden haben.</p>
				<p>Über die Termine ist das wesentliche bereits gesagt. Steuerreform also 25. Januar und Atomsperrvertrag der Fraktionssitzung am 22. Januar abends. Vielen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, ich danke Ihnen sehr, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>! Diese Frage der Regulierung der Redezeiten halte ich für sehr bedeutungsvoll. Ich hab’ deswegen auch gebeten, da wir gestern abend im Vorstand dazu nicht genügend Zeit hatten, die Sache zurückzustellen um eine Woche, damit wir darüber noch einmal beraten können. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, die Vorstellung, daß die Regierung eine einstündige Erklärung abgibt, und wir dann mit dem 1. Redner, der für uns spricht – ganz egal, wer das sein wird – mit 15 Minuten dazu Stellung nehmen müssen, der widerstrebt mir sehr. Das muß ich offen sagen. Das wäre eine solche Ungleichgewichtigkeit, und man kann ein noch so genialer Redner sein, man kann in 15 Minuten nicht das Gewicht in eine Rede hineinlegen wie jemand, der eine einstündige Rede hält mit all dem, was auch an rhetorischen Effekten in einer einstündigen Rede drinsteckt. Also, ich meine, wir müssen das nochmal durchdenken das Konzept. Sicherlich kann die Mehrheit uns vergewaltigen, aber sie wird das vielleicht nicht tun. Sie wird sich doch vielleicht scheuen, einen Beschluß gegen unsern Widerspruch zu fassen, gegen [den] wir dann, wie ich meinen möchte, mit aller Energie in der Öffentlichkeit angehen würden.</p>
				<p>Also, ich sage nur, die Frage bedarf noch des weiteren Nachdenkens. Und daher haben wir die Beschlußfassung zurückgestellt. Bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte doch noch eine Antwort auf die Frage, ob im Ältestenrat schon auch die Möglichkeit bestehen soll, daß die Koalition und damit die Mehrheit die Redezeit gegen unseren Willen festlegt. Wenn diese Möglichkeit bestünde, dann sollten wir das nicht mitmachen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Meine Damen und Herren, die gesamte Regelung kann natürlich, ist ausgebaut auf Einvernehmen. Die Koalition hatte mehrfach angekündigt für den Fall, daß wir also jetzt eine einvernehmliche Regelung nicht zustande brächten, würden sie auf einer Änderung der Geschäftsordnung bestehen. Gut, dagegen ist auch vieles zu sagen. Wir suchen ja eine einvernehmliche Regelung. Und ich geh’ davon aus und werde dies auch zur Bedingung machen, daß natürlich auch über die Redezeit insgesamt ein Einvernehmen zwischen den Fraktionen hergestellt werden muß. Denn, man muß sich auch darüber klar sein, selbst wenn ein Einvernehmen hergestellt ist, daß eine Debatte zwei, drei Stunden dauert, dann bleibt ja immer noch das Wortmeldungs- und Rederecht des einzelnen Kollegen. Wir müssen also auch innerhalb der Fraktion uns abstimmen, daß diese vereinbarte Zeit dann doch einigermaßen eingehalten wird. Auch mit Mitteln der Geschäftsordnung kann uns niemand das Wort völlig abschneiden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>: Herr Vorsitzender, meine Kollegen und Kolleginnen! Ich wollte gerade das ansprechen, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> soeben sagte, nämlich das Recht des einzelnen Abgeordneten. Es ist möglich bei einzelnen Debatten, daß entgegen der Vorbereitung ein Abgeordneter dazu etwas zu sagen hat außerhalb der Gemeinschaft der Fraktion. Das muß nicht gegen die Fraktion sein. Und, wenn die Fraktion nun sagt: 1 Stunde Redezeit und es ist genau ausgezählt, dann wird m. E. das Recht des einzelnen Abgeordneten beschnitten, weil es genau vorbei ist. Und ich glaube, das müssen wir genau überlegen, denn dann geht der Schuß nach hinten los.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>. Ich danke sehr für alle diese Anregungen. Ich bin aber überzeugt, daß die Sache noch einmal durchdacht werden muß. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>, dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>: Ich hätte nur eine Bitte noch zur Verfassungsdebatte. Ich wäre dankbar, wenn es nun wirklich möglich wäre, den 14. und den 15. Februar voll für diese Debatte zu reservieren und nicht doch noch etwas Zusätzliches hineinzunehmen, wie es ja auch in einer Mitteilung der Fraktionsgeschäftsführung vor Weihnachten, als wir noch glaubten, die Debatte in dieser Woche führen zu können, angekündigt war.</p>
				<p>Und eine 2. Anmerkung zu dem Problem, das meine Vorredner auch beschäftigt hat, ich unterstreiche Ihre Auffassung, daß die in der Presse vermeldete vorgesehene Zeitaufteilung von 7 zu 3 zugunsten der Koalition schlechterdings untragbar ist. Auf dieser Basis werden wir uns m. E. zu keiner Regelung dieser Art verstehen können. Das mindeste, was wir erreichen müßten, meine ich, wäre 4 zu 6 und auch das ist noch zu schlecht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Zu zwei anderen Punkten des Berichtes von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>!</p>
				<p>Einmal zur Frage zum Plenum dieser Woche: Beratung der Verordnung zur Änderung der 3. VO über steuerliche Konjunkturmaßnahmen. Das gibt mir Veranlassung, Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, darauf hinzuweisen, daß wir allmählich als Opposition nicht nur als Opposition sondern als Parlament eigentlich überflüssig werden. Wenn die Regierung ihre Gesetzesvorlagen – das ist ja nicht das erste Mal – so plant, daß uns zur Beratung in den Ausschüssen über wichtige Fragen überhaupt keine Zeit mehr bleibt. Ich habe mich zum letzten Mal als Vorsitzender des Haushaltsausschusses bereit erklärt, unter dieser Pression eine Sitzung anzustellen. Ich werd’s in Zukunft ablehnen. Ich habe dies auch der Präsidentin geschrieben. Und ich wäre dankbar, wenn die Fraktion mal deutlich machen würde, daß wir als Parlament und als Opposition zumindest Zeit bekommen müssen, Dinge zu durchdenken, bevor man von uns Stellungnahmen abfordert.</p>
				<p>Zweite Bemerkung zur Frage, die Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> angeschnitten hat in der nächsten Woche, Frage Steuerreformgesetz. Hier ist wohl zu erwarten, daß die Koalitionsfraktionen den 25. bestimmen für die Debatte aus den bekannten Gründen. Unsere Kollegen meinten heute morgen im Arbeitskreis, wir müssen dann beantragen, diese Sache abzusetzen. Nicht? Im Plenum unten. Das müssen Sie dann wissen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, damit Sie dort nicht Vorwürfe bekommen. Dann müßte anschließend, weil das sicherlich die Absetzung abgelehnt wird, eine größere Debatte erfolgen, wobei die Redner bereits bestimmt sind. Aber das ist ein Punkt, der in der nächsten Woche dann vorgetragen werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Absetzen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, mit welcher Begründung?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Weil nicht mehr aktuell. Weil nicht mehr aktuell –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Weil – die ganzen Steuerbeschlüsse überrollt sind durch die Entwicklung. Ja, ich wollte nur die Begründung kennen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>: Herr Vorsitzender, ich wollte Sie fragen oder Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, zu welcher Uhrzeit am Mittwoch morgen diese Debatte ist, denn wir sind ja eigentlich davon ausgegangen, daß wir Ausschußsitzungen haben. Und dann habe ich noch eine 2. Frage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Sie meinen die Konjunkturmaßnahmen? Die Absicht ist folgende. Am Beginn der Fragestunde, also um 13 Uhr diesen Punkt aufzurufen, während der Fragestunde, eineinhalb Stunden, also 90 Minuten den Ausschüssen Gelegenheit zu geben, sich dazu zu äußern, um mehr oder minder am Schluß der Fragestunde das bereits zu erledigen, d. h. Zustimmung des Bundestages oder entsprechende Einwendungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>: Also theoretisch wird die Ausschußzeit nicht tangiert? Ich habe eine 2. Frage: Welcher von diesen Punkten im Plenum ist so wichtig für uns, daß die Fraktionsgeschäftsführung wohl die Idee haben könnte, hier müßte die Fraktion präsenter sein als sie es normalerweise leider ist. Ich hab mich ja dazu schriftlich geäußert. Dieses Verfahren, wie wir es an den letzten Tagen vergangenen Jahres haben erleben müssen, daß der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> hilfesuchend so oft über unseren Geheimsender gesprochen hat, daß kein Mensch es mehr ernst genommen hat, ist ein Verfahren, das wir nicht praktizieren sollten. Ich schlage hier vor, ich will das hier nur erwähnen, daß wir gewissermaßen abstellen, quasi eine Art Plan machen dafür, daß immer ein Teil von uns da ist, weil sonst jeder sagt: Ach, da gehen ja die anderen hin, ich brauche nicht, und dann ist niemand da.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>, niemand empfindet den gegenwärtigen Zustand schmerzlicher, als ich es tue. Aber ich muß Ihnen leider sagen, die bisher angebotenen Mittel, um diesen Zustand abzuändern, versprechen keinen durchschlagenden Erfolg. Nach meiner bescheidenen Meinung auch das von Ihnen vorgeschlagene Mittel nicht. Dennoch – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> und die übrigen stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden und ich wollen dieses Thema natürlich weiter beraten. Es ist ein ganz deprimierender Zustand. Und außerdem ein Zustand, der m. M. nach für uns politisch abträglich ist, insbesondere dann, wenn wir selber eine Debatte beantragen und sind nur so schwach vertreten. Ich hoffe immer, daß durch das ewig wiederholte Appellieren über die Lautsprecheranlage den Kolleginnen und Kollegen der Aufenthalt in ihren Arbeitszimmern so verleidet wird, daß sie dann schließlich notgedrungen doch ins Plenum kommen. Eine gewisse Zermürbungstaktik, die ich da betreibe. Aber ich gebe zu, der Erfolg ist auch nicht großartig, nicht? – Ja, wenn Sie nicht in ihren Zimmern sind, können Sie’s auch nicht hören, wie Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name> eben gesagt hat. Ich schließe daraus, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>, nicht wahr, daß er die ganze Zeit auf seinem Zimmer gesessen hat</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p>und das alles über sich hat ergehen lassen, ohne die gewünschte Konsequenz zu ziehen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, dann Sie.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Ich möchte eine Bemerkung machen zu dem, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> gesagt hat und dann noch eine zu dem, was eben diskutiert wurde.</p>
				<p>Zu dem, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> gesagt hat, muß man sich natürlich erinnern, daß wir dieses, der Regierung sehr günstige Verfahren selber praktiziert haben, wie ich mich erinnere in extenso. Ich habe das immer bedauert. Ich wäre aber dankbar in dem Zusammenhang, wenn ich mich recht erinnere, hatten wir einen Antrag zur Änderung der Geschäftsordnung selbst eingebracht und vorliegen als Drucksache. Wenn also im Arbeitskreis I vielleicht darüber mal berichtet würde, wo ja gewisse Fristen gewahrt werden sollen. Nach meiner Kenntnis ist der Bundestag das einzige Parlament, das sich ein solches Verfahren erlauben kann. Keine Verfahrensordnung eines Kommunalparlaments gibt es, die es gestatten würde, von heute auf morgen, solche Anträge, Initiativen, auch von anderen Fraktionen einzubringen. Und ich hab’ es nie kapiert, daß wir selbst an dieser Bereitschaft, uns zu entmannen, uns so aktiv seither beteiligt haben. Ad 1!</p>
				<p>Ad 2, eine Bemerkung zu dem, was eben zum Schluß diskutiert worden ist. Es gibt so ein paar Kollegen, die das Vergnügen hatten, wie ich auch, in der Regel während der Plenarsitzung nicht anwesend sein zu können, weil wir im Haushaltsausschuß sitzen. Für uns wär’s manchmal ein Vergnügen und es wäre sogar manchmal bitter notwendig, in einer Plenarsitzung sein zu können. Nun unterstelle ich aber, daß meine Kollegen und ich, alldieweil wir einen Wahlkreis haben und ansonsten ja arbeiten, etwa die gleiche Arbeit zu tun haben wie andere Kollegen auch. Und ich frage mich von daher: Wie bringen denn meine Kollegen ansonsten die Plenarzeit zu?</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, das ist ein dornenvolles Thema, und wir geben uns nicht geschlagen. Aber ich muß sagen, das Allheilmittel, das überzeugende Wirkung verspricht, hat mir bisher noch keiner nennen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Herr Vorsitzender, man kann durchaus mit Stellvertretern des Haushaltsausschusses so hin und wieder mal in den Haushaltsausschuß beordern. Ich bin immer bereit, ins Plenum zu kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ah, sehr gut! Darf ich das dann an unsern Obmann im Haushaltsausschuß weiterleiten, diese Anregung? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Es gibt auch welche, die sind sowieso nie im Haushaltsausschuß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Aber das könnte man vielleicht ändern. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, fühlten Sie sich angesprochen durch das, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> eben über die Geschäftsordnung gesagt hat? – Gut, greifen Sie das bitte auf! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Liebe Freunde, das Plenum ist deshalb so deprimierend, weil wir seit vielen Jahren im falschen Saal tagen. Man hätte daraus in allen anderen Gremien längst Konsequenzen gezogen. Wenn ich weiß, daß bei einer Veranstaltung normalerweise 50 Leute kommen, kann ich nicht einen Saal von 500 laufend nehmen. Was jeder Versammlungstechniker weiß, haben wir noch nicht ganz begriffen. Im Unterhaus in England geht’s deshalb, weil das Unterhaus viel kleiner ist als wir. Wir werden statt dessen noch einen viel größeren Plenarsaal bauen, daß es noch mehr auffällt nachher.</p>
				<p>Also, das in den richtigen Saal gehen, wäre eigentlich das Abstellen dieser Sache, denn wir können nicht alle von Montag oder von Dienstag früh bis Donnerstag abend bei allen Tagesordnungspunkten da sitzen. Wir sind keine <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-01-15-t1504_WZ_FN019" type="comment"><p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, MdB (SPD) und Vorsitzender der SPD-Fraktion.</p></note></seg> und wollen das ja auch nicht werden. Das ist die erste Überlegung. Die zweite ist, nachdem wir in dem Riesensaal tagen – aber, auch wenn wir in einem kleineren Saal tagen würden – erwarten müßte man, Herr Vorsitzender und liebe Kollegen, daß alle die da sind, deren Thema aufgerufen ist, d. h. die beteiligten Ausschüsse mit ihren Mitgliedern und stellvertretenden Mitgliedern. Und, daß das nicht der Fall ist, das allerdings sollte man m. M. nach ändern und könnte man ändern. Das ist ein ganz klar umrissener Personenkreis, nicht die gesamte Fraktion angesprochen, sondern die, deren Thema aufgerufen ist, und die sollten da sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>! Was den 1. Punkt betrifft, die Frage des Plenarsaals, so habe ich mir erlaubt, vorzuschlagen, daß bei dem Neubau eines Bundeshauses ein großer und ein kleiner Plenarsaal vorgesehen werden und die normalen Sitzungen im kleinen Plenarsaal stattfinden. Darauf ist mir gesagt worden, das hätte keinen Zweck, dann würde überhaupt keine Sitzung mehr im großen Plenarsaal stattfinden. Daraufhin sind wir jetzt in einem Gespräch, was ich mit Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> geführt hat, der uns vertritt in diesem Ausschuß, der über die künftigen Baumaßnahmen zu befinden haben wird, wir sind untereinander so abgekommen, daß Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> einen Vorschlag machen wird, wonach der neue Plenarsaal kleiner sein wird als der jetzige Plenarsaal und so ein Pultarrangement mit vollen Arbeitsmöglichkeiten und Telefon nur für die 1., allenfalls die 1. und 2. Reihe vorsehen wird. Und für alle weiteren Reihen dann nur noch ganz gedrängte Stühle da sein werden, so daß</p>
				<p>(Lauter einsetzender Disput.)</p>
				<p> – also ich sehe, dies ist eine Frage, die wir auch hier noch einmal erörtern müssen. Ich empfinde genau wie Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> den jetzigen Zustand, meine Damen und Herren, als absolut unzuträglich, dem Parlament und seinem Ansehen abträglich und für uns als Partei und Fraktion schädlich. Das muß ich ganz offen sagen.</p>
				<p>Und deswegen wäre es mir weit sympathischer, wir würden in einem Saal tagen, wo meinetwegen nur ein Viertel der Abgeordneten Plätze finden. Dann würde sich ja herausstellen – im englischen Parlament ist das so. Und, wenn alle da sind, muß ein Teil stehen. Aber, ehrlich gesagt, ich fände das besser als diesen Riesensaal, in dem kein Mensch sitzt. Aber ich sehe, daß das mit den zwei Bankreihen doch hier auf Oppo wie? Ganz gefährliche Sache? Also, dann müssen wir – aber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, dann müssen wir dieser Sache systematisch zu Leibe gehen. Wir haben damit zu tun – ich bitte noch einen Augenblick um Aufmerksamkeit. Wir haben es zu tun damit, daß jetzt die Aufträge für den Architektenwettbewerb herausgehen. In diesen Aufträgen muß natürlich umschrieben werden, wie das Parlamentsgebäude aussehen soll. Infolgedessen ist jetzt der Moment, wo wir unsere – vielleicht noch nicht der allerletzte, aber doch der geeignete Moment, wo wir unsere Wünsche und Vorstellungen an den Mann bringen müssen. Ich würde vorschlagen, daß wir eine kleine Kommission konstituieren, die unter dem Vorsitz von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, der dort unser Vertreter ist, diese Fragen erörtert. Ich glaube, das ist die einzige Möglichkeit, wie wir zu einer systematischen Willensbildung kommen könnten. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyRichard_1972-12-13">Ey</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EyRichard_1972-12-13">Ey</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte in diesem Zusammenhang zumindest eins auch in Erinnerung bringen, nämlich die Tatsache, daß die arbeitsphysiologischen Voraussetzungen in diesen Sitzen und Bänken völlig unmöglich sind und nicht dazu anregen, etwa stillschweigend vor sich hinarbeitend die Präsenz zu verbessern während der Plenarsitzung. Das ist nur möglich, wenn die arbeitsphysiologischen Voraussetzungen von Bänken und Podesten wesentlich verbessert werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, das ist ein sehr interessantes Thema. Ich bitte um Aufmerksamkeit für Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Wir brauchten diese Debatte eigentlich gar nicht weiterführen, wenn wir in Anbetracht der Tatsache, daß wir uns 4 Wochen lang nicht gesehen haben, daß wir eine umfangreiche Tagesordnung haben, dieses neue Jahr beginnen mit der Tatsache, daß im Raum nach noch nicht mal zweistündiger Debatte keine hundert Mitglieder dieser Fraktion mehr anwesend sind. Ich bedauere das zutiefst.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1974-01-15-t1504_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen sehr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>. Wir sind allerdings sozusagen am Ende unserer Tagesordnung. Wie bitte?</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>Ich bitte um Entschuldigung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>, ich habe etwas Falsches gesagt. Es beginnen die Berichte der Arbeitskreise. Das Wort hat Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> für den Arbeitskreis VI. Oh, ich bitte um Entschuldigung! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name>. Bitte sehr um Entschuldigung!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, nur eine ganz kurze Bemerkung! Eines Neulings. Was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EyRichard_1972-12-13">Ey</name> eben sagte, sollten wir sehr wohl berücksichtigen. Es mag nun sein, wenn man ein bißchen lang geraten ist, daß man besonders schmerzhaft empfindet. Ich persönlich weiß nicht mal, wie ich meine Beine unterbringen soll, wenn ich im Plenum sitze. Das spielt auch eine Rolle, nur, Herr Vorsitzender – ja, ja, meine Damen und Herren, das spielt hier wohl eine Rolle. Wir sollten es nicht nur technisch sehen, daß so viele Kolleginnen und Kollegen fehlen, liegt ja nicht darin, daß sie zu faul sind, sondern es liegt darin, daß sie zu tun haben und, wie ich meine, zu wenig Hilfsmöglichkeiten angeboten bekommen, auf die sie einen Teil ihrer Arbeit delegieren könnten. Wäre dem so, Herr Vorsitzender, könnte man die Präsenz ganz sicher heben. Es also nur auf bösen Willen abzuheben und zu meinen, die Kollegen wollten nicht, wäre zu wenig. Man sollte dies mit in die Überlegungen einbeziehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich unterstelle in keiner Weise bösen Willen, das möchte ich ausdrücklich hervorheben. Nur das Endergebnis ist außerordentlich deprimierend, was dabei herauskommt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Herr Vorsitzender, der Arbeitskreis VI hat heute nur 1 Punkt der Fraktion vorzutragen, und das ist das Thema Bundesausbildungsförderungsgesetz. Ich wäre dankbar, wenn der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name> kurz darüber berichten dürfte, weil er die Federführung im Arbeitskreis und im Ausschuß für die Ausbildungsförderung hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name>, Sie haben das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name> : Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Die Bundesregierung hat nun endlich am 13. Dezember, nachdem bereits der Bericht 3 Monate überfällig war, diesen Bericht zum Bundesausbildungsförderungsgesetz gemacht. Dieser Bericht hat allgemein eine ganz große Enttäuschung hervorgerufen, wie vorhin eben auch Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name> ein Beispiel dafür gebracht hat. Denn die ursprünglich vom Bundeswissenschafts- und Bildungsminister angekündigte Erhöhung bereits zum 1. 10. ’74 ist auf den 1. 1. ’75 hinausgeschoben worden. Außerdem ist unserer Auffassung nach zumindest die Erhöhung der Freibeträge wesentlich zu niedrig, weil man nicht vom derzeitigen Zeitpunkt ausgehen darf, sondern in Rechnung stellen muß, daß ja 1974 und 1975, wo ja dieses novellierte Bundesausbildungsförderungsgesetz gilt, dann wesentlich andere Einkommensverhältnisse herrschen als sie heute gegeben sind. Deswegen habe ich für die Arbeitsgruppe im Auftrag des Arbeitskreises gleich im Anschluß an die Veröffentlichung des Berichtes eine Erklärung abgegeben. Übrigens auch die FDP hat eine sehr deutliche Absage an diesen Bericht gegeben und angekündigt, daß sie bei den Haushaltsberatungen für eine wesentliche Erhöhung bemüht sein wird.</p>
				<p>Der Sprecher der SPD-Fraktion im Ausschuß Bildung und Wissenschaft, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-01-15-t1504_WZ_FN020" type="comment"><p>Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>, MdB (SPD), stellv. Vorsitzender des Ausschusses für Bildung und Wissenschaft.</p></note></seg> hat angekündigt, daß die SPD sich bemühen wird, den Termin der Inkraftsetzung auf den 1. 4. vorzuziehen. Die Kritik ist natürlich darüber hinaus auch in der breiten Öffentlichkeit gewesen, weil eindeutig festzustellen ist, daß die Schüler und die Studenten durch die inflationäre Entwicklung außerordentlich benachteiligt sind. Wir, meine Damen und Herren, müssen aber infolgedessen von unserer Seite aus auch eine entsprechende Initiative oder zumindest eine entsprechende Entscheidung treffen. Das kann sicher auch nur eine Prioritätsentscheidung sein. Und wir meinen, daß ein früheres Inkrafttreten auf jeden Fall von unserer Seite gefordert werden muß, vielleicht für die Studenten für das Sommersemester 1974 und für die Schüler für den 1. August 1974. Außerdem eine wesentliche Erhöhung der Freibeträge. Wir haben ja uns schon geäußert, daß die Freibeträge, die jetzt auf 960 Mark als Erhöhung vorgeschlagen sindauf 1 200 Mark zu erhöhen. Außerdem muß es strukturelle Verbesserungen geben z. B. auch gerade bei den Waisen, bei den Schülern von Abendrealschulen, von Schülern, die Tagesheimschulen besuchen u. ä. Freilich, ohne finanzielle Mehraufwendungen wird das nicht gehen. Aber wir sind der Auffassung, daß die Summe von etwa 300 bis 500 Millionen Mark bereitgestellt werden muß, wenn man einem wirklichen sozialen Anliegen, wie es vorhin schon zum Ausdruck gebracht worden ist, gerecht werden will. Ich möchte die Fraktionsspitze darum ersuchen, daß eben diese Frage möglichst bald geklärt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Das ist natürlich genau der Punkt, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, wo nun die Frage aus der Fraktion vorgelegt werden muß, wieweit sie insgesamt noch im Rahmen einer Stabilitätspolitik sich bewegen will. Ich darf jetzt zurückgreifen auf das, was wir eingangs besprochen haben. Da war vom Arbeitskreis III auch schon gesagt worden: Wenn wir jetzt erneut das Inflationsschädengesetz einbringen mit einem Volumen von 9 Milliarden, dann kommt als 2. Komplex – und Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> hat vorhin der Fraktion gesagt, wir müssen selbstverständlich beides tun – kommt als 2. Komplex unser Familienprogramm mit einer geschätzten Summe von 7 Milliarden, und so gibt es natürlich eine Fülle von Dingen. Wenn die Fraktion sich entschließen würde, zu sagen, was das alles dann am Schluß kostet und wie dies zusammenrechnet, das in-teressiert uns überhaupt nicht mehr. Wir wollen jetzt auf allen Gebieten unsere sehr guten und begründeten und sozialerwünschten Vorschläge einbringen, dann wäre das vielleicht ein Weg. Solange wir aber auch auf dem Sektor dessen, was stabilitätspolitisch noch glaubwürdig ist, bleiben wollen, müssen wir uns natürlich auch zur Deckungsfrage etwas einfallen lassen.</p>
				<p>In diesem konkreten Fall möchte ich auf folgendes hinweisen. Ungeachtet der Kritik, die wir haben, sollten sich die Kollegen aus dem Arbeitskreis VI, die diese Dinge behandeln, mal mit unseren Kollegen vom Haushaltsauschuß zusammensetzen und die Frage prüfen, ob im Rahmen des Kindergeldansatzes, der festgelegt ist, hier nicht noch eine gewisse Reserve drin ist.</p>
				<p>Hier wäre m. E. der Punkt, wo man glaubwürdig sagen könnte: Wir hatten ja damals Hemmungen bei den Beratungen, zu sagen, wir streichen einfach beim Kindergeld, obwohl man hätte sagen können, »wenn die Mittel« – das ist ja eine gesetzliche Pflicht; wenn die Mittel zu hoch sind, kann man sie ja reduzieren – aber dann wird immer wieder gesagt: Aha, Kindergeld streichen und so. Vielleicht wäre hier ein Punkt. Aber ich weise gleich darauf hin, wenn hier möglicherweise eine kleine Reserve ist, dann bewegt die sich allenfalls in Größenordnungen von 100 bis maximal 200 Millionen. Das wäre m. E., wenn wir uns in der Fraktion noch die Mühe machen, konkrete Vorschläge mit Deckungen zu versehen, der einzig gangbare Weg. Aber zu sagen: Hier müssen 500 Millionen bereitgestellt werden und dann in der nächsten Woche wieder anderswo, das stellt uns einfach vor die Frage, inwieweit wir stabilitätspolitisch noch glaubhaft sind, denn, daß die Gegenseite natürlich das alles schön aufschreibt und uns zum geeigneten Zeitpunkt dann die Liste vorhält, daß wir einerseits den Vorwurf machen: Hier keine Stabilitätspolitik, Preissteigerungsraten bis zu 10% und dann uns die Gegenrechnung aufmacht, was wir hier vorschlagen, davor dürfen wir die Augen nicht verschließen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>! Her Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ich bin zunächst Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> sehr dankbar für den Hinweis, den er uns gegeben hat, wie wir vielleicht ein bißchen weiter kommen in der Sache. Ich möchte vorschlagen, daß wir dieses Gespräch möglichst noch in dieser Woche führen.</p>
				<p>Zur Sache selber möchte ich folgendes sagen: Es hat gestern im Bundeskulturausschuß der CDU ziemlich deutliche Kritik an der Bundestagsfraktion gegeben, weil wir in dieser Sache nicht initiativ geworden sind. Und es gibt auch erhebliche Kritik aus den Ländern, vor allem aus den Ländern, in denen die CDU in der Opposition ist, warum die Bundestagsfraktion in der Sache nicht initiativ wird. Der Grund ist ganz einfach der – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> hat es ja deutlich gemacht –, weil das eben doch ganz erheblich Geld kostet, und deswegen haben wir auch jetzt noch keinen Antrag vorbereitet, sondern wollten das ganz einfach, einmal in der Fraktion hier vortragen, um zu sehen, wie wir weiterkommen.</p>
				<p>Die Lage in den Universitäten ist so, daß die Studenten in der nächsten Woche sich für einen Sternmarsch nach Bonn entschieden haben, und zwar nicht nur die Radikalen. Die sind z. T. gar nicht daran interessiert, weil das ja systemstärkende Maßnahmen sind, sondern eher einmal Studenten, die man mehr zur Mitte rechnen kann. Die Radikalen werden sich jetzt natürlich anschließen, aber die Initiative zu dem Sternmarsch ist von einer anderen Seite ausgegangen, und zwar einfach deshalb, weil als Folge der geringen Einkommensgrenze heute die Förderung, die einer bekommt aus Honnef, unter 200 Mark abgesunken ist, was auch zur Konsequenz hatte, daß 50% der Studenten heute zu Ferienarbeit gezwungen sind, um überhaupt ihr Studium finanzieren zu können.</p>
				<p>Wir können nicht auf der einen Seite immer wieder der Studienzeitverkürzung das Wort reden und auf der anderen Seite aber eben dann dazu drängen, daß die Studenten auch noch gezwungen sind, in den Ferien zusätzlich zu arbeiten, vor allem, wenn man Wert darauf legt, daß eben die Ferienzeit in der Zukunft auch verwendet wird, um schneller zu einem Studienabschluß zu kommen.</p>
				<p>Also, ich möchte nur sagen, wenn das einmal in einer Zeit der CDU-Regierung eingetreten wäre, was wir heute an Lage in den Hochschulen haben, dann möchte ich überhaupt nicht wissen, was dann auf diese Fraktion hier zugekommen wäre. Darüber hinaus gibt es nun folgendes:</p>
				<p>Der Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FilbingerHans">Filbinger</name>><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-01-15-t1504_WZ_FN021" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FilbingerHans">Filbinger</name>>, MdL Baden-Württemberg (CDU) und Ministerpräsident.</p></note></seg> hat ja wohl als zuständiges Präsidiumsmitglied der CDU hier, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, noch für den Januar eine Initiative, eine Gesetzesinitiative des Landes Baden-Württemberg im Bundesrat angekündigt mit der Zielsetzung Einkommensgrenze 1 200 Mark, Förderungshöchstsatz über 500 Mark und Inkrafttreten 1. Januar 1974. Ich meine, wenn bereits Länder der CDU, die in der Regierung sind und einen Teil dieser Kosten dann selber tragen müssen, solche Anträge stellen, dann darf man sich natürlich nicht wundern, können wir uns auch nicht wundern, wenn entsprechende Fragen an die Fraktion kommen.</p>
				<p>Der Bundeskulturausschuß der CDU, Herr Fraktionsvorsitzender, hat sich für eine ähnliche Initiative ausgesprochen und die Fraktion aufgefordert, einen solchen Antrag im Bundestag einzubringen. Also, ich meine, wir kommen gar nicht darum herum, hier eine Initiative zu machen und ich wäre deswegen dankbar, wenn die Fraktion die Arbeitskreise III und VI beauftragen würde, hier bis zur nächsten Sitzung einen entsprechenden Antrag vorzulegen. Ich glaube, nur wenn ein solcher Auftrag von der Fraktion da ist, kommen wir in dieser Sache ein bißchen weiter und können auch etwas dann den Ländern draußen mitteilen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, ich sehe den Gedanken ja gerne aufgreifen. Nur, wenn das Kindergeld da involviert ist, müßte wahrscheinlich der Arbeitskreis IV ebenfalls beteiligt werden, nicht wahr. Das wär’ ja notwendig. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>: Herr Vorsitzender, ich meine, daß das eine Sache ist, die wir gar nicht ernst genug nehmen können. Ich weiß aus Hamburg die Zahlen. Etwa zwischen 30 und 40% der Hamburger Studenten oder sogar etwas mehr werden gefördert. Das sind an allen Hamburgischen Hochschulen rund 12 000. Davon sind die Hälfte durch die Kürzung oder gar Wegfall der Stipendien seit 1. Oktober vergangenen Jahres betroffen. Bei 35% dieser geförderten Studenten beträgt die Kürzung zwischen 100 und 300 Mark. Bei 8% fallen die bisherigen Förderungen weg. Man muß, wenn man z. B. denkt: ach, die können doch ruhig arbeiten in den Ferien oder so, sich zunächst einmal in die Lage versetzen, daß diese Förderungen, die jetzt weggefallen sind, von denen ich eben gesprochen habe, noch bis Ende September vergangenen Jahres gezahlt worden sind. Und die fallen weg wegen der inflationären Entwicklung einmal bei den Lebenshaltungskosten, und die wiederum haben ja die Erhöhung der Löhne, d. h. also der normalen Einkommen der Eltern verursacht u. daraus resultiert dann wiederum der Wegfall bei den Stipendien. Und das, was die Eltern mehr an Einkommen haben, also an Löhnen und Gehältern, das geht bei denen im Grunde völlig weg, das ist nämlich wirklich effektiv nicht mehr. Die haben also nicht die zusätzlichen Mittel, die sie ihren Kindern als Ersatz geben müßten. Daher rührt die berechtigte Erregung, die zu solchen Entwicklungen, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> eben angedeutet hat mit Sternmarsch auf Bonn oder, was immer, führen können bei den Vernünftigen, bei der schweigenden Mehrheit der Studenten. Das muß man sehen und darin liegt das politisch Bedeutsame, meine Damen und Herren.</p>
				<p>Und nun muß ich sagen, was wir mit Recht – der Vorsitzende hat das mehr als einmal in der Öffentlichkeit vorgetragen – in Sachen Inflationsentlastung in Richtung auf die Steuerzahlerunternehmen wollten und wieder unternehmen wollen, ist in einer ganz speziellen Weise hier auch nötig. Hier handelt es sich um einen Inflationsschaden. Die Regierung hat das verursacht. Nun sagt mit Recht Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Woher soll das Geld kommen? Ich möchte in aller laienhafter Weise fragen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: »Ist es nicht so, daß diese Regierung immer behauptet hat, sie habe einen Großteil der Steuermehreinnahmen bei der Bundesbank stillgelegt, um eben diese Gelder nicht zusätzlich in die Konjunktur geben zu müssen[?«] Wenn das so ist, Herr Vorsitzender, ich frage dann allen Ernstes, dann soll die Regierung für so dringliche auf der Inflation beruhende Hilfsmaßnahmen Gelder aus dieser Reserve nehmen, d. h. also mit anderen Worten, der Haushalt müßte entsprechend erhöht werden. Wir können nicht eine solche Sache ein Jahr lang vor uns herschieben und wirklich glauben, daß die Studentenschaft nicht wieder zu alten Zuständen zurückkehrt, weil die etwa nicht erregt wäre, über dieses Maß an Ungerechtigkeit, das ihr zugefügt wird. Wir müssen wirklich etwas Richtiges tun und ich sage zum Schluß noch, Herr Vorsitzender, meine ganz dezidierte Meinung: Wir sollten ernsthaft auch prüfen, ob nicht für das Wintersemester mit einmaligen Zahlungen an die, bei denen diese starken Kürzungen eingetreten sind, auch aus der konkreten Situation heraus geholfen werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>. Wollen wir dann die Debatte zu diesem Punkte beenden, da ohnehin die beteiligten Arbeitskreise das noch erarbeiten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Ich mach’s nur kurz, Herr Vorsitzender, weil ich vorschlagen möchte, daß diese Frage generell, jetzt unabhängig von diesem besonderen Punkt, mal im Vorstand besprochen werden muß, denn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> hat nicht nur gesagt, das ist ’ne Deckungsfrage, sondern in der jetzigen Situation ist es für uns auch eine Frage der Glaubwürdigkeit, ob wir auf der einen Seite versuchen sollen, soviel wie möglich Stabilität wieder zu erreichen und damit allen zu dienen oder, ob wir durch das Vorpreschen in vielen Einzelfragen noch den ganzen Prozeß verschärfen und damit allen mit Sicherheit schaden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>. Ich schlage vor, daß wir beides tun, daß dieses Gespräch stattfindet, das Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> angeregt hat und zu dem Arbeitskreis III und Arbeitskreis IV hinzuzuziehen wären und, daß wir außerdem das von Ihnen angeregte Gespräch im Vorstand führen. Damit könnten wir übergehen zum Arbeitskreis I. Ist etwas zu berichten, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ganz kurz nur 3 Punkte! Im Innenausschuß erwarten unsere Kollegen, daß die Kollegen der SPD und FDP die Zuschüsse zu den Vertriebenenverbänden bei der Beratung des Haushalts des Innenministeriums ablehnen werden. Wenn das geschieht, ist es die Bitte der Kollegen aus dem Innenausschuß, daß dann von der Fraktionsführung her dazu ein deutliches Wort gesagt wird.</p>
				<p>Punkt 2, wir haben mit den Kollegen aus der Arbeitnehmergruppe über eine Kleine Anfrage betreffend unsere Ausländerpolitik gesprochen. Das wird im gegenseitigen Einvernehmen zwischen dem Arbeitskreis I der Partei und den Kollegen aus der Arbeitnehmergruppe vorbereitet. Ich möchte darauf hinweisen.</p>
				<p>Punkt 3, wir haben über einen Spezialaspekt im Bundeswaldgesetz gesprochen, sind von einer Reihe von Kollegen aus der Fraktion angesprochen worden, wie wir künftig das Reiten im Walde regeln wollen. Es hat sich ergeben, daß diese Frage sehr stark weltanschaulich belastet ist.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>Ich wollte darauf nur hinweisen. Wir werden versuchen, zu einer einvernehmlichen Regelung dieses Punktes zu kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>! Wird das Wort gewünscht dazu? Das ist nicht der Fall, dann bitte ich den Arbeitskreis II, Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren, ich habe auch 3 Punkte</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Darf ich bitten um etwas Aufmerksamkeit? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Punkt 1, in der nächsten Woche wird der Postverwaltungsrat über die Gebührenerhöhung zu entscheiden haben und über den Postreisedienst. Wir haben uns heute im Arbeitskreis eingehend über das Thema unterhalten. Wir sind der Meinung, daß in der nächsten Woche vor der Sitzung des Postverwaltungsrats unsere dafür zuständigen Kollegen mit dem Arbeitspapier, das wir auch erhalten haben, vor die Presse gehen und dabei vor allem politische Akzente setzen: Für immer geringere Leistungen werden der Bevölkerung immer höhere Gebühren abverlangt. Wir werden in der nächsten Woche am Dienstag in der Arbeitskreissitzung über die konkreten Fragen eine Entscheidung vorbereiten, die dann am nächsten Dienstag nachmittag die Fraktion billigen müßte für das Verhalten unserer Kollegen im Postverwaltungsrat.</p>
				<p>Punkt 2, bei der Debatte am Donnerstag wird nach der Regierungserklärung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> zunächst unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> das Wort nehmen, um einmal unsere eigene mittel- und langfristige energiepolitische Konzeption vorzutragen. Sie ist zusammengefaßt in dem Antrag, den wir schon im Dezember eingebracht haben, zu dem aber damals nicht gesprochen wurde, und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> wird darauf hinweisen, wie mit marktwirtschaftlichen Mitteln diese Schwierigkeiten, die als Ölkrise hochgespielt worden sind, bei uns gemeistert worden sind. Da wird man vielleicht auch den einen oder anderen Vergleich zu anderen europäischen Staaten anstellen können, wo die Dinge durch Bewirtschaftungsmaßnahmen erst erschwert worden sind.</p>
				<p>Möglicherweise wird im Zusammenhang mit dieser Debatte dann auch einiges an Außenhandelsproblematik auftreten. Das wird dann Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> behandeln.</p>
				<p>Thema Konjunkturpolitik im Zusammenhang mit dem Sondergutachten der fünf Weisen und unsere Initiative zur Steuerentlastung wird von mir besprochen werden. Wir hören, daß auch der Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> natürlich die Gelegenheit nicht vorübergehen lassen will, um seine technologischen Vorstellungen zu entwickeln. Dazu wird Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name> das Wort nehmen, aber auch schon Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> wird darauf hinweisen, welche Initiativen von uns ausgegangen sind. Wir beobachten nämlich, daß ein Teil unserer Vorschläge jetzt von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> als seine Weisheit verkauft zu werden versucht. Das ist der 2. Punkt.</p>
				<p>Der 3. Punkt ist dann die Verkehrsdebatte, die sehr sorgfältig vorbereitet worden ist von der Arbeitsgruppe unter Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>. Wir haben eine lange Reihe von Kollegen, die sich in dieser Debatte mit relativ kurzen Beiträgen engagieren werden. Wir hoffen, daß der Nachmittag des Donnerstags dafür zur Verfügung steht. Die Fraktion hätte noch zu genehmigen einen Antrag zur Verkehrssicherheit im Straßenverkehr, der Ihnen vorliegt. Wenn noch weitere Auskünfte gewünscht werden, kann das Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name> nachholen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>! Ich hätte nur eine Bitte in diesem Zusammenhang, daß wir in der verkehrspolitischen Debatte nicht Stellung nehmen zu der Frage einer künftigen Geschwindigkeitsbegrenzung, sei es auf den Autobahnen, sei es auf den Straßen, denn dazu hat die Fraktion, soweit ich sehe, sich keine Meinung gebildet bisher. Und das müßte wohl ausgiebig vorher geschehen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, zu dem 1. Stichwort, immer weniger Leistungen zu immer höheren Preisen bei der Post. Sollte dies im Plenum zur Sprache kommen, bitte ich auch mit Nachdruck zu sprechen zu kommen auf das Problem des Postzeitungsdienstes, das eine ganz wichtige Angelegenheit ist im Zusammenhang auch zu sehen ist mit dem ja neuerdings wieder von der FDP mit Nachdruck vorgetragenen Vorschlägen zu einer Bekämpfung der Konzentrationsentwicklung im Pressebereich. Im gleichen Augenblick, in dem durch die Kürzung des Postzeitungsdienstes die Konzentration von der Bundesregierung massiv gefördert wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich unterstütze das sehr, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> eben gesagt hat. Entschuldigen Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name> – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich werde nachher, wenn der nächste Tagesordnungspunkt aufgerufen wird noch zur Verkehrsdebatte kurz Stellung nehmen. Nur ganz kurz jetzt zur Geschwindigkeitsbeschränkung. Die Arbeitsgruppe Verkehr hat sich heute morgen über diesen Punkt unterhalten und wir sind zu folgendem Ergebnis gekommen, ohne eine einzige Widerrede: Wir werden uns, sofern wir gefordert werden, draußen folgendermaßen einlassen: Die Energiekrise sollte nicht dazu benutzt werden, Dinge durchzusetzen, die man ohne Energiekrise nicht durchsetzen könnte. 2. Wir berufen uns auf den Versuch, der im Augenblick auf den Bundesstraßen läuft, und der für 4 Jahre angesetzt ist – Tempo 100 auf Bundesstraßen. 3. Wir wollen uns neuen Erkenntnissen nicht verschließen, wir meinen aber, daß es besser sei, an die Vernunft der Autofahrer zu appellieren und mit Richtgeschwindigkeiten und Geschwindigkeitsempfehlungen zu operieren als wie mit festgelegten Kilometerzahlen. Im übrigen werden wir am Donnerstag diese Frage von uns aus nicht ansprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>, ich sehe mehrere Wortmeldungen. Ich bin nicht ganz sicher, ob sie volle Zustimmung zu dem ernten werden, was Sie eben hier gesagt haben. Ja, dann würde ich meine Bitte wiederholen, daß wir dazu dann nicht Stellung nehmen. Das kann man m. E. nicht übers Knie brechen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, dann hat sich noch ein Kollege eben gemeldet – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> zunächst.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>: Herr Vorsitzender, ich wollte mal eine Frage stellen. Ich hatte den Eindruck, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid) wollte die Frage hier ansprechen, er hat sie zumindest heute bei verschiedenen Gremien angesprochen, die Frage der Arbeitsmarktpolitik im Rahmen der Konjunkturdebatte morgen, Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>. Es ist die Frage, ob man die Arbeitsmarkt- oder die Beschäftigungsfrage und das Beschäftigungsrisiko bei dieser Debatte anschneiden sollte oder nicht. Ich will sie einmal stellen unter folgendem Gesichtspunkt: Es ist sicher – nehmen wir die Dezemberzahlen, daß wir im Dezember ’73 höhere Arbeitslosenzahlen haben, als wir sie im Dezember 1966 gehabt haben, und die Tendenz neigt eindeutig nicht nur aus saisonalen Gründen, sondern aus konjunkturbedingten Gründen zu einer Verschärfung der Situation. Kurzfristig sieht die Bundesanstalt für Arbeit allerdings hier nicht eine so schwarze Zukunft, so daß wir also etwa im Frühjahr doch mit einer stärkeren Belebung zu rechnen haben. Und ich stelle hier einmal ganz freimütig die Frage, soll man unter diesen Gesichtspunkten jetzt die Fragen so hochspielen, wenn abzusehen ist, daß im Frühjahr eine leichte Abschwächung des Beschäftigungsrisikos zu beobachten ist, und sich diese Regierung dann hinstellen würde, sie habe also die Situation gerettet. Oder aber, die Frage muß man jetzt einfach einmal stellen, die Materialien reichen noch nicht genau aus, um eine genaue Analyse jetzt auch hier vornehmen zu können, auch bei der Bundesanstalt nicht – sollte man sich vorbehalten, diese Frage vielleicht etwas später einmal, wenn sich also eine Abschwächung insbesondere in der Exportnachfrage ergibt, diese Frage noch einmal wieder hochzuspielen?</p>
				<p>Verzeihen Sie, Herr Vorsitzender, wenn ich das Thema hier noch einmal mit einem Aspekt befrachtet habe, aber ich glaube, es wäre richtig, wenn der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> zu dieser Frage noch einmal Stellung nähme.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>! Es hat sich dann gemeldet der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte nur etwas sagen zur Geschwindigkeitsbegrenzung. Ich glaube, wir müssen uns hier eine Meinung bilden. Ganz einfach deshalb, weil – ich möchte sagen – Gott und die Welt Meinungen äußert zu dieser Frage. Es dürfte sicher sein, daß der Vorschlag, nur mit Richtgeschwindigkeiten zu arbeiten, relativ erfolglos ist. Jeder, der Autobahnen fährt und gefahren ist, weiß, daß die angegebenen Richtgeschwindigkeiten nicht befolgt werden, auch an Stellen, wo es außerordentlich gefährlich ist, sie zu überschreiten. Das muß man sehen.</p>
				<p>Auf der anderen Seite sind die jetzt bestehenden Beschränkungen meiner Ansicht nach nicht beizubehalten aus vielerlei Gründen, die alle aus der Presse zu entnehmen sind. Wir können doch als Gesamtfraktion nicht den Eindruck erwecken, als hätten wir uns darüber keine Gedanken gemacht. Wir müssen also meiner Ansicht nach sagen, etwa 100 km auf Landstraßen, das hielte ich für richtig. Aber darüber nicht hinaus. Und auf Autobahnen, da gibt es ja einige Länder, die seit vielen Jahren Beschränkungen haben, [die] bei etwa 120 liegen, bei 120 liegen sie in den Vereinigten Staaten und in Großbritannien seit vielen Jahren. Ich sage nicht, daß man von unserer Seite auf 120 plädieren sollte, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>. Ich würde meinen, bis 130. Darüber hinaus würde ich das nicht für notwendig halten. Und es scheint so, daß der ADAC und andere Verkehrsverbände, also, wenn man so sagen will »Interessenverbände« sowohl die Frage der zurückgehenden Unfallzahlen, wie die Frage der Flüssigkeit des Verkehrs etwa zwischen 100 und 130 ansiedeln als eine optimale Lösung.</p>
				<p>Ich bin nicht der Meinung, wir sollten uns unbedingt auf irgendeine fixe Zahl festlegen. Aber ich bin der Meinung, wir sollten eine Meinung haben, die etwa dahin läuft, ich würde meinen, es wäre falsch, zu sagen, wir sollten wieder eine absolute Freiheit der Höchstgeschwindigkeiten auf den Autobahnen hergeben. Ich persönlich bin eh’ der Meinung, wir haben zu dieser Frage zu lange geschwiegen, und ein Rückgang von schweren Unfallfolgen und Todesfolgen ist natürlich etwas zu bedenken. Nur, ob man das im Augenblick machen soll, ist ’ne andere Frage. Ich würde also meinen, wir sollten etwas flexibel bleiben, wir sollten aber nicht sagen, die Frage interessiert uns nicht. Vor allem müssen wir uns dagegen wehren, daß der Eindruck entsteht, als ob eine Energiekrise, die es gar nicht gibt, die hochgespielt worden ist, um solche dirigistischen Maßnahmen durchzuführen, nun beibehalten werden sollten in ihrer Begründung. Und ein Zweites muß man, glaub ich, sehen, wenn wir diese sehr engen Geschwindigkeitsbeschränkungen auf Dauer beibehalten sollten, hat das natürlich seine Auswirkungen auf den gesamten Automobilmarkt. Und das hat eine sehr starke wirtschaftliche Bedeutung. Ich glaube, daß man das Argument gerade bei der gegenwärtigen Diskussion nicht aus den Augen lassen darf.</p>
				<p>Deshalb wär’ ich etwas unglücklich, wenn ausgerechnet wir zu diesem […] Fragenkomplex, der ja innerlich sehr stark zusammenhängt, keine Meinung äußerten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Gut, meine Damen und Herren! Wir können jetzt keine Geschwindigkeitsdebatte führen. Ich bitte, dazu keine weiteren Wortmeldungen anzumelden. Das müssen wir bei einer anderen Gelegenheit tun. Ich bitte um Entschuldigung. Ich hab’ das Thema selbst in die Debatte geworfen, aber, wir können das heute unmöglich ausdiskutieren. Ich würde vorschlagen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, daß Sie sich hier am Schluß äußern, und würde ganz gerne zunächst Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>, Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> und dann Ihnen das Wort geben. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> : Ich bin der Meinung, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> recht hat, daß der Augenblick heranreift, in dem wir den Zusammenhang zwischen Stabilitätspolitik und Arbeitsplatzsicherung gründlich darstellen müssen. Ich würde aber abraten, dies in dieser Woche zu tun, sondern ich meine, das sollten wir tun im Zusammenhang mit dem Jahreswirtschaftsbericht. Dann werden die Zahlen über die Arbeitsmarktlage auch in ihrer Differenziertheit vorliegen und wir werden die Zusammenhänge zeigen können. Es ist im Augenblick eine 2. Gefahr zu bedenken, daß vor dem Hintergrund der Tarifgespräche uns, wenn wir diese Sache aufgreifen und irgendwo ein bißchen theoretisch behandeln, was dann nötig ist, uns das negativ ausgelegt wird in einer Vergröberung, als hätten wir eben an den Arbeitsplätzen nicht das gleiche Interesse. Da wir diesen Ruf nun einmal besitzen, wenn wir den Ruf zerstören wollen – und das halte ich für gut –, müssen wir das gründlich tun beim Jahreswirtschaftsbericht. Da gehört es, glaub ich, hin.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Wenn Sie den einen Satz, Herr Vorsitzender, doch gestatten, wir sollten in der Debatte zu den Beschränkungen der Geschwindigkeiten deutlich sagen, daß wir, diese Fraktion, dringend wünschen, daß wissenschaftlich ausgewertet wird, was nun einmal verfügt ist. Und das wäre, glaub’ ich, ein Thema: Es hat keinen Zweck bei Dingen – es ergeben sich in den nächsten Monaten Erkenntnisse, die wir nicht kennen können im Augenblick. Wir sollten fordern, daß diese Erkenntnisse ausgewertet werden und sollten dringend wünschen, daß Wissenschaftler angesetzt werden, dies gründlich auszuwerten. Das wäre immerhin eine Aussage zum Thema.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze[-Vorberg]</name>, ich gebe alle diese Anregungen an Sie weiter. Ich möchte heute jetzt keine Debatte darüber führen. Ich geh’ davon aus, daß Sie die Fraktion mit dieser Frage befassen werden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ich würde empfehlen, daß wir den konjunkturpolitischen Teil der Debatte am Donnerstag vormittag sehr kurz machen und weder unsererseits dramatisieren noch uns selbst jetzt in neuen Prognosen üben. Denn die Lage ist wirklich so unüberschaubar, daß alles, was wir heute sagen können, mit Sicherheit morgen wieder falsch sein kann. Wichtig ist aber natürlich, und darin sind sich ja alle Gelehrten einig, daß von den bevorstehenden Tarifverhandlungen Entscheidendes abhängt für das Wachstum und für die Vollbeschäftigung. Deswegen sollten wir dieses Thema in den Vordergrund schieben, und dafür eignet sich eben unser Vorschlag zu dem Steuerentlastungsprogramm und ich habe die Absicht, mich also auf dieses Thema zu konzentrieren und allen anderen Versuchungen diesmal auszuweichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>! Können wir damit diesen Punkt abschließen und übergehen zum Arbeitskreis III? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Zum 1. Punkt im Plenum, die Frage Aufhebung steuerlicher Konjunkturmaßnahmen, da hat der Arbeitskreis beschlossen, daß unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprungRudolf_1969-10-20">Sprung</name> eine Erklärung dazu abgibt, zwar kritisch, aber zustimmend. Zweitens zur Frage des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines 3. Gesetzes zur Änderung des Finanzausgleichs. Dazu wird Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name> sprechen, kritisch. Sie wissen, hier ist die Frage mit unsern eigenen Ländern etwas kritisch, aber doch so, daß daraus nicht große Anhaltspunkte zu einer größeren Debatte kommen könnten. Die 3. Frage ist die überplanmäßige Haushaltsausgabe im Bereich Automatik praktisch der EG-Nachschußpflicht, runde 900 Millionen. Dazu wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> etwas sagen.</p>
				<p>Schließlich noch zwei Kleine Anfragen, einmal die Frage der Verwendung der – na, wie soll ich sagen? – des Konjunkturzuschlags, des Restbetrages, der nicht abgerufen worden ist in der Größenordnung von 170 Millionen. Ich würde empfehlen, daß das eine Fraktions-Kleine-Anfrage wird. Und zweitens die Frage Erhöhung der Mittel beim Küstenschutz. Auch da würde ich sagen: Fraktionsantrag, Größenordnung etwa 60 Millionen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>! Wird das Wort zu den Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann stelle ich Zustimmung zu seinen Vorschlägen fest. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> für den Arbeitskreis IV.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Ich habe praktisch nichts für den Arbeitskreis IV, aber ich möchte doch heute bei der relativ guten Besetzung der Fraktion einen Hinweis geben auf die Tagesordnung der Fraktionssitzung in der nächsten Woche. Worum wird es gehen oder kann es gehen? Im Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung liegt jetzt vor der Gesetzentwurf der Bundesregierung Maßnahmen zum § 218. Der enthält u. a. den Antrag ...</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte doch, ungeachtet der Tatsache, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> die Präsenz als relativ gut bezeichnet hat, erbitte ich etwas mehr Aufmerksamkeit für ihn. Bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Vielen Dank! Dieser Entwurf enthält u. a. auch den Antrag: Schwangerschaftsabbruch, Beratung über Schwangerschaftsverhütung und Rezeptur von empfängnisverhütenden Mitteln auf Krankenschein zu gewähren. Darüber findet morgen im A &amp; S-Ausschuß eine Sachverständigenanhörung statt, über diesen Fragenkomplex, und es muß damit gerechnet werden, daß die Koalition im Ausschuß darauf drängt, in der nächsten Woche in dieser Frage im Ausschuß eine Entscheidung zu treffen. Nun enthält der Katalog, wie er gestern von den beiden Präsidien beschlossen worden ist, u. a. auch den Vorschlag, empfängnisverhütende Mittel auf Krankenschein zu geben, eine gewiß noch kontroverse Frage, aber, wenn es tatsächlich so sein sollte, daß in der nächsten Woche im Ausschuß darüber eine Entscheidung fällt, müssen wir diese Frage vorzieh’n und in der nächsten Woche in der Fraktion behandeln. Ein sehr schwieriges und ein etwas brisantes Thema. Und deswegen wollte ich heute schon darauf hinweisen, daß, wenn es dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> als Obmann im A &amp; S-Ausschuß nicht gelingen sollte, die Entscheidung über diese Frage zu vertagen bis Mitte oder Ende Februar – zu dem Zeitpunkt wollen wir ja über den Gesamtkomplex der flankierenden Maßnahmen, wie wir sie uns vorstellen, hier in der Fraktion entscheiden –, daß wir dann u. U. in der nächsten Woche in der Fraktionssitzung über diese Frage hier debattieren müssen. Hoffentlich dann nicht bloß bei einer Besetzung von 20 Personen. Dazu ist das Thema zu wichtig. Deswegen würde ich, Herr Vorsitzender, schon heute darauf hinweisen, daß das auf uns zukommen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, können Sie uns eine Erleuchtung, und sei es auch nur eine vorläufige Erleuchtung, in der Frage geben, der Pille auf Krankenschein?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Dann würde ich dies, nicht nur als meine persönliche Meinung, würde ich sagen, daß man zwar ablehnen muß Schwangerschaftsabbruch auf Krankenschein, daß man aber wohl, daß es gute Gründe dafür gibt – so will ich einmal sagen –, gute Gründe dafür gibt, empfängnisverhütende Mittel auf Krankenschein zu gewähren. Und diese Gründe würden wir in der nächsten Woche dann hier vortragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön! Ich würde nicht vorschlagen, das jetzt zu diskutieren. Aber ich denke, es ist immer gut, wenn der zuständige Arbeitskreisvorsitzende wenigstens einen leichten Schimmer des Lichtes leuchten läßt, in welche Richtung die Reise gehen soll. Aber vielleicht haben wir jetzt Wortmeldungen? Von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name> – weitere Wortmeldungen? Von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">Kroll-Schlüter</name> – das scheinen die beiden einzigen Wortmeldungen zu sein. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich darf in diesem Zusammenhang, auch im Hinblick auf das morgige öffentliche Hearing auf folgendes einmal hinweisen. Nach einer Meldung der Katholischen Nachrichtenagentur in Hamburg vom 22. November ist anläßlich einer Pressekonferenz für Chefredakteure von Kirchenzeitungen seitens der Bundesministerin für Jugend, Familie, Gesundheit, Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name>, eine Äußerung dahingehend gemacht worden, was bis zum heutigen Tage trotz einer entsprechenden Rückfrage durch die deutsche Krankenhausgesellschaft nicht dementiert worden ist. Diese Aussage lautet: Die freie Gewissensentscheidung für oder gegen eine Abtreibung will die Bundesministerin den einzelnen Ärzten und dem Krankenpflegepersonal zugestehen. Eine andere Frage sei allerdings, ob der Krankenhausträger bestimmen kann, ob in seinen Häusern Abtreibungen stattfinden dürfen oder nicht. Krankenhausträger, die ein – wie auch immer ausfallendes – Reformgesetz über die Abtreibung nicht voll ausschöpfen, können auch nicht mit einer Finanzierungshilfe durch die Bundesregierung rechnen.</p>
				<p>Ich hoffe nicht, daß es sich dabei um Finanzierungsmittel nach dem Krankenhausfinanzierungsgesetz handelt. Ich habe mir erlaubt, diese Frage einzureichen für die Fragestunde dieser Woche. Ich wäre sehr dankbar, wenn man dieses aufmerksam auch von seiten der Fraktion verfolgen würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen sehr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>, auch für die Initiative, die Sie ergriffen haben! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">Kroll-Schlüter</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">Kroll-Schlüter</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Es ist nicht direkt zu diesem Thema, wohl zu einem Bereich aus dem Arbeitskreis.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Bitte schön, zu dem ganzen Komplex haben Sie das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">Kroll-Schlüter</name>: Es ist Unmut geäußert worden darüber, daß die Fraktion noch nicht Stellung bezogen habe zur Jugendhilferechtsreform. Ich möchte darauf aufmerksam machen, daß das bisher nicht möglich war, weil ja kein Regierungsentwurf vorlag. Der Diskussionsentwurf ist beantwortet worden durch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> und mich. Sie können sich bis jetzt nur darauf beziehen, daß wir das Ziel haben, die Stärkung der freien Träger und daß wir uns energisch dagegen wenden, durch ein Gesetz der Jugendhilfe mehr Staat in praxi zu bekommen. Das ist unsere Grundposition, die wir als Antwort nehmen können, als Antwort auf die kritischen Fragen, die uns immer wieder heute draußen gestellt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">Kroll-Schlüter</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>: Herr Vorsitzender! Das Problem, das der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name> angeschnitten hat, steht morgen bei der Anhörung der Krankenhausgesellschaft auch auf der Tagesordnung. Und wir werden in Ergänzung der Frage, die Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name> dankenswerterweise gestellt hat, die Krankenhausgesellschaft zu der Frage Krankenhausfinanzierungsgesetz und Ausschluß bei Nichtdurchführung von Abtreibungsmaßnahmen hier entsprechende Fragen stellen, und ich glaube, wir sollten das dann pressemäßig entsprechend auswerten. Das kann man dann morgen nachmittag noch machen. Eine sehr wichtige Frage. Ich wollte das nur noch ergänzend mitteilen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen sehr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>! Auch dieser Punkt erledigt. Dann kommt der Arbeitskreis V, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich kann es sehr kurz machen, da eine ganze Reihe von Themen, die der Arbeitskreis behandelte, im Laufe der Debatte angesprochen worden sind. Wir wollen für die nächste Woche eine Reihe von Fragen einbringen. Das entspringt auch der Diskussion gestern im Fraktionsvorstand zum Thema der Ostkredite. Und zwar ist der Grund dafür folgender: Wir müssen feststellen, daß der Informationsstand, über den wir verfügen, gering ist. Wir können in den Zeitungen die verschiedensten Behauptungen und Zahlen lesen, aber wir wissen nicht, welche Zahl der Wahrheit nahekommt. Deshalb ist es wohl am besten, den Versuch zu machen, zunächst – ich sage zunächst – in einer Fragestunde durch eine Reihe von Fragen aus der Bundesregierung einiges an Information herauszuholen und uns nach dieser Information dann zu überlegen, wie wir politisch weiter handeln wollen. Diese Diskussion ist entstanden im Zusammenhang mit dem Europäischen Regionalfonds und mit der Frage – der Vorsitzende hat es vorhin angesprochen –: Was wäre eigentlich ihm in der die Regierung begleitenden Presse und in der Regierung passiert, wenn er etwa in einer Verhandlung mit den Polen oder den Sowjets in ähnlicher Weise aufgetreten und in ähnlicher Weise formuliert hätte, wie er dies gegenüber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Douglas-HomeSirAlexanderFrederick">Douglas-Home</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-01-15-t1504_WZ_FN022" type="comment"><p>Sir Alec <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Douglas-HomeSirAlexanderFrederick">Douglas-Home</name>, britischer Außenminister sowie Abgeordneter im Unterhaus.</p></note></seg> tat?</p>
				<p>Darf ich in diesem Zusammenhang, Herr Vorsitzender, ganz kurz darauf hinweisen, daß bei den Gesprächen, die heute stattgefunden haben zwischen der deutschen und der sowjetischen Delegation, geführt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowikowWladimirNikolajewitsch">Nowikow</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1974-01-15-t1504_WZ_FN023" type="comment"><p>Wladimir Nikolajewitsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NowikowWladimirNikolajewitsch">Nowikow</name>, stellvertretender sowjetischer Ministerpräsident.</p></note></seg>, offensichtlich gesprochen worden ist über das Stahlwerk in Kursk, nicht nur über dieses Werk und ein Hochofenwerk usw. dpa meldet dazu, die deutsche Seite – vielleicht darf ich das vorlesen – »geht davon aus, daß es sich um eine unterschriftsreife Rahmenvereinbarung[«] handle. Die Gesamtkosten des Projekts werden auf rund 6 Milliarden beziffert. Von der deutschen Seite werden Lieferkredite in Höhe von rund 4 Milliarden D-Mark zu einem Zinssatz von etwa 6,5% erwartet. Wenn dies dpa mitteilt, dann ist das offensichtlich nicht nur eine Spekulation.</p>
				<p>Eine 2. Bemerkung, Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir haben am 21. die Debatte Lage der Nation. Unsere Kollegen aus der Arbeitsgruppe innerdeutsche Fragen bereiten vor eine Initiative, die wir während dieser Debatte einbringen werden, deren wichtigstes Ziel ist, auf die permanente Verletzung der Menschenrechte in der DDR hinzuweisen. Ich meinerseits, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>, wäre dankbar, wenn man auch diese Gelegenheit wieder ergreifen würde, um die Bundesregierung wiederum zu mahnen, daß ein in ihren Schubladen lagerndes Dokumentationswerk, was zu früheren Zeiten von Mitgliedern der SPD-Fraktion herzustellen beantragt worden ist, über die Behandlung der Menschenrechte in der DDR doch bald der Öffentlichkeit übergeben werden soll. Sie wissen, daß es dazu eine Fülle von Anfragen in den letzten Jahren gibt und die Bundesregierung immer darauf hinweist, hingewiesen hat, daß der Zeitpunkt dafür nicht gekommen sei.</p>
				<p>Wir werden uns auch – und ich denke, daß unsere Kollegen im Ausschuß, im zuständigen Ausschuß das morgen tun werden – über eine merkwürdige Sache unterhalten müssen, nämlich über die Briefe, die die Bundesregierung an diejenigen Leute geschrieben hat, die sie aus irgendwelchen Gründen in Verdacht hat, Fluchthelfer zu sein. Ich wäre dankbar, wenn es uns überhaupt gelänge in den nächsten Tagen, diesen Brief einmal allen Mitgliedern der Fraktion zugänglich zu machen, weil er nach dem Urteil derjenigen, die ihn sehr gründlich geprüft haben, hart am Rande dessen, was gesetzlich überhaupt noch möglich ist, formuliert ist.</p>
				<p>Wir haben weiterhin, Herr Vorsitzender, uns überlegt, daß wir zu der öffentlichen Diskussion: Wie stellen wir uns zu Chile-Flüchtlingen?, eine Stellungnahme erarbeiten müssen. Das ist ein sehr schwieriges Gebiet, was man nicht mit einer Handbewegung machen kann. Und wir haben deshalb gebeten, daß unter Federführung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name> und unter Mitwirkung der Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WawrzikKurt_1969-10-20">Wawrzik</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> eine kleine Gruppe in den nächsten Tagen sich mit den Materialien bekannt macht und einen Vorschlag erarbeitet. Ich halte dies für besser als spontane Reaktionen, die sich dann bei genauer Prüfung, auch, weil es in der Tat auch um human sehr schwierige Fälle geht, nicht halten lassen.</p>
				<p>Ich will noch darauf hinweisen, daß, Herr Vorsitzender, wir haben gestern auch im Vorstand es ganz kurz angedeutet, eine Fülle von weiteren Fragen wohl nicht in den normalen Sitzungen des Arbeitskreises, wo wir uns immer mit dem unmittelbar Bevorstehenden beschäftigen können, z. B. das Problem des Karlsruher Urteils, wie wir auf diesem Boden unsere Argumentation führen. Ich bitte darauf zu achten, daß in vielen Fragestunden der letzten Woche eine entschlossene Gruppe in der SPD permanent an diesem Urteil nagt, um seine einzelnen Aussagen herunterzuspielen. Es wäre in diesem Falle gut, es wäre im Falle unserer Haltung gegenüber Polen, unserer Haltung zum ganzen Thema Ostkredite usw. gut, wenn wir es erreichen könnten – und ich denke, daß Sie dann eine Einladung, die vielleicht in eine sitzungsfreie Woche ergeht, weil wir dazu einen ganzen Tag brauchen, dann mehr als 6 Mitglieder der Fraktion, wie es beim letzten Mal der Fall war, folgen würden. Ich halte nichts davon, daß wir unsere ohnehin so sehr befrachteten Termine noch mit weiteren Terminen während einer Sitzungswoche befrachten. Ich wäre aber dankbar, wenn wir eine Chance sehen, dies in der Nicht-Sitzungszeit einmal gründlich miteinander zu erörtern, daß Sie dann einer solchen Einladung folgen. Dies, Herr Vorsitzender, war der Bericht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>! Wird das Wort gewünscht zu den Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>? Das ist nicht der Fall. Darf ich Zustimmung dazu feststellen? Jetzt haben wir noch einen Bericht entgegenzunehmen über die »Arbeitseinheiten der Fraktion«. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Herr Vorsitzender, ich glaube, wir können uns das ganz leicht machen. Wir brauchten eigentlich nur zu beschließen, daß der Vorschlag, der Ihnen vorliegt, angenommen wird. Das ist das Ergebnis der Kommission, die dafür eingesetzt worden ist. Ich glaube, dann kommen wir sehr schnell weiter in dieser Frage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Werden Einwendungen dagegen erhoben? Das ist nicht der Fall. Dann ist das so beschlossen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Entschuldigung, Herr Vorsitzender, man kann nicht so schnell dann dieses Papier nicht sehen! Ich würde bitten, heute darüber keinen Beschluß zu fassen. Es gibt manche Kollegen, die das nicht gesehen haben. Aber ich hab’s beim Überlesen nur festgestellt, so kann’s nicht bleiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Aber, lieber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, ich kann nicht die Nichtanwesenheit auch noch dadurch prämieren, daß ich Beschlüsse, die dringend sind, zurückstelle, weil so und so viele Kollegen nicht da sind. Das tut mir furchtbar leid! Ich bin gerne bereit, eine kleine Pause einlegen zu lassen, und bitte Sie, Ihre Einwendung zu formulieren. Ich möchte die Sache gern zur Entscheidung bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Herr Vorsitzender, ich wende mich nicht gegen die Arbeitsgruppen, sondern nur über die Ausstattung der Fraktionsgremien bzw. Arbeitskreise und Gruppen mit Hilfspersonal, da geht es mir drum.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ah so! Vielleicht kann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> dazu etwas sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>! Da kann ich sofort sagen, daß das ja nicht Gegenstand der Beratungen jetzt hier ist, sondern darüber muß in einer der nächsten Sitzungen – ich würde mir vorstellen, etwa Anfang Februar – entschieden werden, wenn die Finanzkommission den Haushalt der Fraktion vorlegt, denn dann muß ja auch über den Stellenplan der Fraktion entschieden werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Sind wir uns einig, daß sich der Beschluß, den wir jetzt fassen, nur auf die Vorschläge des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> zu den Arbeitseinheiten, Arbeitsgruppen etc. der Fraktion bezieht. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, ich wäre nur dankbar, wenn wir uns klar darüber sind – ich habe eben eine Andeutung gemacht –, daß es eine Reihe von Problemen geben kann, die in den hier aufgezeichneten einzelnen Gruppen nicht behandelt werden können? Darf ich noch einmal sagen: Die Erfahrung lehrte, das haben wir bei der Ostkommission gesehen, daß diejenigen Kollegen, die z. B. im Auswärtigen Ausschuß sind, daß das nicht ausreicht, ein solches übergreifendes, allgemeines Thema zu erörtern, weil auch Mitglieder aus anderen Einheiten der Fraktion ihren Beitrag dort leisten oder zumindest durch Zuhören ihre Meinung mit bilden wollen. Wenn also diese Möglichkeit dabei miteinkalkuliert ist, daß eine solche Sache nachgeschoben werden kann, wäre ich gerne einverstanden. Ich bitte aber, daran zu denken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielleicht ist der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> so freundlich und äußert sich auch dazu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, die Sache ist ja so zu sehen, daß immer dann, wenn eine Ad-hoc-Gruppe zusätzlich gebildet werden muß, das mit Beschluß der Fraktion jederzeit erfolgen kann. Insofern sehe ich also kein Problem.</p>
				<p>Herr Vorsitzender, wenn ich noch hinzufügen darf, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> macht mich gerade darauf aufmerksam, daß im Einverständnis zwischen dem Arbeitskreis VI und dem Arbeitskreis I die Frage Medienpolitik beim Arbeitskreis I angesiedelt sein soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Jawohl, da bin ich damit einverstanden und schlage dies der Fraktion vor. Weitere Wortmeldungen dazu liegen nicht vor. Dann bitte ich diejenigen Kolleginnen und Kollegen, die mit dem Vorschlag so, wie er eben hier erläutert worden ist, einverstanden sind, um ein Handzeichen – ich bitte um die Gegenprobe – eine Nein-Stimme, ich bitte um Enthaltungen – zwei Enthaltungen. Bei zwei Enthaltungen und 1 Nein-Stimme so beschlossen. Eine Personalie, bitte Herr Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>: Meine Damen und Herren! Im Verwaltungsrat des Deutschen Entwicklungsdienstes ist der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name> ausgeschieden. Der Vorstand schlägt Ihnen vor, den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> dafür zu benennen. Ich bitte um Zustimmung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> (Wolfsburg) (Bierköhler), wird das Wort dazu gewünscht? Darf ich Einverständnis dazu feststellen? Das ist der Fall, ist so beschlossen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich möchte nicht diese erste Fraktionssitzung im Neuen Jahr beenden, ohne Ihnen die Mitteilung zuvor noch zu machen von einem Erlebnis, das ich in den letzten Tagen gehabt habe. Ich habe ein Jägerbataillon in Norddeutschland besucht und muß sagen, ich habe da Verhältnisse vorgefunden, wie sie eigentlich den besten Zeiten – würde ich sagen – der deutschen und preußischen Tradition entsprachen. Also hervorragend! Ein Kommandeur, der mit einer unerhörten Straffheit da diese jungen Rekruten befehligte, um die es sich handelte, und der, wie ich mich habe überzeugen können, und wie ich auch durch Informationen festgestellt habe, sich einer außerordentlichen Beliebtheit bei den Soldaten erfreut. Ich muß sagen, es ist hin und wieder auch mal in dem bunten Bild der Welt, welches uns umgibt, ein unerwarteter und mich persönlich durchaus erfreulich stimmender Farbklecks gewesen.</p>
				<p>Damit ist die Fraktionssitzung beendet. – Entschuldigung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Vorsitzender, bitte um Nachsicht! Über die Tagesordnungspunkte dieser Woche haben wir im einzelnen nicht gesprochen. Vielleicht können wir darauf verzichten. Nur, ich muß darauf hinweisen, daß z. B. im Bereich des Immissionsschutzgesetzes nicht auszuschließen ist, daß in der 2. Lesung ein Gruppenantrag gestellt wird, weil wir meinen, daß hier doch sehr natürliche Entwicklungsmöglichkeiten der landwirtschaftlichen Betriebe entscheidend negativ tangiert werden. Der einmütige Änderungsantrag des Ernährungsausschusses ist im Innenausschuß mehrheitlich abgelehnt worden.</p>
				<p>Wir sind wohl der Meinung, daß wir in der 2. Lesung durch einen Gruppenänderungsantrag zumindest auf dieses Problem noch einmal aufmerksam machen müssen, um in der 3. Lesung in toto zuzustimmen. Das wollte ich doch sagen, damit nachher hier nicht Überraschung eintritt, wenn wir unten im Plenum sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir haben darüber im Arbeitskreis I heute morgen gesprochen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Darf ich um Aufmerksamkeit für Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> bitten. Es geht ganz schnell, meine Damen und Herren!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Die Auffassung des Arbeitskreises I geht dahin, daß wir von der Fraktion her keinen Änderungsantrag einbringen sollen. Die Empfehlung des Arbeitskreises I geht auch dahin, dem Gesetz in 2. und 3. Lesung zuzustimmen. Wir kennen das Anliegen unserer Kollegen aus dem Landwirtschaftsbereich. Wir haben im Arbeitskreis I darauf hingewiesen, daß hier mit einem Änderungsantrag aus dem Kreis dieser Kollegen zu rechnen sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich denke, wir nehmen das zur Kenntnis, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> hier vorgetragen hat, insbesondere auch, daß in 3. Lesung dann auch die Gruppe, die den Änderungsantrag stellen wird, dem Gesetz ihre Zustimmung geben wird. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! In der Arbeitsgruppe Innenausschuß ist auch ausdrücklich darüber gesprochen worden, welche optische Wirkung ein solcher Antrag in der Öffentlichkeit haben wird. Er wird offensichtlich abgelehnt werden von den Koalitionsfraktionen, und wir wollten daher die Vertreter der Landwirtschaft in unserer Fraktion ausdrücklich bitten, doch zu überlegen, ob sie von diesem Antrag, der also doch keine Chance hat, absehen, weil wir ja bei einem Antrag, der ohnehin abgelehnt wird, nur etwas erwarten können, wenn wir eine gute optische Wirkung in der Öffentlichkeit erreichen. Hier ist das Gegenteil zu erwarten, und darum war sich die Arbeitsgruppe Innen einig, die Kollegen aus der Landwirtschaft zu bitten, doch möglichst von diesem Antrag abzusehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SussetEgon_1969-10-20">Susset</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SussetEgon_1969-10-20">Susset</name>: Nun, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name>, ich glaube, Sie müssen auch wissen, daß alle 3 Fraktionen im Ernährungsausschuß, auch die SPD und die FDP einvernehmlich diesen Anträgen zugestimmt hat. Und, daß auch im Innenausschuß 7 Kollegen der CDU-Fraktion unserm Antrag ihre Zustimmung gegeben haben. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name> hat einen Antrag gestellt. Das ist aus dem Protokoll des Innenausschusses zu entnehmen. Und ich weiß nicht, ob es optisch schlechter ist, wenn wir nur im Ausschuß diese Vorschläge und Anträge stellen und dann nachher nicht dazu stehen wollen. Ich glaube, es haben sehr viele unserer Kollegen aus ländlichen Wahlkreisen hier nun entsprechende Schreiben erhalten, und es muß darauf hingewiesen werden, daß dieses Bundesimmissionsschutzgesetz für die Landwirtschaft hier eine weitere Wettbewerbsverzerrung auch gegenüber anderen europäischen Ländern darstellt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruhlHerbert_1969-10-20">Gruhl</name>, ich glaube, wir können damit leben. Ich geh’ davon aus, daß es ein Gruppenantrag ist. Ich gehe davon aus, daß die Kollegen diesen Gruppenantrag stellen in der 3. Lesung dem Gesetz ihre Zustimmung geben werden. Dies ist, wie mir scheint, ein Modus Vivendi, den wir zur Kenntnis nehmen können. Ich sage ja nicht, daß ich da eine Zustimmung der Fraktion dazu herbeiführe, aber ich denke, wir können das so zur Kenntnis nehmen.</p>
				<p>Dann schließe ich die Sitzung und danke Ihnen. Wie bitte?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Ich bitte um Entschuldigung, Herr Vorsitzender, wenn ich das verlängert habe.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
