<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
                  <author>Joachim Wintzer</author>
                  <author>Benedikt Wintgens</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2021</date>
                  <idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
                     <idno>08-001-1033/1</idno>
                     <objectName>Fraktionsprotokoll zur Fraktionssitzung vom 18. Juni ’73</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 18. Juni 1973</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>112 Minuten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-06-18">
               <time type="start" when="08:33:00"/>
               <time type="end" when="10:56:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">07</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
         <change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head><?oxy_comment_start author="PC-Wintzer" timestamp="20210909T161603+0200" comment="Zeit: 8.33–9.51 Uhr und 10.22–10.56 Uhr"?>Sitzungsverlauf<?oxy_comment_end?>:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens </name>(Wasserhaushaltsrecht; Fraktionssitzung in Berlin (West); eigene Arbeitsbelastung).</item>
               <item xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_SVP-2" corresp="#cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_div_SVP-2">B. Kassenprüfungsbericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name> (Bestätigung der formellen Richtigkeit). – Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> (Fraktionshaushalt; Stellenplan; Arbeitsschwerpunkte).</item>
               <item xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_SVP-3" corresp="#cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_div_SVP-3">C. Aussprache zum Bundeshaushaltsplan 1973 (Einzelpläne; Abstimmungsverhalten).</item>
               <item xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_SVP-4" corresp="#cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_div_SVP-4">D. Mitteilungen des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (bevorstehende Beratungen zum Vertrag mit der ČSSR und zum Nichtverbreitungsvertrag; Dampferfahrt der Fraktion). – Initiativen der Fraktion (Numerus Clausus; Einsetzung einer Enquete-Kommission zur Lage der Schifffahrt).</item>
               <item xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_SVP-5" corresp="#cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_div_SVP-5">E. Verschiedenes (Steueränderungsgesetz; Zusammenarbeit mit dem Parlamentarischen Geschäftsführer der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>).</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich darf bekanntgeben, daß unser Kollege und Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> vermutlich morgen zum 25. Jahrestag der D-Mark eine Erklärung im Bundestag abgeben wird. Es wäre sehr erwünscht, wenn wir zahlreich anwesend wären, wie es überhaupt sehr erwünscht wäre, wenn die Fraktion dort, wo sie auftritt, in größerer Zahl auftritt. Aber es hat keinen Zweck, wenn ich das jetzt sage. Es ist so, wie wenn der Pastor in der Kirche wettert über den schlechten Kirchenbesuch – trifft immer nur die wenigen, die da sind. Deswegen behalte ich mir das für einen späteren Zeitpunkt auf.</p>
            <p>Ich möchte ein paar Sachen außerhalb der Tagesordnung mitteilen. Und zwar möchte ich zunächst – ist Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> hier? Nein, dann muß ich das wohl selber vortragen. In der Frage Zuständigkeit des Bundes, überhaupt der Regelung des Fragenkomplexes Wasserhaushalt, hat ein Gespräch stattgefunden, welches unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> mit den von der CDU und CSU regierten Ländern geführt haben. Dabei hat sich die Situation ergeben, daß nicht nur das Land Bayern, sondern eine Reihe weiterer von der CDU regierter Länder Bedenken dagegen hatten, dem Bund eine Kompetenz auf diesem Gebiet einzuräumen. Es ist dort ins Auge gefaßt worden – und dazu möchte ich die Zustimmung werden der Fraktion erbitten –, daß jetzt in einer Art Zwischenphase der Versuch gemacht werden soll, ob es möglich ist, einheitliches Wasserhaushaltsrecht durch übereinstimmende Gesetze der Länder einzuführen. Ich bin in dieser Hinsicht sehr skeptisch, muß ich Ihnen sagen. Aber ich bin der Meinung, daß angesichts der Haltung einiger unserer eigenen Länder dieser Versuch gemacht sollte. Ich habe Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> gebeten, der den Brief entworfen hat und schreiben will, auf jeden Fall klarzustellen, daß die Fraktion durch dieses Prozedere nicht festgelegt wird, sondern daß sie in jedem Zeitpunkt den Komplex wieder an sich ziehen kann.</p>
            <p>Wenn also – ich will mal sagen – nach 3 Monaten auf der Länderfront noch nichts passiert sein sollte, dann würde ich mir das Recht vorbehalten, die Sache wieder an die Fraktion zu ziehen. Daß das auch für die Fraktion angesichts der bestehenden Vereinbarungen zwischen den beiden Teilen unserer Fraktion, zwischen CDU und CSU, auch für die Fraktion eine schwierige Frage ist, das scheint mir sicher zu sein. Ich möchte Sie herzlich bitten, meine Herren, daß wir jetzt nicht in eine Sachdiskussion dieser Geschichte einsteigen, sondern daß wir grünes Licht dafür geben, daß sich die Länder, unsere eigenen Länder, zusammensetzen und diesen Versuch machen. Ich komme spätestens zu Beginn der Herbstsession auf die Angelegenheit von mir aus zurück. Während dieser paar Monate zwischen jetzt und September können wir sowieso nichts machen.</p>
            <p>Ich darf feststellen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, ich möchte wirklich bitten, daß wir jetzt nicht in eine Diskussion eintreten. Wenn ich die andern darum bitte, dann muß ich auch diese Bitte, glaub’ ich, an Sie richten.</p>
            <p>Dann möchte ich der Fraktion vorschlagen, daß wir in der 1. Sitzungswoche nach den Ferien wieder eine Fraktionssitzung in Berlin veranstalten.</p>
            <p>(Starker Beifall.)</p>
            <p>Ich komme aus Berlin. Unser Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_FN001" type="comment">
                     <p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, MdL Rheinland-Pfalz (CDU), Ministerpräsident und Bundesvorsitzender der CDU.</p>
                  </note>
               </seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_FN002" type="comment">
                     <p>Alfons <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name>, MdL Bayern (CSU) und Ministerpräsident.</p>
                  </note>
               </seg>, Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name>, und ich und außerdem von Berlin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_FN003" type="comment">
                     <p>Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>, MdA Berlin (CDU) und Landesvorsitzender.</p>
                  </note>
               </seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LummerHeinrich_1987-02-18">Lummer</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_FN004" type="comment">
                     <p>Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LummerHeinrich_1987-02-18">Lummer</name>, MdA Berlin (CDU) und Fraktionsvorsitzender.</p>
                  </note>
               </seg> haben zum 17. Juni gesprochen. Ich muß sagen, es war ’ne ganz großartige Veranstaltung und hat uns allen gezeigt, wie notwendig es ist, diese Verbindung zu Berlin zu pflegen, und deswegen dieser Vorschlag. Ich danke Ihnen, daß Sie dem zustimmen.</p>
            <p>Anläßlich dieser Rede – dafür muß ich um nachträgliche Absolution seitens der Fraktion bitten – habe ich unsere Haltung in der Frage der Abschaffung des 17. Juni als gesetzlichen Feiertag, wie ich in der Tat glaube, ziemlich stark präjudiziert, indem ich gesagt habe, man sollte das nicht tun, sondern man sollte im Gegenteil diesen Tag mit neuem Leben und neuem Inhalt erfüllen</p>
            <p>(Starker Beifall.)</p>
            <p>und ihn den Tag der Einheit, des Rechts und der Freiheit nennen. Sie werden verstehen, entgegen meiner wirklich festbegründeten Absicht, alle wichtigen Fragen zuvor in der Fraktion zur Diskussion zu stellen, komme ich in Situationen hinein, wo ich das einfach nicht kann. Ich hatte das Gefühl, ich mußte hier irgend etwas Substantielles sagen, und habe im Vertrauen darauf, daß die Fraktion das billigen würde, diese Rede gehalten.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>Ich werde übrigens diesen Gedanken in meiner Haushaltsrede auch noch einmal wieder aufgreifen.</p>
            <p>Ich werde heute eine Haushaltsrede halten, von der ich Ihnen leider sagen muß, meine Damen und Herren, daß es die kürzeste Haushaltsrede sein wird, die wohl jemals ein Oppositionsführer im Deutschen Bundestag gehalten hat. Nein, das finde ich nicht gut, ehrlich gesagt, das finde ich nicht gut. Aber es hängt damit zusammen, daß ich während der letzten Wochen unter einer derartigen Arbeitsbelastung gestanden habe, daß ich keine Zeit zu einer langen und fundierten Rede gehabt habe. Das muß sich unbedingt ändern. Das ist mir vollständig klar, daß also die Arbeitsweise, in der ich jetzt drinstecke, kein Dauerzustand sein kann. Aber ich hatte keine Möglichkeit, das zwischen letztem Montag und diesem Montag zu ändern. Ich habe jeden Tag in dieser Woche eine große Rede halten müssen irgendwo und bitte daher um Ihre Nachsicht.</p>
            <p>Ich bitte allerdings gleichzeitig herzlich darum, daß Sie zu Beginn meiner Rede anwesend sind, sonst könnte es Ihnen passieren, daß Sie das Ende nicht mehr erleben.</p>
            <p>(Schallendes Gelächter.)</p>
            <p>Dann haben wir – ja, ich glaub’ die übrigen Sachen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> ist nicht da, die übrigen Sachen können wir etwas zurückstellen. Dann bitte ich, daß wir in den Punkt 2 der Tagesordnung ein-, nein in den Punkt 1 der Tagesordnung eintreten. Ich bitte um Entschuldigung und darf Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> bitten, den Punkt einzuführen.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>: Herr Vorsitzender, darf ich auf die Fraktionsgeschäftsordnung verweisen? Erst muß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name> seinen Kassenprüfungsbericht erstatten.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Oh, Entschuldigung. Herr Kollege<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20"> Kreile</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name>: Herr Vorsitzender, ich habe Bericht zu erstatten über die Rechnungslegung der Fraktion. Ich habe die Rechnungslegung mit den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> in den vergangenen 2 Jahren gemacht. Dabei hab’ ich den Etat hergenommen und auf Grund des Etats die einzelnen Rechnungspositionen z.T. vollständig, z.T. stichprobenhaft durchgeprüft. Ich habe dabei festgestellt, daß die Rechnungslegung mit dem Etat übereinstimmt, und damit ist die Rechnungslegung formal und inhaltlich in Ordnung. Ich empfehle deswegen der Fraktion, die Rechnungslegung zu genehmigen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen sehr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name>. Wird das Wort dazu gewünscht? Das ist nicht der Fall, dann bitte ich diejenigen, die dem Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name> zustimmen wollen, die Hand zu erheben. Ich bitte um die Gegenprobe – Enthaltungen? Bei wenigen Enthaltungen einstimmig so beschlossen. Dann darf ich jetzt den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> bitten.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Die Arbeitsordnung der Fraktion schreibt im Paragraphen 16 vor, wie die Fragen zu regeln sind, über die wir uns jetzt unterhalten haben sollen usw. Da heißt es in Satz 2 des § 1, »die Kommission stellt jährlich bis zum 15. Febr. einen vorläufigen, spätestens 6 Wochen nach Verabschiedung des Bundeshaushalts einen endgültigen Haushalts- oder Stellenplan Fraktionsetat auf und legt ihn der Fraktionsversammlung zur Beschlußfassung vor.« Die Haushaltsberatungen beginnen in dieser Woche, der Abschluß, aber die Haushaltsberatungen im Ausschuß sind beendet, und wir können nicht 6 Wochen nachher warten. So bitte ich also um Entschuldigung, wenn wir das heute schon erledigen. Dann gibt es einen weiteren wichtigen Passus, und den zitiere ich, bevor ich Ihnen endgültig die Zahlen zur Kenntnis bringe, und zwar der Absatz 4. »Jedem Fraktionsmitglied ist auf Wunsch Einblick bis in die einzelnen Positionen des vergangenen und des laufenden Haushalts zu geben.« Das sage ich Ihnen deswegen, meine Damen und Herren – Sie haben sicherlich Verständnis dafür, daß man eben nicht alle einzelnen Positionen auch hier schriftlich von sich gibt, sondern Sie haben die Gelegenheit, alle diese einzelnen Positionen, insgesamt oder einzeln, soweit sie Sie interessieren, bei dem zuständigen Parl. Geschäftsführer Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> einzusehen.</p>
            <p>Nun zu dem Voranschlag ’73! Und zwar die Einnahmen. Das besteht aus dem Zuschuß der Amtskasse Deutscher Bundestag, Fraktionsbeitrag, Wertpapiererträge, Zuwendungen der Arbeitsgemeinschaft Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> lt. Abtretungserklärung der Abgeordneten an die Arbeitsgemeinschaft usw. usw. Das sind die Kollegen, die hier einen Pool gebildet haben und aus dem heraus einige Mitarbeiter bezahlt werden. Einnahmen: 9,954 Millionen D-Mark.</p>
            <p>Die Ausgaben, allgemeine Unkosten wie Fernschreiber, Öffentlichkeitsarbeit, Dienstfahrzeuge, Gästebewirtung, Neuanschaffung usw.: 851148. Büromaterial, Papier, Büromaschinen, Neuanschaffung, Wartung, Reparatur und Miete für diese Unterlagen und Einrichtungen: 355000 D-Mark. Personalkosten, der größte Posten die Gehälter der Mitarbeiter der Arbeitsgemeinschaft, Aufwandsentschädigung Vorstand, Gehälter, Nebenkosten, soziale Leistungen, Beihilfen usw. usw.: 7852818. Einen Sozialfonds haben wir zu bilden. Der bringt auf der Ausgabenseite Kosten in Höhe von 100000 Mark.</p>
            <p>Dann gibt es eine Position Reiseunkosten für Vorstand, Abgeordnete, Mitarbeiter, PKW-Unkosten usw. in Höhe von 680000 Mark für 1973 geschätzt. Zeitschriften, Broschüren, Fachliteratur, was wir hier gebrauchen, Ausgabe 115000 DM. Insgesamt Ausgaben 9954064.</p>
            <p>Der vergleichbare Ansatz aus dem Jahr und das erreichte Ist aus dem Jahr ’72 sind 9 906 631,47 […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_FN005" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter gestrichen: »Pfennig«.</p>
                  </note>
               </seg>. Das heißt, meine Damen und Herren, die Ausgaben erreichen die geschätzten Einnahmen, und ich hoffe, daß wir mit diesem Etat auch bis zum Jahresende über die Runden kommen, wenn nicht zusätzliche Kosten hier noch auftreten. Die sind aber im Augenblick nicht vorherzusehen. Ich bedanke mich für Ihre Aufmerksamkeit.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>! Ich glaube, wir haben Veranlassung, Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> und den andern Kollegen, die in der Finanzkommission sitzen, dafür zu danken, daß sie sich dieser Aufgabe widmen. Es ist, soweit ich das nach kurzer Zeit überblicken kann, eine ziemlich mühevolle Aufgabe. Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>, dafür!</p>
            <p>Meine Damen und Herren, wir haben den Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> gehört. Wird das Wort dazu gewünscht? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Der heute vorgelegte Bericht läßt keinen der Anwesenden beurteilen, ob die Finanzmittel der Fraktion so eingesetzt sind, wie sie den politischen Schwerpunkten oder den organisatorischen Schwerpunkten einer so großen Fraktion entsprechen. Wie wir beschlossen haben, exakt eine Finanzaufstellung, einen Finanzplan in Zukunft aufstellen zu lassen, war eine ganz klare Vorstellung in der Kommission davon, daß jeder einzelne Arbeitsplatz beschrieben werden müsse. Daß die Struktur der Fraktion, die Zuständigkeit der einzelnen Referenten, die Zuständigkeit der einzelnen Mitarbeiter, daß die überprüft würde. Wir haben beklagt, daß Arbeitsgebiete, etwa wie die des Ausschusses Jugend, Familie, Gesundheit, die des Ausschusses Arbeit und Sozialordnung, in gar keinem Verhältnis stehen zu den Behelfsmitteln, die die Fraktion etwa für diese Ausschüsse bereitgestellt hat. Ich bedauere, Herr Vorsitzender, daß erstens keine ordentliche Arbeitsplatzbeschreibung vorgelegt worden ist, die nachweist, [daß] die Schwerpunkte, die wir politisch gesetzt haben, auch personalpolitisch mit den entsprechenden Hilfskräften ausgestattet sind. Ich bedauere außerordentlich, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>, daß ein so kurzer Bericht, daß Sie der Fraktion zumuten, daß ein so kurzer mündlicher Bericht ohne jede schriftliche Stellungnahme hier zur Verabschiedung ausreichen soll. Wenn wir mit unsern Finanzen, mit unsern Möglichkeiten in Zukunft so umgingen, und Sie nur darauf hinweisen, daß Einzelausgaben der Einsicht das einzelne Fraktionsmitglied nach der Satzung nun in den einzelnen Positionen sich vom Geschäftsführer holen kann, ist eine Beschlußfassung in der Fraktion über unsere Finanzen glaubwürdiger Weise nicht möglich.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>, ich danke Ihnen für Ihre Intervention. Ich muß allerdings zur Rechtfertigung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> sagen, daß angesichts der Terminlage, in der wir stehen, heute morgen ein anderer als ein kurzer Bericht nicht erstattet werden konnte. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>, das ist keine endgültige Beantwortung der von Ihnen gestellten Fragen. Ich möchte nur diesen Punkt gerne sagen. Ich bin der Meinung, daß wir Ihren Anregungen nachgehen sollten, und bitte Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>, zu überlegen, wie bei der nächsten Behandlung dieses Punktes, d.h. in einem Jahr oder einem halben Jahr, ich weiß nicht genau, […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_FN006" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sein,«.</p>
                  </note>
               </seg> den Vorschlägen Rechnung getragen werden kann. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>, ich glaube, wir brauchen nicht in eine Diskussion dazu – bitte schön!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>: Meine Damen und Herren! Die Intervention des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>im Hinblick auf die Aufstellung einer übersichtlichen Fraktionsarbeitsbeschreibung für die einzelnen Mitglieder, das kann nicht Aufgabe der Finanzkommission sein. Insofern fühle ich mich auch gar nicht angesprochen. Nur hat die Finanzkommission der Fraktionsgeschäftsführung auch den Auftrag erteilt, das bis zum Herbst vorzulegen. Diese Beschreibung ist in Arbeit. Die kann aber noch nicht vorliegen, weil wir eine Reihe neuer Positionen schaffen müssen, und die sind bis heute personell noch nicht ausgefüllt. Diese Beschreibung liegt im Herbst vor.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>. Ich glaube, aus dem, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> jetzt gesagt hat, geht hervor, daß diese Frage ja auch einmündet in die Überlegung, die ich selber zu diesem Thema anstelle – Frage der Reorganisation, der Struktur der Fraktionsarbeit usw. –, so daß wir hoffentlich, wenn wir im Herbst vor Sie treten, zu all diesen Punkten etwas klarere und Sie mehr befriedigende Aussagen werden machen können.</p>
            <p>Meine Damen und Herren, liegen weitere Wortmeldungen vor? Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich diejenigen, die dem Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> ihre Zustimmung geben wollen, um ein Handzeichen. Das ist sicher die Mehrheit – ich bitte um die Gegenprobe – keine Nein-Stimmen – Stimmenthaltungen? Bei einigen Stimmenthaltungen so beschlossen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>: Herr Vorsitzender, darf ich noch eine Bemerkung machen? Neben mir saß eben gerade Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesbergHans">Roesberg</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_FN007" type="comment">
                     <p>Vermutlich Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesbergHans">Roesberg</name>.</p>
                  </note>
               </seg>, der der – wenn Sie so wollen – Hauptverwalter unserer Kassen ist. Ich glaube, bei dieser Gelegenheit sollte man all diesen Mitarbeitern, die in dieser Ebene arbeiten, bei dieser Gelegenheit herzlich Dank sagen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen sehr für den Hinweis, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesbergHans">Roesberg</name>, Ihnen und allen Ihren Mitarbeitern unseren herzlichen Dank für Ihre mühevolle Arbeit!</p>
            <p>(Beifall.)</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>Meine Damen und Herren, wir können dann wohl eintreten in die Behandlung des Punktes 2 und fortfahren in der Beratung des Bundeshaushaltsplans 1973. Bevor, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, wir mit der Beratung der Einzelpläne beginnen, möchte ich mir erlauben, vielleicht eine grundsätzliche Bemerkung zu den Einzelplänen zu machen. Wir [waren]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_FN008" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »haben«.</p>
                  </note>
               </seg> uns ja in der letzten Sitzung, die wir hatten, einig darüber geworden, daß wir dem Haushalt des Bundespräsidenten, des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> und des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> zustimmen wollen. Wir haben in der letzten Sitzung alle andern Haushalte, die wir da beraten haben, abgelehnt, und es zeichnete sich ab die Möglichkeit oder Wahrscheinlichkeit – ich weiß nicht, wie ich mich da ausdrücken soll –, daß wir möglicherweise dem Haushalt des <name type="Organisation" ref="#BMVg">Verteidigungsministeriums</name> zustimmen würden, obwohl wir noch keinen Beschluß gefaßt haben.</p>
            <p>Es ist die Frage an mich gerichtet worden, wie wir uns hinsichtlich einer Reihe anderer Haushalte verhalten sollten, bei denen man auch schwanken könnte, ob man zustimmt oder nicht. Zum Beispiel stellt sich eine solche Frage für den Haushalt Entwicklungsministerium und auch vielleicht für den Haushalt des Bildungsministeriums. Mein Vorschlag würde dahin gehen – aber das wird sicher alles noch anhand der jeweiligen Haushalte zu behandeln und zu beschließen sein –, aber nur, wenn ich mir erlauben darf in dieser Frage, sagen wir mal, meine eigene Meinung zu sagen, dann würde mein Vorschlag doch dahin gehen, alle diese Haushalte letztlich abzulehnen, auch wenn wir mit einem Teil, vielleicht sogar großen Teil der Ansätze, der Positionen voll einverstanden sind. Ich meine, wenn wir einem Haushalt zustimmen, dann bedeutet das 1., daß wir die Haushaltspositionen billigen, aber es bedeutet gleichzeitig auch einen Vertrauensbeweis für den zuständigen Ressort-Minister. Und da bin ich nun allerdings der Auffassung – das wird sich im einzelnen noch zeigen, wenn wir die einzelnen Haushalte durchgehen –, daß außerhalb des Verteidigungsbereichs wohl kaum ein Ressort zu finden ist, wo wir sowohl den finanziellen Positionen wie auch der Politik des jeweiligen Chefs dieses Ministeriums unsere Zustimmung geben können.</p>
            <p>Also, ich bitte Sie freundlichst, in der weiteren Debatte diese Gesichtspunkte im Auge zu behalten, und darf jetzt Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> bitten, in der Behandlung der einzelnen Haushalte fortzufahren. Wir kommen natürlich bei jedem einzelnen Haushalt noch mal auf diese Frage zurück.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich darf vielleicht, Herr Vorsitzender, nur eines bemerken: Soweit ich meine Notizen hier habe, haben wir beim Einzelplan 10, Ernährung, Landwirtschaft und Forsten, beschlossen, Stimmenthaltung zu üben.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich glaube, meine Damen und Herren, daran brauchen wir nichts zu ändern.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Dann wollte ich noch eine allgemeine Vorbemerkung machen. Es hat sich ja insofern etwas Neues ergeben, als am Dienstag um 19 Uhr die Debatte auf jeden Fall beendet werden soll wegen des Empfangs der Frau Bundestagspräsidentin. Wir haben also den Dienstag abend für die Debatte nicht zur Verfügung. Wenn wir also am Mittwoch zu einer einigermaßen noch vertretbaren Zeit [die] 2./3. Lesung abschließen wollen, müßten wir uns sehr konzentriert nur auf wenige Schwerpunkte beschränken und im übrigen müßten wir uns auf die Antragsbegründung beschränken und könnten dort einige Anmerkungen machen. Herr Vorsitzender, wenn wir das durchhalten wollen, wäre meine Bitte, daß die Fraktion beschließen sollte, nur Debatten zu führen beim Kanzlerhaushalt, beim Finanzministerium und Wirtschaftsministerium, beim Verkehrsetat, beim Entwicklungshilfeetat, bei Forschung und Bildung. Bei allen anderen Etats nur die Anträge begründen und abstimmen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, ich glaube, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, das ist eine Frage, die wir vorab entscheiden müssen, nicht wahr? Das ist ja eine sehr wichtige Frage für den Verlauf der Debatte. Ich möchte diesen Vorschlag persönlich unterstützen, weil wir sonst ins Uferlose kommen und weil wir dann mit den wichtigen Punkten, die uns am Herzen liegen, nicht durchkommen können. Aber ich stelle es zur Diskussion. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name>: Herr Vorsitzender! Ich glaube, wir müssen unbedingt im Einzelplan 11 zu der Kriegsopferversorgung kurz Stellung nehmen, sonst sind wir einfach nicht glaubwürdig.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): 11 ist Arbeits- und Sozialministerium?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich meine, es ist so, wenn eine Ausnahme vielleicht noch gemacht wird, die gerade interveniert worden ist, dann wäre das noch erträglich. Ich weise aber jetzt darauf hin, wenn jetzt alle Einzelpläne kommen – jetzt muß zu dem Einzelplan noch, jetzt muß zu dem Punkt gesprochen werden, zu dem Punkt –, dann müssen Sie das bitte immer mal vier multiplizieren. Es spricht dann von jeder Fraktion mindestens ein Redner mit der Möglichkeit, daß dann aus der Regierung heraus sich eine zweite Runde ergibt, und es spricht der jeweilige Minister. Das bitte ich zu multiplizieren dann.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, wir müssen den Damen und Herren, die Wünsche haben, jetzt Gelegenheit geben, sie zu äußern. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>: Herr Vorsitzender, so sehr ich also die Gründe von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> anerkenne, daß die Haushaltsberatungen unter einem gewissen Druck stehen, aber für mich gibt’s hier eine andere Priorität, wo wir bei den Haushaltsberatungen und den politisch schwachen Punkten dieser Regierung Schwierigkeiten machen können – und das ist im Einzelplan 11 einmal die Frage der Kriegsopferversorgung, und der 2. Punkt ist, daß in diesem Haushalt nicht enthalten oder bzw. Kürzungen für die Rentenversicherungsträger in Höhe von 2,5 Milliarden D-Mark sind. Ich würde das Ansprechen dieser Punkte nicht unter das Diktat der Zeitnot stellen, sondern unter den übergeordneten Gesichtspunkt, wo wir politisch angreifen können und die anderen schwach sind, müssen wir angreifen, und wenn wir bis Donnertag morgen tagen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name>! Weitere Wortmeldungen? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir haben hier beschlossen, dem Verteidigungshaushalt zuzustimmen. Das ist der einzige Haushalt, dem die Opposition zustimmen wird. Das fällt so heraus, daß, würde man dazu kein Wort sagen, die Leute ja gar nicht begreifen, was wir tun. Wir müssen doch deutlich machen, warum wir das tun, aus sachlichen und politischen Gründen. Ich führe sie hier nicht an, weil jeder von Ihnen das ja weiß. Hinzu kommt, daß wir uns sogar – das sage ich nur als Überlegung, als Überlegung –, uns die Frage stellen sollten, ob wir nicht die Gegenseite zwingen sollten, jeder mit seinem Namen deutlich zu machen, ob er denn da drüben überhaupt diesem Verteidigungshaushalt zustimmen wird. Ich sage das als Überlegung, nämlich also die Frage, ob wir nicht bei diesem Haushalt sogar namentliche Abstimmung beantragen. Wenn man – weil, das füge ich vielleicht für die Kollegen hinzu, die das nicht wissen, im Verteidigungsausschuß haben sich 3 von 12 Sozialdemokraten demonstrativ der Stimme enthalten. Nicht, und das haben sie auch noch in die »<name type="Organisation" ref="#FR">Frankfurter Rundschau</name>« gebracht und in andere Zeitungen, damit auch das Publikum das erfährt. Wir sollten uns also fragen, ob wir nicht die Gegenseite zwingen, Farbe zu bekennen. Auf jeden Fall ist völlig ausgeschlossen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, daß man dann alles ohne entsprechende Diskussionsbeiträge über die Bühne laufen läßt. Und für uns soll Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> reden.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>. Weitere Wortmeldungen, meine Damen und Herren? Bitte schön.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte anregen, mit aller Schärfe und mit allem Nachdruck die Tatsache zu geißeln, daß wir für die diesjährigen Haushaltsberatungen sowohl von der Einbringung des Haushaltes bis jetzt wie für die 2. und 3. Lesung eine so kurze Zeit haben, wie wir sie nie gehabt haben. Es besteht der Verdacht, daß diese Regierung gar kein Interesse daran hat, überhaupt den Haushalt zur Diskussion zu stellen. Ich muß etwas sagen. Ich bin etwas traurig darüber, daß wir uns auf dieses Verfahren eingelassen haben. Das ist doch nichts anderes als eine taktische Ausschaltung des Parlamentes. Ich meine, [daß] das mit aller Schärfe und mit aller Deutlichkeit gesagt werden muß. Ich würde Sie bitten, Herr Vorsitzender, das bei Ihrer Rede schon zum Ausdruck zu bringen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich möchte das, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> eben gesagt hat, nachdrücklich unterstreichen und bitte, doch zu prüfen, ob dieser Empfang der Bundestagspräsidentin nicht um 1 oder 2 Stunden verschoben werden kann. Ich sehe nicht ein, daß wir bei der ohnehin knappen Zeit noch dieses Gartenfest durchführen sollten und hier unsere Anliegen nicht zu Wort kommen können.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Bitte schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Meine Damen und Herren, wir haben diese Anregung selber gebracht im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>. Aber sie ist deshalb nicht zu realisieren, weil dieser Empfang ein Gartenempfang ist, und den können Sie nicht dann in der Dunkelheit ohne weiteres durchführen.</p>
            <p>(Lautes Widersprechen.)</p>
            <p>Der langen Rede kurzer Sinn, man kann nur entscheiden, der Frau Präsidentin zu empfehlen, angesichts der Beratungslage im Haus diesen Empfang abzusagen oder ihn zu dem spätestmöglichen Zeitpunkt, das ist 19 Uhr, durchzuführen. Die beiden Möglichkeiten gibt es. Nur, ich weise Sie auf folgendes hin, meine Damen und Herren! Wir werden am Mittwoch aller Voraussicht nach sowieso eine sehr lange Beratungszeit haben, und zwar aus dem Grunde, weil der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> in 2 Punkten, Strafrecht + Besoldungserhöhung, den Vermittlungsausschuß angerufen hat. Das heißt, der Vermittlungsausschuß wird möglicherweise erst um 18 [Uhr] tagen können. Das heißt wieder, daß die Entscheidung des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> dann gegebenenfalls um 20 Uhr oder [zu] dieser Zeit irgendwie erfolgen kann, so daß wir also nicht unbedingt in der großen Zeitnot sind, wie sie sich im Augenblick so darstellt. Ich könnte mir vorstellen, wenn es aus politischen Gründen notwendig wäre, falls nicht technische Schwierigkeiten noch dabei sind, daß wir gegebenenfalls auch mit der 2. Lesung noch in den Vormittag des Mittwochs hineinkommen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, aber, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, es ist ja wirklich nicht ganz befriedigend, daß, weil die Frau Präsidentin in ihrem Garten keine Lampen aufstellen will, wir den Haushalt durchpeitschen müssen.</p>
            <p>(Starker Beifall.)</p>
            <p>Vielleicht sollten wir doch die Frage noch mal zur Diskussion stellen. Und vielleicht sollte ich der Anregung, die hier gegeben worden ist, folgen, in meiner eigenen Rede zum Bundeskanzlerhaushalt erstens sagen, wie außerordentlich wir es bedauern, daß das alles so durchgepeitscht wird, und daß das im Grunde [ein] einer Demokratie unwürdiger Zustand ist. Daß wir wissen, daß das im Zusammenhang steht mit einer freundlichen Geste, die die Präsidentin uns gegenüber machen wollte, daß wir sie aber bitten möchten, zu überlegen, ob das nicht um 1 oder 2 Stunden verschoben werden kann und unter Installierung von einigen Lampen dann der Empfang noch zu einem erfolgreichen Ende geführt werden kann. So einfach so auf die leichte Art, nicht?</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>Ja, meine Damen und Herren, weitere Wortmeldungen? Liegen nicht vor! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, ich unterstelle, daß Sie einverstanden sind, daß alle Damen und Herren einverstanden sind, daß zu den 5 Haushalten – Bundeskanzler, Finanzen und Wirtschaft sehen Sie als einen Komplex an, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>? Oder, wie sollte das –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Die liegen ohnehin hintereinander, man kann sie also getrennt behandeln oder in einer verbundenen Debatte.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich würde vorschlagen, sie in einer verbundenen Debatte zu behandeln, denn die Gesichtspunkte überschneiden sich sehr stark. Sie kommt von Haushalt in Inflation und umgekehrt hinein. Deswegen meine ich, wäre das besser. Dann käme – ich will nur mal eben vorlesen – Verkehr, dann käme Entwicklungshilfe – ja, entschuldigen Sie, ich kann nicht gleichzeitig reden und jemand anderem das Wort erteilen –, dann käme der Entwicklungshilfehaushalt und der Haushalt Forschung und Bildung. Das waren die 5 Haushalte, die zu behandeln Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> vorgeschlagen hat. Die andern Punkte, die zusätzlich beantragt worden sind, stelle ich gleich zur Abstimmung. Bitte schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Herr Vorsitzender, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> und ich bitten doch einmal noch zu überlegen, ob wir gegebenenfalls auch den Haushalt von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_FN009" type="comment">
                     <p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, Bundesminister für Wirtschaft (FDP).</p>
                  </note>
               </seg> mit einer Stimmenthaltung pflegen sollten. Schließlich hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> mit der Vergangenheit in der Wirtschafts- und Konjunktur-</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Aber, entschuldigen Sie, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, darüber sprechen wir z.Z. nicht. Die Haushalte kommen nachher einzeln dran. Jetzt sprechen wir über die Frage, zu welchen Haushalten gesprochen wird. Es tut mir leid! Dazu liegen keine weiteren Wortmeldungen vor. Ich bitte um Entschuldigung! Bitte schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich will auch nur mit zwei Sätzen sagen, es ist, glaub’ ich, notwendig, daß wir auch zur Entwicklungshilfe sprechen müssen.</p>
            <p>(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das geschieht! Ist klar!)</p>
            <p>Ja, ich will nur darauf hinweisen, weil schon gesagt wurde, also Annahme bei Verteidigung, Enthaltung Landwirtschaft. Ich kündige an, ich werd’ nachher auch dazu sprechen, daß [wir] unter allen Umständen bei Entwicklungshilfe uns mindestens auch enthalten müssen. Nähere Einzelheiten später.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das kann dann geschehen. Jetzt steht zur Entscheidung die Frage, ob über Kriegsopferversorgung und Renten innerhalb des Einzelplans 11 gesprochen werden soll. Ich möchte an diejenigen Herren, die dafür waren, daß gesprochen werden soll, die Frage richten, ob sie in 10 Minuten dieses Thema abhandeln können? Sind Sie der Meinung, daß das geht? Also dann würde ich den Vorschlag machen, meine Damen und Herren, daß wir eine 10-Minuten-Diskussion für den Haushalt 11 vorsehen.</p>
            <p>(Einwurf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Mal drei!)</p>
            <p>Mal drei, natürlich, sicherlich. Aber weniger als 10 Minuten, finde ich, ist unmenschlich! Meine Damen und Herren, diese Debatte ist beendet. Ich stelle diesen Vorschlag zur Abstimmung. Wer dafür ist, daß wir den Kriegsopfer- und Renten-Haushalt innerhalb des Einzelplans 11 in einem 10-Minuten-Beitrag unsererseits zur Diskussion stellen, bitte ich um ein Handzeichen – die Gegenprobe. Das war die große Mehrheit. Enthaltungen? Bei wenigen Enthaltungen so beschlossen.</p>
            <p>Dann ist die Frage durch den Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name> aufgeworfen worden, ob nicht zum Verteidigungshaushalt gesprochen werden müßte, und ich muß sagen, die Argumente fand ich eindrucksvoll. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich glaube, damit die Fraktion ein abgerundetes Urteil treffen kann, muß man folgendes wissen. 1., unser Berichterstatter, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>, wird in seiner Eigenschaft als Berichterstatter – das müssen Sie ja auch immer berücksichtigen, daß die Berichterstatter ja ihrerseits nur zu den Haushalten berichten –, er wird mit Schwerpunkt berichten über die Fragen unseres Antrages Wehrsolderhöhung und über die Frage Beschaffungslage ganz allgemein, Beschaffungslage bei Luftwaffe usw. Dann kommt zum Einzelplan 14 ein Antrag, die Mittel, die eingestellt worden sind beim Einzelplan 60 – also Juso-versteckt, damit der Einzelplan 14 nicht so hoch erscheint in den Zahlen –, diese Mittel wieder in den Einzelplan 14 vorzutun. Auch noch mal ein Beitrag von 10 Minuten etwa. Sind also zwei Redner von unserer Seite. Es ist keineswegs so, daß über den Einzelplan 14 überhaupt nicht debattiert wird. Nur ist mir gesagt worden bei der Vorbereitung der Debatte, nachdem man zum Einzelplan 14 bereits in der 1. Lesung eine ausführliche Debatte gehabt habe, wolle man in der 2. Lesung keine ausführliche Debatte. Wenn Sie jetzt mindestens 3 Redner von unserer Seite benennen, von den anderen Fraktionen ebenfalls, + Minister, dann wissen Sie, was das zeitlich bedeutet. Ich darf eines noch anfügen: Ich selber tage gern bis zum Donnerstag. Ich hab’ nur die Erfahrung in den 11 Jahren, daß die Fraktion zwar gelegentlich starke Worte findet, wenn man dann aber am Schluß das Plenum sieht,</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>dann wird man uns auch einige harte Worte sagen. Darum meine ich, wir sollten eine konzentrierte Debatte führen mit politischen Schwerpunkten und vielleicht im einen oder anderen Fall auf einen Diskussionsbeitrag vielleicht verzichten.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das spricht allerdings, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, nicht gegen die Verschiebung des Sommerfestes der Frau Präsidentin um 2 Stunden, nicht wahr? Aber ich möchte sehr unterstreichen, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> gesagt hat, die Fraktionspräsenz in den Plenarsitzungen ist lamentabel, meine Damen und Herren. Und ich muß sagen, ich bin gerne bereit, jede Art von politischer Diskussion, auch jede Art von politischem Kampf durchzustehen. Aber das schlimmste ist, wenn man mit Hohn und Spott begossen wird. Und so ist es uns wenigen, die in den letzten Sitzungen anwesend waren, ergangen. Zu Anträgen, die wir selbst gestellt hatten, waren wir in einem kleinen Häuflein anwesend, während die Regierungskoalition, vor allen Dingen die SPD, nahezu vollständig zur Stelle war und uns mit Hohn und Spott begoß. Und wissen Sie, da ist es nämlich besser, man verzichtet auf Anträge, als daß man sich einer solchen Situation aussetzt.</p>
            <p>(Starker Beifall.)</p>
            <p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, ich bin wirklich der letzte, der Ihre Situation verkennt und die Situation der Fraktion. Auch ich hatte einmal die Aufgabe, eine solche Fraktionsdebatte vorzubereiten. Dennoch, der Berichterstatter kann das nicht zum Ausdruck bringen, wenn er nicht seine Pflicht als Berichterstatter verletzten möchte. Was wir zum Ausdruck bringen wollen, nämlich zwei politische Gesichtspunkte bei dieser Aussprache: Wir haben im Verteidigungsetat und bei der Debatte über den Verteidigungsetat die Chance, den Keil in die Koalition oder in die SPD selbst zu treiben. Das ist etwas, was der Berichterstatter nicht übernehmen kann. Zweitens, ich bin nun wirklich der Auffassung, so reizvoll unter haushaltstechnischen Gesichtspunkten die Debatte darüber sein kann, ob die Mittel bei Einzelplan 60 oder bei Einzelplan 14 ressortieren, das ist nun just ein Gesichtspunkt, der politisch, ich sage, von allerletzter Bedeutung ist. Das ist typisch für Fehler, die wir manchmal machen, über Nebensächlichkeiten zu debattieren, während die politischen Gesichtspunkte dabei in den Hintergrund treten. Es geht auch nicht um eine Debatte über diesen Etat. Es geht darum, daß einer von uns die Möglichkeit hat, die Gesichtspunkte darzulegen, die uns in diesem Haushalt veranlassen, ja zu sagen und gleichzeitig aber auch eine große Sorge zum Ausdruck zu bringen, die wir alle haben, daß nämlich der Beschaffungstitel immer kleiner wird, die Kostenschere immer weiter auseinanderklafft und damit der Punkt kommt, wo die Bundesrepublik Deutschland nicht mehr verteidigungsfähig ist. Das muß auch schon bei diesem Haushalt, und zwar in Form einer Tendenz, zum Ausdruck gebracht werden.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, Zeitbedarf für Sie? – Nein, Sie müssen auf 10 Minuten sich beschränken, wenn wir’s überhaupt machen, nach meiner Meinung. Zwei weitere Wortmeldungen, dann Schluß dieses Teils der Debatte! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>: Ich wollte nur das unterstreichen, Herr Vorsitzender, was der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> gesagt hat. Ich meine, jeden Tag werden durch diese Fraktion Erklärungen zur Sicherheits-/Verteidigungspolitik abgegeben, und ich bin der Auffassung, daß […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_FN010" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zwar«.</p>
                  </note>
               </seg> trotz dieser Erklärungen, die abgegeben werden, der Stellenwert der Sicherheits- und Verteidigungspolitik in dieser Fraktion nicht mehr die Bedeutung hat, die er eigentlich haben sollte. Der Verteidigungsetat macht etwa ein Viertel des Gesamthaushaltes aus. Es wäre ein schlechter Stil, wenn wir dazu nichts zu sagen hätten angesichts der Verwirrungen, die zu den Sicherheitsfragen unseres Volkes in der Öffentlichkeit in zunehmendem Maße relevant werden. Und ich meine, daß das in aller Deutlichkeit einmal gesagt werden muß.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>! Letzte Wortmeldung, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name>: {(Ohne Mikrophon.)}<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_FN011" type="comment">
                     <p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
                  </note>
               </seg> Meines ist vorbei.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Oh, das tut mir leid. Meine Damen und Herren, zur Diskussion steht die Frage, ob Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> zum Verteidigungshaushalt gesondert sprechen sollte. Diejenigen, die dafür sind, bitte ich um ein Handzeichen – das ist sicher die Mehrheit. Ich bitte um die Gegenprobe – ich bitte um die Frage der Enthaltungen, sich zu melden – bei wenigen Gegenstimmen so beschlossen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, ich bitte Sie dringlich, sich auf 10 Minuten zu beschränken.</p>
            <p>Nun gibt’s aber noch eine weitere Frage: namentliche Abstimmung! Wollen Sie das nachher beim Verteidigungshaushalt selbst vortragen, oder sollen wir das jetzt mitbehandeln?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich würde sagen, daß wir das jetzt miterledigen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Dann machen Sie einen Vorschlag.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Wir müssen ja dann hinterher noch die Einzeletats formell durchbeschließen. Ich habe die Anregung gehört, ich habe nichts dagegen. Ich nehme nicht an, daß dann irgendeine Gegenstimme in der namentlichen Abstimmung kommen wird.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Na, das werden wir ja sehen! Das werden wir ja sehen. Und wer sich dann verkrümelt, werden wir auch sehen. Ich möchte meinerseits den Gedanken unterstützen. Gibt es Widerspruch dagegen? Sie sind dagegen? Dann bitte ich nur, daß diejenigen sich zu Worte melden, die dagegen sind. Keine Wortmeldung! Darf ich dann feststellen, daß so beschlossen ist? Es soll zum, Einzelplan 14 ist es ja wohl, Verteidigungshaushalt namentlich abgestimmt werden. Die Fraktion wird dringend gebeten, dann vollzählig anwesend zu sein. Wann, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, wird das etwa sein? Können Sie das vorhersehen?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Das hängt jetzt davon ab, ob es dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> gelingt, im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> zu erreichen, daß die Einzelpläne, soweit sie nicht große Debatten verursachen, schon am Montag beraten werden können. Wenn das nicht der Fall ist, dann müßte man sich darauf einrichten, daß wir am Dienstag abend oder am Mittwoch vormittag diese namentliche Abstimmung hätten.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_FN012" type="comment">
                     <p>Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>, Verwaltungsleiter, 1955–1961 und 1965–1972 Parlamentarischer Geschäftsführer der CDU/CSU-Bundestagsfraktion sowie 1954–1972 MdB (Zentrum, CDU).</p>
                  </note>
               </seg>, würden Sie freundlicherweise die Fraktion über die Lautsprecheranlage zu diesem Punkt frühzeitig ins Bild setzen? Dann können wir wohl jetzt fortfahren mit der Behandlung der einzelnen Haushalte. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, dann kommt der Einzelplan 15, Jugend, Familie, Gesundheit. Hier ist der Vorschlag, den Etat abzulehnen, keine Debatte zu führen, aber es sind 2 Anträge hier, die von uns gestellt werden sollten. Der eine Antrag betrifft die Streichung von Geldmitteln für radikale Jugendverbände. Das ist ein Antrag, den wir jedes Jahr zur Diskussion gestellt haben. Und das zweite ist eine neue Sache, die ich kurz begründen muß. Die Gruppe der CDU/CSU im Haushaltsausschuß hat zu einer Haushaltsposition, bei der es hieß: »Unterstützung der Familienverbände«, den Antrag gestellt, 2 Millionen zusätzlich einzusetzen und diese Gelder für die Beratung werdender unehelicher Mütter zu verwenden. Man konnte sich in der Ausschußsitzung nicht einig werden über die genaue Formulierung der Etatposition und hat dann im Haushaltsausschuß beschlossen, die Regierung möge diese 2 zusätzlichen Millionen etatisieren. Zu unserer großen Überraschung legte dann die Familienministerin einen Antrag vor, wonach diese 2 Millionen zur Familienplanung verwendet werden sollten zentral. Es wurde zur Erläuterung gesagt, daß man Broschüren über das Bundesgesundheitsamt für Empfängnisverhütung und ähnliches bringen soll. Also genau das Gegenteil von dem, was unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrampeWilhelm_1966-10-11">Krampe</name> mit seinem Antrag zur Unterstützung werdender Mütter wollte! Es gab einen heftigen Streit mit einer Abstimmung zu unseren Ungunsten, und die Koalition hat erklärt, sie ist gerne bereit, im Plenum dann diese Frage, wie diese 2 Millionen verwendet werden sollen, zu führen.</p>
            <p>Unser Antrag wäre, diese 2 Millionen mit einer Zweckbestimmung »Unterstützung der zentralen Familienverbände für werdende Mütter – flankierende Maßnahme nach §218« einzusetzen. Und darüber müßte es eine Abstimmung über diesen Antrag geben. Ich würde hier zu empfehlen geben, ob man hier nicht auch eine namentliche Abstimmung machen könnte.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wird das Wort gewünscht dazu? Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>: Ich möchte diesen Antrag sehr unterstützen. Wir haben im Ausschuß Familie, Jugend und Gesundheit gerade über diese Sache noch einmal gesprochen. Ich habe die Ministerin gefragt, ob sie nicht bei ihren Aussagen über Familienplanung im Zusammenhang mit 218 auch unsern Antrag unterstützen möchte in Bezug darauf, daß sie ja vorgibt, dieselben Intentionen zu haben, die wir in bestimmten Richtungen [haben]. Deswegen haben wir das in Familie/Jugend noch mal aufgegriffen. Ich würde sagen, daß wir dringend diesen Antrag unterstützen sollen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, möchte jemand dagegen sprechen? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> – Entschuldigung.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Ich halte die Problematik um die Abtreibung und um das, was eigentlich geschehen sollte, für außerordentlich wichtig. Ich bin aber der Meinung, daß der Meinungsstreit, ob jetzt in diesem Jahr 2 Mio. Mark oder 100000 Mark von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> überhaupt sinnvoll ausgegeben werden könnten, um bereits werdende Mütter, die keine andern sozialrechtlichen oder privatrechtlichen Sicherheitsansprüche haben, zusätzlich noch zu fördern, überhaupt möglich ist. Wir werden das im Plenum mit aller Deutlichkeit um die Ohren gehauen kriegen. Und aus solcher Sache dann eine persönliche, eine namentliche Abstimmung zu machen, ist nach meiner Ansicht genau das falscheste, was wir tun können. Wir machen uns lächerlich mit unserm ganzen Unternehmen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, darf ich fragen: Würden Sie den Antrag selbst aber unterstützen? Sie wenden sich nur gegen die namentliche Abstimmung, wenn ich Sie richtig verstehe?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Herr Vorsitzender, ich unterstütze diesen Antrag, aber nur aus politischen Gründen, in der klaren Erkenntnis, daß mit keiner Mark etwas geschehen kann.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Also, dann ist gut. Möchte jemand gegen den Antrag als solchen, jetzt mal unabhängig von der Frage namentliche Abstimmung oder nicht, sprechen? Das ist nicht der Fall. Dann darf ich feststellen, daß die Fraktion den Antrag unterstützt. Jetzt kommt die Frage, ob namentlich abgestimmt werden soll.</p>
            <p>(Geschlossene Zurufe: Nein!)</p>
            <p>Meine Damen und Herren, ich sehe doch – wir werden darüber abstimmen –, ich sehe doch, daß nicht unbeträchtliche Bedenken, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>, dagegen sprechen, und möchte hier zur Vorsicht raten. Es könnte nämlich sein, daß der Schuß –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich ziehe dann den Antrag namentliche Abstimmung zurück.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, ich glaube, wir müssen das jetzt hier zur Entscheidung stellen. Wer in der Fraktion ist für namentliche Abstimmung, den bitte ich um ein Handzeichen.</p>
            <p>(Gelächter.)</p>
            <p>Hier war ein kleiner Dissens zwischen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> und mir, aber das Ergebnis hat Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>r recht gegeben (keiner mehr), ich hab’s aber vorausgesehen. Ich wollte nur auf anderem Wege dahin gelangen, nicht wahr! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, bitte schön!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Wir haben dann zwei kleine Einzelpläne, <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> und Bundesrechnungshof. Bei beiden Einzelplänen empfehlen wir Zustimmung. Dann ist der nächste größere Etat Einzelplan 23, wirtschaftliche Zusammenarbeit, d.h. also Entwicklungshilfe. Hier soll ja nach dem, was die Fraktion vorher beschlossen hatte, eine Debatte stattfinden. Es sollen sprechen der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name>. Es war noch eine Diskussion gewesen, soll man hier Zustimmung zum Etat, Enthaltung oder Ablehnung empfehlen. Soweit ich die Vordiskussion heute beurteile, sind auch die Kollegen aus dem Entwicklungshilfeausschuß aus übergeordneten Gesichtspunkten dafür, den Etat abzulehnen nach dem, was heute früh unser Fraktionsvorsitzender gesagt hat: Es wird auch über die Persönlichkeit des Ministers damit entschieden und über andere Dinge. D.h. also, so sehr man natürlich auch bei uns für Entwicklungshilfe ist und unsere Redner ja erklären werden, daß eher zu wenig und unzulänglich gearbeitet wird auf diesem Gebiet, so sollte man aus übergeordneten politischen Gesichtspunkten hier zu einer Ablehnung des Etats kommen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich habe den Eindruck, wir begehen einen großen Fehler. Bereits in den vergangenen Jahren, immer, wenn das Thema Entwicklungshilfe hier hoch kam und der Name <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_FN013" type="comment">
                     <p>Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name>, MdB (SPD) und Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit.</p>
                  </note>
               </seg>, da sahen wir rot. Das war nicht unberechtigt, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> angeht. Aber, was die Entwicklungshilfe angeht, ist es ein Wahnsinn, wenn wir wieder ablehnen. Ich habe vorhin schon erwähnt, wir müssen uns wenigstens der Stimme enthalten. Draußen in der 3. Welt – ich sage Ihnen, auch die junge Generation kann es nicht verstehen, wenn sich die CDU gegen die Entwicklungshilfe ausspricht und etwa beim Verteidigungsetat ja sagt. Ich sage Ihnen, die Dinge werden so draußen nicht verstanden. Und es ist ein Unfug. Wir, die christlichen Demokraten, haben unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_FN014" type="comment">
                     <p>Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, 1949–1963 Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland (CDU).</p>
                  </note>
               </seg> damals das Ressort aus dem <name type="Organisation" ref="#AA">Auswärtigen Amt</name> herausgeholt, haben ein eigenes Ministerium gebildet. Wir haben so viel Positives hier zu sagen. Selbstverständlich sollen wir besonders darauf hinweisen, daß heute in der Regierung mitunter mit der Entwicklungshilfe versucht wird, Politik zu machen – was ja der Kanzler an sich damals gesagt hat, was sie nicht machen. Aber wir haben doch Grund, zu sagen, wir wollen den Menschen helfen. Und ob das Türken oder Griechen sind, ob es in diesem Fall schließlich Portugiesen sind oder auch schließlich in Chile, wo wir z.Z. meinetwegen Mittel zur Verfügung stellen, wenn man einen Hafen ausbaut. Wir sagen ja, weil wir doch den Menschen helfen wollen. Deswegen können wir uns doch nicht leisten, jedes Jahr nein zu sagen, weil <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> oder einige Leute da sind. Ich glaube, es ist höchste Zeit, Herr Vorsitzender, ich bitte Sie ganz dringend, daß die Sache jetzt ausdiskutiert wird. Glauben Sie mir, wir werden draußen nicht verstanden.</p>
            <p>Ich erwähne nicht nur die kirchliche Entwicklungshilfe, die in diesem Etat [ist]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_FN015" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sind«.</p>
                  </note>
               </seg>; diese christlichen Demokraten sollen endlich hier raus. Wir sollen unserm Sprecher, unserm jungen Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name> dazu sagen, daß wir mit vielen Dingen nicht einverstanden sind. Es geht doch nicht darum, ob wir etwa mehr geben wollen wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> im Etat. Nein, wir wollen tatsächlich das Prinzip Hilfe zur Selbsthilfe hier realisieren, nichts anderes. Wir wollen auch nicht Politik mit Entwicklungshilfe machen. Aber ich glaub’, als christliche Demokraten können wir es uns nicht leisten, Herr Vorsitzender. Ich bitte ganz dringend, daß dieses Thema jetzt ausdiskutiert wird.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich habe sieben Wortmeldungen vorliegen. Ich möchte jeden Redner bitten, sich an eine Redezeit von zwei Minuten zu halten. Wir haben noch eine ganze Reihe wichtiger Entscheidungen hinterher zu treffen. Ich wickle alle Wortmeldungen ab, aber, bitte, ich spreche die dringende Bitte aus, die Zweiminutengrenze nicht zu überschreiten. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Wir haben in der Vergangenheit bei manchen Haushalten differenziert abgestimmt, entweder den Haushalt ganz abgelehnt oder angenommen. Wir haben aber auch, um unsere Mißbilligung gegenüber dem Minister zum Ausdruck zu bringen, das Gehalt des Ministers gestrichen, den Antrag gestellt, zu streichen, d.h. mit den Haushaltsansätzen im einzelnen einverstanden, aber mit der Politik des Ministers nicht einverstanden. Und ich würde sagen, daß wir zumindest in diesem Punkt, Entwicklungshilfehaushalt, diesen Weg gehen sollten. Das Gehalt streichen und den Ansatz als solchen annehmen, denn der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> hat recht: Draußen in der Öffentlichkeit, insbesondere in den konfessionellen Jugendverbänden, ist die Entwicklungshilfe – zu Recht, meine ich – als eine ganz große Bedeutung [angesehen]. Deshalb sollten wir uns so verhalten.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>: Ich möchte den Antrag vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> unterstützen. Ich bin nur dagegen, daß wir global diesem Einzelplan 23 zustimmen, meine Damen und Herren. Denn die Zustimmung zu einem Etat oder die Ablehnung ist etwas anderes als das grundsätzliche Ja oder Nein zu der Politik als solcher. Mir kommt es darauf an, bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> ein politisches Zeichen zu setzen. Dieser Mann, der auf dem linken Flügel der SPD steht, nach meiner Auffassung, kann unsere Zustimmung nicht finden, und deshalb würde ich als mittleren Weg den Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> für gut halten wollen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name>: Herr Vorsitzender, wenn es darum gegangen wäre, lediglich über Einzelplan 23 abzustimmen, dann hätte unsere Arbeitsgruppe dazu geneigt, zuzustimmen. Nach dem, was Sie heute morgen gesagt haben, daß wir eine grundsätzliche Linie haben, die darauf geht, grundsätzlich abzulehnen, und zwar alle Einzelpläne, auch wenn sachliche Gründe für eine Zustimmung der geplanten Maßnahmen sprechen, neigt unsere Gruppe dazu, uns dieser Strategie anzuschließen. Umgekehrt ist natürlich der Vorschlag des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> von besonderem Interesse. Und ich möchte doch bitten, daß wir über diesen Vorschlag hier abstimmen können.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das wird sicher geschehen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, ich bin in ernsten Zweifeln, ob wir die Sache heute ausdiskutieren können. Zweitens bin ich, lieber Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>, ganz anderer Meinung. Ich bin der Meinung, daß wir uns hier politisch entscheiden sollen und daß wir aus diesen Gründen den Etat ablehnen. Wenn wir nämlich damit beginnen, meine Freunde, aus allen Etats sind wir mit etwa 90 bis 95% der Positionen einverstanden, das ganz sicher, und wenn wir z.B. [für] das Familienministerium, beim Arbeitsministerium, beim <name type="Organisation" ref="#AA">Auswärtigen Amt</name> unter den gleichen vernünftigen Gesichtspunkten, die vorgetragen worden sind, dann sagen, »Nun gut, das überwiegt, wir stimmen zu« oder, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklens</name> Vorschlag, »Wir stellen den Antrag zur Streichung des Ministergehalts«, ich glaube, daß dies keine Haltung ist, die wir uns in diesem Etat dieser Regierung gegenüber – noch dazu, daß sie uns die Möglichkeit einer gründlichen Erörterung genommen hat – leisten sollten.</p>
            <p>Ich bin, Herr Vorsitzender, mit Ihren eingehenden Erklärungen einverstanden, und ich möchte gerne die Fraktion davor bewahren, aufs neue in ihren verschiedenen Voten in eine zwielichtige Haltung zu kommen. Wir haben eine Haltung dieser Regierung gegenüber, und wir sollten sie durch unsere eigene Meinung, durch ein Nein bekräftigen. Und das Ja, das z.B. vorgeschlagen wurde in Sachen Verteidigung, unterstützt diese These nur, denn dort sitzt in der Tat ein Minister, der uns [in] vielerlei Fragen näher steht, und es geht um ein Problem im Vergleich zu seinen Linken, das wir mit einem Ja verantworten können. Ich würde wirklich bitten, daß wir den Unterschied, den der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> machen wollte, in diesem Falle nicht tun.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>. Ich habe jetzt noch die Wortmeldungen der Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoserHans_1969-10-20">Roser</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>. Ich möchte – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name> hat sich lange gemeldet, stimmt –, möchte damit die Rednerliste abschließen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>: Ich plädiere genau wie Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> für eine generelle Ablehnung und nicht nur für die Herausnahme des Ministergehaltes, weil Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> nicht nur auf der linken Seite der SPD steht, sondern auch, weil er eine Entwicklungshilfepolitik betreibt und insbesondere Äußerungen in die Entwicklungshilfepolitik hineinlegt, die contra, gegen unsere Linie sind. Und ich meine, eine Ablehnung –</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte um Aufmerksamkeit. Wenn wir schon eine Zwei-Minuten-Redezeit einführen, dann muß der Redner wenigstens Gelegenheit haben, zu Gehör zu kommen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>: Eine Ablehnung des Gehaltes alleine ist zu schwach und wäre eine zwielichtige Haltung. Wenn schon, dann lehnen wir ganz diesen Etat ab. Und im übrigen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>, kann ich mich damit nicht einverstanden erklären, weil viele in unserer Bevölkerung, insbesondere in der konfessionellen Jugend für die Entwicklungshilfe sind, wir sind auch für die Entwicklungshilfe, und weil wir für eine gute Entwicklungshilfe sind, lehnen wir diesen Etat ab.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Bis jetzt, meine Damen und Herren, ist mir nicht gelungen, den Widerspruch aufzuklären, der darin liegt, daß wir dem Verteidigungsetat auch noch in namentlicher Abstimmung zustimmen wollen. Daraus wäre doch nur zu schließen, daß wir zu 100% damit einverstanden sind, wenn wir sagen, wir haben Entwicklungshilfe abzulehnen, weil wir damit nur zu 90 oder 95% zuzustimmen eigentlich in der Lage uns sehen. Ich bin also der Meinung, daß wir das beides nicht miteinander vereinbaren können.</p>
            <p>Erste Bemerkung. Zweite Bemerkung: Ich plädiere für Enthaltung bei der Entwicklungshilfe, wenn wir schon bei der Verteidigung zustimmen wollen. Ich will das kurz begründen. Scharfe Ablehnung des Ministers und seines Verhaltens. Ich erwähne besonders seine Sympathieerklärung für sogenannte Freiheitsbewegungen, wenn sie gegenüber <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Partnern in Afrika stattfinden. Das ist zum Beispiel ein Punkt, und es gibt deren mehrere, um zu begründen, weshalb wir diesen Minister ablehnen. Wir sollten aber deutlich machen, daß Entwicklungshilfe als solche unsere Sympathie findet. Sollten uns deshalb enthalten.</p>
            <p>Dritte Bemerkung: Ich würde dafür plädieren, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name> als erster zu diesem Etat spricht, sofern es nicht durch die Berichterstattung des Kollegen von der SPD notwendig ist, daß ich von Haushaltsgesichtspunkten her sofort spreche. Ansonsten bin ich der Meinung, daß die politische Auseinandersetzung bei diesem Etat an den Anfang gehört.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, danke schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoserHans_1969-10-20">Roser</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoserHans_1969-10-20">Roser</name>: Herr Vorsitzender, wie immer wir abstimmen werden, wir kommen in eine schwierige Lage. Lehnen wir ab, dann werden uns die Argumente vorgehalten, die wir gehört haben. Stimmen wir zu, dann wird Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> diese Schwenkung unserer Abstimmungshaltung, denn wir haben in den vergangenen Jahren immer abgelehnt, als eine Zustimmung zu seiner Politik, mit welchen Gründen auch immer, darstellen. Nach meinem Urteil bleibt uns nichts anderes übrig, als konsequent und deutlich abzulehnen, aber in der Debatte uns in diesem Falle die hinreichende Zeit zu nehmen, um unsere Position, unser grundsätzliches Ja zur Entwicklungspolitik sehr deutlich werden zu lassen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Es ist das Unglück der CDU/CSU in der Opposition, zu keiner klaren Linie finden zu können. Und der Vormittag heute beweist erneut, daß wir auch in dieser Haushaltdebatte mal ja, mal nein, mal Enthaltung üben werden mit unterschiedlichen Argumenten. Einmal mit politischen Argumenten, einmal mit der Überlegung, der Minister ist gut oder schlecht. Wie wir das in der Bevölkerung draußen klarmachen wollen, das mögen Sie sich selbst mal überlegen. Publizistisch ist das ausgeschlossen. Das sage ich Ihnen. Alle diese differenzierten Dinge, die hier vorgetragen werden, machen Sie doch dem Mann draußen überhaupt nicht klar. Das machen wir uns ja selber nicht klar, viel weniger den Leuten draußen.</p>
            <p>Und jetzt bleibt als einziges – was zum Schluß rauskommt, ist: Die sagen zu allem nein, nur zur Verteidigung, da sagen sie ja. Entwicklungshilfe nein, Bildung nein, Soziales nein, aber Verteidigung ja. Das ist meiner Meinung nach in dieser Form völlig ausgeschlossen. Wir kommen damit draußen nicht an. Ich bitte noch mal drum, daß wir uns bemühen hier, zu der Klarheit durchzudrücken. Wir können entweder die Dinge, weil wir diese Regierung ablehnen, dann lehnen wir alles ab. Oder aber wir sagen: Hier ist der Minister schlecht, das war der Vorschlag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>. Ist eine Erwägung, die man machen kann. Mal wegen eines Ministers, aber diese vielen Differenzierungen, die wir rein bringen mit Ja und Enthaltung und Nein, wir machen das unsern Leuten draußen nicht mehr klar, weil wir’s selber nicht begreifen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, vielen Dank! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>. Er verzichtet. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaerzschelKurt_1963-10-28">Härzschel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich würde mich weitgehend dem anschließen, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> gesagt hat. Wir können diese Entscheidung, wenn wir nein sagen, draußen nicht verdeutlichen. Es ist doch wiederholt so gewesen, daß wir Dinge im Parlament abgelehnt haben, die wir dann draußen nicht verständlich machen konnten. Und ich meine, wir müssen bei allen Entscheidungen im Parlament auch das berücksichtigen, wie wir diese Entscheidung draußen verkaufen können. Und wie wollen Sie denn draußen die Ablehnung verkaufen, wenn wir sagen, wir wollen mehr. Dann wird man uns fragen, warum habt Ihr keinen Antrag gestellt, wo ist die Deckung dafür? Wir können’s nur begründen mit dem Minister. Und da halte ich den Weg von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> noch für eher gangbar, daß man sagt, wir werden den Minister angreifen, aber in der Sache zustimmen. Ich bin der Auffassung, daß das politisch für uns notwendig ist, daß wir das tun. Auch im Blick auf die europäische Ebene, wo man sich bemüht, die Entwicklungshilfe zu verstärken. Ich bitte dringend, diesem Antrag auf Ablehnung nicht zuzustimmen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Letzte Wortmeldung, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir hantieren hier, als wenn die ganze Bundesrepublik auf unsere Etatberatungen schauen würde.</p>
            <p>(Gelächter.)</p>
            <p>In Wahrheit ist es so, daß sich ein großer Teil der Bundesbürger in Urlaub befindet und der größere Teil nur Urlaubsgedanken im Kopf hat. Wenn es mir nach ginge, meine Damen und Herren, dann würden zu diesem Etat von uns zwei Reden gehalten. Die erste hielte der Fraktionsvorsitzende, und die zweite hielte ein maßgebender Mann des Haushaltsausschusses, und Anträge, die wir gestellt haben, würden mit Fünf-Minuten-Reden begründet. Dann hätten wir dann auch eine geringe Chance, daß es überhaupt zur Kenntnis genommen würde, daß in Bonn Etatberatungen stattgefunden haben.</p>
            <p>(Starker Beifall.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke, danke, viel-, vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>! Es stehen, meine Damen und Herren, es stehen vier Fragen zur Entscheidung – meine Damen und Herren, ich bitte um Ihre Aufmerksamkeit! Es stehen vier Fragen zur Entscheidung, und zwar, glaub’ ich, in folgender Reihenfolge: Wollen wir den Etat ablehnen, erste Frage. Zweite Frage, wollen wir dem Etat zustimmen, aber das Gehalt des Ministers streichen? Dritte Frage, wollen wir uns der Stimme enthalten? Vierte Frage, wollen wir dem Gesamtetat zustimmen? Ich glaube, dies ist eine richtige Reihenfolge. Ich beginne mit der 1. Frage. Wer für uneingeschränkte Ablehnung des gesamten Etats ist, bitte ich um ein Handzeichen. Das scheint die Mehrheit zu sein. – Ich bitte um die Gegenprobe? – Enthaltungen? Das erstere war die Mehrheit. Damit ist diese Frage entschieden.</p>
            <p>Wir kommen damit zum nächsten Etat, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, bitte schön!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Der nächste Etat ist der Etat Raumordnung, Bauwesen und Städteordnung. Obwohl wir also auch Städte bauen wollen und Raumordnung durchführen wollen, hat man hier die Auffassung vertreten, daß Ablehnung erfolgen soll. Es ist auch nach der neuesten Entwicklung so, daß wir vorschlagen, keine Debatte zu machen, sondern einfach den Etat abzulehnen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name> hat ums Wort gebeten hierzu. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>: Herr Vorsitzender, meine Kolleginnen und Kollegen. Im Etat 1971 war bei 88 Millionen Bindungsermächtigungen für den Wohnungsbau nach dem 2. Wohnungsbauförderungsgesetz zur Förderung des Wohnungsbaues im Zonenrandgebiet für Arbeitnehmer ein Betrag von 17 Mio. angesetzt. Im Jahr 1972 war dieser Betrag auch bei […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_FN016" type="comment">
                     <p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
                  </note>
               </seg> höher gelegen, und dann wurde er automatisch gekürzt und liegt jetzt bei 14 Mio. Ich bin dafür, daß wir diesen Betrag – das ändert am gesamten Haushaltsvolumen nichts –, diesen Betrag wieder auf die alte Höhe von 1971 setzen, während die Bindungsermächtigungen insgesamt auf 180 Mio. erhöht wurden. Wir brauchen hier lediglich eine Fußnote ändern. Die Fußnote, wo es jetzt heißt 14 Mio., in 17 Mio. umändern.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielleicht, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, nehmen Sie zunächst zu diesem Antrag Stellung?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ja, ich muß dazu folgendes sagen: Wir hatten uns vorgenommen, entweder in der Debatte zum Wirtschaftsministerium die Strukturpolitik mit der besonderen Vernachlässigung der revierfernen Gebiete, also der minderentwickelten Gebiete der Bundesrepublik, zu behandeln oder, wenn es dort aus irgendwelchen, aus zeitlichen Gründen nicht mehr möglich wäre, daß ich diesen Punkt in der 3. Lesung aufnehmen würde. Wir haben aber keine Anträge dazu gestellt, denn es gibt natürlich eine Reihe von Dingen, was diese Regierung getan hat, wo sie im Endeffekt dann die Förderungsmaßnahmen reduziert. Ich erinnere nur daran, daß diese Regierung inzwischen dazu übergegangen ist, einen Teil der Gemeinschaftsaufgaben aufs nächste Jahr zu verlagern und damit für dieses Jahr eine wesentlich finanziell schlechtere Bedienung vorzunehmen. Es handelt sich rund um 1 Milliarde, wovon 2 Drittel auf die Länder entfallen, 1 Drittel auf den Bund. Wir können nicht in allen Punkten jetzt finanziell eine Änderung machen. Ich meine, wir sollten uns darauf beschränken, diese rückläufige Tendenz in der Debatte entsprechend anzuprangern.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> hatte sich zu Wort gemeldet. Bitte schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>. Meine Damen und Herren, ich bitte um etwas mehr Ruhe.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Meine Damen und Herren! Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name> hat recht. Aber das fällt genau unter das Kapitel, was ich vorher versucht habe, anzusprechen. Wir werden nach den Ferien unsere Große Anfrage in Sachen […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_FN017" type="comment">
                     <p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
                  </note>
               </seg> zu diesem Thema haben, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>, und dann werden wir auch dieses Kapitel dann differenzierter ansprechen können, als das jetzt der Fall ist.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Es handelt sich nicht darum, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, da bin ich mit Ihnen völlig einer Meinung, jetzt irgendwelche Aufmerksamkeit für diesen Punkt zu erzielen, sondern es handelt sich darum, eine solide Grundlage für die Argumentation zu haben. Es geht auch nicht darum, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, irgend etwas insgesamt aufzustocken, sondern es geht nur darum, bei einem insgesamt unverändert bleibenden Ansatz durch Änderung einer Fußnote den absoluten Betrag wieder herzustellen, der vor 2 Jahren bestanden hat. Relativ ist dieser Betrag ohnehin, auch bei Annahme unserer Anregung, nochmals erheblich gesunken, da inzwischen der Gesamtansatz maßgeblich erhöht worden ist. Insgesamt eine Korrektur von 3 Mio. im Rahmen einer Fußnote, ohne das Gesamtvolumen zu tangieren. Ich bitte, uns für die Argumentation in den betroffenen Gebieten diese winzige Schützenhilfe nicht zu versagen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, ich wollt’ zur Abstimmung kommen. Sie haben ja Ihren Gesichtspunkt vorgetragen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich würde einen Vorschlag dazu machen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, bitte schön!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich glaube, die Fraktion ist im Moment überfordert. Ich muß dazu sagen, auch wir hören zum ersten Mal von dieser Geschichte. Es handelt sich ja nur um 3 Millionen. Ich würde also den Vorschlag machen, daß diese Frage in einem kleinen Kreis von Fachleuten erörtert wird und daß die Fraktion freies Licht gibt, wenn wir der Meinung sind, das sei so zu machen, daß wir dann den Antrag einbringen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich finde, das ist ein vernünftiger Vorschlag. Sind die Antragsteller selbst damit einverstanden? Dann stelle ich fest, daß so verfahren werden soll. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, der nächste Haushalt.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Der nächste Etat ist der Etat des gesamtdeutschen Ministeriums. Wir lehnen den Etat ab und wollten keine Debatte dazu haben.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön! Wortmeldungen hierzu? Liegen nicht vor, dann stelle ich Zustimmung der Fraktion zu dem Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> fest. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Der nächste Etat ist der Etat Forschung und Technologie. Auch hier schlagen wir vor Ablehnung. Es soll eine ganz kurze Debatte mit einem Durchgang geben. Unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederHorst_1972-12-13">Schröder</name> soll die Ablehnung begründen. Dann ist hier vorgesehen, zwei Anträge zu machen, einen Antrag, 8 Mio. bei der Meeresforschung aufzustocken. Das ist ein altes Anliegen unserer Fraktion, für das der Herr Vorsitzende sicher Verständnis hat. Wir möchten dazu einen Deckungsvorschlag machen. Und dann soll noch ein Entschließungsantrag eingebracht werden, für die künftigen Haushaltsjahre die Technologie besser zu bedienen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>. Wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall, dann stelle ich fest, daß die Fraktion dem Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> folgt. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Die nächste Position ist das Ministerium Bildung und Wissenschaft. Hier gilt das gleiche. Wir schlagen vor Ablehnung. Die Ablehnung soll in einer kurzen Debattenrunde mit einem Redner begründet werden. Der Redner soll sein der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaigelTheodor_1972-12-13">Waigel</name>. Und es soll auch hier ein Antrag gestellt werden zur künftigen Finanzierung in künftigen Jahren, Entwicklung, also mittelfristige Finanzplanung.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>! Wird das Wort gewünscht? Ich bitte um Entschuldigung, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Meine Damen und Herren! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, ich glaube, Sie haben einen 2. Antrag vergessen zu erwähnen, und zwar den Antrag, die Kürzung der Hochschulbaumittel im Jahre 1974 nicht vorzunehmen, nachdem die Regierung sowohl im Wissenschaftsausschuß als auch im Haushaltsausschuß angekündigt hat, daß sie also auch diese Kürzung im nächsten Jahr noch mal vornehmen möchte. Wir hatten darüber gesprochen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ja, das ist richtig, und wir können diesen Antrag auch aufnehmen. Es war die Streitfrage, für dieses oder für nächstes Jahr. In diesem Jahr wäre es etwas schwierig aus Gründen, auf die ich später noch zu sprechen komme.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Aber, Sie sind bereit? Wird das Wort weiter gewünscht? Das ist nicht der Fall, dann stelle ich Zustimmung zu den Vorschlägen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> fest.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Der nächste Einzelplan, Bundesschuldenverwaltung, hängt ganz eng zusammen mit der allgemeinen Finanzverwaltung. Ich werde auf die einzelnen Anträge, die jetzt hier zu stellen sind, beim Einzelplan 60, Allg. Finanzverwaltung, noch zu sprechen kommen. Das sind jetzt die Positionen, wo wir politisch und finanziell sehr umfangreiche Anträge stellen, die unsere Alternative sozusagen im Finanzbereich darstellen sollen. Hier bei Bundeschuldenverwaltung nur eine Ablehnung des Etats und die Anträge, die ich dann bei Einzelplan 60 noch erläutern werde.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte nochmals um Ruhe. Ich sehe mich sonst gezwungen, die Sitzung zu unterbrechen. Und wie wir dann mit unsern Beratungen zu Ende kommen, ist unerfindlich. Wir können nicht in einer ständigen Lautkulisse argumentieren und diskutieren, bei der selbst der Redner sein eigenes Wort nicht versteht. Wird das Wort zu dem letzten Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> gewünscht? Das ist nicht der Fall. Stelle ich Zustimmung fest. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Der letzte Etat ist die Versorgung. Da geht es also um die pensionierten Beamten und öffentlichen Bediensteten. Hier stimmen wir zu. Keine Debatte.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wird das Wort gewünscht? Ist nicht der Fall. Dann stimmen auch wir dem Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> zu. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Die letzten beiden Etats, das sind die zivilen Verteidigungslasten ausländische Streitkräfte und der nächste Etat ist die Zivilverteidigung. Hier hatte ich hier notiert, daß wir beiden Etats zustimmen wollten. Ich würde aber den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> bitten, wenn das nicht stimmt, mich zu dem Punkt zu korrigieren, weil ich bei Ihnen, Herr Vorsitzender, zu der Besprechung mit der Seidel-Stiftung sein mußte. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, stimmt das, daß wir diesen beiden Etats zustimmen wollten? 35/36, Verteidigungslasten ausländische Streitkräfte und Zivilverteidigung?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Bei 36 hat der Arbeitskreis Enthaltung vorgeschlagen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Mmh, mmh! Also 35 Zustimmung?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Unter der Voraussetzung, daß der Verteidigungshaushalt auch, dem Verteidigungshaushalt nicht zugestimmt werden sollte. Ich meine, unter dem Aspekt könnten wir jetzt auch dem 36 zustimmen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Könnte jemand noch, bitte, einmal erläutern, was 36 ist?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Also 36 ist die Zivilverteidigung. Da geht es um den Bau von Luftschutzkellern, Zivilverteidigungsanlagen usw. Das würde in einem gewissen Zusammenhang mit dem Verteidigungsetat gesehen. Und nachdem wir beim Verteidigungsetat jetzt Zustimmung beschlossen haben, wäre es logisch, auch hier Zustimmung zu beschließen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meiner Auffassung nach, meine Damen und Herren, glaube ich, daß diese Schlußfolgerung zwingend ist. Wird das Wort gewünscht dazu? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Herr Vorsitzender, darf ich noch mal darauf hinweisen, daß ich es für politisch unmöglich halte, daß wir nur der Verteidigung zustimmen und bei Sozialem und allem anderen nein oder Enthaltung sagen? Das können wir draußen den Leuten nicht klarmachen.</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, wir werden diese Frage am Schluß der Debatte noch einmal wiederaufnehmen. Wir müssen zunächst die weiteren Haushalte behandeln. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Es bleiben dann noch die zwei Positionen, Allgemeine Finanzverwaltung und Haushaltsgesetz. Nun zur Allgemeinen Finanzverwaltung! Dort sind ja aufgezeichnet die Steuereinnahmen und im Zusammenhang mit der Bundesschuldenverwaltung dann auch die Kreditaufnahme usw. Die Haushaltsgruppe hat zu diesem Etat Vorschläge gemacht, die eine Summe von 2,4 Milliarden D-Mark bewegen würden in dem Sinn, daß 2,4 Milliarden D-Mark eingespart werden könnten. Das ist, meine sehr verehrten Damen und Herren, ein sehr erheblicher Beitrag in der gegenwärtigen konjunkturpolitischen Situation. Wir haben gesagt: Wenn das Stabilitätsprogramm wirksam sein soll, muß auch der Bund seinen Stabilitätsbeitrag leisten. Und Sie wissen, daß in der öffentlichen Kritik immer gesagt worden ist: Der Staat verlangt zwar vom Bürger, er verlangt von der Wirtschaft, er verlangt vom Arbeitnehmer entscheidende Einschränkungen, bei sich selber aber verfährt er mit dem Stichwort Stabilität sehr schonend. Wir wollten es nicht bei der allgemeinen Kritik von unserer Seite aus lassen, sondern hierzu konkrete Anträge stellen.</p>
            <p>Die konkreten Anträge sehen wie folgt aus. Es sollte hier einmal beantragt werden, daß die Steuermehreinnahmen um 1,2 Milliarden D-Mark herabgesetzt werden sollten. Das ist also ein sehr erheblicher Betrag, und es wird der Einwand kommen, daß wir hier etwas Neues tun, weil wir nämlich bisher die Steuerschätzungen immer nach der allgemeinen Steuerschätzungskommission gemacht haben. Wir können uns aber stützen auf das Gutachten der Sachverständigen, des Sachverständigenrates, in dem neue Zahlen vorhanden sind, nach denen wesentliche Steuermehreinnahmen zu erwarten sind und deshalb 1,2 Milliarden Steuermehreinnahmen. Die Regierung selber geht davon aus, daß mindestens in dieser Größe in diesem Jahr Mehrsteuern eingehen. Das ist auch eine Inflationsfolge. Sie möchte diese Gelder aber zur freien Verfügung haben, wenn im Laufe des Haushaltsjahres noch irgendwelche Leistungen zu bedienen sind. Und genau diesen Weg wollten wir der Regierung verbauen. Deshalb unser Antrag, die Steuermehreinnahmen zu erhöhen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, ich bitte Sie, sich kurz zu fassen. Ich darf – bevor wir zur Schlußabstimmung über den gesamten Haushalt kommen, bedarf es noch einer kurzen Besprechung der hier eben aufgeworfenen Fragen im Vorstand. Ich möchte die Sitzung einen Moment unterbrechen. Können Sie zum Schluß kommen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ja, Herr Vorsitzender, dann müßte ich sagen, daß die Anträge, die wir im Haushaltsausschuß bereits gestellt haben, die im Arbeitskreis III durchbesprochen sind und die dieses Gesamtvolumen von 2,4 Mrd. betragen, wenn die Fraktion damit einverstanden ist, daß wir diese Anträge im Plenum stellen und begründen. Wenn wir dafür die Zustimmung bekommen, könnten wir diese Debatte hier abkürzen. Ich bin aber auch gerne bereit, im einzelnen zu begründen, wo wir die Kürzungsvorschläge machen. Ich darf’s nur ganz kurz machen. Es sind 3 Positionen. 10% Allgemeineinsparung bei der Durchführung des Haushaltes. Die Regierung sagt 5%, wir sagen 10%. Aber die Regierung will es nicht in den Etat einsetzen. 2. Position, die Regierung verkündet draußen in der Öffentlichkeit und tut’s praktisch auch bereits, daß sie die Gemeinschaftsaufgaben streckt, beim Bund 330 Mio., wir sagen, dann bitte auch in den Etat einsetzen. Und die 3. Position ist die, daß wir sagen, bei den sog. Personalverstärkungsmitteln sind nach den Erfahrungen der letzten Jahre durchaus Finanzreserven. Auch hier wollen wir einen erheblichen Betrag, 450 Mio., einsparen. Das sind die wesentlichen Punkte.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>. Ich möchte glauben, daß wir allen 3 Vorschlägen zustimmen können. Ich höre keinen Widerspruch. Das Wort wird dazu nicht gewünscht. Dann stelle ich Zustimmung insoweit fest. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>: Herr Vorsitzender! Ich muß noch auf ein Problem beim Einzelplan 60 aufmerksam machen, das der Visagebühren, das nicht abschließend geregelt worden ist. Ich darf daran erinnern, daß wir zu Beginn des Jahres eine Debatte in der Aktuellen Stunde im Plenum hatten. Es ging damals darum, ob die Visagebühren für Berliner, Westdeutsche weitergezahlt werden und im kleinen Grenzverkehr, der beginnen soll, aufgenommen werden. Die Sache ist so entschieden worden, nachdem das Kabinett ursprünglich eine Streichung der Fortzahlung vorgesehen hatte, daß die Visagebühren für die Berliner weitergezahlt werden sollen, also über den 1. Juli hinaus, daß [für] die Westdeutschen jedoch ab 1. Juli die Visagebühren-Zahlung eingestellt wird und daß die Regierung keine Vorlage, trotz unserer Bitte, gemacht hat, die Zahlung der Gebühren für den beginnenden kleinen Grenzverkehr aufzunehmen. Wir haben zu entscheiden, ob wir einen Antrag stellen wollen für die Fortzahlung der Visagebühren für Westdeutsche und für die Aufnahme der Visagebühren für den kleinen Grenzverkehr, was mindestens ein Zusatzvolumen von, Schätzbetrag, bitte, 80 Millionen jährlich ausmachen würde, oder einen Entscheid zu fällen, ob wir es damit bewenden lassen, daß wir erinnern an die damalige Aussprache in der Aktuellen Stunde und deutlich machen, daß wir bedauern, daß die Regierung einen entsprechenden Antrag selbst nicht gestellt hat. Darüber gibt es unterschiedliche Meinungen, insbesondere zwischen der Haushaltsgruppe und der innerdeutschen Arbeitsgruppe. Deshalb trage ich es hier vor mit der Bitte, einen abschließenden Entscheid zu fällen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>, ich stelle die Entscheidung über Ihren Antrag zurück. Ich berufe jetzt eine Sitzung des Fraktionsvorstandes ein. Ich unterbreche die Sitzung um eine halbe Stunde bis 10.20 Uhr.</p>
            <p>(Unterbrechung 9.51 Uhr bis 10.22 Uhr.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren! Ich setze die unterbrochene Sitzung fort. Ich möchte zunächst mitteilen, warum ich gebeten habe, die Sitzung zu unterbrechen. Ich fand, daß eine Reihe von Argumenten, die hier vorgetragen worden sind in der Debatte, vor allem auch das Argument unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, die man einen Moment in Ruhe überlegen sollte. Das hat im Vorstand eben stattgefunden. Nach der Beratung im Vorstand möchte ich Ihnen aber doch vorschlagen, es bei sämtlichen Beschlüssen, die wir gefaßt haben, zu belassen. Ich verkenne nicht, daß wir dadurch hier und da in der Diskussion gewisse Schwierigkeiten haben werden. Und der »Fremdkörper« – wenn Sie so wollen – in unserer sonst generell ablehnenden Haltung zu dem Haushalt, zu den Einzelplänen des Haushalts ist der Verteidigungshaushalt, dem wir zustimmen. Aber wir haben hier noch mal im Vorstand über diese Frage diskutiert. Wir wollen ja beim Verteidigungshaushalt namentliche Abstimmung erreichen, aus Gründen, die wir hier diskutiert haben. Wenn wir aber das wollen, können wir uns schwerlich anschließend der Stimme enthalten. Bei keinem der andern Haushalte liegt es so, daß wir nach meiner Auffassung sowohl der Politik, die im Rahmen dieses Ressorts getrieben wird, wie den Haushaltsansätzen, wie der Person des Ressortchefs unsere Zustimmung geben können. Und deswegen empfehle ich, daß wir bei den Beschlüssen bleiben, die wir gefaßt haben, die also in allen andern Fällen zur Ablehnung führen mit Ausnahme des Haushalts des Landwirtschaftsministeriums. Nun gut, das ist vielleicht, wenn man so will, auch ein Fremdkörper in diesem Konzept. Sicher, sicher, aber hier hat die Fraktion beschlossen, und ich glaube, das wird uns keine nennenswerten Schwierigkeiten machen. Mein Vorschlag würde also dahin gehen, es bei den von der Fraktion gefaßten Beschlüssen zu sämtlichen Einzelplänen zu belassen, und auf dieser Grundlage möchte ich jetzt eine Gesamtabstimmung [zu] dem Bundeshaushalt 1973 herbeiführen und vorschlagen, daß wir den Bundeshaushalt insgesamt ablehnen.</p>
            <p>Wird das Wort dazu noch gewünscht? Den Gesamthaushalt lehnen wir nachher ab. Bitte schön!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name>: Herr Vorsitzender! Es tut mir außerordentlich leid, Ihnen widersprechen zu müssen. Ich halte das für eine falsche Taktik. Ich glaube, die politische Demonstration – wir alle wollen hier Sie voll und ganz unterstützen –, die dokumentiert sich in der Ablehnung des Gesamthaushaltes. Aber, nur zu differenzieren, so wie Sie es eben noch einmal nach einer Sitzung des Vorstandes vortragen, nur zu differenzieren in puncto Verteidigungshaushalt, halte ich schlechterdings nicht für durchhaltbar. Dann bitte ich auch in einigen anderen Haushalten, die wir heute vormittag diskutiert haben, zu differenzieren. Das kann uns nicht schaden. Das gesamte – entweder alles ablehnen oder differenzieren mit einer Gesamtablehnung des Bundeshaushaltes.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wollen Sie bitte die Wortmeldungen notieren – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name> zunächst.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name>: Herr Vorsitzender, ich sehe ein, daß es ungewöhnlich schwierig wird, zu differenzieren, und wäre auch verlegen, wenn ich Vorschläge machen sollte, zu welchen weiteren Haushalten wir ja sagen könnten. Aber, so schwer’s mir fällt, würd’ ich dann eher vorschlagen, daß wir zu allem nein sagen. Ich stimme dem, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> vorhin gesagt hat, vollauf zu. Wenn wir alleine zu den Soldaten ja sagen und zu allen andern nein sagen, gibt das in der Öffentlichkeit Mißverständnisse. Dann, bin ich der Meinung,</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>sollten wir zu allem nein sagen und dieses Nein differenziert begründen. Das würde ich natürlich auch im Falle des Verteidigungshaushaltes machen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>! – Nein, aber ich möchte Sie bitten, zu diesem Vorschlag zu sprechen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich sagte bereits im Vorstand, ich kann das hier wiederholen, auch ich halte diese Lage nicht für glücklich, daß der Verteidigungsetat der einzige Etat ist, dem wir zustimmen, und kein anderer mehr. Ich persönlich hätte dazu geneigt, beispielsweise beim Entwicklungshilfeetat auch zu differenzieren. Ich habe ein weiteres gesagt, ich möchte das hier wiederholen, die 3. Lesung ist der Ort, wo wir unsere Gesamteinstellung zur Regierungspolitik nach außen dokumentieren. Die 2. Lesung ist im Unterschied dazu der Ort, wo es nicht nur möglich, sondern sogar geboten ist, nach Gesichtspunkten verschiedener Art zu differenzieren. Deswegen halte ich die Gesamtstrategie, die die Fraktion für die 2. Lesung gewählt hat, für unglücklich. Nachdem sie aber einmal so gewählt ist und wir es nicht umstoßen können, bin ich durchaus der Meinung, sollten wir versuchen, durchzuhalten. Allerdings – ich möchte Ihnen persönlich begründen, warum ich es für nicht möglich halte, beim Verteidigungsetat mit Nein zu stimmen.</p>
            <p>1. In der Verteidigungspolitik besteht bis jetzt noch eine fast vollständige Übereinstimmung zwischen Regierung und Opposition.</p>
            <p>2. Aus staatspolitischen Gründen halte ich eine solche Übereinstimmung, solange sie zu halten ist, für nötig.</p>
            <p>3. hat auch die SPD einmal dem Verteidigungsetat zugestimmt, als sie die anderen Etats abgelehnt hatte – um Ihnen da mal ein Beispiel zu geben.</p>
            <p>4. Die Politik dieses Ministers und seine Aussagen zur Verteidigungspolitik in der Öffentlichkeit lassen an Deutlichkeit in unserem Sinne nichts zu wünschen übrig. Das einzige, was Sie an diesem Etat auszusetzen hätten – wenn Sie redlich bleiben wollen in der Ablehnung –, wäre, daß er zu wenig Mittel, vor allem im Beschaffungssektor, zur Verfügung hat. Dann aber werden Sie nicht verhindern können, daß man Sie fragt, warum kommt dann nicht von Euch der Antrag, spürbar aufzustocken. D.h., wir haben keine Möglichkeit, glaubwürdig in der Diskussion nach draußen diesen Etat abzulehnen. Ich persönlich suche vergebens nach Argumenten, wenn ich mich nicht der Beckmesserei zeihen lassen müßte.</p>
            <p>Und schlußendlich darf ich Ihnen sagen – ich hatte keine Möglichkeit gehabt, in dieser Fraktion darüber zu reden. Die Lage der Verteidigung in diesem Volk beginnt, sehr kritisch zu werden. Täuschen Sie sich darüber nicht! Der Verteidigungsetat ist ein unpopulärer Etat. Wären wir an der Regierung, wir würden uns wünschen, daß uns die Opposition bei einem solchen Etat [unterstützt], den man gerne in der Öffentlichkeit – siehe die Linken der SPD – dazu benutzt, nicht wahr, gegen die Regierung anzugehen und gegen etwas anzugehen. Wir hätten [gern] die Unterstützung der Opposition. Ausgerechnet wir von der CDU/CSU wollen die Regierung in einem Moment, in dem die Verteidigung kritisch zu werden beginnt, die Einstellung in unserm Volk nachzulassen beginnt, im Stich lassen. Ich bin hier der verantwortliche Sprecher, den die Gruppe sich gewählt hat. Ich spreche für die Kollegen allesamt. Hier gibt’s in unserer Gruppe nicht die mindeste Meinungsverschiedenheit. Wir könnten kaum draußen weiterkämpfen, weil man uns dann sagen müßte, nicht wahr, Ihr habt doch in diesem Punkt Euch auch bequem in die Ecke des Neins zurückgezogen!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>!</p>
            <p>(Beifall.)</p>
            <p>Ich habe drei Wortmeldungen und möchte dann die Diskussion zu diesem Punkt beenden. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name> und Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>: Herr Vorsitzender! Ich habe mich nur gemeldet, weil ich sehe, daß unser Freund Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> im Augenblick durch eine andere Besprechung verhindert ist, hier selber Stellung zu beziehen, und möchte daher aus dem Vorstand folgendes sagen: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> hat bei seiner Begründung zunächst einmal abgehoben auf die sozialen Dinge und gesagt, dann müßte auch dort zugestimmt werden. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> hat drinnen im Vorstand leidenschaftlich erklärt, daß unter gar keinen Umständen dem Etat des Ministeriums für Arbeit und Soziales zugestimmt werden könnte, weil das, was dort in der Politik selbst, aber auch zur Person zu sagen wär’, einmal das ausschließt. Und deshalb meine ich, daß der Hauptpunkt, daß man soziale Dinge mit bejahen müßte hier, durch das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> drüben gesagt hat, sehr klar abgelehnt worden ist. Und deshalb möchte ich noch mal auch das unterstreichen, was der Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> gesagt hat: Hier ist ein einzelner Etat von einer so ungeheuren Bedeutung für die Gesamtlinie der Zukunft der Bundesrepublik Deutschland, daß wir hier wirklich diese Ausnahme machen müssen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name> und Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> – Sie als Berichterstatter am Schluß.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich bin Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> sehr dankbar, daß er gerade von der Gesamtlinie gesprochen hat. Und ich unterstütze auch das, was Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> hier gesagt hat. Aber eben weil wir hier mit einem einzigen Etat zustimmen können, alle anderen aber ablehnen, und ich frage – lassen Sie mich das begründen –, wir haben hier im Grunde genommen, meine Damen und Herren, in der Öffentlichkeit einen m. E. unpopulären Etat stehen, d.h. Entwicklungshilfe und – wenn man so will – auch einen Doppel-Ehren-Etat in beiden Bereichen Verteidigungspolitik. Das in der rechten Weise – doch, nein, nein, nein, auch das muß man sehen. In weiten Kreisen wird vielleicht bei den Älteren die Entwicklungshilfe nicht so akzeptiert wie bei den jüngeren Menschen, umgekehrt in Verteidigung. Deshalb meine ich, wenn wir von einer Gesamtlinie sprechen, dann sollte sich die Fraktion auch überlegen, ob es in die Gesamtlinie paßt, Verteidigungsetat zuzustimmen und beispielsweise Entwicklungspolitik abzulehnen. Hier meine ich, daß es sehr wohl in die Gesamtlinie hineinpaßt, beiden Etats – wenn man so will – in der Detailierung zuzustimmen und, wie es Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> eben beispielsweise beim Entwicklungsetat vorgeschlagen hat, und ich frage mich, ob es nicht in die Gesamtleitlinie unserer Fraktion hineinpaßt, diese beiden Etats aus der Gesamtsituation unserer Politik herauszulösen und ihnen zuzustimmen, wenn man so will, auf der Linie von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>, Gesamtlinie der Fraktion zum Gesamtetat. Und hier meine ich, sollte man diese beiden Etats, Verteidigungsetat plus Entwicklungsetat vorrangig behandeln und als Gesamtantrag hier darüber abstimmen hier in der Fraktion.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Herr Vorsitzender! Als ich eben den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> hörte, wenn man bei seinen Argumenten, den politischen Argumenten, die er gebracht hat, jeweils einsetzen würde statt Verteidigung Soziales, kämen wir zu genau demselben Ergebnis. Das kann man immer einsetzen. Ich persönlich, ich persönlich bin der Meinung, daß wir – ich persönlich bin der Meinung, daß wir nicht, weil der eine Minister einem Teil von uns sympathisch ist und der andere Minister ist bei einem größeren Teil von uns unsympathisch, deshalb die Dinge so durcheinanderwerfen könnten. Aber – und wenn ich jetzt, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, noch mal anknüpfen darf –, wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> die Rede halten würde, die er gerade hier gehalten hat, dann können wir natürlich durchaus zu dem Ergebnis kommen: Weil die Verteidigungsfähigkeit dieser Bundesrepublik durch diese <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> insgesamt – und da gibt’s ja ganz andere Äußerungen als die von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_FN018" type="comment">
                     <p>Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, MdB (SPD) und Bundesminister der Verteidigung.</p>
                  </note>
               </seg> –, weil die Verteidigungsfähigkeit der Bundesrepublik in Gefahr geraten ist, müssen wir dieser Regierung nein sagen zu dem, was sie in der Verteidigung gemacht hat. Das kann man doch sagen: Wir haben es hier nicht mit dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> zu tun, sondern wir haben’s mit der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_FN019" type="comment">
                     <p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, MdB (SPD), SPD-Bundesvorsitzender und Bundeskanzler.</p>
                  </note>
               </seg> zu tun. Und, wenn wir hier differenzieren wollen noch mal, dann können wir nicht nur bei der Verteidigung differenzieren, dann müssen wir es auch bei anderen Dingen tun. Insgesamt also entweder in Verteidigung auch nein sagen mit einer Begründung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, die so lauten muß, wie er das eben hier gesagt hat. Da kann man zum Schluß auch sagen: Tut uns leid! Bei allem Bemühen des Ministers, er ist nun mal der Minister von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_FN020" type="comment">
                     <p>Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>, MdB (SPD), Staatssekretär im <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> und Bevollmächtigter der Bundesrepublik Deutschland in Berlin.</p>
                  </note>
               </seg> und von gewissen andern Kadetten, und infolgedessen können wir ihm nicht zustimmen. Oder aber wir sagen, bei all dem: Der Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_FN021" type="comment">
                     <p>Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name>, MdB (SPD) und Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung.</p>
                  </note>
               </seg> gefällt uns gar nicht. Und da kann man auch begründen, warum nicht. Und wir hätten in Sozialpolitik viel mehr tun müssen, wie wir ja auch sagen, in Verteidigung müsse man mehr tun. Dann müssen wir also mehr tun und stimmen trotz aller Bedenken dem Sozialhaushalt auch zu. Andere Möglichkeiten sehe ich nicht. Nur Verteidigung ja sagen, alles andere ablehnen und dann auch womöglich auch Zivil-Verteidigung und fremde Truppen ja sagen und alles andere ablehnen, ich halte das politisch für unerträglich.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>! Letzte Wortmeldung, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich müßte 1. feststellen, die Voten, wie bei den Einzeletats gestimmt werden soll, kommen, soweit die Arbeitskreise votiert haben, von den Arbeitskreisen. Von dort her ist es vorgetragen. 2., ich bitte sehr darum, daß wir uns selber nicht einreden, wir würden nur zum Verteidigungsetat ja sagen. Insgesamt stimmen wir 7 Etats zu. Nur – das ist richtig –, nur sind die anderen Etats keine bedeutsamen. Aber, es ist nicht so, daß wir nur dem Verteidigungsetat zustimmen. Und 3. wollte ich sagen, man kann im Bereich Verteidigungsetat durchaus eine besondere Situation darin sehen, daß hier innerhalb des Parlaments die Frage akut ist, ob dieses ganze Haus mit allen Abgeordneten noch hinter der Verteidigungsbereitschaft steht oder nicht. Das ist eine ganze andere Frage,</p>
            <p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das ist der Punkt.)</p>
            <p>wie sie sich bei den anderen Einzelplänen darstellt. Und der Sinn unseres Votums ist, durch eine namentliche Abstimmung zu dokumentieren, ob sämtliche Abgeordneten für diese Verteidigungsanstrengungen sind oder nicht. Das können wir nur, wenn wir selber zustimmen.</p>
            <p>Ich meine, man könnte zum Beispiel auch in der 3. Lesung diese Motive noch durchaus so klarmachen, daß sie draußen auch vertreten werden können.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, formal ist die Lage so, daß wir zu sämtlichen Haushalten Beschlüsse gefaßt haben. Ich kann überhaupt einen Beschluß, der gefaßt ist, nur dann erneut zur Diskussion stellen, wenn die Mehrheit der Fraktion dies verlangt. Ich frage daher: Wird der Antrag gestellt, Beschlüsse zu einzelnen Haushalten, die wir heute und in der letzten Sitzung gefaßt haben, erneut zur Diskussion zu stellen? Sie stellen den Antrag?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name>: Darf ich ein Wort der Begründung dazu sagen? Es ist ungewöhnlich, das gebe ich ohne weiteres zu. Ich habe aber draußen im Flur mit verschiedenen Kollegen gesprochen – das ist kein Vorwurf gegen den Herrn Fraktionsvorsitzenden –, daß die Artikulation nicht deutlich genug war. Verschiedene haben geglaubt, bei der Abstimmung über den Entwicklungshaushalt über den Gesamthaushalt abgestimmt zu haben.</p>
            <p>(Unruhe.)</p>
            <p>Ich gehöre nicht dazu, meine Freunde, um es ganz offen zu sagen. Aber es waren mehrere durchaus bekannte Kollegen, hier aus der Fraktion, die sich in diesem Irrtum befunden haben – ob verschuldet oder unverschuldet, das mögen sie selbst beurteilen. Aber damit begründe ich den Antrag.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, der Antrag wird gestellt, die gefaßten Beschlüsse erneut zur Diskussion und erneut zur Abstimmung zu stellen. Ich muß Ihnen sagen, daß ich diesem Antrag als Vorsitzender der Fraktion widersprechen muß. Und ich sehe auch gar nicht, wo man die Grenze ziehen will. [Dann] müßte man alle oder jedenfalls einen großen Teil der gefaßten Beschlüsse neu zur Abstimmung stellen.</p>
            <p>Ich bitte diejenigen Kollegen, die den Antrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name> unterstützen, um ein Handzeichen – ich bitte um die Gegenprobe – das letztere ist die Mehrheit. Wir treten also nicht in eine erneute Diskussion oder Abstimmung über irgendeinen der gefaßten Beschlüsse ein. Die Beschlüsse stehen, so wie sie stehen. Und, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, wenn ich Ihr Mißvergnügen auch verstehe, ich glaub’, ich dachte, das kann ich wohl, ich meine, ich fühle das Dilemma, in dem Sie sind, in dem wir alle sind, meine ich doch, daß wir es in dem Fall des Verteidigungshaushalts mit den Argumenten des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> und mit den Argumenten des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> schaffen sollten, der Öffentlichkeit klarzumachen, warum wir in diesem Falle zugestimmt haben. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>, die Debatte ist beendet. Aber natürlich, nichts soll – jetzt haben wir noch einen Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>. Würde Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> die Freundlichkeit haben, zu dem Antrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> Stellung zu nehmen?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Wir haben diese Frage sehr ausführlich erörtert. Wir sind der Auffassung, daß die Regierung angeprangert werden muß, weil sie von der bisherigen Regelung abgewichen ist. Aber wir haben, wie in anderen Fällen, uns nicht in der Lage gesehen, jetzt einen Antrag über Hunderte von Millionen neu zu stellen. Ich erinnere an das, was der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> im Fraktionsvorstand gesagt hat. Wir können nicht uns unglaubwürdig machen, indem wir auf der einen Seite von Stabilität reden und dann eine Summierung von Milliarden zusammenbringen mit unsern eigenen Anträgen. Darum beschränken wir uns auf die Kritik des Verhaltens der Regierung.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Zwei Wortmeldungen, eine pro und eine contra. Wofür wollen Sie sprechen? – Pro. Wer will gegen den Antrag sprechen? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>? – Ja? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> will gegen seinen Antrag sprechen? Ja, na – Herr Kollege</p>
            <p>(Zwischenrufer: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>? Keinesfalls einen Antrag gestellt. Ich habe nur einen Sachverhalt mitgeteilt, den die Fraktion entscheiden soll.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, aber wenn Sie eine Entscheidung haben wollen, dann stellen Sie einen Antrag, nicht?</p>
            <p>(Heftiges lautes Durcheinander.)</p>
            <p>Ja, aber Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, Sie schlagen vor, diese Sache zurückzustellen, wenn ich das richtig verstanden habe.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Herr Vorsitzender, ich glaube, es ist ein Irrtum dadurch entstanden. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> hat keinen Antrag gestellt. Er wollte nur der Fraktion zur Kenntnis bringen, daß wir diesen Punkt beanstanden, ohne einen Antrag über 350 Millionen oder so etwas zu stellen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): So ja, ist in Ordnung – aber, meine verehrten Damen und Herren, dem glaub’ ich können und sollten wir alle zustimmen. Sie wollen dagegen sprechen?</p>
            <p>(Wieder Ballyhoo.)</p>
            <p>Sie wollen den Antrag stellen? Es wird jetzt die Anregung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>, das Problem zur Diskussion zu stellen, in einen Antrag umgeformt, eine entsprechende Erhöhung der Haushaltsmittel zu beantragen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, Sie haben schon dagegen gesprochen, wenn ich das richtig verstanden habe. Ich stelle den Antrag zur Abstimmung. Ja, das wollen wir nicht. Ich glaube, ist einer dafür, einer dagegen, das genügt! Wir haben hier einen Antrag, dem wir, meine Damen und Herren, sicher alle aus vollem Herzen zustimmen möchten, aber wir haben doch, wie mir scheint, gewichtige Bedenken des Berichterstatters für den Haushalt, hier nicht in der letzten Minute den Haushalt in einem so gravierenden Punkt und mit einem so großen Volumen verändern [zu] können. Und, der jene Diskussion in Gang gebracht hat, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name> selbst hat darauf verzichtet, einen solchen Antrag zu stellen. Also, das scheint meiner Meinung nach ziemlich deutlich zu sein. Diejenigen, die den nunmehr gestellten Antrag unterstützen, bitte ich um ein Handzeichen. Dem nunmehr gestellten Antrag, Mittel für die Erteilung – ja, meine verehrten Damen und Herren, wenn Sie der Debatte nicht folgen, sondern private Gespräche führen, können Sie sich nicht wundern,</p>
            <p>(Starker Beifall.)</p>
            <p>wenn Sie nicht mehr wissen, worüber abgestimmt wird. Es handelt sich um die Frage, ob ein Antrag der Fraktion gestellt werden soll, erhöhte Mittel in den Haushalt – Größenordnung 80 Millionen Mark ungefähr – einzu-, nein, wir sind in der Abstimmung, meine Damen und Herren. Ich formuliere die Abstimmungsfrage. Setzen wir also etwas mehr oder weniger ein[…]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_FN022" type="comment">
                     <p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zustellen«.</p>
                  </note>
               </seg>, um die Visagebühren auch der Westdeutschen zu erstatten, die in die DDR und in die Zonengrenzgebiete fahren wollen. Eine sehr wichtige Frage, eine sehr gewichtige Frage, eine Sache, der wir sicher alle mit großer Sympathie gegenüberstehen. Aber ich weise nochmals darauf hin, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlrabeJuergen_1969-10-20">Wohlrabe</name>, der den Punkt jetzt zur Diskussion gestellt hat, hat keinen förmlichen Antrag gestellt, sondern er hat vorgeschlagen, im jetzigen Stadium sich damit zu begnügen, die Behandlung durch die Regierung zu beanstanden. Unser Referent für den Haushalt hat Bedenken erhoben. Nunmehr stelle ich die Frage: Wer für den Antrag ist, bitte ich um ein Handzeichen. Ich bitte um die Gegenprobe. Das letztere war die große Mehrheit. Enthaltungen? Es tut mir leid. Der Antrag ist abgelehnt.</p>
            <p>Meine Damen und Herren, damit stehen wir am Schluß der Beratungen über den Haushalt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, noch einige Worte zum Zeitplan.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Meine Damen und Herren! Zum Zeitplan einige Bemerkungen. Ich werde immer wieder gefragt, wann beispielsweise die namentliche Abstimmung über [den] Verteidigungshaushalt ist. Wir haben nach den bisherigen Gesprächen vor, den wesentlichsten Teil heute bis 21 Uhr zu erledigen, so daß morgen vielleicht noch übrigbleibt […]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_FN023" type="comment">
                     <p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
                  </note>
               </seg>, mit Schwerpunkten Finanzen, Wirtschaft, Verkehr, Entwicklungshilfe. Über die Verlegung des Termins Beginn Einladung Präsidentin wird noch verhandelt. Ich hoffe, daß wir noch ein, zwei Stunden gewinnen können. Bei dieser Sachlage müssen Sie damit rechnen, daß möglicherweise Verteidigung heute noch abgestimmt wird. Ich kann Ihnen also keine Garantie geben, daß erst auf den morgigen Tag verlegt wird. Und zum Mittwoch noch mal die Bemerkung: Um 18 Uhr tagt am Mittwoch der Vermittlungsausschuß. Die Entscheidung des Plenums über das Ergebnis wird dann frühestens um 20 Uhr etwa fallen können. Ich bitte Sie, Ihre Zeitplanung so einzurichten, daß Sie auf jeden Fall am Mittwoch abend noch im Hause sind. Vielen Dank!</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_div_SVP-4">
            <head>D.</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren! Damit haben wir den Punkt 2 unserer Tagesordnung beendet. Ich möchte um Ihre Aufmerksamkeit bitten. Ich möchte ein paar Mitteilungen machen. Zunächst, meine Damen und Herren, möchte ich die mehrfach von mir ausgesprochene Bitte noch mal wiederholen, daß sich die Mitglieder dieser Fraktion in der Frage des deutsch-tschechischen Vertrages und in der Frage des Nichtverbreitungsvertrages über nukleare Waffen einer gewissen Zurückhaltung befleißigen möchten. Der Meinungsbildungsprozeß ist im Gange. Zu beiden Punkten haben in kleineren Gremien Beratungen stattgefunden. Wir werden diese Beratungen mit tunlicher Beschleunigung durchführen. Wir werden diese Sache frühzeitig zur Diskussion in der Fraktion stellen. Aber, wir erschweren ja ganz offensichtlich – das wird jeder erkennen – die Lage, wenn Sie durch Vorpreschen und einseitige Erklärungen, sei es pro, sei es contra, die weitere Diskussion präjudizieren.</p>
            <p>Dann hab’ ich noch einen letzten Punkt, den ich mitteilen möchte, hoffentlich in Ihren Augen erfreulicher Punkt! Der Sommerausflug, der ursprünglich – wie? Die Dampferfahrt – na ja, ist auch ’ne Art von Ausflug, nicht wahr – soll nunmehr nicht am Montag, den 17., sondern am Dienstag, den 18. September, stattfinden. Das hängt mit der Verschiebung der Termine durch die Beschlüsse zusammen, die wir in der letzten Sitzung gefaßt haben. Also Dampferfahrt der Fraktion am Dienstag, den 18.September. Zur weiteren Abwicklung –</p>
            <p>(Durcheinander. – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> übernimmt die Leitung.)</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren, wir haben dann noch den Punkt 3, Initiativen der Fraktion, Große Anfrage Numerus Clausus. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Meine Damen und Herren, wir möchten Sie bitten, der Arbeitskreis VI möchte Sie bitten, die Zustimmung zu geben, während der Sommerpause eine Große Anfrage zum Thema Numerus Clausus einzubringen. Wir haben diese Große Anfrage mit den Kultusministern zusammen vorbereitet. Der Wunsch, hier eine Debatte zu führen, ist allseitig. Im wesentlichen glaub’ ich, daß das auch damit begründet werden kann, daß Sie ja heute wieder in einer Reihe von Stellungnahmen und Pressemitteilungen am Spiegel lesen, wie sehr sich die Studiensorgen der Abiturienten seit Antritt dieser <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> verschlechtert haben. Ich will nur noch eine Bemerkung machen.</p>
            <p>Das Problem einer Großen Anfrage ist immer dann gegeben, oder das liegt darin, daß möglicherweise die Regierung dann einen langen Bericht gibt über Maßnahmen, die sie zu tun gedenkt, und zu wenig eingeht auf das, was nun ihre tatsächlichen Versäumnisse sind. Wir haben deswegen die Fragen so formuliert, daß sie sich in erster Linie mit dem bisherigen Verhalten und der bisherigen Tätigkeit der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> beschäftigen, damit eben die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> Rechenschaft geben muß und nicht die Gelegenheit hat, mit Zukunftsvisionen uns auszuweichen.</p>
            <p>Ich glaube, mehr kann ich im Moment nicht dazu sagen. Die Zeit reicht nicht.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Und der Arbeitskreis hat einmütig diese Große Anfrage gebilligt? Darf ich die Zustimmung der Fraktion hiermit einholen? Keine gegenteilige Meinung. Zum Punkt b), Kleine Anfrage Konsequenzen im öffentlichen Dienst aus der Einführung der Fachhochschulen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>: Der Arbeitskreis I hat es in diesem Fall einstimmig vorbereitet, zwei Kleine Anfragen. Bescheiden, wie er ist – es geht um besoldungsmäßige Konsequenzen aus der Einführung der Fachhochschulen. Ich bin gerne bereit, nähere Auskünfte auch der Fraktion sofort zu geben, weiß aber nicht, ob es im Augenblick erforderlich ist. Es sollen zwei Fraktionsanfragen während der Sommerpause als Kleine Anfragen laufen.</p>
            <p>Ich darf vielleicht aus der Sicht des Arbeitskreises noch eine Bemerkung hinzufügen: Wir sollten Kenntnis nehmen von einer Gruppenanfrage von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> zum Waffengesetz. Das ist keine Fraktionsanfrage, sondern hier will Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> mit einigen Kollegen eine Kleine Anfrage zum Waffengesetz vorbereiten.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön! Ist die Fraktion damit einverstanden? Keine gegenteilige Meinung! Dann Gesetzentwurf über Belegung der Sozialwohnungen. Wer will dazu berichten? Ja, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name>: Meine Damen und Herren! Im Arbeitskreis II ist dieser Initiativantrag besprochen worden. Rücksprache mit den Juristen Arbeitskreis I auf ausdrücklichen Wunsch hat stattgefunden. Es bestehen keine Bedenken mehr, das einzubringen. Es wird ausdrücklich gebeten, daß dann der Rechtsausschuß beteiligt werden muß und daß deswegen aus dem Arbeitskreis für Rechtsfragen auch bei der weiteren Formulierung noch einmal [Kollegen] beteiligt werden.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gut! Wünscht jemand das Wort dazu? Zu diesem Punkt? – Dann darf ich auch hier die Zustimmung der Fraktion feststellen. Dann Antrag betreffend Schiffahrts-Enquete, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgassGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OrgassGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich bitte um grünes Licht für einen Fraktionsantrag betreffend Einsetzung einer Schiffahrts-Enquete. Der zuständige Arbeitskreis für Verkehr hat das einstimmig gebilligt. Der Arbeitskreis IV ebenfalls. Im Arbeitskreis II konnte es aus Zeitgründen nicht mehr behandelt werden, aber die entsprechenden Leute, die dort relevant sind, haben alle auf dem Antrag bereits unterschrieben. Ich habe über 100 Unterschriften, daß wir insgesamt – ich glaube, es ist unbedingt notwendig, daß wir für diese Situation der Schiffahrt in der Zukunft einmal die Alternativen sehen, die bei der Entwicklung herauskommen, damit wir nicht als Parlament überfordert werden, und hier und dort ungezielte Subventionen geben, aber nicht die Gesamtlinie wissen. Ich möchte die Etablierten bitten, diese Bitte zu stärken.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ich möchte der Fraktion anraten, dem Wunsch vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgassGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> zu entsprechen, den Antrag zu billigen, weise allerdings vorsorglich darauf hin, daß die Einsetzung von Enqueten sehr oft von der jeweiligen Regierung als ein Alibi benutzt wird.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gut, also, nun schön! Die Gefahr laufen wir immer, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name>. Ich darf also auch hier die Zustimmung der Fraktion feststellen. Und nun Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> zum Punkt Verschiedenes.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_div_SVP-5">
            <head>E.</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Herr Vorsitzender! Am Freitag ist im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> abgestimmt worden über das Steueränderungsgesetz. In diesem Gesetz sind eine Reihe von Vorschriften, nicht von so überragender Bedeutung, die weder im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> noch im Bundestag je beraten worden sind, denen aber die CDU/CSU-Mehrheit im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> zustimmen mußte, weil man im ganzen nicht ablehnen konnte.</p>
            <p>Ich habe am Donnerstag und Freitag mit den Länderministern gesprochen. Die Länderminister werden teils alle, teils einige, werden einen Gesetzentwurf einbringen, der diese nichtberatenen Bestimmungen wieder eliminiert mit der Begründung, daß sie wenigstens in der Sache beraten werden können. Ich habe mit ihnen verabredet, daß wir hier aus dem Bundestag zur Unterstützung der Sache einen Gruppenantrag einbringen, der einen Teilaspekt der Sache behandelt, was aber dann im ganzen zusammengefaßt wird für das Zonenrandgebiet, was hier betroffen ist. Diesen Antrag wollte ich Ihnen bekanntgeben. Es ist aber ein Ganzes. Es soll im Herbst beraten werden mit diesem Gesetzesantrag der Länder der CDU/CSU, der dann im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> indessen eingebracht sein wird. Es dreht sich um Verfahrensvorschriften, die in entscheidender Form die Regionalpolitik in der Durchführung den Ländern wegnimmt und auf den Bund verlagert, weshalb die Länder das also wieder weghaben müssen, auch aus meinem Gesichtspunkt heraus. Ich danke sehr!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>, das ist eine Information für die Fraktion. Kein Antrag im Konkreten. Dann Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MdB_maennlich">Klein</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_maennlich">Klein</name>: Ich hab’ eine Frage an die Fraktionsführung bzw. die Parlamentarischen Geschäftsführer. Wird Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-18-t0833_WZ_FN024" type="comment">
                     <p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, MdB (SPD).</p>
                  </note>
               </seg> eigentlich von den Parlamentarischen Geschäftsführern und auch von der Fraktionsführung als Verhandlungspartner so anerkannt und akzeptiert, als wenn bisher nichts geschehen wäre? Diese Frage stelle ich nicht für mich alleine, sondern ich stelle diese Frage, nachdem ich mit etlichen Leuten in unserem Kreisverband und in der Jungen Union gesprochen habe. Man hat dort wenig Verständnis dafür, daß von seiten der Fraktion im Falle <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> nur ein Untersuchungsausschuß beantragt worden ist. Sicher kann man auf offiziellem Wege wenig anders machen, aber ich glaube, was die Öffentlichkeit braucht, sind auch unsererseits demonstrative Maßnahmen. Und ich würde doch sehr anregen, daß von unserer Seite einmal überlegt wird – ich meine, jetzt dadurch, daß die Urlaubsmonate eintreten, ist das Problem nicht so akut –, ob man <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> von seiten der Fraktionsführung tatsächlich noch als parlamentarischen Verhandlungspartner akzeptiert. Denn was dieser Mann sich nach dem, was bisher vorliegt, geleistet hat, rechtfertigt unsererseits einen – na, nennen wir’s mal –, einen Verhandlungsboykott in jedem Falle.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Meine Damen und Herren, ich erinnere daran, daß wir uns vorbehalten haben, je nach der Antwort, die von der Staatsanwaltschaft kommt, einen eigenen Ausschuß noch mal in der Frage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>–Paninternational zu beantragen. Zum zweiten – ich hab’ Verständnis für dieses Anliegen – möchte ich Sie davon in Kenntnis setzen, daß de facto die Verhandlungsführung mit der SPD in der Zwischenzeit auf den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name> übergegangen ist. Ja, ja, ja.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ich glaube, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> nur mit einem einzigen Satz ergänzt werden muß. Daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> von der Fraktion nun in der Form gehalten wird, ist in erster Linie und ausschließlich in der Verantwortung dieser Fraktion hier offengelegt, und sie hat auch in der Kommentierung dieses Beschlusses bereits eine Antwort erhalten. Verantwortlich für die Geschäftsführer sind die jeweiligen Fraktionen. Wir tragen für Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> nicht, aber auch nicht die geringste Verantwortung. Ich glaube, damit ist Punkt Verschiedenes abgeschlossen. Ich darf die Sitzung schließen. Um 11 Uhr beginnt das Plenum.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>