<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2024-07-17"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1033/2</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 2. Okt. 1973</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 2. Oktober 1973</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>208 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN"> 						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc> 					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1973-10-02">
					<time type="start" when="15:07:00"/>
					<time type="end" when="18:25:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17"/>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">07</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass> 				<catRef target="WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/> 			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> zur Lage (Außenpolitik des SPD-Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>; <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>-Papier; Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> und Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vor der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>; Lage in Chile; Beseitigung von Inflationsschäden).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_SVP-2" corresp="#cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_div_SVP-2">B. Berichte der stellvertretenden Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> (Reise in die UdSSR). – Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> (Reise nach Chile).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_SVP-3" corresp="#cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_div_SVP-3">C. Aussprache zu den Berichten (außen- und deutschlandpolitische Positionen des SPD-Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_SVP-4" corresp="#cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_div_SVP-4">D. Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> über das Plenum der Woche mit Aussprache.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_SVP-5" corresp="#cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_div_SVP-5">E. Berichte aus den Arbeitskreisen: AK V (Bericht aus Chile; Benachteiligung in der Bundeswehr). – AK VI (Hochschulrahmengesetz; Steuernachzahlungen von Rundfunkanstalten). – AK I (Grundgesetzänderung 2/3 Mehrheit bei der Wahl der Verfassungsrichter; Anträge zum §218; vorzeitiger Ruhestand im <name type="Organisation" ref="#AA">Auswärtigen Amt</name>). – AK II (Verbraucherpolitik; Versicherungsprämien; Lage der Städte und Gemeinden; Änderung des zweiten Wohnungsbaugesetzes). – AK III (Vermögens- und Erbschaftssteuer). – AK IV (Vorabentwurf zur Arzneimittelreform).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich eröffne die Fraktionssitzung in der Hoffnung, daß sich [die Reihen] im Laufe des Nachmittags noch etwas mehr füllen werden. Ja, 16 demonstrieren, aber 150 fehlen, nicht wahr. Ich darf vielleicht auf zwei Termine hinweisen. Morgen um 15 Uhr gibt die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> eine Erklärung ab zu dem außenpolitischen Fragenkomplex <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name> und Verhandlungen mit der ČSSR. Anschließend daran wird eine Debatte stattfinden. Der Vorstand hat vorgeschlagen, daß ich als erster sprechen sollte. Ich halte das eigentlich auch für zweckmäßig. Ich möchte das tun. Ich wäre nur sehr dankbar, wenn die Fraktion dann anwesend wäre. Es spricht sich besser vor gefüllten als vor leeren Bänken.</p>
				<p>Das ist morgen, ich darf’s noch mal sagen, morgen, Mittwoch um 15 Uhr. Am Donnerstag haben wir eine Reihe wichtiger Punkte auf der Tagesordnung. Am Donnerstag vormittag unser steuerliches Entlastungsgesetz, unser Gesetz zur Entlastung von Inflationsschäden. Da wäre ich auch sehr dankbar, wenn die Fraktion möglichst vollzählig dabei sein würde. Es ist eine große, wichtige Initiative, die wir ergriffen haben, und das sollte in der Präsenz zum Ausdruck kommen.</p>
				<p>Ist festgelegt, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, wer dazu spricht? – Darf ich bitten, daß die beiden Arbeitskreise, es sind ja wohl die Arbeitskreise von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, darüber – und, können Sie sagen, wer sprechen wird?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>. Für den sozialpolitischen Teil halten sich einige Kollegen zur Diskussion bereit.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, das scheint mir ein guter Vorschlag zu sein. Ich schlage vor, daß wir dem unsere Zustimmung geben. Da wir gerade von Terminen sprechen: Die Wahlen für den Vorstand finden am 16. Oktober statt. Das ist Ihnen schon schriftlich mitgeteilt worden. Ich darf das noch einmal mündlich wiederholen, d.h. heute in 14 Tagen.</p>
				<p>Zur politischen Lage, meine Damen und Herren, möchte ich nicht allzuviel sagen, damit Sie das nicht alles zweimal anhören müssen, was ich dazu sagen möchte. Natürlich steht im Vordergrund – ah, das ist sehr freundlich von Ihnen –, steht im Vordergrund der Komplex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN001" type="comment">
							<p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, MdB (SPD) und Vorsitzender der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name>.</p>
						</note></seg>. Wir werden im Anschluß an mein Referat von unsern Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>, die ich hiermit herzlich als Zurückgekehrte begrüßen möchte, und denen ich auch den besonderen</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dank der Fraktion dafür aussprechen möchte, wie sie in der Sowjetunion unsern Standpunkt dargestellt haben mit Ruhe und Sicherheit und ohne daß dabei irgendwelche Spannungen aufgetreten sind, sondern im Gegenteil: Es hat sich wieder gezeigt, daß, wenn man in der Sowjetunion den Standpunkt, den wir vertreten, in der richtigen Weise vorträgt, man damit sehr wohl bestehen kann. Also nochmals unsern ganz herzlichen Dank!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Was den Komplex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> selbst anlangt, so stehen wir vor einem unglaublichen Vorgang. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> versucht, die deutsche Außenpolitik von Leningrad und Moskau aus zu steuern. Er bricht eine Kontroverse über die Berlinfrage mit der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> und der Opposition zugleich vom Zaun in einem Zeitpunkt, in dem der Außenminister über just diese Frage in New York verhandelt. Er tut dies Ganze von dem Lande des Gegenspielers [aus], will ich das mal sehr vorsichtig ausdrücken, ohne Rücksicht auf die Delegation, der er angehört, löst sich aus ihr heraus und gibt da Presseinterviews, macht Pressegespräche, schwächt die Verhandlungsposition der Regierung und unseres Landes damit in den Verhandlungen mit der ČSSR, mit Ungarn, mit Bulgarien, mit der Sowjetunion selbst und unterstützt die Position des Gegners. Also, ich würde sagen, alles, was man nach den normalen Spielregeln aller funktionierenden Demokratien nicht tun soll, das hat er hier getan. Ich meine allerdings, daß uns diese Situation auch immer wieder in die Erinnerung zurückrufen sollte, was wir so oft gesagt haben: Der entscheidende Fehler ist natürlich vor einem Jahr gemacht worden bei den Verhandlungen mit der DDR. Da ist es versäumt worden, unsere Auffassungen zu diesen ganzen Fragen durchzusetzen. Und es ist selbstverständlich sehr viel schwerer, dies nun gegenüber den Tschechen zu erreichen, deren Bewegungsfreiheit naturgemäß nicht sehr groß ist, als es damals gewesen wäre, wenn man den Mut, die Energie gehabt hätte, diese Sache durchzustehen. Aber man muß nach den Äußerungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> und nach den gerade jetzt publizierten Aufzeichnungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahrs</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN002" type="comment">
							<p>Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>, MdB (SPD), Staatssekretär im <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> und Bevollmächtigter der Bundesrepublik Deutschland in Berlin.</p>
						</note></seg> aus dem Jahr 1968 ja immer mehr den Eindruck gewinnen, daß sie eine Schwächung der Position Berlins als Teil ihres Entspannungskonzepts bewußt in Kauf nehmen.</p>
				<p>Im ganzen, kann man wohl sagen, hat sich die Schwäche des Bundeskanzlers auch in dieser Phase der Entwicklung wieder mit erschreckender Deutlichkeit gezeigt. In dem Punkte fühle ich also direkt eine gewisse Sympathie mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, wenn er immer wieder die Hilflosigkeit und Schwäche des Bundeskanzlers kritisiert. Da kann ich ihm nur zustimmen.</p>
				<p>Soviel zu diesem Komplex. Wir haben, ich erwähnte schon kurz, dann das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>-Papier aus dem Jahre 1968, welches inzwischen im »<name type="Organisation" ref="#Quick">Quick</name>« veröffentlicht worden ist. Da wird nun also mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahrs</name> Unterschrift alles das gesagt, deutlich gesagt, was inzwischen aus andern Quellen bekannt geworden war, nämlich, daß er die Auflösung der Militärbündnisse, die Schaffung einer zentraleuropäischen besonderen Sicherheitszone empfiehlt als das in unserm Interesse liegende Modell, und zwar ohne Rücksicht auf die Interessen Berlins. Er sagt ausdrücklich, daß man eine Schwächung der Bindung – Meine Damen und Herren, darf ich vielleicht doch um etwas mehr Aufmerksamkeit bitten? –, eine Schwächung der Bindungen des Bundes an Berlin nimmt er bewußt in Kauf. Daß dadurch die Westeuropäische politische Union unmöglich wird, sagt er selbst ausdrücklich in diesem Papier, fügte dann hinzu, dies sei die im deutschen Interesse beste Lösung.</p>
				<p>Also, ich glaub’ ich kann nicht umhin, auch diesen Sachverhalt morgen kurz zu beleuchten. Dann wollte ich eingehen auf die Reden von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN003" type="comment">
							<p>Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, MdB (FDP), Bundesminister des Auswärtigen und Stellvertreter des Bundeskanzlers.</p>
						</note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN004" type="comment">
							<p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, MdB (SPD), SPD-Bundesvorsitzender und Bundeskanzler.</p>
						</note></seg> vor der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>. Nicht mit allzu kritischen Tönen. Ich habe inzwischen beide Reden gelesen, auch die Rede von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hab’ ich noch mal genau gelesen. Es finden sich alle Themen, an denen uns lag, wenn auch in dieser merkwürdig verklausulierten Form, so daß er eine Sache, die er ausspricht, sozusagen im selben Atemzug wieder zurücknimmt. Das werde ich beleuchten. Aber ich glaube, es wäre nicht angebracht, zu sagen, daß dies nun eine ganz schlechte Rede gewesen ist, die er da gehalten hat. Ich werde hervorheben, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> sich mit unsern Kollegen in der Delegation, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StauffenbergFranzLudwigSchenk_1972-12-13">Schenk Graf von Stauffenberg</name>, vorher unterhalten hat über den Inhalt seiner Rede. Das werd’ ich begrüßen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat das abgelehnt. Das werd’ ich bedauern. Dann werde ich ein kurzes Wort sagen zu der Rede, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN005" type="comment">
							<p>Henry Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name>, US-Außenminister.</p>
						</note></seg> gehalten hat vor den <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name>. Auch, wenn man so will, eine pathetische Rede, die weltweite Zusammenarbeit, aber Gott sei Dank auch Spuren von Nüchternheit und Realismus zu finden. Dinge, die ja leider in den Erklärungen unseres Bundeskanzlers fehlen.</p>
				<p>Soviel in aller Kürze zu dem außenpolitischen Bereich. Wie gesagt, ich möchte Sie damit verschonen, alles das, was ich sagen möchte im einzelnen, sich zweimal anhören zu müssen. Aber in etwa dieser Linie sollen meine morgigen Erklärungen liegen. Ach ja, vielleicht sollte ich noch eins hinzufügen: Ich würde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> in einem Punkte mit einer gewissen Schärfe entgegentreten wollen, nämlich, wenn er behauptet, wir höhlten das Viermächteabkommen aus. Ich werde den Nachweis im einzelnen führen, daß die Position, die wir einnehmen, die sich in diesem Fall gottlob mit der Position der Regierung deckt, genau dem Viermächteabkommen entspricht und, daß es <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> ist, der das Abkommen aushöhlt.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, also soviel zu dem außenpolitischen Bereich. Vielleicht sollte ich noch ein Wort zu Chile hinzufügen. Es gab eine Reihe von Kommentierungen zu Chile. Ich selbst habe mich in Berlin kurz geäußert in dem Sinne, daß hier das tragische Ende eines Versuchs zu verzeichnen sei, marxistische Ideologie mit demokratischen Grundsätzen zu vereinen. Ich würde an dieser Bewertung festhalten, möchte allerdings zwei Dinge gerne hinzufügen wollen. Man weiß jetzt aus vielerlei Quellen, aus vielerlei Nachrichten, die wir bekommen haben, daß das Land vor dem Chaos, vor dem Zusammenbruch stand und es gibt klare Indizien dafür, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AllendeSalvador">Allende</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN006" type="comment">
							<p>Salvador <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AllendeSalvador">Allende</name>, 1970–1973 Präsident der Republik Chile.</p>
						</note></seg> selbst verfassungsfeindliche Bestrebungen unterstützt oder zumindest geduldet hat – die Bewaffnung der Arbeitermilizen usw. Auf der andern Seite würde ich aber auch hinzufügen wollen, daß das, was die Junta jetzt tut, in keiner Weise den Vorstellungen entspricht, die wir haben. Und daß wir mit großer Besorgnis lesen die Nachrichten über die Erschießungen und die Verletzung von Menschenrechten, wir also einen Grund wohl haben, an die Junta zu appellieren, die Menschenrechte zu respektieren und demokratische Freiheiten in Chile, sobald dies möglich ist, wiederherzustellen.</p>
				<p>Ein Wort noch. Zu dem Thema Radikale ist eine sehr interessante, aber auch sehr beunruhigende Entwicklung zu verzeichnen. Sie erinnern sich an das Gespräch des Bundeskanzlers mit den Ministerpräsidenten der Länder, in dem Einigkeit erzielt wurde – so das Protokoll, so auch die Mitteilung, die unsere Kollegen, die Ministerpräsidenten unserer Länder uns gemacht haben –, und zwar Einigkeit darüber, daß der sogenannte Radikalenerlaß des vergangenen Jahres uneingeschränkt weiter angewendet werden soll. Wenn Sie demgegenüber das Protokoll lesen, so finden Sie schon eine sehr starke Abschwächung, nämlich dahingehend, daß von dem Radikalenerlaß 1972 überhaupt nicht mehr die Rede ist, sondern nur noch gesagt wird, »es wurde Einigkeit darüber erzielt, daß das Eindringen verfassungsfeindlicher Kräfte in den öffentlichen Dienst verhindert werden soll«.</p>
				<p>Eine ganz andere, von der Sache abweichende Formulierung! Nun wird Ihnen nicht entgangen sein, daß inzwischen der Parteitag der SPD in Nordrhein-Westfalen den Beschluß gefaßt hat, der unter Ziffer 3 lautet: »Die Mitgliedschaft einer nicht verbotenen Partei steht einer Mitarbeit im öffentlichen Dienst nicht entgegen«, und dann »der Landesparteitag fordert die sozialdemokratischen Mitglieder in der Landesregierung auf, dafür Sorge zu tragen, daß der Ministerpräsidentenbeschluß in Nordrhein-Westfalen unbeschadet der angekündigten Novellierung des öffentlichen Dienstrechts unverzüglich nicht mehr angewendet, sondern durch Richtlinien ersetzt wird, die auch dem Beschluß des Parteitags in Hannover gerecht werden«.</p>
				<p>Voller Rückzug der Sozialdemokraten gegenüber dem anscheinend in dem Treffen mit den Ministerpräsidenten erzielten Einvernehmen! Ein Vorgang, der uns mit sehr großer Sorge erfüllen muß. Ich wär’ sehr dankbar – ich sehe Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> nicht. Würden Sie die Freundlichkeit haben, Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> auf diese Diskrepanz hinzuweisen – das ist zur Vorbereitung unserer großen Debatte im Januar, glaube ich, unbedingt nötig – zwischen dem wirklichen Beschluß der Ministerpräsidenten und des Bundeskanzlers und dem veröffentlichten Protokoll über diesen Beschluß?</p>
				<p>Einen weiteren Punkt habe ich vorhin schon erwähnt, wir bringen ein am Donnerstag unser Gesetz zur Beseitigung von Inflationsschäden. Wir haben inzwischen dankenswerterweise, Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, eine Ausarbeitung bekommen, in der die wichtigsten Argumente noch einmal zusammengestellt sind. Die wird Ihnen allen zugegangen sein. Es ist die weitere Anregung gegeben worden, die wir gestern im Vorstand aufgegriffen haben, daß jedem von Ihnen ein Briefentwurf zugeleitet wird, in dem Sie nur noch Ihren Kopf einzufügen brauchen und den Sie an die – ja, ich meine Ihren Namen –, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN007" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »in«.</p>
						</note></seg> den Sie an die Organisationen und Verbände oder einzelne Persönlichkeiten in ihrem Wahlkreis verschicken können, um unserm Standpunkt in dieser Sache, die in der Öffentlichkeit nach unserer Meinung bisher nicht genügend durchgedrungen ist, auf diese Weise eine größere Publizität zu geben. Die Partei hat es übernommen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, wenn ich das richtig weiß, ein Flugblatt zu drucken, das in den Betrieben verteilt werden kann, so daß wir auch auf diesem Gebiet etwas mehr für die Publizität tun. Und im übrigen sage ich noch einmal, am Donnerstag die Debatte ist ein ganz wichtiges Glied in der Kette und ich darf noch mal Sie herzlich bitten, die Kolleginnen und Kollegen, die erst jetzt gekommen sind, sehr herzlich bitten, an dieser Debatte am Donnerstag teilzunehmen. Ebenso auch teilzunehmen an der außenpolitischen Debatte morgen, Mittwoch um 15 Uhr.</p>
				<p>Eine erfreuliche Nachricht zum Schluß! Die meisten von Ihnen werden es wissen, in Reutlingen ist nach 28 Jahren zum ersten Mal ein Mitglied der CDU, Dr. Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OechsleManfred">Oechsle</name>, zum Bürgermeister gewählt worden, zum Oberbürgermeister gewählt worden mit einem Stimmenanteil von 54,8%. Meine Damen und Herren, darf ich dann – ich teile Ihre freudigen Gefühle in vollem Umfang –, darf ich aber dann den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, anschließend Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> um einen kurzen Bericht ihrer Eindrücke aus der Sowjetunion bitten?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Über eine gewisse Problematik dieser Delegation, wenn ich auf die personelle Zusammensetzung Bezug nehmen möchte, war uns allen klar, die nach Moskau gefahren sind. Daß wir keinen Einfluß auf die Zusammensetzung haben, das leuchtet uns ein. Wir würden uns auch keinesfalls vorschreiben lassen, wer Mitglied dieser Delegation sein soll.</p>
				<p>Nun, in Moskau und in der Sowjetunion haben eine ganze Reihe von Besprechungen stattgefunden mit hervorragenden Persönlichkeiten des Sowjetstaates – ich nenne nur den stellvertretenden Außenminister, den Außenhandelsminister, den Staatspräsidenten, den Präsidenten des Präsidiums des Obersten Sowjets, dann [die]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN008" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »den«.</p>
						</note></seg> Vorsitzenden der Obersten Stadtsowjets von Moskau, Kiew und Leningrad und eine Reihe von anderen Persönlichkeiten, deren Namen ich nicht mehr alle auswendig im Kopf habe. Ich möchte Sie auch verschonen, sie alle vorzulesen.</p>
				<p>Die erste Aussprache fand mit dem stellvertretenden Minister für Auswärtiges, also dem politischen Stellvertreter des Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> statt, mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KusnezowWassilijWassiljewitsch">Kusnezow</name>. Und diese Aussprache, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KusnezowWassilijWassiljewitsch">Kusnezow</name> dann eingeleitet hat – ich lasse alle diese Floskeln weg, daß man gegenseitig sich versichert hat, daß er sich freut, daß die Delegation da ist und, daß man Gespräche hier führen wird und und und. Das, glaube ich, kann man ohne weiteres weglassen. Ich komme auf die Schwerpunkte der politischen Gespräche und hier möchte ich wegen der Bedeutung dieses Gespräches etwas präzis folgendes feststellen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KusnezowWassilijWassiljewitsch">Kusnezow</name> führte aus, daß die Lage in Europa so sei, daß gute Chancen für die <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name> bestünden. Es gebe jedoch noch Kräfte, die das gegenseitige Vertrauen und das Prinzip der Nichteinmischung nicht zur Grundlage unserer Beziehungen machen wollen. Die Hauptrolle in der Gewährleistung der Sicherheit in Europa spiele die Unverletzlichkeit der Grenzen. Mit dem Berlinabkommen und dem Grundvertrag sei eine gute Grundlage zur Verbesserung der Lage in Europa geschaffen worden. Das Berlinabkommen umfasse alles, was man bei Berücksichtigung der Lage habe hineinbringen können. In letzter Zeit würden Versuche unternommen, in das Abkommen Dinge hineinzubringen, die gar nicht darin stünden. Die Verhandlungen mit der ČSSR und das Karlsruher Urteil zeigten, daß die Absicht bestehe, grundsätzliche Bestimmungen zu revidieren. In diesen Fällen handle es sich um die Verletzung eines Abkommens, das vorschreibe, daß Berlin kein Land der Bundesrepublik sei.</p>
				<p>Darauf sagte Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, daß es nicht soweit kommen dürfe, daß die Gegner der Verträge bestimmen könnten, was nun mit den Verträgen gemacht werde. Soweit habe man in der Bundesrepublik einen Kampf zu führen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sagte weiter, daß er die Ausführungen und die Auffassung des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KusnezowWassilijWassiljewitsch">Kusnezow</name> zu Berlin teile und das Karlsruher Urteil ein innerer Vorgang sei und daß das, was gelte, der Vertrag sei.</p>
				<p>Das, meine sehr verehrten Damen und Herren, und weitere Ausführungen in dieser Richtung, daß die Mehrheit des Parlaments, die Mehrheit der Deutschen für die Verträge sei, es aber auch andere gebe, die dagegen noch seien. Und das gilt nicht nur für die Verträge, das gilt auch für den NV-Vertrag, aber die Mehrheit wird diesen Vertrag ratifizieren. Es war ganz eindeutig zu erkennen, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> beabsichtigt hat. Er wollte von vornherein gegenüber dem Vertreter der Sowjetunion das so darstellen, daß es gute Deutsche gibt, die vertreten werden durch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, durch die Koalition oder Regierung und daß es andere gibt, denen man nicht in der Weise trauen könne. Das war in der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehnerschen</name> Formulierung, die ich nicht im Wortlaut ausgearbeitet habe und daher nicht vortragen kann, aber eindeutig die Tendenz zu erkennen.</p>
				<p>Und darauf habe ich dann geantwortet, daß wir Bedenken gegen die Verträge gehabt haben, daß wir niemals Bedenken gehabt haben gegen einen Gewaltverzicht. Daß der Gewaltverzicht ja von der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> 1966 vorgeschlagen worden ist, daß wir aber Bedenken gehabt haben über die Methode, über das Zustandekommen dieser Verträge, die Bedenken, die der Sowjetunion ja hinlänglich bekannt sind. Daß diese Verträge aber legal zustande gekommen sind, daß sie abgeschlossen sind. Ich habe darauf hingewiesen, daß Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> im Bundestag für die Fraktion der CDU/CSU erklärt habe, pacta sunt servanda, d.h., diese Verträge gelten auch für uns. Ich habe hinzugefügt, allerdings, diese Verträge einschließlich der gemeinsamen Entschließung des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> vom 17. Mai 1972. Und der Vertrag mit der DDR, der Grundlagenvertrag oder Grundvertrag genannt mit der DDR, gelte unter Beachtung des Urteils des Bundesverfassungsgerichts, das für uns alle voll Gültigkeit hat.</p>
				<p>Wir haben zur Berlinfrage erklärt, daß wir hier auf dem Boden der Regierung stehen und, daß wir hier die Regierung in ihrer Position als Opposition unterstützen mit einer Klarheit und mit Deutlichkeit, die auch von der andern Seite verstanden worden ist, als Erwiderung zu der Auffassung, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vertreten hat. Meine sehr verehrten Damen und Herren, das war eigentlich der einzige oder die einzige öffentliche – ohne Zweifel außerordentlich schwerwiegende – Kontroverse, die es in dieser Delegation gegeben hat. Denn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> kam in all diesen Gesprächen in der Form auch nicht andeutungsweise wieder darauf zurück. Und das, was sich abgespielt hat in den Gesprächen mit den Journalisten, das, was an Interviews gegeben worden ist, das, was er gesagt hat, als wir am Flughafen in Moskau angekommen sind, war uns ja als Delegationsmitglieder gar nicht bekannt. Und da die Vorgespräche über die Durchführung dieser Reise bei der Frau Bundestagspräsidentin – und ich möchte ausdrücklich das gleich mit einfügen: Die Frau Bundestagspräsidentin hat sich in einer hervorragenden Weise und objektiven Weise zusammen mit der Mehrheit dieser Delegation in Moskau, in Leningrad und in Kiew geschlagen.</p>
				<p>Es gibt gar keinen Zweifel, ich möchte nur ein einziges Beispiel sagen. Bei ihrer Rede vor der Freundschaft, der Sowjetisch-Deutschen Freundschaft im Hause der Völkerfreundschaft hat sie eine Rede gehalten, in der sie gesagt hat: Niemals hat es in der Bundesrepublik von den im Bundestag vertretenen Parteien Strömungen gegeben, die gegen den Frieden gewesen wären, die gegen Gewaltverzicht gewesen wären. Wir waren uns einig. Nur über die Methoden hat es unterschiedliche Auffassungen gegeben und wir stehen auf dem Boden dieser Verträge. Daß das nicht für ein Mitglied der Delegation wohlklingend in den Ohren war, das hat man auch daran gemerkt, daß es bei dieser Rede nicht einmal Beifall gegeben hat.</p>
				<p>Ich möchte nur hinzufügen, daß diese Frage von uns beim ersten Auftauchen mit aller Klarheit zurückgewiesen worden ist. Und das, was an Interviews Sie aus erster Hand bekommen haben, das haben wir erst in der Rückkopplung einen Tag oder eineinhalb Tage später bekommen und dann immer nur in Auszügen, die wir über die Botschaft erhalten haben, so daß wir immer später eigentlich über das informiert waren, was noch von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> in dieser Richtung geäußert worden ist.</p>
				<p>Meine sehr verehrten Damen und Herren, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> wird ja den Bericht ergänzen. Und, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>, wir hatten unsere Aufgaben etwas geteilt. Ich habe diesen Schwerpunkt übernommen, den ich dargelegt habe, wie ich mich geäußert habe und Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> hat die Fragen der Menschenrechte, die Fragen der Humanität, der Familienzusammenführung, der Kriegsgräber usw., dazu wird er selbst Stellung nehmen.</p>
				<p>Und nun, meine sehr verehrten Damen und Herren, das, was doch das Gravierende war und das, was das Einmalige und das Entscheidende war, daß ein deutscher Politiker, der Vorsitzende der größten Regierungs-Koalitionsfraktion, auf dem Boden Moskaus die Position der deutschen Regierung, der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> schwächt und damit auch die Position Berlins schwächt. Das war das Entscheidende, das, was man zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sagen muß. Und ich glaube, daß je Anlaß besteht, Herr Vorsitzender, daß auch morgen das in der Debatte mit gebührendem Nachdruck auch noch einmal festgestellt werden muß.</p>
				<p>Nun, meine sehr verehrten Damen und Herren, die Gespräche bei dem Außenhandelsminister – mein Eindruck war der, daß er sehr jovial über die Dinge sprach. Sie begrüßen die wirtschaftlichen Beziehungen zur Bundesrepublik Deutschland. Sie begrüßen, daß der Austausch der Handelswaren nun große Fortschritte gemacht hat, um 40% Steigerung usw. usw. Aber wenn die Bundesrepublik – und, was wir auf der einen [Seite] begrüßen würden, nicht nur mit Mannesmann, daß Mannesmann besonders hervorgehoben wurde als ein unbedingt zuverlässiger Vertragspartner, sondern, wenn wir weiter wirtschaftlich mit der Sowjetunion auf einen längeren Zeitraum kooperieren wollen und Geschäfte machen wollen, dann ginge es nicht an, daß wir mit einem Zinssatz von 9,9% arbeiten würden. Die Franzosen hätten 6% angenommen. Und er sagte, es gibt in der Sowjetunion ein Sprichwort, daß der Platz des Heiligen nicht unbesetzt bleibt. Und er machte [darauf] aufmerksam, daß in dieser Woche schon – und inzwischen ist ja auch die Kommission der Vereinigten Staaten eingetroffen – eine Kommission der Vereinigten Staaten [in] Verhandlungen mit der Sowjetunion steht, um die wirtschaftliche Kooperation [der] Sowjetunion mit den Vereinigten Staaten zu verstärken. Und, wenn Deutschland ins Geschäft kommen will, dann müßten sie von den Forderungen mit 9,9% – das sei nicht wettbewerbsfähig für sie –, müßten sie abkommen und günstiger werden.</p>
				<p>Über die Fragen Zusammenarbeit <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> ging der Minister großzügig hinweg und ließ sich auf eine etwas tiefere Diskussion nicht ein. Die Diskussion dann mit dem Präsidium des Obersten Sowjets in Moskau mit führenden Persönlichkeiten des Zentralkomitees und mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SamjatinLeonidMitrofanowitsch">Samjatin</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN009" type="comment">
							<p>Leonid Mitrofanowitsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SamjatinLeonidMitrofanowitsch">Samjatin</name>, Generaldirektor der sowjetischen Nachrichtenagentur »TASS« sowie Mitglied des Ministerrats und des Auswärtigen Ausschusses des Obersten Sowjets.</p>
						</note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchukowGeorgiKonstantinowitsch">Shukow</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN010" type="comment">
							<p>Georgij Alexandrowitsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchukowGeorgiKonstantinowitsch">Schukow</name>, Mitglied des Obersten Sowjets der UdSSR und Vorsitzender des Auswärtigen Ausschusses sowie unter dem Namen Jurij Schukow außenpolitischer Kommentator der »Prawda«.</p>
						</note></seg> und wie sie alle heißen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SamjatinLeonidMitrofanowitsch">Samjatin</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchukowGeorgiKonstantinowitsch">Shukow</name>, war das Gespräch im Kern das gleiche wie das erste Gespräch bei dem stellvertretenden Außenminister mit einer Reihe von Ergänzungen, auf die dann noch Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> eingehen wird. Dieses Gespräch aber hatte einen ganz bestimmten gezielten Tenor, und zwar war dieses Gespräch nicht zufällig mit einem Schwerpunkt so abgestimmt, daß die Präsidentin sagte, die sowjetische Präsidentin sagte, die Verträge müßten ehrlich – das betonte sie mit Nachdruck –, ehrlich und konsequent durchgeführt werden. Und man konnte also aus ihrer Ausführung nun herauslesen, daß ein gewisses Mißtrauen, ein gewisser Vorwurf mit verbunden wäre. Auf die konkrete Frage – ich hab’ das mit anderen Worten, aber sinngemäß wiederholt, was auch bei der ersten Unterredung festzustellen war, daß ich gerne Fakten hätte –, wo denn nicht ehrlich und konsequent die Verträge bisher eingehalten und durchgeführt worden wären, soweit überhaupt von einer Durchführung bisher die Rede war, sie griff dann in ihre Mappe rein und schwang da einen Umschlag und sagte: Hier hab’ ich die Äußerungen von Staatsmännern in der Bundesrepublik Deutschland, die das Gegenteil beweisen. Ich sagte, das sei zu pauschal. Sie möchte doch konkreter werden. Ja, ich könnte ja dann das selber nachlesen und sie ging darüber hinweg. Sie kam aber dann darauf zurück auf die »subversive Tätigkeit« aus der Bundesrepublik, die Hetze gegen die Sowjetunion. Sie meinte »Free Europe«, die Sender in Berlin, die also nach wie vor die gute zusammen angebahnte Zusammenarbeit zwischen allen stören würden.</p>
				<p>Meine sehr verehrten Damen und Herren, diese Unterredung war dann noch mit einem Angebot von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchukowGeorgiKonstantinowitsch">Shukow</name>, der da sagte, daß er eine große Friedenskonferenz in Moskau veranstalten würde und daß eine ganze Reihe von sozialistischen Parteien […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN011" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »der«.</p>
						</note></seg> aus dem Westen bereits zugesagt habe. Und er nannte nicht nur sozialistische Parteien, sondern auch die Democrazia Cristiana Italiens, die also auf einem reinen kommunistischen Propagandafestival nun miteinbezogen werden soll. Wir gingen auf die Frage nicht ein, weil sie für uns überhaupt nicht interessant und akut war.</p>
				<p>[Im]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN012" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Das«.</p>
						</note></seg> Gespräch bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PodgornyNikolajWiktorowitsch">Podgorny</name>, dem Präsidenten des Präsidiums des Obersten Sowjets, also des Parlaments der Sowjetunion, und der ja gleichzeitig Vorsitzender und auch gleichzeitiger Staatspräsident ist, kam diese ganze Materie erneut zur Sprache. Wir haben den gleichen Standpunkt bezogen, aber über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PodgornyNikolajWiktorowitsch">Podgorny</name> war immer wieder das Angebot auf gute Zusammenarbeit [zu hören]. Die Sowjetunion würde darauf Wert legen, gut zusammen[zu]arbeiten mit der Bundesrepublik Deutschland und immer, das kam öfter als fünf, sechs, siebenmal vor, daß die Sowjetunion großen Wert auf gute Zusammenarbeit legen würde.</p>
				<p>Die Gespräche bei den Obersten Stadtsowjets, Oberbürgermeister würden wir sagen, brauche ich im einzelnen nicht wiederholen, denn die Kommunalpolitik, die uns da vorgetragen worden ist mit unendlichen Zahlen, interessiert sicherlich nicht als politischer Bericht heute. Aber das Interessante dabei war, daß wir mit einer ganzen Reihe von politisch aktiven Kräften in der <name type="Organisation" ref="#KPdSU">KPdSU</name>, also der Kommunistischen Partei der Sowjetunion zusammenkamen, die Mitglieder der regionalen Parteiorganisationen waren und aus diesen Gesprächen konnte man doch erkennen, wenigstens für uns war es erkenntlich, daß hier der Wille, die Vergangenheit zu überwinden, ein tatsächlich vorhandener Wille war.</p>
				<p>Und das weitere, was wir feststellen konnten, das war, daß es in der Sowjetunion – das ist eine Erkenntnis, die wir sehr beachten sollten –, daß es in der Sowjetunion nicht nur einen Mann gibt, der politische Bedeutung hat. Ohne Zweifel ist derzeit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN013" type="comment">
							<p>Leonid Iljitsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>, Generalsekretär des Zentralkomitees der <name type="Organisation" ref="#KPdSU">KPdSU</name>.</p>
						</note></seg> sicher die Nr. 1 in der Sowjetunion auch in der politischen Bewertung und Bedeutung. Aber darüber hinaus gibt es eine ganze Reihe von politischen Persönlichkeiten, die durchaus ihr Wort in die Waagschale werfen wollen und auch das uns gegenüber getan haben, ohne, daß sie natürlich von der Parteilinie abweichen. Und ein Mitglied des Zentralkomitees der Ukraine sagte mir – ich hab’ ihn auch angesprochen auf die Menschenrechte und auf die Verfolgung von Intellektuellen in dieser Richtung; ich komme dann noch auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SamjatinLeonidMitrofanowitsch">Samjatin</name> zu sprechen, den ich konkret gefragt habe wegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SacharowAndreiDmitrijewitsch">Sacharow</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN014" type="comment">
							<p>Andrej Dmitrijewitsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SacharowAndreiDmitrijewitsch">Sacharow</name>, russischer Atomphysiker und Regimekritiker.</p>
						</note></seg> –, er sagte mir, das Zentralkomitee und das Politbüro würden alle ihre Entscheidungen nur für die Werktätigen der Sowjetunion treffen. Und diese Entscheidung für die Werktätigen der Sowjetunion können eben nicht von anderen kritisiert werden, denn wenn sie die Entscheidungen, die im Sinne der Werktätigen der Sowjetunion gefällt werden, [kritisieren,] dann sind das Feinde der Werktätigen und damit Feinde des sowjetischen Volkes.</p>
				<p>Und im übrigen, die Menschenrechte seien in der Verfassung garantiert, jawohl, seien in der Verfassung garantiert. Und dann fragte ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SamjatinLeonidMitrofanowitsch">Samjatin</name> – Sie kennen ihn, das ist der Vorsitzende der »TASS« im Ministerrang und ist auch gleichzeitig Vorsitzender der sowjetisch-deutschen Parlamentariergruppe von sowjetischer Seite aus in Moskau –, ich sagte ihm: Was ist mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SacharowAndreiDmitrijewitsch">Sacharow</name>? Was ist mit den Intellektuellen in der Sowjetunion, die also verfolgt werden, die in ihrer Meinungsfreiheit, in ihrer Bewegungsfreiheit gehindert werden? Dann sagte er, er würde mich überhaupt nicht verstehen. Gerade Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SacharowAndreiDmitrijewitsch">Sacharow</name> sei ja doch das lebendige Beispiel der Liberalität in der Sowjetunion. Er könnte reden, er war im »Zweiten Deutschen Fernsehen« aufgetreten, er bekommt Besuche, er hat Bewegungsfreiheit, er arbeitet in der Akademie der Wissenschaften mit, bewohnt drei Stockwerke eines Hauses, hat ein dickes Gehalt. Nur eines machen wir nicht, hat der »TASS«-Chef gesagt: Wir stellen ihm nicht die »Iswestija« und die »Prawda« zur Verfügung, damit er seine gegenteiligen Meinungen hier verbreiten kann.</p>
				<p>Diese beiden Zeitungen sind Zeitungen der Regierung und der Partei. Und wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SacharowAndreiDmitrijewitsch">Sacharow</name> nicht mit ihr [über]einstimmt, kann er darin nicht schreiben. Aber, und dann sagte ich: Warum lassen sie ihn nicht auswandern? Ich war übrigens irrtümlich der Meinung, er sei Jude. Er ist nicht Jude, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SacharowAndreiDmitrijewitsch">Sacharow</name>, sondern seine zweite Frau sei Jüdin. Und [dann] sag’ ich: Warum lassen Sie ihn nicht auswandern? Dann sagt er: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SacharowAndreiDmitrijewitsch">Sacharow</name> war bei der Nuklearwissenschaft beteiligt, also an der Nuklearverteidigung der Sowjetunion, und auch in den Vereinigten Staaten würden sie einen solchen Wissenschaftler, der ein hoher Geheimnisträger ist, nicht auswandern lassen. Also es sei alles in Ordnung und, was man mir erzählt oder geschrieben hat im Westen, daß es dort und hier Verfolgungen gäbe und Einlieferungen in psychiatrische Kliniken, das sei eben die übliche Brunnenvergiftung usw.</p>
				<p>Nun, meine sehr verehrten Damen und Herren, diese politischen Gespräche waren im Kern immer die: Die Verträge konsequent durchführen, ehrlich und konsequent durchführen! Das, was wir immer hinzugefügt haben mit der Entschließung des Bundestages, wovon weder Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN015" type="comment">
							<p>Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, MdB (FDP) und Vorsitzender der FDP-Bundestagsfraktion.</p>
						</note></seg> noch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> jemals auch nur andeutungsweise mit Gebrauch gemacht hätten, und das Urteil des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichtes</name> bedeutet für sie nichts.</p>
				<p>Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> hat dann noch ergänzt mit dem Brief der Deutschen Einheit. Auch darauf wurde natürlich mit keiner Silbe eingegangen. Zum Abschluß dieses Berichtes, und ich würde Sie bitten – wir können in der Diskussion selbstverständlich noch ergänzend dazu Stellung nehmen. Ich werde mich bemühen, einen möglichst umfassenden schriftlichen Bericht Ihnen vorzulegen, damit Sie das z. T. auch im Wortlaut nachlesen können, was nun an politischer Diskussion mit den Vertretern der anderen Seite zustande gekommen ist.</p>
				<p>Zum Abschluß aber darf ich noch sagen, daß die sowjetische Seite mit größter Gastfreundschaft uns entgegengekommen ist. Die Gastfreundschaft war so, daß man den Eindruck haben konnte, daß mindestens die Delegierten oder die Verantwortlichen auf der Gegenseite großen Wert darauf legten, daß wir nun von der Sowjetunion, Moskau, Kiew und Leningrad einen Eindruck mitnehmen sollten nach Hause, der das Klima zwischen unseren Parlamenten und den Delegationen der Parlamente weiterhin günstig entwickelt. Ich danke Ihnen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank; Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>, darf ich Sie gleich bitten, Ihren Bericht zu erstatten?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir haben eine gute Kollegialität und Arbeitsteilung während der gesamten Reise, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und ich, dort praktiziert, sowohl nach Verabredung wie in den spontanen Situationen. Und so ist es also auch jetzt. Wir haben uns hier nicht vorher verabredet. Ich werde in den Punkten, die mir noch besonders am Herzen liegen, das gerne ergänzen, zumal ich nach Rückkehr hier den einen oder anderen Leitartikel von Journalisten gelesen habe, die mit uns in Moskau waren, und die mich über meine Eindrücke erst heute vormittag auf dem Rückflug gefragt haben, obwohl ich heute morgen schon in der Zeitung lese, was ich ihnen gestern alles schon gesagt haben sollte.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Zunächst noch mal zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>! Die Tatsache, daß er Sondergespräche geführt hat, hat uns nicht besonders beunruhigt, denn wir hatten alle am Rande der gemeinsamen Delegationsgespräche Sondergespräche geführt. Nur, daß er bei dem Kernstück der Gespräche, nämlich mit dem Obersten Sowjet im Kreml in Moskau, zumal auch dem einzigen Gespräch, das in Anwesenheit der Öffentlichkeit stattfand, nämlich der deutschen Presse – sicher ein erstmaliger Vorgang im Kreml übrigens –, sich auf die sehr harte Rede unserer Gastgeberin mit zwei formalen Bemerkungen begnügte, dann das Lokal verließ und das gesamte, fast dreistündige Gespräch uns vier überließ, war in der Tat ein Verhalten, das auch mit Erklärungen von uns nicht hätte hingenommen werden können.</p>
				<p>Wir haben, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> es gesagt hat, die erste und dann einzige Breitseite gegenüber der Opposition <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KusnezowWassilijWassiljewitsch">Kusnezow</name> gegenüber richtiggestellt. Seine Angriffe an die Adresse seines eigenen Lagers hatten nach meinem Gefühl vor allem zwei Stoßrichtungen. Die eine geringere ging an die Adresse des Auswärtigen Amtes und der Beamten überhaupt. Anstatt daß der Politiker die Beamten schützt, insbesondere im Ausland, hat er dort die Beamten unter Einschluß unseres Botschafters in der Sowjetunion vor eine schwierige Lage gebracht. Und das zweite war gar nicht eine nur mit der Ostpolitik verbundene, sondern ganz allgemein gegen die Führung durch seinen Parteivorsitzenden und Bundeskanzler gerichtete Breitseite nach der andern.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich weiß nicht, ob es Versuche geben wird, einzelne Bemerkungen, die Journalisten berichtet haben, hier dann wieder abzuwiegeln oder runterzuspielen. Ich kann nur sagen, er hat weit mehr als das gesagt, was in den Zeitungen hier zu lesen ist in Bezug auf die Führungsschwäche und die mangelnde Koordinierung in der eigenen Regierung. Und er hat sich dabei einiger Ausdrücke bedient, die wirklich bemerkenswert sind.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, er hat – Augenblick mal, immer mit der Ruhe! Ich möchte jetzt zu seinem Urteil über die Lage der Beziehungen zwischen Deutschland und der Sowjetunion folgendes Urteil abgeben. Er hat immer gesagt, uns begegnet in der Sowjetunion immer die Frage: Meint ihr’s eigentlich ernst mit der Entwicklung der Beziehungen? Und wenn wir dieser Frage nicht guten Gewissens mit positiv begegnen könnten, dann wären die nächsten 20 Jahre verloren. Ich kann nur sagen, in diesem Punkt stimme ich vor allem auch im Urteil selbst dessen, was die Sowjetunion von uns erwartet und wie sie uns beurteilt, in keiner Weise überein. Die Interessen der Sowjetunion sind zwar innerhalb des Kremls vermutlich umstritten, nichtsdestoweniger langfristig angelegt im Sinne dessen, was durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> in Bonn und Amerika, vor allem aber auch in seinen Reden zu Hause immer wieder vorgebracht worden ist. Die Rede, die er in Tashkent gehalten hat, ist in diesem Zusammenhang hochinteressant und lesenswert. Aber auch auf diesem langfristigen Weg haben die Russen natürlich immer wieder bestimmte Interessenpunkte, die sie durchzusetzen haben. Und nun fragen sie die deutschen Parlamentarier, ob sie’s denn eigentlich ernst meinen mit dem langfristigen Willen zur Kooperation. Und wenn wir dann auf die Zinsbedingungen eingegangen sein werden, dann werden sie sagen: Gut, wir sind sicher, ihr meint es ernst. In diesem Sinne kann man, wie ich meine, solche Gespräche und Verhandlungen nicht im Sinne der Frage führen, ob man den guten Willen mitbringt und, ob man es ernst meint, sondern, wie man diesen ernsten Willen in den konkreten Verhandlungspunkten miteinander realisiert.</p>
				<p>Die weiteren Gespräche zeigten dann, wie mir scheint, ziemlich deutlich, die Frage, ob die Bundesrepublik die konsularische Vertretung der juristischen Personen in Berlin wahrnimmt oder nicht, interessiert natürlich die Sowjetunion reichlich wenig. Die Sowjetunion ist dagegen daran interessiert, mit Hilfe von Berlin immer wieder einen neuen Hebel zur Erreichung konkreter Ziele von Stufe zu Stufe zu haben. Die Tatsache, daß die Berlineinbeziehung nicht generell geregelt ist, ist ja gerade aus diesem Grunde erfolgt, damit bei jedem neuen Vertrag dieses Thema wieder auf den Tisch gelegt werden kann und in einem anderen, der Sowjetunion wichtigeren Zusammenhang eine neue Konzession erreicht werden kann. Wenn man aber mit ihnen außerhalb der Delegationstische darüber spricht, was sie denn nun langfristig wirklich interessiert, dann zeigt es sich sehr schnell, daß sie im Moment vor allem daran interessiert sind, wie die weitere Entwicklung der Sicherheitspolitik und des Sicherheitssystems in Europa aussieht. Die Frage also, warum haben sie […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN016" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sich«.</p>
						</note></seg> nicht auf den einseitigen Truppenrückzug der Amerikaner gewartet, warum haben sie einen ausgehandelten in Wien vorgezogen, wurde von ihnen gleich so beantwortet, daß sie sagten: Ja, wenn die Amerikaner einseitig zurückziehen würden, dann wäre ja die sofortige Folge die Errichtung einer europäischen Atommacht, und das wollen wir nicht. Ich habe dann gesagt: Ja, glaubt ihr denn, daß ihr das Thema der westeuropäischen Sicherheit dadurch vom Tisch bekommt, daß ihr, anstatt auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansfieldMichaelJ">Mansfield</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN017" type="comment">
							<p>Michael J. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansfieldMichaelJ">Mansfield</name>, Senator des US-Bundesstaates Montana und Mitglied des Senatsausschusses für auswärtige Angelegenheiten.</p>
						</note></seg> zu warten, auf Wien wartet? Selbstverständlich wird die Reaktion der westeuropäischen Nationen und selbstverständlich auch der deutschen die Wiener Verhandlungen in erster Linie unter dem Aspekt betrachten, wie es denn nun mit der Sicherheit für uns steht! Wir wollen Normalisierung und Zusammenarbeit, aber auf der unbezweifelbaren Basis einer eigenen Sicherheit und nicht zum Zweck, gerade diese Sicherheit uns langsam aber sicher hinten wegzuziehen.</p>
				<p>In Bezug auf die Integration war die Äußerung, daß sie sagten: Wir wissen, die wirtschaftliche Integration ist eine Realität. Wir wissen auch, daß Wirtschafts- und Währungsunion für sich alleine keine politische Union zusammenbringen. Wir wissen, daß bei euch die Integration weitergeht. Die Grenze für uns wird immer die sein, ob hier eine politische Union mit einem antisowjetischen Aspekt oder einer Grundrichtung gegen die Vereinbarungen der Supermächte entsteht. Natürlich bleibt es dann der sowjetischen Seite überlassen, selber zu interpretieren, was eine solche antisowjetische Richtung sein sollte oder nicht, aber sie haben doch immerhin in Bezug auf die unvermeidliche weitere Entwicklung der Integration, vor allem dann, wenn im sicherheitspolitischen Feld für die Westeuropäer keine Sicherheit bliebe, mit einigem Realismus reagiert.</p>
				<p>Ein Punkt in Bezug auf die <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name> war der folgende. Sie sagten, es sei doch sehr merkwürdig, daß im Westen kein rechter Prioritätsbegriff vorhanden sei. Das Wichtige wären doch die nationalen Fragen, die Fragen des Gewaltverzichtes, der Grenzen usw., während die Fragen der Information sekundärer Art seien. Die menschlichen Begegnungsfragen u.a. mehr. Wir haben dann geantwortet: Für uns stehen die nationalen und staatlichen Fragen just deshalb im Vordergrund, weil ihr wesentlicher Inhalt die Frage ist, wie die Menschen nachbarschaftlich und friedlich in diesem Kontinent zusammenleben können. Und deshalb stehen die menschlichen Fragen bei uns in genau derselben Stelle wie die sogenannten nationalen Fragen.</p>
				<p>Ganz bemerkenswert war, daß sie dann geantwortet haben, weil wir den Hinweis gegeben hatten, sie müßten sich die Lage der Menschen im geteilten Deutschland vorstellen an der Mauer und am Stacheldraht, dann sagten sie: Ja, für diese Lage haben wir volles Verständnis. Wir meinen bloß die Engländer, wenn sie jetzt bei der <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name> in erster Linie auf Zeitungsaustausch herumreiten.</p>
				<p>Wir haben dann vor allem aber davon gesprochen, daß der Hauptwunsch, der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>, den er hier und in Amerika vorgetragen habe, nämlich nach Kooperation, ein Wunsch sei, der sich nicht durch Staaten, sondern durch Menschen und ihre Einrichtungen nur realisieren lasse und nur dann, wenn sie über das universale Menschenrecht der freien Bewegung, Information und Diskussion verfügten. Die Unterscheidung, die uns gemacht wurde zwischen ideologischer Auseinandersetzung und Subversion, könnten wir akzeptieren, aber sie könnten ja auch den Unterschied zwischen Propaganda auf der einen Seite und Berufung auf die universalen Menschenrechte auf der anderen Seite einsehen.</p>
				<p>Wir haben eine Reihe von Detailfragen in dem Zusammenhang angesprochen, aber doch Fragen, von denen wir der Überzeugung waren, daß sie auch von großer langfristiger politischer Bedeutung sind. In erster Linie die Familienzusammenführung, die zwar vom Bundespräsidenten, nicht aber vom Bundeskanzler in seinen Gesprächen wirklich vorgebracht worden waren. In dieser Familienzusammenführung sind, wie wir ja alle wissen, noch große Zahlen nicht erledigter Fälle, auch wenn erstens vor den Bundestagswahlen im letzten Herbst und zweitens unmittelbar nach dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>-Besuch in diesem Frühjahr die Zahlen angestiegen sind. Das Bedrückende an diesen Vorgängen ist ja immer, daß Menschen, die den Antrag auf Ausreise stellen, damit zunächst eines mit Sicherheit erreichen: a) sie verlieren ihre Stellung und b) sie kriegen keine neue Stellung. Aber ob sie die Ausreise kriegen, das bleibt offen, und die Entscheidungskriterien, nach denen die Ausreise bewilligt wird, sind dunkel. Und deswegen bedarf es der öffentlichen Ansprache dieses Punktes. Nicht umsonst hat ja <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SacharowAndreiDmitrijewitsch">Sacharow</name> immer wieder darauf hingewiesen, daß die Einschaltung des amerikanischen Senats in das, was das Weiße Haus und das State Department hier gemacht hätten, von besonderer Wirkung in der Sowjetunion gewesen sei – ich meine die Einschaltung des Senats in Bezug auf das Recht, die Sowjetunion zu verlassen durch die Juden. Und wir haben eine große Anzahl von Menschen, die darauf warten und rechnen, daß wir uns für ihre Rechte einsetzen. Verwandtenbesuche, Heiraten! Und dann wurde also auch der Punkt der Gräber angesprochen. Ich habe in einer Rede, die ich in Leningrad für die Delegation zu halten hatte, bei einem Abendessen darauf hingewiesen, daß wir das menschliche Leid, was in Leningrad vor allem der Zivilbevölkerung widerfahren sei, wohl wahrgenommen hätten. Nicht erst heute, sondern auch damals. Ich selber sei damals südlich des Ladogasees und am Wolchow als junger Infanterist gewesen und sei dennoch heute auf Einladung der Sowjetunion hier, um gemeinsam mit ihnen darüber zu sprechen, wie wir auf dem Kontinent friedlich zusammenleben könnten. Und wenn wir mit anderen Kriegsgegnern in Ost und West die Möglichkeit hätten, daß Familien die Gräber ihrer Angehörigen pflegten und daß sie gemeinsam dorthin gingen, um die Verhütung solcher Dinge in Zukunft zu erreichen, dann wäre das ein wesentlicher Schlüsselpunkt dafür, daß man nun wirklich zueinanderfände angesichts einer schweren Vergangenheit und einer schweren Gegenwart. Und die sehr heftige erste Reaktion der Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NN_weiblich">Schnasreginowa</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN018" type="comment">
							<p>Nicht ermittelt.</p>
						</note></seg>, also unseres Hauptgegenübers, war dann doch gefolgt von der erstmals ausgesprochenen Bereitschaft, dieses Thema entgegenzunehmen und, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PodgornyNikolajWiktorowitsch">Podgorny</name> dann drei Stunden nach diesem Gespräch dann von sich aus, ganz ohne von uns angesprochen zu sein, noch einmal darauf zurückkam und sagte, diese Frage solle geprüft werden und in den zuständigen Stellen nach den Möglichkeiten gesucht werden – war doch auch ein Punkt, der zu dem Bild im ganzen dazugehört.</p>
				<p>Ich habe darüber hinaus selber noch am Rande mit dem stellvertretenden Minister für die kirchlichen Angelegenheiten gesprochen und eine ganze Reihe von privaten Kontakten in Bezug auf kirchliche und damit zusammenhängende, d.h. nicht in der Gunst des Sowjetstaates stehende Kreise geführt. Dabei kam voller Deutlichkeit und Schärfe das Schicksal der Katholiken in Litauen zur Sprache. Wir haben auch darüber gesprochen, was zur Verbreitung der Bibel, was zur Errichtung von theologischen Schulen etwa für die Baptisten, die ja in einer weit schlechteren Lage sind, ebenso wie die Katholiken, als die Russisch-Orthodoxen, getan werden könnte, und zum Austausch auch auf diesem Gebiet, denn es ginge ja nicht, daß der Austausch nur auf bewährte und staatlich anerkannte Wissenschaftler beschränkt würde, sondern er müßte ja gerade dort sich auswirken, wo diese Möglichkeiten wenig bestünden. Und es wurde dann noch eine Reihe von Bitten für konkrete Hilfen von Angehörigen mit auf den Weg gegeben. Wir werden sehen, was sich damit machen läßt.</p>
				<p>Lassen Sie mich jetzt mit ein paar kurzen Betrachtungen noch abschließen. Ich kann natürlich nicht vorhersagen, wie die Haltung der Sowjetregierung sein wird, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> Anfang November vor allem über Berlin in Moskau reden wird. Aber unser Eindruck war doch alles in allem der, in der Berlinfrage wird die Sowjetunion, wenn es in der Wirtschaftsfrage in ihrem Sinne zu Fortschritten kommt, wahrscheinlich nicht ganz, aber zum unerheblichen Teile einlenken. Die Berlinfrage wird dann das nächste Mal wieder zum selben Ziel dienen.</p>
				<p>Wir waren in einem richtigen Klassenstaat. Wenn wir durch die Straßen gefahren wurden, dann mußten die Menschen, auch, wenn sie auf dem Zebrastreifen standen und wir Rot hatten, auf die Seite spritzen und auf den Sommerweg ausweichen, wenn wir unterwegs waren. Es ist ein Klassenstaat, dessen äußere Merkmale für jedermann mit Händen zu greifen sind.</p>
				<p>Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> hat sich wie auf allen anderen politischen Gebieten so auch auf dem Gebiet hervorragend geschlagen, daß es ihm beinahe gelungen wäre, ein weibliches Mitglied des Obersten Sowjets für die CSU zu gewinnen und mitzubringen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Lachen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>– Ja, das ist alles dokumentarisch festgehalten! – Mich wollte man, Herr Vorsitzender, mich wollte man nicht dabehalten. Ich habe in dem Hotel Sowjetskaja, als wir zwei Tage weg waren und dann wiederkamen, meine Manschettenknöpfe nicht wiedergefunden – das einzige Schmuckstücksgeschenk, was ich je von meiner Frau bekommen habe. Und dann hab’ ich den Leuten gesagt: Ich bin nicht bereit, nach Hause zurückzufahren ohne die Manschettenknöpfe. Und fünf Meter vor der Eingangstür zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PodgornyNikolajWiktorowitsch">Podgorny</name> bekam ich diskret in einem Briefumschlag meine Manschettenknöpfe wieder zurück.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Schallendes Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir haben Dinge mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> erlebt, die sich in dieser Form keiner hätte vorstellen können. Aber die Aufgabe unserer Reise in die Sowjetunion war nicht, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> zu begleiten, sondern im Sinne der Verantwortung, die die CDU/CSU in Bezug auf die Gestaltung der Beziehungen auf unserem Kontinent immer wahrgenommen hat und immer weiter wahrnehmen wird, offene und deutliche Gespräche zu führen, um nicht nur unseren Standpunkt in den konkreten Lagen deutlich zur Geltung zu bringen, sondern der anderen Seite zu zeigen, daß es hier eine ihrer Meinung treu bleibende und jederzeit regierungsfähige Alternative in Bonn gibt, mit der die Sowjetunion rechnen muß und rechnen kann, und ich glaube, in dem Sinne hat die Atmosphäre der Gespräche in Moskau, Leningrad und Kiew, die wir miteinander geführt haben, ihren Dienst getan. Ich möchte mich der Erklärung von Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> in Bezug auf die Bundestagspräsidentin ausdrücklich anschließen. Sie hat nicht nur klargestellt, daß es eine taktische Parole ist, wenn man auch noch der Sowjetunion damit dienen wollte, zu sagen, hier gäbe es Friedensfreunde und Friedensfeinde, sondern sie hat auch in der Berlinfrage einen unmißverständlich harten Standpunkt eingenommen, und zwar im unmittelbaren Anschluß an die vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> dargelegten Äußerungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gegenüber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KusnezowWassilijWassiljewitsch">Kusnezow</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>! Ich glaube, ich spreche im Namen der Fraktion, wenn ich unsern beiden Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> dafür danke, daß sie in der Sowjetunion in so klarer und eindrucksvoller Weise die Politik der CDU/CSU vertreten haben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Meine Damen und Herren, dann schlage ich vor, daß wir die drei Berichte, die Berichte unserer Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> und meinen eigenen Bericht zur Diskussion stellen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> hat das Wort.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>: Meine Damen und Herren! Gestatten Sie mir einige Bemerkungen, trotz der sehr eindrucksvollen Worte über Rußland, über Chile. Es liegt zwar weit weg, es wird aber in der innenpolitischen Diskussion eine große Rolle spielen, und deshalb haben Sie Anspruch auf eine objektive Information. Wie Sie wissen, bin ich seit über 10 Jahren jedes Jahr ein- bis zweimal in Chile. Der letzte Aufenthalt kurz vor dem Umsturz hat mir gezeigt, daß dort täglich die Verfassung gebrochen wird. Der Oberste Richter hat öffentlich erklärt, er wisse gar nicht mehr, welche Funktion er auszufüllen habe. Die Lebensmittelversorgung war zusammengebrochen. Die Wirtschaft befand sich im Chaos. Der Kongreß erklärte nahezu mit Zweidrittelmehrheit: Diese Regierung ist gesetzwidrig, denn sie verstößt gegen die Verfassung. Und Sie werden in diesen Tagen in einer illustrierten Zeitung einen Originalbrief lesen, in dem der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CastroRuzFidel">Castro</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN019" type="comment">
							<p>Fidel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CastroRuzFidel">Castro</name>, Ministerpräsident der Republik Kuba.</p>
						</note></seg> an den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AllendeSalvador">Allende</name> schreibt: »Lieber Freund! Du hast jetzt nur noch eine Wahl, nämlich mit den Christlichen Demokraten, die Dir das angeboten haben, zusammenzuarbeiten. Aber dann erreichen wir unser Ziel nicht. Und das ist die Volksdemokratie. Also mußt Du losschlagen.« Nachdem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AllendeSalvador">Allende</name> seit nahezu zwei Jahren ununterbrochen die allermodernsten Waffen eingeführt hat, Arbeitermilizen aufbaute und schulte, werden Sie vielleicht etwas Verständnis dafür haben, daß die relativ schlecht ausgerüstete, kleine chilenische Armee nun nicht allzu zimperlich ist, denn es geht hier um eine Auseinandersetzung mit bestens ausgerüsteten und geschulten Gruppen, die zum großen Teil geführt werden von Leuten aus dem Ausland. Unter 14000 Ausländern, die man als unerwünschte Ausländer erklärt hat, befinden sich alleine 6000 aus Kuba.</p>
				<p>Nach dem Staatsstreich, auch das sei erklärt, hat der Oberste Gerichtshof Chiles in einer Plenarsitzung einstimmig erklärt: Dieser Schritt war nötig, um die Rechtsstaatlichkeit in diesem Lande wiederherzustellen. Eduardo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FreiMontalvaEduardo">Frei</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN020" type="comment">
							<p>Vorsitzender der Partido Demócrata Cristiano und 1964–1970 Präsident der Republik Chile.</p>
						</note></seg> hat mir kurze Zeit vor dem Staatsstreich einen Brief geschrieben – der Herr Vorsitzende hat diesen Brief –, in dem er schrieb am Schluß, handschriftlich: In Chile ist die Demokratie bereits verschwunden. Wir stehen dem nackten Terror gegenüber. Und nun, meine Damen und Herren, eine Bemerkung noch zum Verhalten der Militärs. Sie haben erklärt: Wir wollen weder das Beispiel Perus noch das Brasiliens, d.h. keine linke Militärdiktatur und keine rechte Militärdiktatur. Wir wollen nach einer Zeit der Normalisierung wieder zu Wahlen kommen.</p>
				<p>Und am Rande sei unter uns bemerkt, daß der Chef der Junta ein Mann ist, der zu unsern dortigen politischen Freunden gehört.</p>
				<p>Ich habe auch nach dem Staatsstreich mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FreiMontalvaEduardo">Frei</name> telefoniert und mit einigen andern Mitgliedern der dortigen Regierung. Und der erste Schritt des neuen Geschäftsführers Chiles, der ist zu mir gewesen, weil die diplomatischen Beziehungen ja suspendiert waren. Und er konnte nicht zur Regierung kommen und er wollte sein Herz ausschütten. Ich sage also nun hier: Es hat sich bei der Aktion in Chile darum gehandelt, die gewaltsame Einführung der Volksfront zu verhindern. Kein Demokrat kann einen Militärputsch im Prinzip billigen. Und sicher muß Chile, wenn sich die Lage beruhigt, zur Demokratie zurückkehren. Aber, wenn jetzt die Industrienationen die wirtschaftliche Hilfe stornieren, dann sehe ich die Gefahr, daß ein anderes Land, nämlich Brasilien, sich als der große Helfer in der Not erweist und das wird jenen Kräfte im Militär Auftrieb geben, die eben nicht nur dies als einen Akt zur Wiederherstellung der Rechtsstaatlichkeit sehen, sondern als eine neue Form, die man entwickeln muß. Im übrigen, wer heute Briefe kriegt aus Chile oder mit Leuten spricht, die jetzt gerade von drüben gekommen sind, der wird feststellen, daß nach diesen Aktionen die Leute Blumen vor die Fenster gestellt haben und die chilenische Fahne hißten, weil sie froh waren, daß sie noch einmal, wenn auch auf diese tragische Art und Weise von der Volksfront durch einen gewaltsamen Staatsstreich, der belegt ist durch Akten, die demnächst veröffentlicht werden, durch einen solchen Staatsstreich eben daran gehindert wurden, heute eine Volksdemokratie zu haben.</p>
				<p>Man muß diese Vorgänge kennen und das Ergebnis der dreijährigen Herrschaft eines marxistischen Regimes, um in gerechter Weise und ohne Emotion die Lage zu beurteilen, was sehr schwierig ist, bei der sehr einseitigen Berichterstattung in der deutschen Presse.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen sehr, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>. Ich hab’ mich an sich bemüht in dem, was ich vorhin sagte, alle Gedanken, die Sie vorgetragen haben, vorhin aufzugreifen. Können Sie sich einverstanden erklären mit dieser Art Äußerung, die ich vorhin gemacht habe? Ich danke Ihnen sehr!</p>
				<p>(Zwischenrede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpiesvonBuellesheimAdolf_1972-12-13">Spies von Büllesheim</name>: {(Zunächst unverständlich, dann:)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN021" type="comment">
							<p>Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note></seg> – darf Ich eine Zwischenbemerkung machen? Die Verallgemeinerung halte ich für unzulässig, zu sagen, daß der Chef der Junta zu unseren politischen Freunden gehört.)</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>:] Ja, aber das hab’ ich auch nicht gesagt!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Gut – ja schön! Ja, ich danke Ihnen sehr, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpiesvonBuellesheimAdolf_1972-12-13">von Spies</name>! Wer hat sich als nächster zu Wort gemeldet? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>: Herr Vorsitzender! Ich möchte zu dem Thema <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> kurz einiges sagen. Das erste ist, ich möchte erinnern an die Tatsache, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> in der letzten außenpolitischen Debatte die Stirn gehabt hat, Ihnen, Herr Vorsitzender, und damit unserer Fraktion, zu sagen, als Sie die Untätigkeit der Regierung wegen der Unterdrückung der Menschenrechte ansprachen, Ihre Regierung – »Ihre« groß geschrieben – 1933/’38. Herr Vorsitzender, ich kann diese Äußerung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> nicht anders interpretieren, als daß er im Sinne der sowjetisch-kommunistischen Diktion einen Kausalzusammenhang zwischen CDU-Denken und faschistischem Denken bewußt hergestellt hat, denn er hat diese Äußerung auch im Protokoll stehenlassen. Und, wenn ich jetzt unsern Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> höre, daß er in der Sowjetunion selbst eingeteilt hat die Deutschen in friedliche und unfriedliche, so kann ich nur sagen, er hat damit meinen Eindruck bestätigt. Auch die Sowjetunion und die <name type="Organisation" ref="#DKP">DKP</name> und die DDR haben nie die CDU als eine faschistische oder nationalsozialistische Partei hingestellt. Aber sie haben immer gesagt, daß sie in ihrer internationalen Politik tendenziell dorthin führt. Und solange Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> nicht öffentlich, und ich betone es, öffentlich zu dieser seiner Äußerung im Bundestag mit dem Ausdruck des Bedauerns Stellung nimmt und sich bei Ihnen, Herr Vorsitzender, und bei der Fraktion entschuldigt, kann ich diesen Sachverhalt nicht als erledigt ansehen, sondern muß mir dann vorbehalten, in aller Öffentlichkeit entsprechende Epitheta für Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> zu gebrauchen.</p>
				<p>Das zweite ist die Äußerung und die Haltung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> in der Berlinfrage. Meine Damen und Herren, diese Sache darf nicht nur punktuell von dieser Reise her gesehen werden, sondern sie steht in einem erheblich größeren Zusammenhang, der eingesetzt hat im Mai 1972. Meine Damen und Herren, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat erkannt, daß es die Leistung der CDU ist – und hier sollten wir auch unsere Vergangenheit in den letzten Jahren einmal loben –, daß es die Leistung der CDU ist, die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> gezwungen zu haben zu verfassungskonformen Interpretationen des Moskauer Vertrages, bis zu einem gewissen Grade des Warschauer Vertrages und des Grundvertrages. Und er hat erkannt, daß es in den nächsten Jahren darauf ankommen wird, in der Auseinandersetzung um die richtige Interpretation Stellung zu nehmen. Meine lieben Freunde, einige von uns sagen immer wieder, man müßte sich auf den Boden der Verträge stellen. Diese Formel ist überholt, denn alle diese Verträge haben ganz offenkundig einen doppelten Boden und die Frage ist, stelle ich mich auf den richtigen Boden oder auf den falschen Boden dieser Verträge. Der Boden dieser Verträge ist nämlich die Mehrdeutigkeit, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN022" type="comment">
							<p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, MdL Rheinland-Pfalz (CDU), Ministerpräsident und Bundesvorsitzender der CDU.</p>
						</note></seg> und alle unsere führenden Leute in den letzten Jahren immer kritisiert haben und diese diabolische Mehrdeutigkeit haben wir jetzt sozusagen verbessert oder wenigstens als Gefahr gegen uns abgesichert durch die gemeinsame Entschließung und durch das Karlsruher Urteil. Und es kommt in den nächsten Monaten wohl darauf an und in den nächsten Jahren, daß wir in aller Klarheit sagen, daß wir auf dem Boden der richtigen, verfassungskonformen Interpretation stehen.</p>
				<p>Dieses aber, meine Damen und Herren, ist keine theoretische Auseinandersetzung, sondern sie ist eine höchst praktische Auseinandersetzung. Ich kann Ihnen nur sagen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat bereits im Mai 1972 Herrn Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN023" type="comment">
							<p>Conrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name>, MdB (SPD) sowie 1969–1972 Staatssekretär und Chef des Presse- und Informationsamts der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>.</p>
						</note></seg> öffentlich getadelt, als er die gemeinsame Entschließung als verbindliche Auslegung des Moskauer Vertrages für alle Regierungen bezeichnete. Er hat während der Verhandlungen von Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankPaul">Frank</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN024" type="comment">
							<p>Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankPaul">Frank</name>, Staatssekretär im <name type="Organisation" ref="#AA">Auswärtigen Amt</name>.</p>
						</note></seg> mit der tschechoslowakischen Regierung dessen Haltung in der Frage der Ungültigkeit des Münchner Abkommens als Formelkram bezeichnet und hat sich auch in dieser Frage praktisch auf die sowjetische Seite gestellt. Er hat im Laufe des Jahres 1972/’73 mehrfach bekundet – und Moskau ist hier nur ein Höhepunkt, meine Damen und Herren –, daß er die sowjetischen Interpretationen dieser Verträge teilt. Hier beißt die Maus keinen Faden ab, das ist so. Und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> weiß sehr genau, daß die Frage Berlin, die Frage der Vertretung juristischer Personen durch unsere Botschaft in Prag nur ein Teilaspekt, aber ein wesentlicher Teilaspekt einer grundsätzlichen Frage ist, die jetzt auch, wie ich vom <name type="Organisation" ref="#AA">Auswärtigen Amt</name> erfahre, in der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name> vor uns steht. Das Berlinabkommen ist so strukturiert, daß die Sowjetunion in jedem Falle in Zukunft neu [von] uns Verhandlungen über die Interpretation dieses Vertrages, dieses Abkommens erwarten wird, und wir werden wie in einem institutionalisierten Erpressungshebel immer wieder neu bezahlen müssen.</p>
				<p>Und man kann hier der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> gar nicht nachdrücklich genug zustimmen, d.h. dem Außenminister, wenn er sagt: Die Frage der juristischen Personen ist in sich eine kleine Frage, aber sie ist eine präjudizierende Frage. Und ich bin immer noch der Meinung, daß die Übersetzung von »principiis obsta« nicht heißt, »wehre dich gegen Prinzipien«, sondern,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>sondern »wehre den Anfängen«! Daher, Herr Vorsitzender, möchte ich abschließend sagen, ich meine, wir sollten hier in einer sehr deutlichen Weise zum Ausdruck bringen, daß die Verantwortung für die mehrdeutigen Verträge bei der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> liegt und, daß es eine Leistung der CDU ist, daß [es]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN025" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wir«.</p>
						</note></seg> eine unserer Verfassung entsprechende Interpretation dieser Verträge gibt. Aus unserer Erfahrung, aus eigener Erfahrung kann ich nur sagen, die Sowjetunion hat immer die Neigung – den Kollegen ist es ja in Moskau so gegangen –, zunächst einmal mit einem kräftigen Hammer den Gegenüber auf die Anklagebank zu stellen und zu sagen: Du bist nicht ehrlich und du bist nicht konsequent in der Ausfüllung der Verträge. Hier gibt es nur eine Antwort: Meine Herren, sie haben sich in mehrdeutige Verträge nun eingelassen. Man kann diesen und jenen Begriff so interpretieren. Wir haben unsere Interpretation, und diese Interpretation ist die richtige, die einzige, die wir, wenn wir treu zu unserem Staate sind, durchführen können.</p>
				<p>Eine Sorge habe ich, Herr Vorsitzender, daß der Bundeskanzler selbst bis zu hohem Grade im Grunde genommen hinter der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehnerschen</name> Position steht, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> wie so oft vier Schritte nach vorne gegangen ist. Dann wird der große weise Bundeskanzler zwei Schritte nach rückwärts machen und dann sind wieder zwei Schritte in Richtung Sowjetunion getan worden. Wenn wir hier nicht dieses Zusammenspiel durchschauen und auf die harten Kerne immer wieder im Bundestag zurückführen, wird der Weg des Abgleitens trotz der jetzt scheinbar festen Position der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> weitergehen, und wir müssen hier unsere Oppositionsrolle aus staatlicher und nationaler und ich würde auch sagen aus europäischer Verantwortung wahrnehmen, auch wenn wir, wie in den vergangenen Jahren, von diesem oder jenem nicht verstanden werden. Ich danke Ihnen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>! Ich bin Ihnen sehr dankbar, daß Sie auf den Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> noch mal zurückgekommen sind. Ich hätte das der Fraktion von mir aus berichten sollen. Ich hab’ den Zwischenruf leider überhört. Und soweit ich sehe, hat ihn niemand von uns gehört. Wir haben die Sache erst im Protokoll entdeckt, und ich habe darauf sofort an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> einen Brief geschrieben, in dem ich ihm also diese Textstelle vor-, noch mal wieder mitgeteilt habe und dann gesagt habe: »Ihr Zwischenruf, den ich in der Sitzung überhört habe, kann nach dem Protokoll nur so interpretiert werden, daß Sie entweder mich oder die Fraktion der CDU/CSU mit der nationalsozialistischen deutschen Regierung von 1933 und 1939 identifizieren wollten. Ich darf Sie dazu um eine Äußerung bitten.« Daraufhin hat er mir am nächsten Tage wieder geschrieben einen längeren Brief, dessen Einleitung ich nicht vorlese, weil das noch mal die ganze Debatte sozusagen rekapituliert und dann heißt es: »Weder Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, noch die Fraktion der CDU/CSU werden von mir mit der nationalsozialistischen Regierung Deutschlands von 1933 und 1939 identifiziert. Ich bin Ihnen dankbar dafür, daß Sie mir durch Ihren Brief vom 19. September Gelegenheit gegeben haben, dies ohne Umschweife und Vorbehalte zu erklären und zugleich nochmals Ihre Aufmerksamkeit darauf zu lenken, daß doch von den Realitäten der deutschen Politik geredet werden muß, wie ich das in einem im Protokoll auf derselben Seite verzeichneten Zwischenruf deutlich zu machen versucht habe.«</p>
				<p>Was er dann mit seinem Zwischenruf wirklich gemeint hat, ist sehr schwer zu erklären. Er versucht das hier in weiteren langen Sätzen zu erklären. Aber er distanziert sich von der an sich naheliegenden und auch natürlich von mir so zunächst aufgefaßten Interpretation so eindeutig durch diesen Brief, daß dieser Zwischenruf meiner Ansicht nach keine geeignete Handhabe ist, um daraus jetzt vier Wochen später eine große Attacke zu machen. Es werden schon, meine Kolleginnen und Kollegen, ich bin sehr für Attacken, ausgesprochen sogar, aber ich meine, die Attacken müssen sitzen. Und man soll nicht hinterher auf ein blaß gewordenes oder ein wenig zusammenfallendes Phantom eine schwere Attacke reiten. Nicht wahr? Ich werde schon die morgige Sitzung dazu benutzen, um auch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> das Nötige zu sagen. Ein Punkt allerdings, tut mir wahnsinnig leid, stimme ich vollkommen mit ihm überein, nämlich in der Beurteilung der Regierungsschwäche und Unfähigkeit des Bundeskanzlers.</p>
				<p>Jetzt kommt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>. Bitte schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>: Darf ich nur [auch]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN026" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »auf«.</p>
						</note></seg> diesen Punkt noch einmal nachhaltig unterstreichen? Es handelt sich bei dem, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> zum Thema Ostpolitik und Berlin gesagt hat, um einen Vorgang, für den er von der Koalition ziemlich in der ganzen Breite Schelte bekommt. Aber es handelt sich eben auch um einen Vorgang – nicht nur wegen der Regierungsschwäche, sondern wegen der Denkmalspositur, in die sich der Bundeskanzler geflüchtet hat und in dieser Frage hat er vermutlich die Unterstützung von mehr als 50% seiner eigenen Fraktion. Und insofern gehen hier zwei Dinge ineinander und man muß, wenn man sich öffentlich ihm gegenüber zu diesen Dingen äußert, sorgfältig unterscheiden, was man meint und, was nicht, damit man sich nicht wundert über die Reaktion positiver oder negativer Art, die von der andern Seite kommen kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>. Das Wort hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Die beiden Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> haben darauf hingewiesen, das scheint mir sehr wichtig zu sein, daß die Fragen des Handels, Fragen der Subventionen, Zinssubventionen usw. im Rahmen der Berlinpolitik eine Rolle spielen könnten. Meine Damen und Herren, ich darf hierbei auf folgendes hinweisen. Hier sind Zahlen genannt worden, die die Sowjetunion wünscht, 6¼, 6%. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> hat von einem gegenwärtigen Marktsatz von 9,9% gesprochen. Ich muß sagen, das sind Zahlen, die mich an eine glorreiche Vergangenheit erinnern. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, nur das als – wenn man so will – kritischen und wohlmeinenden Hinweis.</p>
				<p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Das war die Meinung der anderen, nicht meine.)</p>
				<p>Ja, dann sind das auch völlig falsche Zahlen. Der gegenwärtige Zinssatz bewegt sich, das darf ich sagen, bei 15% für laufende Kredite und für bestehende und weiterlaufende Kredite 14%. Was bedeutet das, meine Damen und Herren?</p>
				<p>Wenn wir die Kreditwünsche der Sowjetunion, Polens, Rumäniens, Ungarns und der Tschechoslowakei zusammenzählen, so kann ich Ihnen heute schon sagen, werden wir eine Subvention alleine für Zinsen, die im Haushalt 1974 in Höhe von 800 Mio. [zu Buche schlagen,] zur Verfügung stellen müssen. Das ist, wie gesagt, eine Zahl, die sich für eine erste Tranche ergeben wird. Geht man von Zahlen aus, die die Polen, die Russen, die Rumänen, die Jugoslawen wohlgemerkt stellen, die sich über mehrere Jahre erstrecken, kommen wir nach den neuesten Schätzungen auf ca. 3 Milliarden Zinssubventionen bezogen auf die gegenwärtigen Zinssätze in diesem Jahr!</p>
				<p>Meine Damen und Herren, einen weiteren Hinweis – und ich glaube, hier bedürfen wir auch der Aufklärung in der Öffentlichkeit. Es ist oft davon geschrieben worden und die Zahlen stimmen, daß der deutsch-sowjetische Handel im letzten Jahr um 38% gestiegen sei. Was bedeutet das? Das bedeutet überhaupt nichts, wenn man von den Grundzahlen ausgeht. Beispielsweise ist unser Handel mit der Schweiz dreimal so groß wie der mit der Sowjetunion. Steigt der Handel mit der Schweiz um 12%, bedeutet das wesentlich mehr als ein Anstieg von 35% mit der Sowjetunion. Hier[auf], glaube ich, müßten wir unser Augenmerk richten und, wenn sich diese Zahlen in Zukunft verdoppeln und erhöhen sollten, so geht das nach der gegenwärtigen Situation in der Handelspolitik nur auf Kosten der Zinsen, d.h., wir müssen subventionieren.</p>
				<p>Ich glaube, daß das, was hier die Delegation gemerkt und gesehen hat, was sie uns gesagt hat, einer guten Prüfung unsererseits bedarf, und ich bin darüber informiert, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> darangehen wird, im Rahmen des Osthandels erhebliche Zinssubventionen zu leisten. Und, meine Damen und Herren, hier glaube ich auch, daß wir uns darauf einstellen müssen, in Zukunft im Rahmen der Ostpolitik sehr genau, sehr detailliert und in Einzelfällen auf die Handels- und Zinspolitik zu achten. Ich könnte mir vorstellen, daß das eine Ostpolitik mit anderen Mitteln werden könnte.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>, könnten Sie zu diesem Thema vielleicht in 3 oder 5 Minuten etwas sagen? Ich möchte gerne die eine andere Wortmeldung noch vorher abwickeln. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! [Ich möchte] kurz zur UN-Rede des Bundeskanzlers springen und deren Bewertung. Diese Rede ist im deutschen Fernsehen wiederholt ausgestrahlt worden, d.h. fast unsere ganze Bevölkerung hat einen unmittelbaren Eindruck von dieser Rede gehabt. Nun lassen Sie mich bitte sagen, daß ich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> immer für einen bemerkenswerten Redner gehalten habe und daß ich auch diese Rede für bemerkenswert zumindest halte. Das ist ein Eindruck, glaube ich, der im Volk weit verbreitet ist. Ich habe die Kritik an der Rede aus unseren Reihen, die […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN027" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sich«.</p>
						</note></seg> also Kritik an der Rede für kleinlich empfunden und insofern teile ich die Kritik, die man aus der SPD gehört hat, über unsere Meinung. Man sollte eine Rede, die bemerkenswert war, die gut vorgetragen war, nicht mäkelnd angehen. Nur, wo unsere Kritik einsetzen müßte, das ist jedenfalls meine Meinung, das wäre, zu sagen: Eine gute Rede ist noch lange keine gute Politik! Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat auch früher schon bemerkenswerte Reden gehalten, z.B. seine erste Regierungserklärung. Da hat er uns Stabilität versprochen, wir haben Inflation bekommen. Er hat uns Preissenkungen versprochen, wir haben nur Preiserhöhungen bekommen. Gnade uns Gott, wenn diese Rede so in die Hose geht in der [Außen]politik, wie das in seiner innenpolitischen Erklärung gewesen ist!</p>
				<p>Also, zusammengefaßt: Wir müssen davon ausgehen, das ganze Volk kennt diese Rede, hat die als durchaus wirkungsvoll empfunden. Das wird jedenfalls weitgehend so sein. Als Redner ist er gut, als Politiker ist er schlecht. Das müssen wir rausstellen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich stimme Ihnen weitgehend zu, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>. Ich hatte mir auch selbst vorgenommen, so etwa auf seine Rede einzugehen. Ich möchte allerdings doch hervorheben, daß er in den für uns entscheidenden Punkten diese Technik anwendet, die er immer anwendet, wenn er vor Schwierigkeiten gestellt wird: einen Schritt vor, einen oder zwei Schritte wieder zurück. Ich meine, das werdֹ’ ich mit andern Worten ausdrücken. Aber diese Unklarheit und eine gewisse Zweideutigkeit, die drinsteckt, das ist meiner Meinung nach auch eine Kritik, die uns auch die deutsche Bevölkerung abnimmt. Aber ich werde nicht mich scheuen, zu sagen, daß in dieser Rede große Passagen sind, die ich für gut halte. – Gut!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Immer wieder – er weicht den tatsächlichen Gegebenheiten, den tatsächlichen Problemen aus.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Und das wird sogar in den Formulierungen seiner Reden deutlich. Jetzt Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich möchte gerne zunächst zu dem, was soeben der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> vorgetragen hat, folgendes sagen. Wir haben auch darüber schon im Vorstand gesprochen. Ich würde es sehr bedauern, wenn wir feststellen müssen, daß z.B. das »Zweite Deutsche Fernsehen« etwa 14 Minuten Ausschnitte der Rede von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> bringt, Ausschnitte, die in dieser Art, wie sie aneinandergekettet sind, sehr eindrucksvoll sind und dann hinterher, ohne auch nur einen halben Satz zu zitieren, einen einzigen Satz in indirekter Rede bringt, nämlich, zu dieser Rede habe sich – ich z.B. – negativ geäußert. Ich möchte aber gern jetzt einmal vorlesen, was ich in Abstimmung mit der Fraktion zu dem Thema gesagt habe, weil ich glaube, daß die Fraktion den Wortlaut kennen sollte. Er lautet: »Die Rede des deutschen Bundeskanzlers, die ein großer Wurf hätte sein sollen, enthält leider eine Reihe von Passagen, die die teils positiv zu bewertenden Ansätze durch verwaschene Formulierungen wieder aufheben. Es wäre die unabweisbare Aufgabe des deutschen Regierungschefs gewesen, bei seinem ersten Auftreten vor den <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> die Situation der gespaltenen deutschen Nation im Herzen Europas ohne Beschönigung darzustellen und das Unrecht, das täglich durch die Spaltung Deutschlands geschieht, klar beim Namen zu nennen. Niemand denkt daran, die <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> zur Klagemauer für die deutschen Probleme zu machen. Aber die <name type="Organisation" ref="#UN">Vereinten Nationen</name> sollten aus dem Mund der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> erfahren, daß das ganze deutsche Volk Klage führt über die Mauer und die Mordmaschinen mitten in Deutschland.</p>
				<p>Die CDU/CSU-Fraktion bedauert, daß ihre Mitglieder in der gemeinsamen Delegation keine Möglichkeit erhielten, rechtzeitig den Textentwurf der Rede des Bundeskanzlers zu sehen, um eventuell Anregungen dazu zu geben. Diese Praxis entspricht nicht den Vorstellungen von konkreter Zusammenarbeit innerhalb der deutschen <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Delegation. Die Abgeordneten des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> verstehen ihre Rolle in der deutschen <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Delegation keineswegs als Staffage für ihnen unbekannte Darlegungen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>.«</p>
				<p>Soweit der vorliegende Text. Ich denke, meine Damen und Herren, daß sich nun jeder ein Bild daraus machen kann, was wirklich gesagt worden ist. Und ich wäre dankbar und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> wird es in den nächsten Tagen in der Diskussion mit den verantwortlichen Herren des Fernsehens tun, darauf hinzuwirken und darauf hinzuweisen, daß wir mit Recht verlangen, daß, wenn schon eine Viertelstunde Auszüge wiedergegeben werden, dann zumindest diese 19 Zeilen von seiten der Opposition ebenfalls genannt werden und nicht in einer völlig verzeichneten Weise.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>: Herr Vorsitzender, auf Ihre Anregung hin ist das Thema der Kredite an den Ostblock im weitesten Sinne ein erstes Mal geprüft worden zwischen den Herren aus Arbeitskreis II und V, die dazu benannt worden sind, aber nur in einem 1. Durchgang. Die Prüfung hat 1. ergeben, daß täglich neue Informationen über beabsichtigte Kredite kommen und 2., daß auch täglich neue politische Zusammenhänge erkennbar werden. Das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> eben andeutete, ist mir inzwischen anderweitig bestätigt worden. Es wird Mitte Oktober offenbar eine Beamtendelegation nach Moskau [reisen], um vorzubereiten, in welcher Form, wirtschaftlichen Form durch welche Kreditverbindungen Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> am 3. November in Moskau u.U. das Berlinproblem lösen kann.</p>
				<p>In dieser Sicht haben wir bisher nur eine erste prinzipielle Stellungnahme abgegeben, die sich nur auf die handelspolitische Seite [bezieht]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN028" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »bestimmt«.</p>
						</note></seg> und die davon ausgeht, daß handelspolitisch grundsätzlich Zinssubventionen an andere Industriestaaten nicht akzeptabel sind. Das würde ein Verstoß gegen Meistbegünstigung und Nichtdiskriminierungsverbote sein und das würde allgemein angewendet, weil man Präzedenzfälle nicht vermeiden kann, [die] zu einer Rundumverteilung von Steuergeldern führen, die mit keinem internationalen Abkommen vereinbar wären.</p>
				<p>Bevor sich also die Frage stellt, was kostet das, muß schon die Grundsatzfrage abgelehnt werden. Das kann überhaupt nicht in Betracht kommen. Diese Grundsatzaussage zu den Beziehungen zu den Industrieländern schließt nie nicht aus Sonderregelungen zu Entwicklungsländern. Das ist ein international akzeptabler Sondertatbestand. Insoweit ist eine Selektivität möglich. Die weiteren Überlegungen – wir haben heut morgen im Arbeitskreis II darüber gesprochen – müssen insbesondere unsere Kollegen von der Entwicklungspolitik miteinbeziehen, weil sich im Ostblock Entwicklungspolitik und Beziehungen zu den Ostblockstaaten überschneiden. Rumänien insbesondere ist schon anerkannt, aber auch Jugoslawien. Und wir müssen diesen Teil noch – ja, Rumänien ist inzwischen anerkannt –, müßten diesen Teil noch auf die Prioritäten hin abklopfen. Das ist der Zwischenbericht in diesem Zeitpunkt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, ich danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>. Bevor ich das Wort weitergebe, möchte ich doch die dringende Bitte aussprechen, daß Sie und die Kollegen, die sich mit dieser Frage befassen, uns bald einen Vorschlag für eine öffentliche Äußerung zu diesem ganzen Komplex machen, denn wir müssen – ja, der auswärtige Arbeitskreis ist auch daran beteiligt –, denn wir müssen meiner Meinung nach Stellung nehmen, und zwar zu einem Zeitpunkt Stellung nehmen, wo die Dinge noch etwas im Fluß sind. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> reist nach Moskau, es ist sehr wohl möglich, daß man einen Deal beabsichtigt, mit Zinssubventionen Konzessionen in der Berlinfrage zu erkaufen. Das sind Fragen, denen wir uns stellen müssen. Ich wäre wirklich dankbar, wenn dort von Ihnen eine Stellungnahme möglichst bald erarbeitet werden könnte. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name> hat das Wort.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>: Herr Vorsitzender! Darf ich mir eine Bemerkung gestatten? Ich wäre dankbar, wenn [wir] dieses sehr vielschichtige Thema nicht eher an die Öffentlichkeit bringen, ehe wir über unsere Meinung hierüber Klarheit haben. Ich mache für meinen Teil und sage das hier in aller Offenheit, kein Hehl daraus, daß ich im augenblicklichen Zeitpunkt nicht so sehr viel dazu sagen würde, wenn wir eine Alternative jederzeit offenhalten wollen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Gut, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>! Das mag ja auch ein Vorschlag sein. Ich wäre nur sehr dankbar, wenn von dieser Gruppe ein Vorschlag an die Fraktion käme. Ich würde allerdings glauben, wenn sie die Möglichkeit sehen würden, hier etwas Intelligentes zu diesem Thema öffentlich zu sagen, daß das nützlich wäre für uns. Natürlich nur unter dieser Voraussetzung! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte den bereits geäußerten Gedanken in Richtung Zinssubvention gern noch hinzufügen, daß man beim Gespräch mit sowjetischen Stellen drüben und auch hier den Eindruck, den festen Eindruck haben kann, daß überhaupt es keine wirtschaftlichen Gründe gibt, jetzt durch Zinssubventionen unsere Exporte in die Sowjetunion noch zu erhöhen. Denn unsere Exporte liegen ja z. Z. um 50% über den Importen, die wir beziehen. Und man hört überall dreierlei: Erstens werden unsere Waren auch in der Sowjetunion sehr geschätzt. Zweitens, und das scheint der wirtschaftlich entscheidende Punkt zu sein, man schätzt unsere Lieferfähigkeit höher als die unserer Konkurrenten. In einem Staatshandelsland, wo das Schicksal der einkaufenden Bürokraten von der Lieferpünktlichkeit in hohem Maße abhängig ist, ist das das entscheidende Kriterium im Einkauf. Denn wird nicht pünktlich geliefert, dann fällt ein halbes Kombinat zusammen und deshalb werden gern höhere Preise und höhere Zinsen gezahlt, wenn nur pünktlich geliefert wird. Und hier haben wir unser großes Plus.</p>
				<p>Es kommt drittens noch hinzu, daß man die größere Nähe, die geringere Entfernung der Bundesrepublik, wenn einmal Defekte eintreten, auch als großes Positivum wirklich schätzt. Ich meine deshalb, daß auch schon aus diesem Grund ein Entgegenkommen unsererseits überhaupt nicht notwendig wäre, sehe aber auch das Problem, daß die Exporte eben 50% über den Importen liegen und möchte mehr anregen, daß [man]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN029" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »wir«.</p>
						</note></seg> der gemeinsamen Produktion in der Sowjetunion und dem gemeinsamen Absatz gemeinsam hergestellter Güter nähertritt. Das darf aber dann nicht nur eine Sache der großen Konzerne, unserer Konzerne werden. Hier müssen wir eine Institution schaffen, die die kleineren und die mittleren Firmen, die ja viel Know-how haben, anreizt. Hier sehe ich eine –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte um etwas mehr Aufmerksamkeit. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>, bitte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>: Hier sehe ich einen wirklichen Ansatzpunkt für eine Alternative. Es gibt eine gemischte französisch-sowjetische, eine gemischte englisch-sowjetische Handelskammer. Das gibt es bei uns noch nicht. Wir haben zwar eine Handelsförderungsstelle bei der deutschen Botschaft, [aber] wir brauchen eine solche Institution, damit nicht nur Firmen wie Siemens, wie Höchst und wie Mannesmann in der Lage sind, über eine gemeinsame Produktion und über ein gemeinsames Marketing zu sprechen. Denn die Vielfalt der mittleren deutschen Unternehmen kann hier mehr Know-how liefern als die große Industrie. Ich möchte also gegen die Zinssubvention eine Alternative, gemeinsame Produktion in der Sowjetunion zum Ausgleich der Zahlungsbilanz, gerne setzen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>! Allerdings ist Ihre Alternative auch sehr schwer zu realisieren. Sie werden [das] anhand von Beispielen wissen. Aber ich darf das Ganze in die Hände dieser kleinen Gruppe legen, die darüber berät.</p>
				<p>Dann beenden wir die Diskussion zu diesem Thema. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>, wie ich annehme zum Thema Radikale.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> [(Göttingen)]: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich war durch die Reaktion unserer Ministerpräsidenten auf ihrer Zusammenkunft mit dem Bundeskanzler und den Ministerpräsidenten der sozialdemokratisch regierten Länder einerseits und die Pressemeldungen über das Ergebnis dieses Gesprächs andererseits nicht unerheblich irritiert. Und dies deshalb, weil nach meinem Dafürhalten das Ergebnis dieses Gesprächs nichts anderes ist als ein Formelkompromiß, der die Probleme vor sich her schiebt, während auf der anderen Seite unsere Ministerpräsidenten sich mit unüberhörbarer Zufriedenheit zum Ergebnis dieses Gesprächs geäußert haben.</p>
				<p>Ich möchte meine Kritik an dieser Reaktion in drei Punkten präzisieren. Auf der einen Seite hören wir heute, daß das eigentliche Ergebnis des Gesprächs nicht übereinstimmt mit dem Inhalt des Kommuniqués, das im Bulletin der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> veröffentlicht worden ist. Die Veröffentlichung im Bulletin liegt aber inzwischen nahezu zwei Wochen zurück. Gleichwohl gibt es noch immer keine in der Öffentlichkeit hörbare Reaktion der an diesem Gespräch Beteiligten. Zweitens, es kann nach meinem Dafürhalten gar kein Zweifel sein, daß mit der Einigung, in unabsehbarer Zeit eine gesetzliche Regelung anzustreben, zwischenzeitlich die bekannt unterschiedliche Handhabung des Radikalenerlasses akzeptiert ist. Dies kann nach meinem Dafürhalten wiederum kein Anlaß zur Zufriedenheit sein. Im Gegenteil, ich muß die Äußerung unserer Ministerpräsidenten so verstehen, daß sie offensichtlich bereit sind, nun diese unterschiedliche Handhabung des Radikalenerlasses in der Zukunft nicht mehr zu rügen, sondern sich mit der Formel zufriedenzugeben, die man da gefunden hat, daß die Treuepflicht Vorrang habe vor dem Parteienprivileg.</p>
				<p>Und schließlich drittens und vor allem, ich muß sagen, daß ich überhaupt das Eingehen der Ministerpräsidenten auf den Plan, das Beamtenrechtsrahmengesetz zu ergänzen, für einen sehr bedenklichen Schritt halte. Ich sehe darin in zwei Punkten im Grunde eine Schützenhilfe für die Gegner des Radikalenerlasses oder zumindest für diejenigen, die diesen Gegnern des Radikalenerlasses gegenüber eine nachsichtige Haltung einzunehmen willens sind. Einmal, das Eingehen auf die Forderung einer solchen gesetzlichen Klarstellung beinhaltet ja doch zugleich die Anerkenntnis, daß das geltende Recht nicht klar genug ist. Ganz abgesehen davon, daß laut Kommuniqué offensichtlich nun ins Gesetz hineingeschrieben werden soll, daß man das Gesetz befolgen muß, was wohl auch eine erstmalige Aussage darstellt. Vor allen Dingen aber – oder, es kommt ein Weiteres hinzu. Es hat ja in der letzten Zeit verschiedentlich Bestrebungen gegeben, das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> mit dieser Angelegenheit, d.h. der Verfassungsmäßigkeit des Radikalenerlasses, zu befassen. Es war mir nie ganz klar, wie man das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name>, jedenfalls von offizieller Seite her und nicht von seiten einzelner Betroffener, mit dieser Sache befassen wolle. Aber wie dem auch immer sei, es scheint mir so, als diene dieses Gesetz nicht zuletzt dem Zweck, einer Befassung des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name> mit dieser Frage vorzubeugen, um nämlich das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> daran zu hindern, eindeutige Aussagen über den Charakter der <name type="Organisation" ref="#DKP">DKP</name> als Nachfolgeorganisation der <name type="Organisation" ref="#KPD">KPD</name> zu machen. Und auch dazu hätten unsere Ministerpräsidenten wohl besser ihre Hand nicht gereicht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>! Das scheinen mir sehr beachtliche Erwägungen zu sein, die Sie anstellen. Ich würde es ja sehr begrüßen, wenn die zur Kenntnis unserer Ministerpräsidenten kämen. Könnten Sie nicht vielleicht Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> selbst schreiben, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>? Wär’ das der richtige Weg auch Ihrer Meinung nach? Ich möchte allerdings sagen, nicht wahr, wenn – der Beschluß, der gefaßt worden ist und der von einer eindeutigen Durchführung des Beschlusses von 1972 sprach, ist eine ganze Ecke besser als das, was protokolliert und veröffentlicht worden ist. Und dieserhalb stehen wohl die Ministerpräsidenten noch mit dem Bundeskanzler in einem Briefwechsel. Ich bin ganz sicher, daß sie das öffentlich bekanntgeben werden zu einem Zeitpunkt, den ich im Augenblick nicht sicher erkennen kann.</p>
				<p>Aber ich würde es für nützlich halten, wenn [Sie] die Gedanken, die Sie hier vorgetragen haben, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> mitteilen würden, mir vielleicht einen Durchdruck davon geben. Dann werden wir das in der nächsten Sitzung des Präsidiums besprechen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich empfehle gleichfalls, daß – der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> hat das wiedergegeben, was Gegenstand der Aussprache im Arbeitskreis I heute vormittag gewesen ist. Es herrschte dort einige Verwirrung, weil wir Berichte darüber haben, daß der Beschluß tatsächlich einen anderen Inhalt hat als das, was der Bundeskanzler veröffentlichen lassen hat. Es wäre gut, wenn uns die Ministerpräsidenten den Inhalt dieses Beschlusses zugänglich machen würden.</p>
				<p>Das zweite ist, es war gestern angeregt worden, zu erwägen, ob wir durch Dringlichkeitsanfragen dieses Thema in dieser Woche in die Fragestunde bringen. Sowohl die Arbeitsgruppe Innen als auch der Arbeitskreis selbst sind der Auffassung gewesen, daß das nicht ausreichend sein würde. Wenn, dann müßte dieses Thema diskutiert werden. Dazu wird diese Woche keine Gelegenheit sein. Es wird aber notwendig sein, daß wir von der Fraktion her klarstellen, daß einmal der Beschluß nach wie vor von uns als gültig angesehen wird, daß er nichts anderes wiedergibt als geltendes Recht, daß wir der Auffassung sind, daß auch die Inaussichtstellung eines Bundesrahmengesetzes nicht davon entbindet, das geltende Recht konsequent anzuwenden, daß wir das insbesondere von den sozialdemokratisch regierten Ländern erwarten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>! Ich teile alles, was Sie gesagt haben. Es wäre vielleicht zweckmäßig, wenn Sie und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> sich auf einen Brief einigen würden, der dann an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> zu schreiben wäre, in dem all die Punkte zusammengefaßt sind, die hier vorgetragen wurden. Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Meine Damen und Herren, ich darf vielleicht bitten, daß etwas mehr Aufmerksamkeit dem jeweiligen Redner, in diesem Falle mir, geschenkt wird. Ich wollte – ich hab’ das vorhin vergessen, ich danke für die Anregung – noch ein paar Worte über den CSU-Parteitag zu sagen, auf dem ich war, am ersten Tag und am letzten Tage war, um es genau zu sagen. Ich muß sagen, daß ich einen sehr nachhaltigen Eindruck von diesem Parteitag mitgenommen habe. Es fand eine außerordentlich lebhafte Diskussion statt. Es kam zu sehr starken Betonungen und Unterstreichungen der Einheit von CDU und CSU – was ich sehr begrüßt habe, muß ich sagen. Es fand – die Sache wurde eröffnet mit einer Rede von grundsätzlicher Bedeutung, die der – ich darf vielleicht doch, meine verehrten Damen und Herren, ja, Schleswig-Holstein hört nicht zu, ich darf vielleicht einen Augenblick auch um Ihre geschätzte Aufmerksamkeit bitten. Der Parteitag wurde eingeleitet mit einem Referat von Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchelskyHelmut">Schelsky</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN030" type="comment">
							<p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchelskyHelmut">Schelsky</name>, Soziologe und Gründer des Zentrums für interdisziplinäre Forschung (ZiF) der Universität Bielefeld.</p>
						</note></seg>, Münster – oh, Entschuldigung, Bielefeld –, mit einem hervorragenden Referat über den Begriff des Selbständigen in der modernen Gesellschaft. Er hat versucht, in diesem Referat ganz neue Kriterien für den Begriff der Selbständigkeit unter Zurückgreifen auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KantImmanuel">Kantsche</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN031" type="comment">
							<p>Immanuel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KantImmanuel">Kant</name> († 1804), Philosoph.</p>
						</note></seg> Philosophie zu entwickeln. Ich fand die Sache, muß ich sagen, außerordentlich eindrucksvoll und für unsere politische Diskussion sehr fruchtbar. Soviel ich weiß, beabsichtigt die CSU, dieses Referat im vollen Wortlaut allen Kollegen zuzuleiten. Ich empfehle es sehr nachdrücklich Ihrer Kenntnisnahme.</p>
				<p>Sie erlauben, gleich ein kommentierendes Wort von mir selbst dazu zu sagen. Ich bin nicht ganz sicher, ob es uns gelingen wird, den Begriff des Selbständigen seines jetzigen Sinngehalts zu entkleiden und ihn mit dem neuen Sinngehalt zu versehen, den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchelskyHelmut">Schelsky</name> ihm geben will, worunter dann auch alle Arbeiter fallen würden, die ein gewisses Maß an selbständiger Entscheidungsfreiheit im Rahmen ihrer Arbeit entfalten können. Sehr bemerkenswerte, sehr erwägenswerte Erwägungen! Auch alle die fallen würden, die Freude an ihrer Arbeit haben. Mit solchen Kriterien operiert er. Alles sehr erwägenswerte Dinge. Nur, mir ist zweifelhaft, ob es uns gelingen wird, den nun einmal in unserm Sprachgebrauch mit einem bestimmten Sinn, Sinngehalt, vielleicht falschen Sinngehalt ausgestatteten Begriff des Selbständigen hierauf zu übertragen. Das wäre also eine terminologische Frage eher als eine Frage in der Sache. Ich möchte sehr nachdrücklich empfehlen, daß Sie, soweit Sie daran interessiert sind, dieses Referat lesen.</p>
				<p>Die verschiedenen Resolutionen, die der Parteitag gefaßt hat, sind in einer Reihe von Punkten meiner Meinung nach wichtige Beiträge zu der Diskussion, die wir demnächst nach dem Hamburger Parteitag hier in dieser Fraktion zu führen haben werden, ohne daß sie uns in einer dieser Fragen binden würden, so daß wir und die CDU auf ihrem Parteitag in Hamburg keine Entscheidungsfreiheit mehr haben würden, ohne sich in einen Gegensatz zu diesen Resolutionen zu setzen. Das gilt auch für die Resolution zum Nichtverbreitungsvertrag. Obwohl in dieser Resolution eine negative Tendenz zum Nichtverbreitungsvertrag offenkundig ist, versteh’ ich die Resolution so, und die begleitenden Erläuterungen, die dazu gegeben wurden, bestärken mich in diesem Eindruck, daß doch soviel Manövrierraum bleibt, daß es gelingen kann, die Fraktion, jedenfalls in ihrer großen Mehrheit, auf eine gemeinsame Linie zu führen. Natürlich bleibt das das Ziel, welches ich verfolge und um dessen Realisierung sich dankenswerterweise Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> mit der Gruppe, mit der er diese Sache diskutiert, z.Z.Bemüht.</p>
				<p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>: Nur einen Zwischenruf! Unsere Gedanken stimmen überein.)</p>
				<p>Ja, das ist ja sehr schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>.</p>
				<p>Ich bin leider nur am ersten und am letzten Tag dagewesen, so daß mir ein Teil der sicherlich außerordentlich interessanten Diskussionen in den Ausschüssen entgangen ist. Die ganze Sache endete mit einer Veranstaltung im Hofbräuhaus. Ich war also doch ziemlich fertig. Vor allem mußte ich solche Riesentöpfe mit Bier trinken, was ich,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Schallendes Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>was ich nur mit einiger Mühe geschafft habe. Aber die Stimmung war ausgezeichnet,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und ich möchte vielleicht hinzufügen dürfen, ausgesprochen CDU-freundlich, was ich natürlich auch gern registriert habe.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, dann darf ich vielleicht den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> bitten, in der Tagesordnung fortzufahren.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Meine Damen und Herren, zur Tagesordnung noch dieser Woche! Der Herr Vorsitzende hat bereits mitgeteilt, daß morgen um 15 Uhr diese Regierungserklärung zu außenpolitischen Themen <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>-Verhandlungen, ČSSR u.ä. Fragen abgegeben wird. Ich rechne damit, daß sich daran eine Debatte von etwa 2 bis 3 Stunden anschließen wird. Nachmittag wird keine Möglichkeit für Ausschüsse mehr sein.</p>
				<p>Wir hatten dann ein Interesse daran, unser Thema Inflationssteuerausgleich so zu placieren, daß es auch entsprechende Aufmerksamkeit findet. Wir konnten erreichen, daß diese Frage am Donnerstag vormittag abgehandelt wird, beginnend um 9 Uhr. Ich rechne damit, daß wir den Donnerstagvormittag im wesentlichen mit diesem Thema ausfüllen. Nach einigen kleineren Punkten der Tagesordnung wird um 16 Uhr die Abstimmung dann über die beiden Vorschläge des Vermittlungsausschusses zum Bundesbesoldungserhöhungsgesetz und zum Ausbildungsförderungsgesetz erfolgen und im Anschluß daran wird unsere Große Anfrage Städtebau und Städtebaupolitik debattiert. Damit blieb an diesem Tag, am Donnerstag, kein Raum mehr für die Behandlung der Anträge und Grundgesetzänderungen Wasserhaushalt, Naturschutz- und Landschaftspflege und Bundeswaldgesetz. Wir werden diesen gesamten Komplex als Schwerpunkt in die Tagesordnung voraussichtlich am 18. Oktober aufnehmen.</p>
				<p>Für den Freitag ergibt sich damit als Schwerpunkt die Debatte um die Verbesserung oder um die Neugestaltung Kriegsopferversorgung mit einer ausführlichen Diskussion. Das zum Geschehen in dieser Woche. Für die weiteren Planungen: Es steht nun endgültig fest, daß der Bundeshaushalt 1974 am 23. Oktober, das ist ein Dienstag, eingebracht werden soll, vormittags 11 Uhr. Wir werden den Mittwoch brauchen für die Beratungen der Fraktion und den Dienstag nachmittag und dann kann die 1. Lesung am Donnerstag und Freitag, also 25. und 26. Oktober, stattfinden. Für den Nichtverbreitungsvertrag ist vorläufig einmal in Aussicht genommen der Termin 8. November.</p>
				<p>Soweit diese Vorschau. Ich habe Ihnen dann auch in der letzten Einladung mitgegeben den Zeitplan für 1974. Ich bin der Meinung, daß dieser Zeitplan insgesamt akzeptabel ist und den Vorstellungen entspricht, die wir immer hatten, daß man nach Möglichkeit einen Rhythmus anstreben soll 14 Tage Sitzungswochen und 14 Tage freie Wochen – soweit dies mit Rücksicht auf Feiertage und andere Dinge realisierbar ist. Der Vorschlag der SPD – ich hoffe, hier Ihre Zustimmung zu haben –, weitere 4 Ausschußwochen einzusetzen, kann von uns, so meine ich, nicht akzeptiert werden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich habe im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> beantragt, daß die Ausschüsse einen Bericht über die dort vorliegende Arbeitsbelastung, die ja außerordentlich unterschiedlich ist, geben, und wir müssen dann in den Ausschüssen jeder für sich Regelungen suchen, um mit der Aufgabenstellung fertig zu werden. Ich möchte mich also nicht darauf einlassen, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN032" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »auf«.</p>
						</note></seg> eine generelle Zustimmung zu geben, daß in sitzungsfreien Wochen generell Ausschüsse tagen können. Vielen Dank!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>, bitte schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Eine Anregung vielleicht für den Fraktionsvorstand oder den <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>. Die Fragestunde, die an sich für uns sehr bedeutungsvoll ist, wird in keiner Weise so genutzt, wie wir’s an sich aufgrund der vielen Fragen, die gestellt werden, tun könnten. Wir hatten früher mal ein Verfahren, daß Fragen übernommen werden konnten von anwesenden Kollegen. Es wäre daher überlegenswert, daß wir – jetzt, wo wir in der Opposition sind, erst recht – versuchen sollten, über den <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> zu erreichen, daß, wie früher, anwesende Kollegen im Plenum Fragen von Kollegen übernehmen können, die nicht da sein können. Wir haben hauptsächlich Freitag immer die Situation. Ich darf erwähnen, unser Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> ist ja da, daß die letzte Fragestunde nur 12 Minuten dauerte. Das war sicher kein Glanzstück für uns als Opposition!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen sehr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name> ist nicht hier. Ja, ich würde bitten, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name> diese Anregung weitergegeben wird, weil es sich auf die Fragestunde bezieht. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich halte das nicht für eine Lösung des Problems. In der letzten Fragestunde irgendwann um die Mittagszeit waren also nur 12 Minuten Fragezeit, obwohl die Fragen für eine volle Stunde und mehr ausgereicht hätten, weil Abgeordnete aller Fraktionen – niemand ist ausgenommen, aber schon gar nicht die CDU/CSU – einfach nicht anwesend waren. Und das kann mir keiner weismachen, daß die Mehrheit derer, die Fragen stellen, in einer Plenarsitzung nicht anwesend sein kann. Sondern das Problem liegt eben darin, daß die Damen und Herren zum großen Teil die Fragen, die sie stellen, offenbar selber gar nicht ernst nehmen. Und das ist natürlich für eine Oppositionsfraktion schlimmer als für eine Regierungsfraktion. Außerdem aber liegt es natürlich auch an der Planung und der ganzen Arbeit. Wir könnten uns das Ganze erleichtern, wenn wir die Fragestunde am Freitag wieder um 9 Uhr früh halten würden. Denn bis 11 Uhr halten’s ja wohl alle hier noch aus. Man muß ja nicht schon um 7 Uhr oder mit dem Schlafwagen nach Hause fahren. Das tut man ja auch nicht, weil man sich ja einschreiben muß. Also, da sind wir sicher.</p>
				<p>Ich würde also dringend darum bitten, daß die Fraktion es doch wieder aufnimmt – ich würde es ja gerne von mir aus unterstützen, aber ich blieb bisher in der Sache allein –, daß wir die Fragestunde wieder als erste Stunde am Freitag haben. Dann werden wir auch diese blamable Sache nicht erleben. Ich hatte am letzten Freitag eine Gruppe meines eigenen Wahlkreises hier. Und, was die mir nachher über das Pflichtbewußtsein der Abgeordneten gesagt haben, das brauche ich Ihnen sicher nicht zu wiederholen, weil Ihre Phantasie dazu ausreichen wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>. Ich darf Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> bitten, das alles Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name> weiterzugeben, den ich als für die Fragestunden Verantwortlichen ansehe. Bitte schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Ich möchte nur noch folgendes ergänzen. Wir haben diese Anregung, am Freitag die Fragestunde um 9 Uhr beginnen zu lassen, etwa 10 mal im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> gestellt. Sie ist immer von der Koalition abgelehnt worden. Wir haben noch vor uns eine generelle Aussprache über die Fragestunde, über die Information durch die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, die aktuelle Information. Wir werden dabei selbstverständlich dieses Thema erneut aufgreifen und auch die Anregung, die gegeben wurde hinsichtlich der Übernahme von Fragen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke sehr! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Herr Vorsitzender, das Problem ist uns ja allen bekannt. Mir scheint, es müßte eine sachliche Korrektur ergänzend vorgenommen werden. Wenn nämlich die mündliche Anfrage bei Abwesenheit des Fragestellers schriftlich beantwortet wird und man ohnehin Zusatzfragen nicht glaubt, stellen zu können, ist die schriftliche Beantwortung ohnehin ausreichend. Wenn wir soviel Wert auf die mündliche Frage als Frage, die im Plenum zu behandeln ist, legen – durch die Begrenzung, wieviel Fragen wir haben, ist ja da ein Engpaß –, dann müßte dazu gesagt oder bestimmt werden: Wer nicht anwesend ist, kriegt die Frage nicht schriftlich beantwortet, sondern die Frage wird überhaupt nicht beantwortet. Das wäre dann die richtige Konsequenz. Andernfalls kann man ruhig wegbleiben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich bitte Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name>, alle diese Dinge aufzunehmen und weiter zu prüfen. Ich glaube, es ist nicht der Augenblick, über diese Frage jetzt eine Entscheidung zu treffen. Das Wort hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Ich wollte nur eine Anregung zum Überlegen [geben]! Ich sehe nicht ein, warum unbedingt der Freitag um 12 Uhr und warum nicht z.B. der Dienstag von 14 bis 15 Uhr.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich würde vorschlagen, meine Damen und Herren, daß wir jetzt nicht die Diskussion darüber fortsetzen. Alle Anlegungen, die hier dazu gegeben worden sind, sind aufgenommen worden und werden durch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name> geprüft und ich bitte Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeitersRudolf_1969-10-20">Seiters</name>, daß er in einer der nächsten Fraktionssitzungen dazu Stellung nimmt und der Fraktion einen Vorschlag macht.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, damit kommen wir – ja, sind weitere Wortmeldungen? Zu den Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>? Offenbar nicht der Fall. Dann können wir – es sind alle Punkte beschränkt? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Meine Damen und Herren, zur Aussprache anschließend an die Regierungserklärung ist zu sagen, bei uns wird also unser Fraktionsvorsitzender sprechen und darüber hinaus möglicherweise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name>. Dann 1. Beratung eines Inflationssteuerausgleichsgesetzes –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren, es ist bereits mitgeteilt der Fraktion, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> die Einbringungsrede halten wird und, daß der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> die Ausschußrede halten wird. Und es halten sich bereit der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogtWolfgang_1976-12-14">Vogt</name>, der aus sehr bestimmten Gründen, nachdem es auch sich ja vor allem auch um sozialpolitisch-steuerliche Fragen handelt, und, wenn es notwendig sein sollte, etwas scharf zu erwidern, werde ich das noch besorgen können mit Ihrer Zustimmung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Muß etwas gesagt werden über die Änderung vermögenssteuerrechtlicher Vorschriften? Nicht – eine Erklärung. Dann die Ergebnisse des Vermittlungsausschusses Bundesbesoldungserhöhungsgesetz, wird es eine Erklärung geben, die ich abgebe. Dann Arbeitsförderungsgesetz, hier ist vom <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> der Antrag gestellt gewesen, bei den Technikern eine höhere Eingruppierung vorzunehmen. Das ist ein erster Schritt in die Richtung, die wir immer gewünscht und beantragt haben. Arbeitsförderungsgesetz? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsKarl_1969-10-20">Fuchs</name>, ja, bitte. Dann Große Anfrage Städtebau und Städtebaupolitik – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ich mach’ es kurz. Die Einführungsrede wird Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> halten und für die Diskussion wird zunächst der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> und dann der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name> sprechen. Wir wollen die Debatte über die Städtebaupolitik unter ordnungspolitischen Gesichtspunkten führen, d.h. abgestellt auf das Bekenntnis zur Eigentumsordnung, die im Grundgesetz garantiert ist und die auch bei den städtebaulichen Maßnahmen natürlich mit der sozialen Verpflichtung gewährleistet bleiben muß.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Dazu keine Wortmeldungen. Wir müßten dann noch kurz sprechen über die Änderung des Aktiengesetzes, den Antrag unserer Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name> und anderer. Dieser Antrag ist ja nicht im Arbeitskreis und in der Fraktion behandelt worden. Ich bin informiert, daß er nun im Plenum mit einer kurzen Begründung, aber ohne Debatte behandelt werden soll. Ist damit mit den Arbeitskreisen Einverständnis erzielt?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Wir konnten es heute im Arbeitskreis nicht behandeln. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> wird in wenigen Minuten begründen und dann Überweisung beantragen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Dann Freitag das 5. Anpassungsgesetz, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Hier gibt es den Antrag des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name>, Anpassung der Kriegsopferrenten um 11,35 [DM] nicht erst zum 1. Januar nächsten Jahres vorzunehmen, sondern schon rückwirkend jetzt natürlich zum 1. Juli 1973. Dieser Antrag des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> ist ja identisch mit dem von uns im März eingebrachten Antrag. Darf ich vielleicht nur darauf hinweisen, daß es sicherlich interessieren wird und, was draußen verwertbar ist, wenn in den letzten Tagen und erst gestern wieder der Bundesfinanzminister darauf hinweist, daß also jetzt eine Reihe von Strukturverbesserungen in der Kriegsopferversorgung vorgenommen werden sollen, so beispielsweise Elternrente auch dann, wenn noch unterhaltspflichtige Kinder vorhanden sind, dann ist doch zu bemerken, daß es sich hier um Strukturverbesserungemaßnahmen handelt, die wir schon immer gefordert haben und die auch ihren Niederschlag gefunden haben in unserm Antrag vom März dieses Jahres und jetzt in dem Antrag des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name>.</p>
				<p>Das ist also nichts Neues von der Regierung, sondern dazu haben wir den Anstoß gegeben. Sprechen wird in dieser Debatte, die voraussichtlich etwas hitzig werden wird, von uns der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name>, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> und zu Finanzfragen der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrampeWilhelm_1966-10-11">Krampe</name>, der im Haushaltsausschuß Berichterstatter für den Sozialhaushalt und damit für den Kriegsopferhaushalt ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Wünscht dazu jemand das Wort? Ja, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Eine kurze Information! Wir kommen gerade von der großen Kriegsopferdemonstrationskundgebung am Marktplatz, 25000 Teilnehmer. Die Delegation der CDU/CSU mit 20 Abgeordneten unter Führung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> wurde stürmisch begrüßt. Ich bitte noch um Ihr Verständnis bei der Debatte am Freitag, daß man auf einen Kompromiß hinarbeiten sollte, derart, daß der hessische Vorschlag, der die Vorziehung der Renten zum 1.10. dieses Jahres und dann die endgültige Anpassung zum 1.7.1974 vorschlägt, daß man den noch ansprechen kann als den Kompromiß, den auch die Fraktion mitträgt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Ich bitte, dies morgen nicht zu tun, auch nicht anzudeuten. Das ist eine Frage, die man im Ausschuß klären kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Ja, das scheint auch der richtigere Weg zu sein. Muß noch was gesagt werden zur Neuregelung der Krankenversicherung? Nein, wir werden den Vorschlag des Ausschusses annehmen. Dazu wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid) eine Erklärung abgeben.</p>
				<p>[…]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN033" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »L. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>:«.</p>
						</note></seg> Dann den Punkt 4 unserer Tagesordnung haben wir erledigt. Termin für die Neuwahl der Mitglieder des Vorstandes, 16. Oktober. Berichte aus den Arbeitskreisen, Arbeitskreis V, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte mich ganz kurz darauf beschränken, zu sagen, daß wir heute die Möglichkeit hatten, 1. mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuthFriedrich">Ruth</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN034" type="comment">
							<p>Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuthFriedrich">Ruth</name>, Diplomat.</p>
						</note></seg> zu sprechen nach Vortrag. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuthFriedrich">Ruth</name> ist Referatsleiter für die auswärtige Sicherheit im <name type="Organisation" ref="#AA">Auswärtigen Amt</name>. Thema gegenwärtiger Stand der MBFR-Verhandlungen. Ich will das gar nicht weiter ausdehnen. Wir haben ja morgen um 18 Uhr eine besondere Sitzung der Fraktion, die sich mit Fragen der <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name>, MBFR und <name type="Organisation" ref="#SALT">SALT</name> II beschäftigt, wozu ich Sie noch einmal herzlich einlade. Ich glaube, dies ist ein unerhört aktuelles und politisch wichtiges Thema. 2., auf Vermittlung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> hatten wir eingeschoben einen Bericht des Sekretärs des Vorsitzenden der Christlich-Demokratischen Partei Chiles, der heute bei uns war und über die Entwicklung in Chile uns zunächst ein Statement [gegeben] und dann aufgrund von einer Reihe von Fragen unterrichtet hat. Ich habe dazu, Herr Vorsitzender, mir einige Stichpunkte nur aufgeschrieben und würde die ganz gern vortragen, weil dieses Thema, wie wir auch vorhin gesehen haben, auch mitunter Mißverständnissen ausgesetzt sein kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, darf ich um etwas mehr Aufmerksamkeit bitten? Ich glaub’, dieser Bericht über ein Gespräch mit einem unserer chilenischen Freunde ist von großem Wert für uns alle.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Danke sehr, Herr Vorsitzender! Der 1. Punkt war, daß die Christlich-Demokratische Partei Chiles ausdrücklich die Beseitigung der Demokratie bedauert und, daß sie sich mit allen ihren politischen Kräften für die Wiederherstellung verfassungsmäßiger Zustände einsetzt.</p>
				<p>2. Die Ausschreitungen im Zusammenhang mit dem Putsch sind entgegen vielen aufgebauschten Pressemeldungen durchaus begrenzt. Tote gab es vor allem nur dort, wo es zu unmittelbaren gewaltsamen Auseinandersetzungen kam, also Schießereien. Und man muß natürlich darauf verweisen, daß auch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN035" type="comment">
							<p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>, MdB (FDP) und Parlamentarischer Staatssekretär beim Bundesminister des Auswärtigen.</p>
						</note></seg> in seinem Bericht der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> beim Auswärtigen Ausschuß auf fortdauernde militärische oder militärähnliche Auseinandersetzungen zwischen der Truppe und bewaffneter Volksfront hingewiesen hatte.</p>
				<p>3. Die gemeldeten Hinrichtungen werden von der Christlich-Demokratischen Partei Chiles verurteilt. Sie merken allerdings an, daß ein Teil der Hinrichtungen unmittelbare Folge von Dynamitsprengungen oder direkten Angriffen auf militärische Quartiere und militärische Einheiten sind. Und was sich dann abwickelt, ist eben unter der Überschrift des geltenden Standrechtes von denen, die die Macht haben, verantwortet.</p>
				<p>4. Verhaftungen bzw. Verfolgungen von Mitgliedern der Volksfront sind ebenfalls begrenzt. Der uns vortragende Sekretär des Vorsitzenden der Christlichen Demokratischen Partei Chiles sagt, er selbst habe sich eine Liste von 96 wichtigen Persönlichkeiten der Volksfront gemacht, um festzustellen und zu hören, auch in vielen Telefongesprächen, was mit diesen 96 Persönlichkeiten geschehen sei. Das Ergebnis seiner Ermittlungen laute: Einer von den 96 sei verhaftet, ein Verteidiger sei ihm zur Verfügung gestellt.</p>
				<p>Er teilt uns mit, daß bei Durchsuchungen erhebliche Waffenlager gefunden wurden – Waffen sowjetischer und kubanischer Herkunft –, daß der Waffenschmuggel in den letzten Jahren, natürlich verständlich an der unerhört langgezogenen chilenischen Küste, ganz außerordentlich gewesen sei. Er führt weiterhin</p>
				<p>5. aus, daß alle Anzeichen, darunter auch schriftlich vorliegende Unterlagen, von denen ich annehme, daß sie in der nächsten Zeit noch im einzelnen veröffentlicht werden, die darauf hindeuten, daß ein Linksputsch durch bewaffnete Volksmilizen für einen ganz gewissen Tag, nämlich den Verfassungstag, geplant war. Das wäre 18. Dezember, wenn ich ganz recht weiß.</p>
				<p>6. Punkt, die Christlich-Demokratische Partei Chiles hat keinerlei Verbindungen zu rechts- oder linksradikalen Gruppierungen in Chile, auch nicht zu denjenigen, die im Augenblick die Führung bei der Militärjunta innehaben. Es ist dann noch lange über den Luftwaffengeneral [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeighGustavo">Leigh</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN036" type="comment">
							<p>Gustavo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeighGustavo">Leigh</name>, chilenischer General. Korrigiert aus »Lee«.</p>
						</note></seg> gesprochen worden und über dessen mögliche Haltung. Und es ist ausdrücklich darauf hingewiesen worden, daß es eine einheitliche ideologische Grundhaltung der gegenwärtig führenden Militärs überhaupt nicht gebe. Und jedermann von uns, der ein bißchen nachgräbt, wird feststellen, daß es dort z.B. eine Gruppe gibt, die durchaus mehr auf das peruanische Experiment hinarbeitet als etwa auf das brasilianische. Wobei ich die beiden nur deshalb nenne, weil sie auch vorhin genannt worden sind. Wir, die wir weit weg sind, sind natürlich oft in Gefahr, ebenfalls ein bißchen zu sehr und vielleicht dann der Sache gegenüber unangemessen zu schematisieren.</p>
				<p>7. Der künftige politische Kurs der Militär-Junta kann nicht im Augenblick definiert werden. Die einzelnen Strömungen, die dort ineinander und durcheinander gehen, erlauben eine einheitliche Feststellung nicht.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Riodel">del Rio</name> weist darauf hin, daß allerdings die Gefahr nicht übersehen werden könnte, daß der rechte Flügel innerhalb der Junta versuchen wird, die militärische Organisation des Staates im Augenblick möglichst lange aufrechtzuerhalten, also nicht bald zu rechtsstaatlichen und geordneten Verhältnissen zurückkehrten wollte, versichert aber, daß seine Partei all ihren Einfluß ausüben werde, um möglichst bald die Rückkehr zu demokratischen und verfassungsmäßigen Verhältnissen zu erreichen. Es ist dann auch noch der Wunsch ausgesprochen worden, daß wir uns unmittelbar ein Bild machen und der CDU/CSU in unserm Lande ist ausdrücklich gedankt worden für ihre vorsichtige und zurückhaltende Haltung gegenüber den Ereignissen in Chile.</p>
				<p>Schlußbemerkung, meine Damen und Herren. Wer da zugehört hat und jeder, der sich auch ein wenig in die Sache vertieft, muß wissen, daß bereits im Jahre 1970 das chilenische Parlament in seiner Mehrheit die Truppe aufgefordert hat, darauf zu wachen, daß die Regierung sich nicht gegen die Verfassung versündigt. Und wenige Tage vor dem Putsch hat das Parlament festgestellt in einer großen Reihe von einzelnen Aufzeichnungen, wo und wann sich die Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AllendeSalvador">Allende</name> gegen die Verfassung versündigt und außerhalb der Verfassung gestellt hat. Hier liegt eine ganz wichtige zusätzliche Information, die wir allerdings weithin in unsern Zeitungen heute nicht finden.</p>
				<p>Dies, Herr Vorsitzender, war, mit aller Einschränkung, mit dem Versuch, die Zeit zu sparen, Wichtiges. Ich wäre aber nun dankbar, wenn der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> die Gelegenheit hätte, ganz kurz die drei Kleinen Anfragen, die die Arbeitsgruppe Verteidigung vorbereitet hat und die im Arbeitskreis akzeptiert worden sind, vortragen zu können, so daß sie dann sofort eingebracht werden können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke schön, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Herr Vorsitzender, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! [Die] drei Anfragen betreffen alle bundeswehrspezifischen Angelegenheiten. Die gewichtigste ist die Kleine Anfrage zur Besoldung der Soldaten. In der Truppe bei den Soldaten verstärkt sich der Eindruck, daß sie in der allgemeinen Besoldungsentwicklung hinter anderen vergleichbaren Gruppen einherhinken. Sie haben nicht teil an gesetzlichen Stellenschlüssel, sie haben nicht teil an den Verzahnungsämtern, sie haben nicht teil an Mehrarbeitsentschädigung, an der strukturellen Überleitung und auch nicht an der Zulage, die wir zur Polizei und zum <name type="Organisation" ref="#BGS">Bundesgrenzschutz</name> beschlossen haben. Unsere Kleine Anfrage dient dem Ziel, nach der Auffassung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zu fragen, ob sie der Auffassung ist, daß eine solche Diskrepanz besteht, wie sie sich langfristig den Abbau dieser Diskrepanz vorstellt. Wir haben bewußt darauf verzichtet, in der Arbeitsgruppe daraus einen Antrag zu machen, weil wir der Auffassung sind, daß die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> nicht im selben Atemzug Steuerentlastungen mit wesentlichem Steuerausfall vorschlagen kann und gleichzeitig erhebliche Mehrforderungen in finanzieller Hinsicht anbringen kann. Aber daß dies ein ganz schwieriges Problem ist, muß uns allen klar sein, und daß wir langfristig nicht zulassen können, daß zwischen der Besoldung der Beamten im allgemeinen und der Besoldung der Soldaten ein wesentlicher Unterschied entsteht, ist uns allen klar, angesichts der Situation, in der sich die Bundeswehr befindet. Daher bittet die Arbeitsgruppe, diese Kleine Anfrage zustimmend passieren zu lassen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, sind das gleich die andern beiden Kleinen Anfragen mit?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Nein! Das sind rein technische – ich kann’s ganz kurz machen. Die eine betrifft die Kfz-Folgegeneration der Bundeswehr. Die Kraftfahrzeuge, die gegenwärtig in der Bundeswehr verwendet werden, überaltern zunehmend. Hohe Standzeiten, hohe Reparaturkosten, zunehmende Unwirtschaftlichkeit, Schwierigkeiten in Manövern, in der Einsatzbereitschaft usw. Seit langem steht die Entscheidung an, die die Regierung immer weiter verzögert. Beabsichtigt ist, mit dieser Kleinen Anfrage, die Regierung zu zwingen, eine Entscheidung über die Nachfolgegeneration zu treffen. Nächste, Schichtdienst in der Bundeswehr, eine Anfrage, die im wesentlichen darauf abzielt, bei bestimmten Einheiten der Bundeswehr Personalverstärkungen einzuführen, nämlich bei denen, die rund um die Uhr Dienst tun wie etwa die FlaRak-Bataillone der Luftwaffe und vergleichbare Einheiten. Das sind beides, glaub’ ich, rein technische Bundeswehrangelegenheiten, gegen die ernsthaft hier in diesem Raum, glaub’ ich, nichts einzuwenden ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, sind das Fraktionsanfragen oder –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Das sind Kleine Anfragen, die wir passieren ließen. Wir haben die nötigen Unterschriften beieinander. Alle Kollegen, die daran interessiert sind, können noch weitere Unterschriften leisten, soweit sie es für den Wahlkreis, also Bundeswehreinheiten, benötigen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Gut, danke, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren, der Arbeitskreis III hat sich mit dieser Frage ebenfalls befaßt. Wenn auch kein Antrag vorliegt auf finanzielle Leistungen, so ist doch inzidenter damit ein finanzielles Problem angesprochen. Und unsere Experten, die vielleicht nicht so zuhause sind wie der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> auf diesem Sektor, waren der Meinung, daß dem ganz und gar nicht so sei, sondern, daß der Stellenschlüssel und die finanzielle Ausstattung usw. der Bundeswehr recht günstig sein sollten. Und deshalb waren wir der Meinung, der Arbeitskreis I möchte sich vom beamtenpolitischen her einmal mit der Frage befassen. Wie ich höre, ist das bereits geschehen und man hat dort diese Anfrage passieren lassen. Ich weiß nun nicht, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, ob das alles so ist, wie Sie das sagen. Und wenn wir eine Mitteilung bekommen, daß die Lage gar nicht so schlecht wäre, weiß ich nicht, ob wir uns eine solche Antwort holen sollen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Der Arbeitskreis I hat sich mit beiden Anfragen kurz befaßt und ist der Auffassung, daß sie passieren können. Was nicht bedeutet, daß wir uns mit der Tendenz der Fragestellung im einzelnen jeweils identifizieren könnten, weil es nicht ganz unseren politischen Vorstellungen entspricht. Wir waren aber der Auffassung, daß durchaus die Fragen gestellt werden könnten. Ich darf sagen, daß das einstimmig die Auffassung des Arbeitskreises I war, daß die Fragen jedenfalls gestellt werden können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich darf das, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> vorhin gesagt hat, in einem Punkt verdeutlichen. Wir haben die Sorge, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, daß hier nicht ein Gegeneinander entsteht. Wenn Sie nämlich unsere Beamtenpolitiker fragen, ob dem so ist, dann könnte u.U. herauskommen dabei, daß man sich hier innerhalb der Fraktion uneinig ist und dann eine nächste Kleine Anfrage von Beamtenseite kommt, wo es wieder heißt, daß die Beamten gegenüber den Soldaten in den und den Punkten benachteiligt sind. Ich meine, wir sollten hier in unserer Fraktion mit einer Zunge sprechen, sonst werden wir nicht weit vorankommen in der ganzen Sache, wenn das zu einem Gegeneinander führt. Das sind die Bedenken. Ich würde sagen, man müßte die Frage stellen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, ob man den Text nicht in einer Form überarbeiten könnte, der dann auch unter diesem Gesichtspunkt voll tragfähig ist. Denn auch bei uns war der Eindruck, daß vielleicht bewußt manche Fragen etwas überspitzt gestellt waren und deshalb meine ich, man könnte das vielleicht in einer etwas unter Beamtengesichtspunkten geglätteten Form tun. Das war also die Anregung dabei.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> gesagt hat, ist natürlich völlig richtig. Es wäre ein Witz, wenn die CDU-Fraktion es sich leisten würde, auf der einen Seite eine solche Kleine Anfrage zu stellen, auf der anderen Seite dann eine andere Kleine Anfrage in entgegengesetzter Richtung einbringen würde. Deswegen war das erste Bestreben, mit den Fachkollegen für Besoldung, zuständigen Fachkollegen der Fraktion Kontakt aufzunehmen. Als dies trotz mehrfachen Versuchen nicht gelang – nicht wegen bösem Willen, sondern einfach aus zeitlichen Gründen –, habe ich selbst den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> gebeten, dies in der Arbeitsgruppe durchzusprechen. Das ist geschehen. Dies ist ein Gruppenantrag, der aber, wie mir gesagt wurde, auch bei den Besoldungspolitikern nicht eben diese Schwierigkeiten hervorruft, die Sie eben skizziert haben. Ich darf doch noch einmal die erste Frage, um die es sich im wesentlichen handelt, in Erinnerung rufen bzw. für die Kollegen vorlesen, die das nicht vorliegen haben. »Teilt die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> die Auffassung, daß die Soldaten gegenüber anderen Gruppen des öffentlichen Dienstes dadurch benachteiligt sind, daß sie an maßgeblichen Leistungen des Bundesbesoldungsgesetzes nicht teilhaben, so u.a. am gesetzlichen Stellenschlüssel, Verzahnungsämtern, Mehrarbeitsentschädigung, struktureller Überleitung?« Dies sind feststellbare Tatsachen. Und es muß doch die Möglichkeit sein für eine Opposition, eine solche Frage an eine <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zu richten. Zumal – und jetzt kommt der Hauptgrund für diese Anfrage – der deutsche Bundeswehrverband – immerhin die Interessenvertretung von 160000 Mitgliedern, einer der größten Verbände, die es in der Bundesrepublik gibt, auch einer der aktivsten mit der besten Verbindung nach unten an die Basis – genau diese Auffassung sehr nachdrücklich auf seiner letzten Jahreskonferenz vertreten [hat] und die Frage in der Tat bei den Soldaten diskutiert wird: Sind wir gegenüber anderen Beamtengruppen im Nachteil? Die anderen Fragen reihen sich daran an.</p>
				<p>Es kann nun zweierlei passieren. Entweder die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> sagt, »Es stimmt«, dann wird sie Maßnahmen vorschlagen müssen, wie dem abgeholfen werden kann. Oder sie sagt, »Es stimmt nicht«, dann können Sie davon ausgehen, daß die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> mit einer solchen Antwort sich in eine Frontstellung gegenüber der Truppe hineinmanövriert. Uns könnte, glaube ich, unter taktischen Gesichtspunkten nichts Besseres passieren. Überdies, kann es unser Interesse sein, daß die Soldaten gegenüber den anderen Beamten in der Besoldung schlechter dastehen? Ich glaube nicht. Wir wollen keine Frontstellung der Beamten gegenüber den Soldaten oder der Soldaten gegen die Beamten. Wir wollen nur, daß die Besoldung einigermaßen gerecht beide Gruppen bedenkt.</p>
				<p>Das ist die Zielrichtung dieser Kleinen Anfrage und deswegen noch einmal die Bitte, sie mindestens passieren zu lassen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> – und Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> sofort dann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Ich möchte mich dem Wunsch, diese Anfrage passieren zu lassen, anschließen. Wir haben darüber gesprochen. Es ist nicht zu erwarten, daß es morgen oder übermorgen eine Anfrage gibt, die die umgekehrte Fragestellung hat. Ich glaube, das ist wichtig, wenn wir das hier schon eingeführt haben in die Debatte, das zu sagen. Welches die Antwort der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> im einzelnen sein wird, ist Sache der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>. Wir waren der Auffassung, daß es durchaus gut wäre, diese Fragen zu stellen. Das hat Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> hier im einzelnen ausgeführt. Wir waren der Auffassung, daß es von der Sache her jedenfalls ungefährlich ist, diese Fragen zu stellen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Danke. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> [(Herne)]: Ich kann auch für mich nur bestätigen, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> gesagt hat, daß wir gar keine Bedenken gegen die Frage haben. Selbstverständlich fühlen sich auch andere gegenüber den Soldaten benachteiligt. Aber das ist ja nicht unsere Sorge in diesem Fall, die Frage zu beantworten. Es sind ja Fragen an die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>. Aus unserer Sicht also gar keine Bedenken.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: O.K. Dann können diese drei Kleinen Anfragen so laufen und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> läßt die Anfragen ja noch zirkulieren oder man kann sich bei ihm noch eintragen, wer besonders interessiert ist. AK VI bitte! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Meine Damen und Herren! Der Arbeitskreis hat sich vor allem, auch die zuständige Arbeitsgruppe heute morgen, sehr ausführlich mit den Problemen des Hochschulrahmengesetzes befaßt. Wir sind im Augenblick dabei – das meiste ist in dieser Hinsicht bereits geleistet –, eine nahtlose Übereinstimmung unserer Ansichten für die Beratungen im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> und für die dann nachfolgenden Beratungen im Bundestag zustande zu bringen. Wir haben inzwischen in einem 17-Punkte-Katalog Problempunkte zusammen mit den Kultusministern von CDU und CSU erarbeitet und wir werden in dieser Woche in einer Pressekonferenz eine dezidierte erste Stellungnahme zu diesem Gesetzentwurf abgeben. Ich habe die herzliche Bitte an die Fraktion, daß sie diesen Problemen, vor allem dem Problem Numerus Clausus und Hochschulrahmengesetz, in der Zukunft eine etwas stärkere Aufmerksamkeit zukommen läßt, als es sonst üblich ist bei den Problemen, die im Arbeitskreis VI bewegt werden, denn, meine Damen und Herren, wir hatten inzwischen eine Reihe von Gesprächen, etwa mit dem Präsidium der Westdeutschen Rektorenkonferenz – das erste übrigens seit dem Jahre 1969 – oder mit dem Präsidium des Hochschullehrerverbandes. Und es ist überhaupt keine Frage, daß wir ganz erhebliche Einbrüche, auch, was parteipolitische Präferenzen angeht, ganz erhebliche Einbrüche in den Kreis der Hochschullehrer bis in den Mittelbau hinein – wenn wir die Probleme der Personalstruktur richtig angehen – erzielen können, die natürlich erhebliche Auswirkungen auch auf das politische Klima in der Bundesrepublik etwa im Jahre 1976 haben können.</p>
				<p>Aber die beteiligten Gruppen erwarten da natürlich auch von uns, daß wir als Fraktion insgesamt mit dem notwendigen Nachdruck diese Probleme hier im Parlament zur Sprache bringen. Ich wäre deswegen dankbar, Herr Vorsitzender, wenn die Möglichkeit bestünde, vielleicht im Oktober oder im November einmal einen Abend vorzusehen, in dem sich die Fraktion mit den Problemen Numerus Clausus und Hochschulrahmengesetz befaßt, damit ich das etwas ausführlicher als in einem so kurzen Bericht darstellen kann. Ich möchte jedenfalls einen entsprechenden Wunsch anmelden.</p>
				<p>Dann möchte ich Sie bitten, die Zustimmung zu geben zu vier Kleinen Anfragen. Die ersten beiden Kleinen Anfragen betreffen beide die Lage der Künstler in der Bundesrepublik. Wir haben hier in den Parlamentsferien im August bereits ein erstes rohes Programm einmal in der Öffentlichkeit vorgestellt zur Verbesserung der sozialen Lage der künstlerischen Berufe und wir haben ein insgesamt günstiges Echo in der Öffentlichkeit gehabt und wir sind jetzt natürlich verpflichtet, die in der Zukunft etwas auszubauen. Wir haben deswegen formuliert zunächst eine Kleine Anfrage, die sich mit der Lage der Theater in der Bundesrepublik befaßt. Sie wissen oder Sie haben vielleicht gelesen, daß sich die Theaterreferenten von zwei Großstädten mit einem Hilferuf an den Bundeskanzler gewandt haben, weil eben die Existenzkrise vor allem der kleinen Theater, der Experimentierbühnen, auch der Privattheater angesichts der Preis- und Kostenentwicklung ständig offenkundiger wird. Und wir wollen an diese Situation anknüpfend einige Fragen an die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> formulieren, die den Kompetenzbereich nicht überschreiten. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EversHans_1969-10-20">Evers</name> hat darüber hinaus mit einem der Intendanten, die der CDU angehören, ein längeres Gespräch gehabt und wird ebenfalls noch einige Fragen zu dieser Anfrage beisteuern. Ich wäre Ihnen dankbar, wenn Sie dafür grünes Licht geben könnten, damit wir das in der nächsten Woche, in der sitzungsfreien Woche auch entsprechend in der Presse verkaufen können.</p>
				<p>Dann die zweite Kleine Anfrage betrifft, behandelt folgendes Problem. Sie wissen, daß behauptet wird, daß die Rundfunkanstalten, vor allem die Fernsehanstalten erhebliche Steuernachzahlungen zu leisten hätten. Wenn es dazu kommen sollte, dann hätte dies zur Konsequenz, daß sowohl der soziale Status als auch der Einkommens-, die Einkommensmöglichkeiten gerade für die Künstler, die bei Rundfunk und Fernsehen eben einen nicht geringen Teil ihrer Lebenshaltungskosten erhalten, daß deren sozialer Status und deren Einkommensmöglichkeiten weiter verschlechtert würden. Und wir würden ganz gerne mit einer Kleinen Anfrage lediglich hierauf einmal aufmerksam machen. Wir sind aus den Kreisen, die es angeht, gebeten worden, doch hier eine solche Initiative mit dem Ziel, die Öffentlichkeit auf diese Sache hinzuweisen, im Bundestag einzubringen. Ich wäre dankbar, wenn zunächst einmal diesen beiden Kleinen Anfragen zugestimmt werden könnte. Ich habe nachher noch zwei weitere Kleine Anfragen zu stellen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Gibt es dazu Wortmeldungen? Bitte, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Es geht doch darum, ob die <name type="Organisation" ref="#ARD">ARD</name> die Steuer bezahlt hat und das <name type="Organisation" ref="#ZDF">ZDF</name> nicht. Das ist die Frage.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Herr Vorsitzender, ich will nicht zu den Kleinen Anfragen, sondern zum Hochschulrahmengesetz ein Wort sagen. Ich wäre sehr dankbar, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, wenn Sie zu der Pressekonferenz den Kollegen Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> aus Göttingen mit hinzuziehen würden. Der wird Berichterstatter sein für dieses Thema beim Rechtsausschuß. Und da dies Hochschulrahmengesetz, wie Sie alle aus den Erfahrungen der vergangenen Legislaturperiode wissen, verfassungsrechtlich zu dem Heißesten gehört, was wir hier nähen werden, wäre eine lückenlose Abstimmung von vorneherein in diesem Thema absolut notwendig. Und es wäre auch gut, wenn die nach außen hin sichtbar gemacht würde.</p>
				<p>Zweiter Punkt, das bezieht sich auf den Bericht von Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>. Ich wäre sehr dankbar, wenn die Fraktionsführung veranlassen könnte, daß dieser kurze Bericht über Chile, den Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> gegeben hat, uns in die Hand gegeben wird. Das war bisher das Faktenreichste und Brauchbarste, was ich zu diesem Thema von unserer Seite gehört habe.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Zu dem letzten: Dieser Anregung kann selbstverständlich entsprochen werden. Das zweite, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Das ist durchaus möglich, daß Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> an der Pressekonferenz teilnimmt. Allerdings ist der Text, den wir der Presse vorlegen, jetzt nicht mehr veränderbar, weil dieser Text mit den Kultusministern der CDU und CSU abgestimmt ist und ich natürlich jetzt nicht mehr Veränderungen vornehmen kann. Aber, wenn Herr Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> an dieser Pressekonferenz teilnehmen möchte, steht dem selbstverständlich nichts im Wege – im Gegenteil, ich würde das aus den genannten Gründen durchaus begrüßen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Darf ich die Anregung aufgreifen, die Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> vorhin gegeben hat, daß wir an einem der Dienstage im Oktober oder November zum Thema Numerus Clausus sprechen? Und ich nehme an, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, Sie würden das vorbereiten, daß ein Referent, entweder Sie selbst oder, wer sonst in Betracht kommt, dafür zur Verfügung steht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ja, herzlichen Dank, Herr Vorsitzender. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Tut mir leid, Herr Vorsitzender, daß ich zu diesem Thema doch noch ein paar Worte sagen muß! Wir hatten darum gebeten, daß, bevor dieser Entwurf sozusagen einbringungsreif wird, d.h. abgeschlossen wird, in Form von Planspielen dieser Entwurf einmal durchgespielt wird, damit wir wirklich feststellen können, ob das überall hieb- und stichfest ist. Ich wäre sehr dankbar, wenn wir uns hier nicht überstürzen würden, sondern, wenn wir diese Möglichkeit hätten, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>. Vielleicht läßt sich diese Abstimmung noch treffen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ja, dazu muß ich folgendes sagen. Ich habe ja bereits schon [durch] ein Schreiben an Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> zum Ausdruck gebracht, daß wir den Gedanken, ein solches Planspiel einmal zu spielen, daß wir diesen Gedanken durchaus positiv gegenüberstehen und daß wir besprechen müssen, wie man das in einer sinnvollen Weise durchführt.</p>
				<p>Was nun die Pressekonferenz angeht, so werden wir keinen eigenen Gesetzentwurf der Fraktion vorlegen. Ich will das auch kurz erläutern, warum. Wenn wir jetzt einen eigenen Gesetzentwurf der Fraktion vorlegen würden, dann würden wir [die] gesamte Kritik, die sich im Augenblick an dem Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> entzündet, auf unsere Köpfe niederprasseln lassen und das sehe ich im Augenblick beim besten Willen nicht ein, daß dies geschehen soll.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Außerdem würde ein eigener Gesetzentwurf unserer Fraktion im Augenblick wohl als Totalablehnung des Regierungsentwurfes verstanden werden, und ich glaube, es ist im Augenblick nicht der richtige Zeitpunkt, etwas Derartiges zu starten, denn wir müssen uns ja darüber im klaren sein, daß in diesem Regierungsentwurf – etwa bei der Studienreform – eine ganze Reihe von Punkten enthalten ist, die, wenn ich es einmal salopp sagen darf, weithin aus unserer Konzeption übernommen worden sind. Und hätten die Sozialdemokraten diese Konzeption für die Studienreform einschließlich der Studienzeitbegrenzung früher in ihren Gesetzentwurf und ihre Hochschulpolitik aufgenommen, dann bin ich überzeugt, wäre es nicht zu diesem Niedergang an den Hochschulen in Berlin und anderswo gekommen. Aus diesem Grunde können wir in diesem Punkte im Augenblick nicht die Alternative in Gang setzen, sondern wir müssen zum Ausdruck bringen, daß hier offenbar bei den Sozialdemokraten der Marsch aus der Sackgasse, aus der hochschulpolitischen Sackgasse begonnen hat und daß wir natürlich in diesem Punkte die Sozialdemokraten auch unterstützen werden. Oder die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> unterstützen werden. Ob sie das durchsetzen in ihrer Fraktion ist ja noch eine durchaus offene Frage.</p>
				<p>Der andere Punkt, [um den]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN037" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »bei dem«.</p>
						</note></seg> es uns vor allem bei diesem Rahmengesetz geht, ist folgender. Dieser Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ist weithin formuliert aus den Belangen der Lehre heraus, aber er hat nicht im Auge die Belange der Forschung. Er hat nicht im Auge das, was man Leistung, Konkurrenz, Wettbewerb nennt. Er führt im Gegenteil in einer ganzen Reihe von Punkten – ich könnte Ihnen das hier im Detail aufführen – [dazu], daß letztlich Mittelmäßigkeit zum dominierenden Element in der künftigen Hochschulpolitik in der Bundesrepublik wird. Das aber hätte zur Konsequenz, daß in dem Augenblick, wo eben die Forschung in eine solche Mittelmäßigkeit hinabgleitet, sich auch die Lehre auf die Dauer nicht halten läßt, denn die Qualität der Lehre hängt ja immer noch von der Forschung ab und nicht umgekehrt. Und ich habe in allen Gesprächen, die ich bisher gehabt habe, den Eindruck gewonnen, daß wir mit einer solchen Argumentation genau in die zentrale Kritik in den Hochschulen, und zwar bei den ernsthaften Wissenschaftlern, in die zentrale Kritik in den Hochschulen hineinkommen und damit einen Punkt gefunden haben, mit dem wir eben den Rückenwind aus dem Bereich der qualifizierten Forscher bekommen.</p>
				<p>Aber das jetzt im einzelnen darzustellen, würde zu weit führen, aber wir werden es eben mit der entsprechenden Deutlichkeit vor der Presse sagen. Ich möchte nur sagen, wir werden keinen eigenen Gesetzentwurf im Augenblick vorlegen. Wir behalten uns aber natürlich vor, einen solchen Gesetzentwurf vorzulegen, wenn wir sehen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN038" type="comment">
							<p>Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>, MdB (SPD) und Bundesminister für Bildung und Wissenschaft.</p>
						</note></seg> nicht einmal mit diesem Gesetzentwurf in der eigenen Fraktion durchkommen sollte. Wir haben einen entsprechenden Gesetzentwurf fertig formuliert in der Schublade, aber wir ziehen ihn nicht raus, aus den Gründen, die ich eben genannt habe.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Herr Vorsitzender, ich freue mich über diese jetzt eben uns zuteil gewordene Mitteilung, daß wir keinen eigenen Entwurf vorlegen, mindestens jetzt nicht. Mein Vorschlag über eine Einrichtung, die man Planspiel nennen könnte, sollte sich auch nicht auf unsern eigenen Entwurf beziehen, sondern auf den der Regierung. Und ich meine, wir sollten dazu uns noch näher abstimmen, wie das geschehen könnte, wie wir da initiativ werden. Ich würde mir erlauben, einen Entwurf dafür vorzulegen, der dann beraten werden kann, damit wir die Regierung veranlassen, mit ihren Möglichkeiten unter Beteiligung der Parlamentarier ein solches Planspiel durchzuführen, wie wir das bei der Notstandsgesetzgebung auf Regierungsebene z.B. auch gehabt haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>, bitte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>: Ja, ich kann mich kurz fassen. Ich wollte auch dringend davor warnen, mit ’nem eigenen Gesetzentwurf im Augenblick zu operieren. Die Situation an den Hochschulen wird im nächsten Jahr gravierend erschwert werden durch das Numerus-Clausus-Problem, und manche Hoffnungen, die auch an diesen Gesetzentwurf geknüpft werden, erfüllen sich nicht. Wir sollten ein bißchen zuwarten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Können wir dann zunächst zu den beiden Kleinen Anfragen zurückkommen? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Bei der einen Kleinen Anfrage wegen der steuerlichen Geschichte, geb’ ich nur zu überlegen, wenn ich recht informiert bin, hat die <name type="Organisation" ref="#ARD">ARD</name> die Steuern bezahlt, <name type="Organisation" ref="#ZDF">ZDF</name> nicht, und deshalb ist das <name type="Organisation" ref="#ZDF">ZDF</name> zu den Nachzahlungen verurteilt. Es könnte natürlich, wenn man das generell jetzt macht, von der Regierung einfach auf diesen Tatbestand dann hingewiesen werden können und daraus u.U. noch Schlußfolgerungen gegen das <name type="Organisation" ref="#ZDF">ZDF</name>, das sicherlich in einer sehr großen mißlichen Lage ist. Ich bitte also, die Frage zu stellen, ob das geprüft ist oder, ob man dann nicht u.U. diese Anfrage anders formulieren müßte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Also, zunächst muß, was die <name type="Organisation" ref="#ARD">ARD</name> angeht, gesagt werden, daß auch hier Steuerschulden in der Größenordnung von etwa 600 Mio. Mark im Raume stehen. Aber darüber hinaus ist die Frage so formuliert, daß wir gar nicht sagen, daß hier Steuerschulden bestehen, sondern wir sagen lediglich, es werden solche behauptet. Und wenn sie bestehen sollten, dann würde das die und die Konsequenzen nach sich ziehen. Also die Frage, ob sie nun zu Recht bestehen oder bestehen oder nicht bestehen, ist extra offengelassen worden. Darauf haben wir bei der Formulierung bereits Bedacht genommen.</p>
				<p>Darf ich dann davon ausgehen, daß diese beiden Kleinen Anfragen akzeptiert sind?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich höre keinen Widerspruch, dann ist so beschlossen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Dann hab’ ich noch zwei Kleine Anfragen, die von der Arbeitsgruppe für Forschung und Technologie unter Vorsitz des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name> erarbeitet worden sind. Bei diesen Kleinen Anfragen handelt es sich einmal um den Problemkreis Beraterverträge beim Forschungsministerium. Hier ist z.Z. also ein solcher Wildwuchs im Gange, daß wir mal versuchen wollen, durch eine solche Kleine Anfrage ein ganz klein wenig Licht in dieses Dunkel zu bringen.</p>
				<p>Die zweite Kleine Anfrage betrifft Forschungsaufträge durch das Ministerium für Forschung und Technologie und die Anwendung der Forschungsergebnisse. Im Prinzip geht es um folgendes: Das Bundesforschungsministerium hat, wenn ich die Zahl richtig im Kopf habe, z.Z. über 2000 Forschungsaufträge laufen. Das Problem ist natürlich, welche Schwerpunkte das Bundesforschungsministerium sieht. Daraus läßt sich dann auch sehr viel ableiten für die Schwerpunkte der Forschungspolitik, wie sie tatsächlich in diesem Ministerium bestehen. Und es ist die Absicht dieser Kleinen Anfrage, dies aus dem Ministerium zu erfragen. Im übrigen ist das auch ein Teil der Kosten- und Nutzungskontrolle, mit der wir ja dieses Ministerium z.Z. ziemlich eingedeckt haben und, wie sich herausgestellt hat, mit nicht geringem Erfolg.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Wird dazu das Wort gewünscht? Dann können auch diese beiden Kleinen Anfragen passieren. Arbeitskreis I, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, der erste Punkt ist eine Änderung des Grundgesetzes, die von uns beantragt werden soll, nicht mehr, nicht weniger. Deshalb darf ich vielleicht einen kleinen Augenblick um Aufmerksamkeit bitten, weil Grundgesetzänderungen ja doch etwas Besonderes sind. Uns geht es darum, die bisher nur durch einfaches Gesetz auferlegte Verpflichtung, die Bundesverfassungsrichter mit Zweidrittelmehrheit zu wählen, sowohl im Bundestag als auch im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name>, dadurch abzulösen, daß das ins Grundgesetz hineingeschrieben wird. Wir sind der Auffassung, daß hier ein Stück Minderheitenschutz ins Grundgesetz geschrieben werden muß, weil wir wissen, daß durchaus zu befürchten steht, daß, wenn sich die Mehrheitsverhältnisse im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> ändern, dieses Gesetz mit einfacher Mehrheit geändert wird und die Zweidrittelmehrheit, die heute erforderlich ist, abgeschafft wird. Die nächste Runde von Besetzungen beim <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> ist 1975. Bis dahin haben wir eine Reihe von Landtagswahlen, über deren Ausgang wir heute nicht wissen. Es gibt eine Reihe anderer Grundgesetzänderungen, die entweder aktuell oder künftig anstehen, und es ist ganz gut, wenn auch von uns ein solcher Wunsch mit angemeldet wird. Deshalb dieser Entwurf, von dem wir der Auffassung waren, daß er jetzt eingebracht werden sollte in einem entsprechenden zeitlichen Abstand von den nächsten Landtagswahlen, damit er nicht in eine Verbindung mit etwaigen Ausgängen von Landtagswahlen gebracht werden kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Das Wort wird nicht gewünscht? Können wir fortfahren?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Wird also eingebracht. Der zweite Punkt, den ich hier berichten muß, ist die Behandlung unserer Anträge, die wir begleitend zu unserm Entwurf zur Änderung des §218 eingebracht haben. Wir haben einmal einen Antrag eingebracht auf Einsetzung einer Enquete-Kommission und zum anderen einen Antrag eingebracht, der die Sammlung und Auswertung der Erfahrungen über die Folgen ärztlich vorgenommener Schwangerschaftsabbrüche betreffen. Die Behandlung dieser Anträge in den beteiligten Ausschüssen scheint nicht ganz einheitlich zu sein. Zunächst einmal ist im Arbeitskreis heute noch einmal klargestellt worden, daß die Behandlung dieser Anträge, die Einsetzung einer Enquete-Kommission z.B. nicht Voraussetzung für eine Änderung des §218 sein soll, sondern, daß beides parallel nebeneinander laufen soll, daß aber eine Verbindung der beiden Anträge – Einsetzung einer Enquete-Kommission und des anderen von mir genannten Antrages – sachlich falsch wäre. Das scheint im federführenden Ausschuß nicht ganz richtig zu laufen, deshalb waren wir der Auffassung, daß wir hier noch einmal darüber sprechen sollten. Es sind zwei sachlich verschiedene Dinge. Die herzliche Bitte an die Kollegen in den beteiligten Ausschüssen, die beiden Anträge auch sachlich getrennt zu behandeln und nicht von uns aus dem Wunsch der Koalition entgegenzukommen, diese beiden Anträge miteinander zu verbinden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Das Wort wird nicht gewünscht. Es wird so verfahren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Punkt 3 ist eine Kleine Anfrage, eine Initiative des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>. Da ist der Arbeitskreis I neben dem Arbeitskreis V beteiligt. Vom Arbeitskreis I gegen die Gruppeninitiative keine Bedenken. Was der Arbeitskreis V dazu sagt, wissen wir nicht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Wird das Wort gewünscht? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, der Arbeitskreis V hat festgelegt, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name> und ich uns nachher noch mal über den Inhalt unterhalten. Wir müssen noch etwas nachschieben, und zwar die Berücksichtigung der Behandlung des gleichen Themas in der letzten Legislaturperiode.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>: Eine einzige kurze Bemerkung. Ich bin vom Herrn Fraktionsvorsitzenden vor einigen Wochen beauftragt worden, mich der Frage der vorzeitigen Zurruhesetzung wellenweise von Gruppen von Beamten des Auswärtigen Amtes anzunehmen. Die Materie ist sehr kompliziert. Ich habe mich auf Wunsch von zwei Fachleuten aus den beiden Gruppen – einem Botschafter, der bereits zur Ruhe gesetzt ist und einem, der von der jetzigen Welle betroffen ist und der mit dem Herrn Fraktionsvorsitzenden darüber auch schon korrespondiert hatte – zusammengesetzt, und wir waren der Meinung, daß wir nicht, wie in der letzten Legislaturperiode, die Sache personell und politisch aufziehen, sondern ausgesprochen rechtspolitisch, nämlich die Frage, wie weit darf der Artikel, der § 36 des Bundesbeamtengesetzes, der die vorzeitige Zurruhesetzung von politischen Beamten vorsieht, sozusagen »zur Regel« werden. Deshalb hatte ich zunächst gedacht, daß die Angelegenheit über den Arbeitskreis I gehen solle. In der nächsten Besprechung ist aber herausgekommen, vor allen Dingen mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name> und Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemhoeferBernt">Lemhöfer</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN039" type="comment">
							<p>Bernt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemhoeferBernt">Lemhöfer</name>, Mitarbeiter der CDU/CSU-Bundestagsfraktion.</p>
						</note></seg> vom Arbeitskreis I, daß es eine Angelegenheit ist, die vor allen Dingen die Beamten des Auswärtigen Amtes betrifft, wo ja bereits ab A 16 aufwärts die Beamten politische Beamte sind. Und insofern habe ich dann an sich gegen meine eigenen Gefühle es übernommen, die Angelegenheit nun als Sache der Auswärtigen Angelegenheiten anzusehen und ich bitte, das so zu verstehen. Also, halten Sie bitte fest, 1. ich hatte Auftrag vom Herrn Fraktionsvorsitzenden und 2. wir sollten diese Sache nicht außenpolitisch, sondern beamtenrechtspolitisch grundsätzlich aufziehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Mmh, aber gegen die Abstimmung mit Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> bestehen keine Einwände und sonst werden hier auch keine Einwände erhoben. Das heißt, daß Sie es mit dieser Einschränkung dann passieren lassen können? Ja? Schönen Dank! Arbeitskreis II, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Herr Vorsitzender, der Arbeitskreis hat sich heute zunächst ausführlich mit der Verbraucherpolitik beschäftigt. Hier gibt es einen aktuellen akuten Anlaß durch die von der SPD angekündigte Aktion zur sogenannten Verbraucheraufklärung. Und es gibt einen mittel- und langfristigen Aspekt, wie wir uns in Zukunft dieses Themas besser und abgestimmter annehmen wollen. Was die akute Situation anbetrifft, so gibt es hier gewisse Vorarbeiten der Partei und auch der Fraktion, unseres Planungsstabes mit der Aufbereitung von Material, und ich hoffe auch, daß inzwischen die Bundespartei so weit sein wird, zumindest eine Flugblattaktion nicht nur zu inszenieren, sondern auch zu finanzieren. Sie wissen, daß – Sie werden das vielleicht gestern gelesen haben in der »Frankfurter Allgemeinen« im Wirtschaftsteil –, daß die SPD-Aktion nicht nur gedacht ist als ein Alibimanöver, um die Inflation, von der Inflationsverantwortung der Regierung zu neutralisieren, sondern, daß hier ganz gezielt eine Aktion gestartet wird, die Schuld an der inflationären Entwicklung, die unsere marktwirtschaftliche Wirtschaftsordnung, und zwar mit sehr massiven Angriffen. Ich glaube, wir sind uns da einig, daß, wenn jetzt nun die Unternehmerseite von der SPD besonders attackiert wird, es nicht gerade unser Bier ist, die Unternehmer zu verteidigen und uns etwa noch mehr in die Ecke der Unternehmerpartei drängen zu lassen. Aber ich glaube, wir sind aufgerufen, und das war die übereinstimmende Meinung unsererseits, uns zu melden, wenn die Regierung von ihrer Verantwortung ablenkt und wenn verantwortlich gemacht wird für die Fehler der Regierung unsere marktwirtschaftliche Wirtschaftsordnung.</p>
				<p>So wollen wir uns in der aktuellen Situation engagieren. Dann haben wir gerade [uns] auf die Initiative von Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name> [hin] Gedanken gemacht, wie wir uns verbraucherpolitisch in der Zukunft mehr profilieren können. Wir wollen hier eine Arbeitsgruppe einsetzen, die aus den zuständigen Arbeitskreisen – da eine Reihe von ihnen damit befaßt ist – zusammengesetzt wird und die dann in Abstimmung mit den beiden Parteien ein mittelfristiges Konzept zur Verbraucherpolitik entwickelt, wobei wir uns nicht jetzt einlassen wollen, nun den Verbraucher als den Geschädigten etwa einer marktwirtschaftlichen Wirtschaftspolitik hinstellen zu lassen – denn jede Wirtschaftspolitik im Sinne von sozialer Marktwirtschaft ist eine Politik im Dienste des Verbrauchers –, sondern wir wollen unsererseits Gedanken entwickeln, wie die z. T. schwächere Position des Verbrauchers als Marktpartner gestärkt und gefördert und ausgebaut werden kann. Das ist also der Auftrag, den wir dieser Arbeitsgruppe zuweisen.</p>
				<p>Das wär’ der erste Punkt, den ich vorzutragen habe.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Dazu Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Ich begrüße außerordentlich das Einsetzen dieser Arbeitsgruppe. Es ist zwingend notwendig, allein schon, weil wir eine ganze Reihe von Antworten der Regierung und der SPD schulden auf das, was sie in der letzten Zeit getan und – ich möchte sagen – verbrochen hat. Ich bin aber der Meinung, daß es völlig falsch ist, diesen Verbraucherausschuß im Arbeitskreis II zu ressortieren. Die CDU hat in der Öffentlichkeit zu Unrecht den Ruf, eine Unternehmerpartei zu sein und wir würden mit einem Ressortieren im Arbeitskreis II diesem Ruf neue Nahrung geben. Ich bin der Meinung, daß diese Arbeitsgruppe zwingend im Arbeitskreis IV ressortieren muß. Ich bitte, dies zu berücksichtigen und möchte die Fraktion herzlich bitten, diesem Antrag, den ich hiermit stelle, stattzugeben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>. Dazu direkt, ja? Ja, können wir abwickeln, d.h. also Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Diese Initiative über die verbraucherpolitische Koordination liegt schon drei Monate zurück, und wir ahnten ja, was kommen würde. Das war ja angezeigt durch die immer gezielteren Formulierungen auch von seiten des Bundeskanzlers. Wir sahen vor allen Dingen auch an der Ebene der Kreise und vor allen Dingen auch bei unseren Frauen diesen Angriff auf die Doppelstrategie nicht richtig formuliert. Wir haben gesehen, daß die Regierung die Preise nicht in die Hand kriegte, auf der andern Seite geht Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name> mit der Verbraucheraktion durch die Lande, um die Verbraucher aufzuwiegeln gegen die Preise und damit gegen die Unternehmer.</p>
				<p>Der Anlaß dieser Initiative war eben die Absicht der Koordinierung, und wir haben einen verbraucherpolitischen Ausschuß bei der Partei. Der liegt bei der Bundesfrauenvereinigung. Wir haben aber einen Vermerk an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN040" type="comment">
							<p>Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>, Jurist und CDU-Generalsekretär.</p>
						</note></seg> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> gemacht, daß es überhaupt im Anblick und in der Aussicht, was die Regierung machen würde, niemals ausreichen würde, daß wir das von der Frauenvereinigung alleine machen. Wir haben Unterstützung der Partei und der Fraktion nötig.</p>
				<p>Ich möchte gleich auf das Argument von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name> eingehen, was ich völlig richtig finde. Das Falscheste wäre jetzt, irgendwo in eine Lage zu kommen, daß wir Interessenvertretung, als Interessenvertretung in irgendeiner Weise abgestempelt werden könnten. Deswegen hab’ ich heute sofort auch im Arbeitskreis II vorgetragen, daß das eine interdisziplinäre Arbeitsgruppe werden müßte in Zusammenarbeit mit II, III und IV. Ich habe eben von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> erfahren, daß er sich mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> abgesprochen hat – schon, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, das war ja heute morgen das Petitum und diese Arbeitsgruppe, die wir hier einsetzen sollen, ist eingeladen; das wollte Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnlandHermannJosef_1969-10-20">Unland</name> jetzt in die Wege leiten, am Freitag morgen um 10. Diese Aufforderung soll an die ganze Fraktion gehen. Alle die Damen und Herren, die sich schon mal beteiligt haben oder die interessiert sind, sind zu dieser Besprechung aufgefordert und gebeten, zusammenzuarbeiten und diese Arbeitsgruppe wird nach meiner Vorstellung dann aus ihren Reihen den Vorsitzenden und die Stellvertreter wählen. Wir haben die Vorstellung – und das ist der Vorschlag, den ich auch bei Herrn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> und damit der Partei gemacht habe –, daß der Vorsitzende dieser Arbeitsgruppe Stellvertreter wird in unserem Verbraucherpolitischen Ausschuß der Frauenvereinigung zusammen mit einem Vertreter der Verbraucherverbände, so daß die Verzahnung auf diesem Wege gegeben ist. Ich halte es für ganz dringend nötig. Wir haben sonst einfach keinen Aktionsradius, der für die nächste Zeit ganz besonders wichtig werden wird. Danke schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> – möchten Sie dazwischen noch, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, oder – na gut!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>: Herr Vorsitzender, meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, wir begrüßen alle diese Gründung einer Verbrauchergruppe. Ich möchte nur die Bitte äußern, falls dort Rechtsänderungen in Erwägung gezogen werden sollten, den Arbeitskreis I zu beteiligen, und zwar schon beim Erwägen, nicht erst, wenn die fertigen Vorschläge vorliegen. Dann könnte es u.U. zu spät sein. Für die geneigte Berücksichtigung dieses Wunsches wäre ich dankbar.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Ich nehm’ dann erst noch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, dann können Sie zusammenfassen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, ja?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Herr Vorsitzender, meine Kolleginnen und Kollegen! Hier geht es um höchst schwierige Dinge, und das, was mir im ganzen nicht so ganz gefällt, ist, daß wir uns hier in Wirklichkeit das Thema von der SPD vorschreiben lassen. Die SPD macht Propaganda mit Verbraucherschutz, leistet aber nichts. Wir hüpfen drauf und besorgen die Geschäfte der SPD. Das ist für den Akzent, den die Opposition setzen müßte, m.E. nicht klug. Immerhin, die Dinge laufen. Es gibt bereits eine Arbeitsgruppe, eine Fachgruppe, die vom bayrischen Kabinett berufen wurde, wenn ich’s richtig sehe, die sich mit den allgemeinen Geschäftsbedingungen – eines der schwierigsten Dinge – beschäftigt. Wenn wir aber die allgemeinen Geschäftsbedingungen, die ein Teil des Kaufrechtes, was im BGB geregelt ist und im HGB, im Handelsgesetzbuch, unter den Gesichtspunkten von sozialer Frage oder von Unternehmerfragen behandeln wollen, dann sind wir wahrscheinlich so weit neben dem, was sich nachher wirklich noch in die Rechtsordnung einbauen läßt, daß wir Schiffbruch erleiden. Ich meine deshalb, wir sollten versuchen, auf die Akzente, in denen wirklich alles offen ist, viel mehr Wert [zu] legen, wie z.B., daß wir auch Verbraucher sind als Versicherungspflichtige. Nur als Beispiel: Wo kümmern wir uns darum, wo der Verbraucherschutz beim Versicherungsaufsichtsamt angesiedelt ist oder werden sollte? Warum kümmern wir uns nicht darum, daß z.B. dieser Beirat, der dort gebildet ist, schon seit Jahren überhaupt nicht mehr zusammengerufen wird und nicht gefragt wird, wenn irgendwelche Versicherungsprämien par ordre du mufti praktisch erhöht werden? Die Versicherungswirtschaft ist hier in einem fast luftleeren Raum abgesichert von einer großen Behörde, wo die rechte Hand nicht weiß, was die linke tut, wo z.B. allgemeine Geschäftsbedingungen der Versicherungswirtschaft genehmigt werden, die bereits durch höchstrichterliche Entscheidung gar nicht mehr rechtswirksam sein dürfen.</p>
				<p>Das sind Fakten in unserm Rechtsleben und hier werden Millionen von Bürgern unmittelbar und unausweichlich von oben herunter mit höheren Abgaben belastet. Hier sind Dinge, die wir aufgreifen sollten. Und das ist viel wichtiger, als von allgemeinen Verbraucherfragen zu sprechen, ob der Butterpreis um einen Pfennig höher oder niedriger sein sollte. Ich meine nur im Blickpunkt der politischen Wirkungen oder Auswirkungen. Daß das alles dazugehört, ist ganz klar. Meine Bitte also: Hier dürfte man den Arbeitskreis I unter gar keinen Umständen auslassen, und wir sollten den Mut haben, auch dort, wo [wir]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN041" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »es«.</p>
						</note></seg> vielleicht über irgendwelche sonstigen – na, sagen wir mal – Verbindungen nicht so gerne den Mund aufmachen, auch einmal tatsächlich den Mund zu öffnen. Das letztere war bewußt vorsichtig formuliert.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Kolleginnen und Kollegen! Die kurze Debatte hat ja gezeigt, daß es sich hier um ein sehr komplexes Problem handelt und es letztlich darum geht, die Koordinierung der vielfältigen Tätigkeiten vorzunehmen und selbstverständlich gehören unsere Juristen und der Arbeitskreis unbedingt dazu. Ich würde sagen, das Thema allgemeine Geschäftsbedingungen ist eines der wesentlichsten zur Stärkung des Verbrauchers, und das war ja gerade die Absicht, bei dieser Arbeitsgruppe sich freizumachen von der Vorstellung, nur die Preisbewegungen sind etwa eine Sache, die den Verbraucher angeht. Also in der Thematik sind wir uns einig. Nun würde ich bloß davor warnen, daß wir jetzt selbst auch die Dinge noch emotionalisieren. Irgendwo muß diese Arbeitsgruppe ja angesiedelt sein, zumal sie also noch eine sehr vielfältige Koordination mit den beiden Parteien vornehmen wollen. Und gerade, weil ich jede Emotionalisierung vermeiden möchte, meine ich, zur Wirtschaftspolitik gehört die Verbraucherpolitik. Also, ich mach’ das hier nicht aus Eifersüchtelei. Wir können das ja noch mal im Vorstand behandeln, aber es scheint mir einfach von der Sache her das Zweckmäßigste zu sein.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>: Ja, ich muß Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> noch einmal widersprechen, meine Damen und Herren. Ich bin also, ohne hier Ressentiments oder sonstwas vorzubringen – wir müssen darauf Rücksicht nehmen auf diese öffentliche Meinung, und deshalb bitte ich Sie, irgendwo, auch wenn das interdisziplinär gemacht werden soll, liebe Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>, dann muß irgendwo dieser Ausschuß zu Hause sein und das sollte er beim Arbeitskreis IV sein.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Ja, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ThuerkKurt_1972-12-13">Thürk</name>: Ich möchte das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name> eben gesagt hat, kurz unterstreichen. Wir haben im Konrad-Adenauer-Haus bei der CDU eine Verbraucherschutz-Gruppe bereits gegründet und dort wurden gerade diese Fragen schon sehr eingehend in der ersten Sitzung behandelt. Und dabei kam eigentlich eins raus, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, daß wir mit diesen unseren Fragen viel weniger – ich sag’s jetzt ganz knochenhart – mit der Wirtschaft als in sehr vielen Bereichen gegen die Wirtschaft marschieren müssen, und zwar in den Bereichen, in denen übertrieben wird nach der einen oder andern Richtung. Das soll einmal hier hart ausgesprochen werden. Und es ist vielleicht besser, wir behalten das in unserer Hand, als daß nachher die Gegenauswüchse wiederum von SPD-Seite kommen. Ich würde also deswegen sagen, um der Optik willen, die draußen durchaus erkannt wird – und darüber sollten wir uns im klaren sein, das hat nichts mit Eifersüchteleien und mit Ansiedlung zu tun. Ich bin weder im AK II noch im AK IV, sondern im AK I. Das hat also gar nichts damit zu tun. Ich bin frei und außer Obligo. Ich kann nur sagen: nicht bei der Wirtschaft ansiedeln. Das kommt draußen wieder falsch an.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Ich darf darauf hinweisen, daß der Arbeitskreis II sich nicht verantwortlich fühlt für die Wirtschaft, sondern für die Wirtschaftspolitik. Und wir erweisen uns ja selbst einen schlechten Dienst, wenn wir nur die Wirtschaftspolitik als eine Politik für die Unternehmen ansehen. In unserer sozialen Marktwirtschaft ist Wirtschaftspolitik eine Politik im Dienste des Verbrauchers. Ich würde aber empfehlen, Herr Vorsitzender, daß heute wir beschließen die Konstituierung dieser Arbeitsgruppe und die Frage der Zuständigkeit noch mal im Vorstand behandeln.</p>
				<p>[…]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN042" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>:«.</p>
						</note></seg> Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> – o.k. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hamanns</name>: Herr Vorsitzender, mir sind natürlich und uns sind natürlich die Argumente, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> vorbringt, voll bekannt und Sie haben völlig recht. Nur, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, das genügt eben nicht, daß wir das wissen. In der Öffentlichkeit ist der Eindruck ein anderer. Und ich meine, wenn wir – und wir haben es nötig und es kommt auf jede Stimme an – […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN043" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note></seg>, dann müssen wir darauf Rücksicht nehmen und deshalb gehört er trotz aller vielleicht sachlicher Berechtigung in Ihren Begründungen, gehört er aus psychologischen Gründen in den Arbeitskreis IV.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Können wir entsprechend dem Vorschlag von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> verfahren? Wir beschließen die Bildung der Arbeitsgruppe. Die Frage der Zuordnung wird in den Vorstand verwiesen und kommt dann noch einmal vor die Fraktion? Danke, kein Widerspruch! Ja sicher, das machen wir immer so, Herr Kollege.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Kleine Zwischengespräche.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Wir haben dann beraten die Vorbereitung einer Großen Anfrage betreffend Lage der Städte, Gemeinden und Kreise. Hier geht es aus aktuellem Anlaß um die Probleme der kommunalen Selbstverwaltung und natürlich auch die finanziellen Probleme, die sich für die Gemeinden aus der Ausweitung des Erwartungshorizontes ergeben, den die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> selbst gesetzt hat und den vielen Verpflichtungen, die dank der Regierungspolitik den Ländern und Gemeinden angelastet werden. Es ist klar, hier ist auch der Arbeitskreis III mit tangiert und ich würde daher empfehlen, nachdem der Arbeitskreis II auch mit Zustimmung des Arbeitskreises I – was ich unterstellen darf – grünes Licht gegeben hat, daß der Arbeitskreis III noch einmal das Thema behandelt, damit die Fragen, die hier eingebaut und sorgfältig vorbereitet sind, uns nicht selbst präjudizieren. Das, glaube ich, ist der Sinn der Intervention des Arbeitskreises III.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Das Wort wird – wir können so verfahren (AK III). Danke!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Dann haben wir vorbereitet – am besten wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> darüber kurz berichten oder Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> – Initiativentwurf zur Änderung des 2. Wohnungsbaugesetzes. Es geht hier um die Einkommensgrenzen im Sozialen Wohnungsbau und die neue Schaffung einer Zeile »Junge Familien« in diesem Gesetzentwurf.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Ich würde sagen, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> berichtet darüber.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Meine Damen und Herren, wenn ich diesen Gesetzentwurf ansehe, handelt es sich in Wahrheit um eine Ergänzung unserer Steuergesetzgebung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>. Wir haben der inflationären Einkommensentwicklung hier Rechnung getragen und der noch inflationäreren Mietenentwicklung im Sozialen Wohnungsbau, vor allem aber auch im freifinanzierten Wohnungsbau. Ich glaube, ich kann mir weitere Einzelheiten hier ersparen, um Ihnen den Sinn dieser Maßnahme klarzumachen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Danke!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Das soll als Fraktionsantrag eingebracht werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Es wird vorgeschlagen, diesen Antrag als Fraktionsantrag zu übernehmen. Dem wird nicht widersprochen, ist so beschlossen. Danke!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Dann gibt es noch zwei kleinere Initiativen. Die eine kommt vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> (Lüneburg) und betrifft die Förderung der Errichtung regionaler Luftlandeplätze. Ich glaube, dem sollten wir zustimmen als Fraktionsantrag – ich höre schon, wie aufmerksam einige Kollegen in revierfernen Gebieten diesem Thema zuhören. Es ist, glaub’ ich, ein Antrag, den wir übernehmen sollten. Und das zweite ist eine Kleine Anfrage, die von Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SickWilli-Peter_1972-12-13">Sick</name> vorbereitet ist über die langfristigen Wirkungen des Bummelstreiks gerade auch für den regionalen innerdeutschen Luftverkehr speziell und den Luftverkehr in seiner Gesamtheit.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Wird dazu das Wort gewünscht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>: Herr Vorsitzender, ich stelle die Frage in diesem Zusammenhang, was den Luftverkehr angeht, ob der Vorstand bei der, jedenfalls in der Arbeitsgruppe Verteidigung uns mitgeteilten, Absicht bleibt, zu diesem Thema der Fraktion noch etwas vorzuschlagen? Wenn das der Fall ist, dann kann ich jetzt mein Wort zurückziehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Dem ist so, Herr Kollege. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Meine Damen und Herren, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, können wir mal hören, was nun eigentlich der Inhalt der Kleinen Anfrage ist, wenn die Fraktion die übernehmen soll? Ich kann mir da gar nichts vorstellen. Regionale Luftlandeplätze hieß es. Das interessiert ja wahrscheinlich viele von uns. Nicht nur im Zusammenhang mit dem jeweiligen Wahlkreis.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> hat seinen schon sehr geschickt – also, ich muß sagen, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> hat vorbildliche Initiativen in seinem Wahlkreis, etwas Hervorragendes geschaffen. Also, es dreht sich um die Ergänzung des § 4 des Zonenrandförderungsgesetzes sowie die Errichtung von Luftlandeplätzen zu fördern. Das ist alles. Eine ganz kurze Ein-Satz-Initiative.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Frage zureichend beantwortet mindestens in dem Zusammenhang, in dem sie den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> interessiert?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, das interessiert mich nicht nur in einem speziellen, sondern in einem allgemeinen Sinne. Es ist doch folgendes Problem: Wenn wir hier eine gemeinsame Anfrage machen, müssen wir in der Lage sein, auch draußen die Motive erklären zu können. Ach, Verzeihung, das habe ich dann falsch verstanden. Ich war von einer Anfrage ausgegangen. Aber, darf ich nur noch ’ne Bemerkung machen? Wenn eine Anfrage vorliegt und ein Antrag, dann ist ein Antrag ja etwas, mit dem sich die Fraktion identifiziert, von noch größerem Gewicht. Und ich bin gar nicht dagegen, im Gegenteil, aber ich möchte gerne wissen, was steht da drin, was soll man machen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Kann das kurz dargestellt werden?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Es geht wesentlich darum, daß die revierfernen und regional besonders schwachen Gebiete angebunden werden sollen an das Verkehrsnetz, an das großräumige Verkehrsnetz und daß wir dafür gewisse Erleichterungen schaffen wollen, um eben gerade für die Wirtschaft, die eventuell an einem Gebiet interessiert ist zur Industrieansiedlung, die Möglichkeit hat, hier die Verkehrsverbindungen zu verbessern. Ein Thema, das immer wieder sich als sehr wichtig erweist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Albert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Also, ich bin nicht gegen die Sache. Wir haben gerade Länder bereist, [für] die das in Frage kommt. Aber ich würde sagen, wir sollten hier auch die Ordnung einhalten und die Arbeitskreise zunächst beteiligen, die die Sache prüfen müssen. Ich habe gehört, der Arbeitskreis III war nicht beteiligt. Wenn die ganze Sache einen Sinn haben soll, dann kostet es Geld, nicht wahr? Dann muß man darüber reden. Die Frage stellt sich dann auch, ob wir massiert in diesem Augenblick, wo wir Steuererleichterungen verlangen, nicht wahr, [ob es sinnvoll ist,] daß wir dann massiert auf allen Gebieten die höheren Ausgaben im Augenblick nun in den Bundestag zumindest hinein- und zur Sprache […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN044" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »zu«.</p>
						</note></seg> bringen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Ja, sind weitere Wortmeldungen? Aber ich möchte an dieser Stelle schon die Frage stellen: Dieser Antrag ist ja sicher mit Ausgaben verbunden. Wenn dem so ist, sollten wir bei der Ordnung bleiben und den AK III beteiligen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ja, ich hab’ keine Bedenken.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Keine Bedenken – dann sollten wir so verfahren und zunächst den Arbeitskreis III befassen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteDieter_1969-10-20">Schulte</name>, einverstanden? Danke! Dann könnten wir fortfahren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ich habe noch einen Punkt vorzutragen. Wir haben uns dann auch unterhalten über die Bedeutung der Regionalpolitik als Bestandteil der Strukturverbesserung und Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> hat hier angeregt, daß die Fraktion im Laufe der nächsten Woche wahrscheinlich eine Erklärung herausgibt, in der von uns die Bedeutung der Regionalpolitik noch einmal unterstrichen wird, in der wir Bedenken anmelden gegen rigorose Haushaltskürzungen gerade in dem Bereich der Regionalpolitik, in dem wir ein Mitspracherecht des Parlaments fordern für die Festlegung der Fördergebiete und zum vierten, in der wir darauf hinweisen, daß gerade im Zusammenhang mit den verkehrspolitischen Vorstellungen über Streckenstillegungen der <name type="Organisation" ref="#DB">Bundesbahn</name> in der Fläche Sorge getragen wird, daß der öffentliche Verkehr dann auf andere Weise so entwickelt wird, daß er sich nicht zum Nachteil dieser ohnehin schwachen Region auswirkt. Ich glaube, das kann die Fraktion hier absegnen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Die Fraktion ist dazu bereit offensichtlich. Danke!</p>
				<p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Es gilt, die Fördergebiete einzuschränken und nicht die Fördergebiete zu öffnen.)</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Es hat hier lediglich den Sinn, daß diese Regelung der Fördergebiete nicht völlig am Parlament vorbeigeht. Ich glaube, das ist legitim.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: AK II ist fertig, ja? Danke! AK III, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren, zunächst eine Information. Es wird im Finanzausschuß das Vermögensteuergesetz behandelt, und zwar genauso wie das Erbschaftssteuergesetz, die Regierung ist endlich auf die alte und bewährte Anregung der Fraktion eingegangen und der Opposition eingegangen, daß diese Gesetze insgesamt eine Einheit darstellen und gemeinsam behandelt werden müssen. Wir werden uns im Haushaltsausschuß einmal befassen mit der Frage, daß die Regierung ständig in der Luft ist mit Hubschraubern und Militärflugzeugen, und zwar in einem Ausmaß, wie das vom Sparsamkeitsgesichtspunkt her nicht vertreten und gebilligt werden kann.</p>
				<p>Dann ist aus dem Rahmen der Arbeit des Untersuchungsausschusses ja bekanntgeworden, daß die Kontrolle von Geheimtiteln etwas notleidend ist. Und wir sind nicht der Meinung, daß der sehr überlastete Präsident des Bundesrechnungshofes das allein tun kann und soll, sondern, daß das Kollegium des Bundesrechnungshofes das machen soll und daß ihm eine parlamentarische Dreiergruppe interfraktionell zur Bestätigung und zur Überwachung zur Verfügung gestellt wird.</p>
				<p>Dann ist festzustellen, daß die Sparsamkeit der Personalstellen keineswegs existiert, sondern wir haben bereits 1 461 neue Personal- und Stellenanforderungen. Wenn man einige davon abzieht, die ja, die notwendig sind, die unabweisbar sind, sind die Dinge sehr weit von dem entfernt, daß man 2000 einsparen will. Genau das Gegenteil ist in der anderen Verlängerung der Fall.</p>
				<p>Dann bitten wir um die Zustimmung der Fraktion für eine sehr wichtige Angelegenheit. Ich habe schon gesagt, daß die Erbschaftssteuer beraten wird und, daß wir eine ganze Reihe von Anträgen stellen werden, u.a. einen zentralen Antrag, nämlich, in der Steuerklasse I, also nun der engsten Verwandten, den Freibetrag von 50000 auf 90000 zu erhöhen, und zwar als Ausdruck unserer vermögenspolitischen Grundeinstellung. Und der Arbeitskreis ist der Meinung, wenn dieser Antrag nicht akzeptiert würde, daß wir dann auch das Gesetz mit dieser Begründung ablehnen sollten. Dazu brauchen wir dann die Zustimmung der Fraktion. Und im Ausschuß werden diese Anträge gestellt neben einer Reihe von anderen Anträgen, z.B. Beibehaltung der Erbschaftssteuerfreiheit für die Erbschaftssteuerversicherung (geltendes Recht) und Versteuerung bei Nießbrauch. Aber der zentrale Antrag ist der andere, die Anhebung angesichts der inflationären Preisentwicklung, die sich natürlich bei Grundstücken usw., Eigenheimen und so sehr schwer niederschlägt, ist der Freibetrag von 50000 Mark nicht angemessen.</p>
				<p>Darüber hinaus haben wir uns befaßt mit dem Bodenrecht. Sie wissen, daß draußen innerhalb der CDU an der Basis die Bodenrechtsvorschläge der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoebRuediger">Göb</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN045" type="comment">
							<p>Rüdiger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoebRuediger">Göb</name>, Jurist, Ministerialdirektor a. D. (Bundesinnenministerium) und 1970–1971 Bundesgeschäftsführer der CDU.</p>
						</note></seg>-Kommission behandelt werden, daß der CSU-Parteitag einen Beschluß gefaßt hat, daß in der Öffentlichkeit eine künstliche Aufregung existiert, als ob zwischen beiden, der Grundmeinung der CDU und der CSU, ein materieller Unterschied bestehen würde – nein, das stimmt eben nicht, sondern das ist doch so, wenn ich als »Seelenforscher der CDU« vielleicht hier auftreten darf, dann bin ich der Meinung, daß niemand, wenigstens keine Mehrheit der CDU dafür ist, nicht realisierte Gewinne zu besteuern bzw. eine Infrastrukturabgabe zu erheben, während ein Planungswertausgleich und eine aktualisierte Grundsteuer und eine Verlängerung der Spekulationsfrist durchaus im gemeinsamen Interesse besteht. Wir sollten hier keinen künstlichen Streit entfachen, weil wir uns ja auch im Münchner Parteitag – der, wie Sie ja aus dem Munde des Herrn Vorsitzenden hören konnten, selbst seinen strengen Beifall bekommen hat – uns bemüht haben, für Hamburg ein sehr deutliches, aber ein sehr nachsichtiges Signal in dieser Frage zu setzen und ja die große Schwester nicht zu präjudizieren.</p>
				<p>Wegen der Kriegsopferfrage entstanden bei uns – an und für sich paßt natürlich diese Gesetzgebung nicht in die sonstige Stabilitätspolitik, aber wir haben mit Widersprüchen noch nie Schwierigkeiten gehabt und wir werden also diesen Antrag verfechten und haben dafür ’ne ganze Reihe von Argumenten gefunden. Darum sind wir der Meinung, man kann nicht den Kriegsopfern etwas vorenthalten, wenn man gleichzeitig ein teures <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> bauen will und darauf besteht z.B.</p>
				<p>Dann – ja, die Regierung wird überkommen, so sagen die Norddeutschen – mit dem 3. Steuerreformpaket, wo aber die Lohnsteuer, Einkommensteuer, Körperschaftssteuer usw. enthalten sein wird. Wir müssen natürlich einmal eine Meinung darüber bilden und wir beabsichtigen, der Fraktion ein Papier wie gehabt zuzuleiten a) über den materiellen Inhalt, b) über die Schlechtigkeit dieser Vorschläge. Das wird demnächst sich ereignen. Und die Änderung beim Bundesbaugesetz ist im Arbeitskreis III mit großem Beifall behandelt und verabschiedet worden. Danke sehr!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Das war ein Bericht, der, glaube ich, nur in einem Punkt eine ausdrückliche Beschlußfassung erfordert, Herr Vorsitzender, wenn ich das richtig mitbekommen habe.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Ja, ich bitte noch, ja, und zwar der eine Punkt, ich hab’ ihn vergessen, aber es ist ein wichtiger Punkt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ist kein wichtiger Punkt. Ich muß mich außerdem beschweren, Herr Vorsitzender, daß die Arbeitskreisberichte ganz an den Schluß gehängt werden. Ich sehe gar nicht die Fraktion in ihrer vollen Stärke und trotzdem so große Beschlüsse. Ich habe innere Bedenken gehabt, ob ich den zustimmungsbedürftigen Beschluß hier vortragen kann, weil ich ja, ja, weil das Quorum nicht nötig ist. Aber nein, das ist eine ganz harmlose Geschichte: Wir haben eine Anfrage vorgelegt. Die Regierung ist nämlich der Meinung, sie müßte ihre Steuerreform – in der 3. Auflage haben wir sie bereits in den Eckwerten, die müßten jetzt ab 1. Januar ’75</p>
				<p>{(Bandwechsel.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN046" type="comment">
							<p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: waren wir uns einig. Es bliebe also die Frage Vermögenssteuer und hier die Freibeträge. Ich würde Sie bitten, noch einmal Erbschaftssteuer – und hier die Freibeträge. Ich würde Sie bitten, so vorzutragen, daß der Kern der Beschlußfassung deutlich wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Ja, ich darf das am allerbesten an einem Beispiel machen. Wir haben ein Beispiel – ich will’s also nach Art der Hilfsschule machen am Beispiele folgendermaßen. Freibeträge 1. Fall, erben 2 Kinder. Freibeträge nach Regierungsentwurf 2 mal 50000 Mark, sind 100000 Mark; Freibeträge laut dem Entwurf, den wir uns vorstellen, 2 mal 90, wären 180000 Mark. Folgen steuerrechtlich: ein Einfamilienhaus, Einheitswert 1964, oder Verkehrswert muß man ja nehmen in diesem Bereich, 140000 Mark. Sonstiges Vermögen 50000 Mark, Sparguthaben usw., usw., dann wären das 190000 Mark. Das würde nach dem Regierungsentwurf mit einer Erbschaftssteuer von 4% belegt sein und 3 600 Mark Erbschaftssteuer für die 2 Kinder verursachen. Nach unserm Entwurf natürlich erheblich weniger, 3% und nur 300 Mark. Das ist, dagegen, aber das wirkliche Anliegen ist der vermögenspolitische Teil, weil wir der Meinung sind, daß in diesem Bereich in der ersten Steuerklasse angesichts der Preisentwicklung wir nicht mit 50000 Mark Freibetrag operieren können, weil dann praktisch kein vernünftiger Übergang auf dem Erbweg stattfinden kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Ist das, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, gleichzeitig im Zusammenhang [mit] der Erhöhung der Einheitswerte zu sehen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Nein, nein. Sie wissen, der Einheitswert ist ganz etwas anderes. Hier geht’s ja um Verkehrswerte. Es wird doch – nein, es geht allein um die Erbschaftssteuer und um die Freibeträge in den verschiedenen Klassen. Es soll eine Anhebung der Freibeträge – bisher haben wir, glaub’ ich, 30000 Mark gehabt. Die Regierung schlägt 50000 vor und wir für diesen speziellen Fall 90000 Mark. Das ist das ganze Problem.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Ich darf die Zahlen vielleicht noch etwas näher erläutern. Es geht darum, daß wir der Meinung sind, wenn Kinder erben, daß dann die Freibeträge erhöht werden müssen im Sinne der Erhaltung von solchen Familienvermögen. Und nach dem Vorschlag der Regierung würde etwa ein Hausgrundstück – das ist doch das Beispiel, wie es draußen am meisten interessiert, ein Hausgrundstück, nicht Einheitswert, sondern hier interessiert, was ist Verkehrswert, sondern ein Haus, ein Einfamilienhaus mit einem Verkehrswert von 200000 bis 250000 Mark würde für die 2 Kinder eine Erbschaftssteuer von 3 600 Mark bedeuten, während es bei uns nur 300 zu bezahlen wären. Und das ist doch eine Sache, wo man nicht sagen müßte, es werden die Großen begünstigt, denn bei den Großen [wirkt]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1973-10-02-t1507_WZ_FN047" type="comment">
							<p>Korrigiert aus »wird«.</p>
						</note></seg> das praktisch nachher [sich] gar nicht entlastend groß aus, wenn gerade bei diesen kleinen und mittleren Vermögen das schon einen Unterschied ausmacht.</p>
				<p>Die Sache setzt sich fort – nur in der Erbfolge –, die Sache setzt sich fort im mittelständischen Bereich, etwa im Handwerksbereich, wo schnell ein Betriebsvermögen auch da ist von 400000 Mark – das ist noch gar nichts – und wenn die Kinder erben, es auch von großer Bedeutung ist, ob es nach unsern Freibeträgen gemacht wird oder nach den Vorstellungen der Regierung. Die Sache ist schon so bedeutungsvoll, daß die Regierung inzwischen selbst in Richtung unseres Antrags, der längst im Finanzausschuß gestellt ist, einschwenken will. Sie wird wahrscheinlich irgendwo in der Mitte abkommen wollen. 50000 war Regierungsvorschlag. Wir haben 90000 beantragt. Vielleicht will sie auf 60000/70000 Mark gehen. Wir haben trotzdem heute morgen gemeint, es wäre krämerisch, wenn wir darauf eingehen würden. Wir sollten klar erklären: Wir wollen 90000 und wenn Ihr nicht mitmacht, lehnen wir die Verantwortung für dieses Gesetz ab.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Vielleicht eine kurze Ergänzung, bevor Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> spricht – es geht um den Einheitswert!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Rufe: Aha, aha!)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Aha, das war, was wir wissen wollten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Ich meine, wir sollten das im Zusammenhang mit der Erhöhung der Einheitswerte [behandeln] und auch begründen, nicht anders.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Ja, das war exakt meine Frage, Herr Kollege.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Exakt kann man sich darüber streiten, ob bei 90000 Mark der richtige Schnitt ist. Aber [mit] 90000 Mark ist in vielen Fällen wirklich geholfen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Will-FeldWaltrud_1972-12-13">Will-Feld</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Will-FeldWaltrud_1972-12-13">Will-Feld</name>: Ein Wort zur Klarstellung! Der Erbschaftssteuer unterliegt ja das Grundvermögen nach Einheitswert.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Schönen Dank, ich glaube, jetzt ist es klar.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Darf ich’s nochmals wiederholen? Das Beispiel von 100000 Mark Einheitswert habe ich hochgerechnet auf den tatsächlichen Verkehrswert 200000/250000 Mark und das, was draußen in der Wirklichkeit bekannt ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Ich darf jetzt noch fragen, ob das irgendwie im Arbeitskreis oder im Ausschuß zwischen unseren Kollegen kontrovers war? War nicht kontrovers. Ich stelle ausdrücklich fest, weil wir schlecht besetzt sind, ich stelle also, trotzdem wir schlecht besetzt sind, diese Frage zur Entscheidung. Wird gegen den Vorschlag Wiederspruch erhoben? Das ist nicht der Fall. Dann gilt das als beschlossen. Danke! Arbeitskreis IV, Prinz Botho [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein</name>].</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Prinz Botho [zu Sayn-Wittgenstein-Hohenstein]</name>: Meine Damen und Herren! Aufgrund einer Initiative der Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumeisterHanna_1972-12-13">Neumeister</name> hat der Arbeitskreis IV und der Bundesausschuß für Gesundheitspolitik sich mit der Frage beschäftigt, ob im Interesse einer verbesserten Arzneimittelsicherheit und des Verbraucherschutzes eine Vorabregelung in Form einer Novelle vor der Gesamtreform des Arzneimittelgesetzes nötig wird und notwendig ist. Als Ergebnis unserer Prüfung und Überlegungen haben wir einen Gesetzentwurf vorgelegt, in dem einige Ziele, die gesundheitspolitisch besonders wichtig sind, erreicht werden, nämlich 1. die Erweiterung der Registrierpflicht auf Arzneimittel, die bisher nicht der Registrierung beim Bundesgesundheitsamt unterworfen waren, 2. Verbesserung des Nachweises von Wirksamkeit und Unbedenklichkeit durch den Hersteller, 3. Verbesserung des Verbraucherschutzes durch Erweiterung der Kennzeichnungspflicht, 4. Verwendung der von der Weltgesundheitsorganisation empfohlenen Kurzbezeichnungen, Einführung von Registrierungspflicht und schließlich Erweiterung der Ermächtigungsgrundlage für verschreibungspflichtige Arzneimittel.</p>
				<p>Über diesen Gesetzentwurf hinaus, der auch mit den Beteiligten besprochen ist, haben wir einige politische Formulierungen in Form eines Antrages vorgelegt, wo wir gleichfalls die Regierung auffordern, bestimmte politische Überlegungen im Bereich der Arzneimittelgesetzgebung bei der Gesamtreform des Arzneimittelgesetzes zu berücksichtigen. Außerdem fordern wir die Regierung auf, zu überprüfen, ob die Prüfung und Registrierung von Arzneimitteln bei einer Bundesoberbehörde eine optimale und kostengerechte Lösung ist oder, ob sich nicht andere Formen, etwa wie beim technischen Überwachungsverein, als geeigneter und kostengerechter auch im Interesse der öffentlichen Hand darbieten.</p>
				<p>Ich möchte bitten, daß im Namen des Arbeitskreises IV sowohl dem Gesetzentwurf wie auch dem Antrag von seiten der Fraktion beigetreten wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Dann können wir also beides, sowohl den Gesetzentwurf als auch den Antrag, passieren lassen. Danke! Wir sind am Ende. Verschiedenes? Von hier aus nichts. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>? Nein? – Bitte? Treueprämie für die Verbleibenden. In welcher Höhe? Muß erst in den AK III. Ich darf mich bei Ihnen bedanken.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Lachen.)</desc>
					</incident></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
