<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1033/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 7. Juni 1973</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 7. Juni 1973</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>37 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1973-06-07">
					<time type="start" when="14:32:00"/>
					<time type="end" when="15:09:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">07</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_div_SVP-1">A. Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> (§218; Kindergeld). – Bericht des Arbeitskreisvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> mit Aussprache (Ergebnisse des Vermittlungsausschusses; Mineralölsteuergesetz; Steueränderungsgesetz; Stabilitätszulage).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_SVP-2" corresp="#cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_div_SVP-2">B. Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name> (Grundsteuergesetz).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_SVP-3" corresp="#cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_div_SVP-3">C. Persönliche Erklärung des Arbeitskreisvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> (Zurückweisung unzutreffender Pressemeldungen über ein angebliches Gespräch mit dem ehemaligen Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name>).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren! In der Ausführung eines Beschlusses, welche Vorschläge der Vermittlungsausschuß zu machen hat […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_FN001" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg>, und vorher hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> um das Wort gebeten. Er wird über den <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> berichten. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Meine Damen und Herren! Zunächst nur zum Ablauf heute nachmittag. Wir haben folgendes vereinbart, daß um 16.45 Uhr Justizminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> die beabsichtigte Rede von 15 Minuten hält und dann als erstes die Schlußabstimmung über das Sexualstrafrecht stattfindet. Im Anschluß daran – die Schlußabstimmung ist pünktlich 17 Uhr –, im Anschluß daran wird der Vermittlungsausschuß aufgerufen. Die SPD hatte ursprünglich die Absicht, heute vorsorglich den Antrag zu stellen, daß dieser Vermittlungsausschuß erneut angerufen wird für den Fall, daß der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> in der nächsten Woche dieses Grundsteuergesetz nicht passieren lassen sollte – wir haben uns im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> insoweit geeinigt, daß wir sagten, wir wollen uns hier auf den sicheren Boden begeben und zuerst den <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> reden lassen und dann entscheiden, d.h., daß dieser Antrag heute nicht gestellt wird, sondern erst dann in der nächsten Woche, wenn der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> bei einer negativen Entscheidung bleiben sollte, gestellt wird und wird dann entschie-, über das Ergebnis des Vermittlungsausschusses wird dann entschieden werden am Mittwoch, den 20. Juni, also an dem Tag, an dem die 3. Lesung Haushalt stattfindet.</p>
				<p>Also dieses Thema können wir dann für heute aus den Beratungen ausklammern. Nächste Bemerkung, Kindergeldgesetz. Es ist möglich, daß die Debatte darüber schon vor 17 Uhr stattfindet. Die Vereinbarung heißt lediglich, wenn die Debatte abgeschlossen ist, sollten wir auf die Schlußabstimmung des Kindergeldgesetzes nach dem Ergebnis des Vermittlungsausschusses in unmittelbarem Anschluß treffen. Ist die Debatte noch nicht durchgeführt, dann [soll] nach 17 Uhr oder 18 Uhr fortgesetzt werden. Ich danke sehr!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>. Dann bitte ich den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, über das Ergebnis des Vermittlungsausschusses zu berichten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren! Sie erinnern sich, daß der Vermittlungsausschuß gestern mit vielen Materien befaßt war. Die eine Materie kann ich gleich wieder ausklammern, weil die erst in der nächsten Woche zur Abstimmung stehen wird. Die erste Frage war: In der Mineralölsteuer stehen wir auf unserm Standpunkt. Wir sind dabei abgeschmiert worden mit 12 zu 10. Es bleibt also bei der 5-Pf.-Verteuerung. Das zweite und entscheidende Problem war das sog. Steueränderungsgesetz. Hier muß sogleich gesagt werden, daß die Regierung ganz neue Methoden einführt mit einer summarischen Artikelgesetzgebung, so daß wir in der Opposition mehr nach der Methode »Vogel friß oder stirb« auch Dingen zustimmen müssen, die wir gar nicht wollen. Das wird heute in einer Erklärung, die abzugeben ich hier die Ehre habe, und zwar in einer ziemlich deutlichen Form, zum Ausdruck gebracht werden.</p>
				<p>Mit diesem Steueränderungsgesetz geht es um zwei wesentliche Probleme. Einmal um diese Investitionszulage: Sie erinnern sich, daß die Investitionszulage von 10% auf 7,5% gekürzt werden soll. Das materielle Anliegen der Regierung ist folgendes: Wie gesagt, diese Investitionszulage, was hier wieder gekürzt wird, soll also für die Dauer eingeschränkt werden. Wir waren der Meinung, wir sollten diese Kürzung zwar mitmachen, aber auf 2 Jahre beschränken. Mit diesem Antrag hatten wir keinen Erfolg.</p>
				<p>Die zweite, entscheidende materielle war die Frage, wie die Stabilitätszulage nun strukturiert sein soll, ob sie nach dem Stabilitäts- und Wachstumsgesetz aufgelöst wird oder in der Form, wie es die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> haben wollte, in einem eigenen Juliusturm für entsprechende Zwecke im Jahre 1975 und ’76. […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_FN002" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »Jahr?«.</p>
						</note>
					</seg> Es konnte ein Erfolg erzielt werden, und zwar erfolgte einstimmig folgende Lösung: Vorgeschlagen worden [ist], und zwar auf Grund eines nachgeschobenen Textes, daß es sich jetzt um eine Konjunkturausgleichsrücklage handelt, die dann bei der Auflösung mit 43% zugunsten des Bundes, 43% für die Länder, 14% für die Gemeinden aufgelöst wird. Außerdem ist es gelungen, ein Entscheidendes, bei der Auflösung dafür zu sorgen, daß die Auflösung durch ein Gesetz beschlossen werden muß, ein Gesetz, das den Bundestag und die Zustimmung des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> verlangt. Weitere Kriterien aus dem Stabilitäts- und Wachstumsgesetz sind in einer Formulierung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_FN003" type="comment">
							<p>Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, MdL Schleswig-Holstein (CDU) und Ministerpräsident.</p>
						</note>
					</seg> in folgender Form aufgenommen worden: Daß bei dieser Auflösung, die durch Gesetz erfolgt, wie ich hier sagen konnte, die Zielsetzung des §1 des Stabilitäts- und Wachstumsgesetzes beachtet werden müsse, die vier, das magische Viereck, das wir kennen, daß bei der Auflösung auch nicht ein einziges Ziel dieser vier benachteiligt werden darf.</p>
				<p>Ich glaube, das ist zwar nicht das, was wir uns erhofft haben, aber immerhin eine erhebliche Einschränkung und eine Verbesserung, der wir zustimmen könnten.</p>
				<p>Dann war – damit kann ich hier diesen Punkt abschließen. Der nächste Punkt, der etwas ganz Außergewöhnliches darstellt, ist Folgendes. Sie wissen, wir haben [ein]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_FN004" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »im«.</p>
						</note>
					</seg> Grundsteuergesetz beschlossen, das am 1. Januar nächsten Jahres in Kraft treten soll mit den neuen Einheitswerten, auch unter dem Druck des Verfassungsgerichts. Die Länder haben, wie es einem alten Anliegen auch unserer Fraktion entspricht, ich darf Sie daran erinnern, daß der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> vor Monaten ein Vorschaltgesetz verlangt hat, ein Vorschaltgesetz, das auch die Vermögenssteuer, die ja ähnliche Tatbestände aufzuweisen hat, [miterledigen]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_FN005" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »miterledigt werden«.</p>
						</note>
					</seg> soll. Es gibt eine Gesetzesvorlage, die aber im Finanzausschuß nicht beraten worden ist, nur durch Verschulden der Koalitionsfraktionen. Nun haben die Länder in durchaus verständlicher Weise erklärt, man müsse jetzt ab 1. Januar ein novelliertes Grundsteuergesetz, aber man müsse ein altes Vermögenssteuergesetz fahren. Man müßte von einheitlichen Werten ausgehen.</p>
				<p>Auf der anderen Seite ist es so, daß weder <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> noch Bundestag darüber beraten haben, so daß zum ersten Mal [vom]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_FN006" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »dem«.</p>
						</note>
					</seg> Vermittlungsausschuß praktisch die Position des Gesetzgebers insgesamt in Anspruch genommen wurde. Wir haben das im Arbeitskreis III, […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_FN007" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> dieses Gesetzes, wie man verfahren sollte, des langen und breiten darüber gesprochen. Das ist, glaub’ ich, hier ein ganz unmögliches Verfahren. Wenn wir uns dann im Vermittlungsausschuß diesem Begehren der Länder angeschlossen haben, dann nur deswegen, weil wir der Meinung sind, es sprechen so viel Gründe dafür aus der praktischen Stabilität, der Verwaltung, der Führung usw., daß man diesen außerordentlichen Weg gehen könnte. Wir haben uns striktestens verwahrt gegen die Methode, aber weil es ein altes Anliegen von uns ist, haben wir schließlich zugestimmt, so daß die 11 Länder plus die 5 Kollegen aus der CDU/CSU gemeinsam gestimmt und damit gleichzeitig eine Vermögenssteuervorlage gemacht haben.</p>
				<p>Die Koalitionsparteien haben dagegen gestimmt. Das Endergebnis wird sein, daß der Vermittlungsausschuß, wenn nicht der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> ablehnt – ich nehme an, daß in der Zwischenzeit die notwendigen Einwirkungen, die ja auf die rot regierten Länder sich vollzogen haben –, wenn nicht der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> ablehnt, dann die Regierungsparteien den Vermittlungsausschuß neuerdings strapazieren werden, um diese Lösung zu beseitigen. Das ist aber eine Frage, die erst in der nächsten Woche – nach den Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> – entschieden wird.</p>
				<p>Der 4. Punkt war die Frage aus dem Kohlenwirtschaftsgesetz – Sie kennen ja die heikle Situation! Da sollten die zollfreien Kohlenkontingente herabgesetzt werden. Der Vermittlungsausschuß wurde angerufen, um das alte Kontingent von 7 Millionen wiederherzustellen. Dieser Antrag wurde abgelehnt, und es bleibt bei der Kürzung dieser zollfreien Importkohle.</p>
				<p>Dies war, Herr Vorsitzender, das Ergebnis des Vermittlungsausschusses. Ich schlage Ihnen vor, daß wir den Punkt 1, Mineralölsteuer – dort ist zu sagen, daß hier kein Vermittlungsvorschlag gemacht worden ist –, daß wir dem Punkt 2, Steueränderungsgesetz, mit entsprechenden Bemerkungen zustimmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank! Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>! Also kommt der 1. Punkt, die Mineralölsteuervorlage, gar nicht mehr in den Bundestag zurück? Weil der Vermittlungsausschuß keine Änderung beschlossen hat, demnach werden wir zu dem Punkte gar nicht Stellung zu nehmen brauchen. Nein, nein, ja, es sei denn, wenn der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> Einspruch einlegt, dann noch mal – nehm’ ich an. Ich danke Ihnen sehr, daß Sie noch mal darauf hinweisen. In der Tat, womit zu rechnen ist: Der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> legt gegen das Mineralölsteuergesetz Einspruch ein, [dann] muß die Vorlage auch noch an den Bundestag kommen. Und dann gehe ich davon aus, daß wir uns dann bei der erneuten Abstimmung genauso verhalten wie bei der früheren Abstimmung, nämlich, daß wir gegen das Gesetz stimmen.</p>
				<p>Darf ich – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Es gibt eine Vorbesprechung mit unseren Ländern. Ich habe schon darauf hingewiesen, daß wir von unsern Ländern erwarten, Einspruch, daß wir wieder Gelegenheit haben, mit einer namentlichen Abstimmung unsere Aversion gegen dieses Gesetz, die auch draußen sehr wirksam sein wird, zum Ausdruck zu bringen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Dann würde ich vorschlagen, daß wir diesen Weg selbst jetzt fassen, auch wenn das erst in der nächsten Woche eigentlich anstehen wird. Darf ich fragen, wer dafür ist? – Die Gegenprobe? – Enthaltungen? – Dann ist das Mineralölsteuergesetz einstimmig so beschlossen.</p>
				<p>Dann kommt der 2. Punkt, das Steueränderungsgesetz. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> hat vorgeschlagen, daß wir in einem, meiner Ansicht nach wesentlichen, Punkte einen Erfolg erzielt haben – erinnern Sie sich an die Debatte hier. Ich habe mir erlaubt, damals zu sagen, ich würde sehr empfehlen, dieses einen Punktes wegen allein das Gesetz abzulehnen. Es gab in der Tat auch noch andere Punkte, die uns wesentlich erschienen. Aber in diesem einen Punkte ist unsern Freunden im Vermittlungsausschuß ein Erfolg gelungen. Ich stelle den Vorschlag vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, der dahin geht, nunmehr dem Gesetz zuzustimmen, zur Diskussion. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich würde dem Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> zustimmen, aber doch ein bißchen Wein in den Wasser – ein bißchen Wasser in den Wein gießen des Erfolges. Was letzten Endes erreicht worden ist, ist nichts anderes, als daß die Länder an dieser Finanzmasse partizipieren. Dies sollten sie. Aber das Ziel, das wir uns gesetzt haben, Herr Vorsitzender – ich sag’ dies nicht, um jetzt Kritik zu üben, sondern um die Dinge ein bißchen nüchtern darzustellen –, das, was wir erreichen wollten, nämlich hier einen Juliusturm zu verhindern, dies haben wir meiner Meinung nach nicht erreichen können. Und zwar aus folgenden Gründen: Wir haben heute morgen versucht, im Haushaltsausschuß bei den abschließenden Beratungen des Haushaltsgesetzes des Einzelplanes 6 auf diesen Beschluß des Vermittlungsausschusses Bezug zu nehmen und bei der Anlage der Stabilitätsabgabe es erneut hereinzubringen, daß dies als eine Konjunkturrücklage nach dem Stabilitätsgesetz zurückgelegt werden soll. Daraufhin hat der Parlamentarische Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_FN008" type="comment">
							<p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>, MdB (SPD) und Parlamentarischer Staatssekretär beim Bundesminister der Finanzen.</p>
						</note>
					</seg> gesagt: Davon kann überhaupt nicht die Rede sein, daß es sich hier um eine Konjunkturausgleichsrücklage handelt. Dies hat die Koalition dann auf unsern Antrag hin abgelehnt, dies im Haushalt erscheinen zu lassen.</p>
				<p>Auch mein Versuch, beispielsweise noch die ergänzende Festlegung der Schuldnerbereitschaft dann noch als ein Mittel zu erwähnen, um hier sagen zu können, es handelt sich ja doch um etwas nach dem Stabilitätsgesetz, wurde von den Kollegen der SPD mit der Bemerkung abgetan: Alles, was wir an finanziellen Ausgaben machen, geschieht nach dem Stabilitätsgesetz und immer mit Berücksichtigung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> – das macht es so schwierig –, dies sagt überhaupt nichts. Das sollte zur Ernüchterung eines »Erfolges« mithelfen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke sehr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederHorst_1972-12-13">Schröder</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederHorst_1972-12-13">Schröder</name> [(Lüneburg)]: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte zunächst das voll unterstreichen, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> hier ausgeführt hat, weil ich eben auch an der Haushaltsausschußsitzung teilgenommen hab’.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte dringend um etwas mehr Ruhe! Das ist eine außerordentliche wichtige Beratung. Es ist unmöglich, zu diskutieren, wenn soundso viele Gespräche gleichzeitig geführt werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederHorst_1972-12-13">Schröder</name> [(Lüneburg )]: Ja, es [ist] in der Tat nicht etwa von unserm Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, sondern von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> und den SPD-Mitgliedern im Haushaltsausschuß sehr viel Wasser in den Wein gegossen worden über diese Euphorie. Ich will das zum Anlaß nehmen, Herr Vorsitzender, hier einmal ganz offen meinen Unmut zum Ausdruck zu bringen über die Verhandlungsführung der von uns geführten Bundesländer. Wenn Sie heute morgen in die Presse hineingesehen und etwas aufmerksam gelesen haben, dann müssen Sie feststellen, daß dort genau der gleiche Eindruck vorhanden ist, den auch ich habe. Daß nämlich unsere Länder immer dann alle Grundsätze über Bord werfen, wenn sie ihren Anteil am Kuchen kriegen. Ich meine, daß wir seitens der Bundestagsfraktion einmal deutlich machen müssen, daß wir auf die Dauer uns diese Verhandlungsführung nicht gefallen lassen, jedenfalls dann nicht, wenn wir vorher bereit sind, auf die Barrikaden für die Verwirklichung unserer Grundsätze zu gehen.</p>
				<p>Ich darf am Rande auch noch auf das Schreiben eines unserer Bundesländer beim Rentenanpassungsgesetz hinweisen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederHorst_1972-12-13">Schröder</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>: Ich möchte die Bemerkungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> noch ergänzen. Der Antrag, das war am Morgen, er kam von Schleswig-Holstein, auf einer Linie, die genau dieses produzieren mußte. Ich habe das Stichwort geliefert. Wir hätten es abwehren können, wenn in den Gesetzestext die Formulierung »nur im Falle einer Rezession« [aufgenommen worden wäre]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_FN009" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt.</p>
						</note>
					</seg>. Offenbar ist dieser Vorschlag nicht gemacht worden. Er hätte uns aus der Bredouille herausgeführt. Das ist die erste Feststellung! Die zweite, und darauf wollte ich die Fraktion aufmerksam machen, in der Tat hat nunmehr die Regierung diesen Block frei, und sie wird ihn einsetzen zum Zwecke der Vermögensbildung, die lange angekündigt ist. Und wir kommen in eine ganz schwierige Position, wenn es um die Debatte darüber geht. Daß zum Zwecke der Vermögensbildung die Ziele des §1 des Stabilitätsgesetzes jederzeit erfüllt werden können, scheint mir eindeutig zu sein, so daß in der Tat auf diesem für uns weit über die Stillegung und Stabilitätspolitik hinausgehenden Maßnahme […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_FN010" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> wird voll angepeilt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>, mehr zu meiner Unterrichtung: Es ist doch richtig, daß das Gesetz nur mit Zustimmung des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> ergehen kann? Insofern ist eine gewisse Bremse da, nicht wahr?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>: Es ist mit Zustimmung des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name>. Was will unser lieber <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> denn tun, wenn die Regierung ein Vermögenspaket vorlegt, bei dem die Länder in der Finanzierung aus einem Topf, der bereitliegt, mit herangezogen werden? Dieses ist die politische Entscheidungsfrage, vor der wir in einem Dreivierteljahr stehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich bin ganz Ihrer Meinung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>, daß das Verfahren im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> schwierig sein wird, nur möchte ich darauf hinweisen, daß die Auflösung der Konjunkturrücklage nach dem Stabilitätsgesetz auch lediglich an die Zustimmung des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> gebunden ist. Ja, also in der Sache, glaube ich, da gehen sich die beiden Dinge nicht allzuviel nach. Aber ich will nicht mit Ihnen in eine Diskussion darüber eintreten, alle andern Wortmeldungen damit zurückstellen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>: Das nur, um den Unterschied deutlich zu machen, warum, soweit ich informiert bin, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_FN011" type="comment">
							<p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, MdB (SPD) und 1972–1974 Bundesminister der Finanzen.</p>
						</note>
					</seg> sehr genau wußte, daß er nicht das Stabilitätsgesetz wollte, sondern ein zustimmungsbedürftiges Gesetz. Im Falle des Stabilitätsgesetzes heißt es nämlich »im Falle eines wirtschaftliches Rückschlages«. Genau diese Formulierung hätte man in das Gesetz übernehmen müssen, mit einer anderen Wendung vielleicht. Das haben die rausgeboxt, und damit haben sie den Weg frei.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Nun gut, ich gestehe Ihnen zu, Sie haben einen durchaus wichtigen Punkt der Stabilität bloßgelegt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name> : Herr Vorsitzender, ich will nicht noch einmal sagen, was vorgebracht worden ist, ich möchte aber noch eines hinzufügen. Daß die Lage, die wir neulich behandelt haben, noch nach einer anderen Seite, wie ich glaube, richtig zu entscheiden ist. Da ich eine andere Meinung hatte als die Mehrheit der Fraktion, habe ich mir erlaubt, einige unserer ersten Juristen zu befragen, wie die Sache denn rein rechtlich zwischen Bundestag und <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> und Regierung aussehen würde. Ich finde es nicht untypisch, daß ich von keinem der Befragten hierauf auf Anhieb eine verbindliche Antwort bekommen konnte. Und auch heute stehen wir doch vor der Tatsache, daß sich die meisten von uns wundern, daß selbst die Mineralölsteuer trotz des Einspruchs des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> in die Gesetzgebung eingeht und den Bundesländern bloß noch die Klage bleibt.</p>
				<p>Herr Vorsitzender, ich möchte daraus die Bitte ableiten, daß wir in zukünftigen Fällen, wo die Zusammenarbeit zwischen <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> und Bundestag zur Debatte steht – abgesehen von der Skepsis gegenüber den Entscheidungen der Bundesländer, die viel pragmatischer handeln müssen als wir –, auch sicherstellen, daß wir dabei die Rechtslage total geklärt vortragen, gleichgültig {(Unverständlich.)}<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_FN012" type="comment">
							<p>Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note>
					</seg>, aber es muß jedenfalls die Voraussetzung sein, daß wir nicht ein zweites Mal vor, wie ich meine, ungeklärten und unbegründeten Inhalten eine konjunkturpolitische Entscheidung von solchem Gewicht fällen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckPhilipp_1969-10-20">von Bismarck</name>! Ich habe jetzt noch drei Wortmeldungen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name> und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>/Berlin. Wenn keine weiteren Wortmeldungen vorliegen, würde ich ganz gerne die Diskussion – bitte schön, Herr Kollege, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BewerungeKarl_1961-10-17">Bewerunge</name>; dann sind es vier –, die Diskussion beenden, weil um 15 Uhr unten das Plenum weitergeht. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren! Ich glaube, dieses Ergebnis will ich jetzt keineswegs überbewerten. Aber Sie müssen wissen, welche Ausgangslage wir haben und was jetzt bewirkt worden ist. Ausgangslage war: Ergänzungsabgabe allein für den Bund. Die jetzige Lage ist folgendermaßen: Daß es ein […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_FN013" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> zur Einkommen- und Körperschaftssteuer ist, der dann aufgelöst wird 43 für den Bund, 43 für die Länder und 14 für die Gemeinden. Der Bund wird, wenn die Auflösung erfolgt, nur über 43% befinden können. Das ist das erste Ergebnis. Das zweite ist, daß mit einem Gesetz die Auflösung erfolgt, dem der Bundestag und der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> zustimmen müssen. Drittens, daß die Kriterien vorliegen, die dann in der Begründung des Gesetzes nun begründet werden müssen. Die Regierung kann nicht kommen und kann [nicht] sagen, das hier ist eingehend besprochen worden wegen der Vermögensbildung, sie muß sich hinstellen und muß erklären: Jetzt ist nach dem Stabilitätsgesetz der Zeitpunkt gekommen, daß wir die Auflösung verlangen. Das ist kein strahlendes Ergebnis, aber erheblich mehr, als vorher war. Das mein’ ich.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir haben gegen das Gesetz gestimmt aus den verschiedensten Gründen. Einer der wesentlichen Gründe war, daß wir verlangt haben, daß die Konjunkturausgleichsrücklage […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_FN014" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sollte«.</p>
						</note>
					</seg> nach den Bestimmungen des Stabilitätsgesetzes nur beim Eintritt einer Rezession aufgelöst werden darf. Das war der Inhalt der Stimmabgabe dieser Fraktion.</p>
				<p>Jetzt wird uns hier ein Gesetz angeboten von den Ländern, das – nun sagen wir’s mal, die Zustimmung des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> ist soviel wert, wie die Länder selbst bekommen aus dieser Zustimmung! Also, es ist meiner Ansicht nach gar nichts wert. Und ich meine, daß das Tatbestandsmerkmal des § 1 sich unter dieser Prämisse sehr leicht konstruieren läßt, durch das Tatbestandsmerkmal einer Rezession jederzeit sichtbar nachprüfen läßt. Ich bin also dagegen, daß die Fraktion diesem Gesetz zustimmt, und möchte erklären, daß ich diesem Gesetz meine Zustimmung nicht geben kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BockelbergHelmut_1969-10-20">von Bockelberg</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>: Noch ein Wort zu der Frage Grundsteuer und Vermögenssteuer. Meine Kollegen, wir sind hier in einer ungewöhnlich schwierigen Lage. Es ist so, die Länder, mit denen ja sehr schwer Politik zu machen ist, die Länder haben ein Vorschaltgesetz vorgeschlagen, aus dem sie mit diesem Vorschaltgesetz als 3. Kammer neuerdings in Deutschland über den Vermittlungsausschuß Politik machen. Diese Methode, durch den Vermittlungsausschuß als 3. Kammer Politik zu machen, ist politisch verfassungsrechtlich außerordentlich problematisch. Unser Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> hat hingewiesen darauf. Meine Kollegen, wir werden draußen von der Fachpresse – vielleicht nicht von der Tages- aber doch von der Fachpresse – gefragt werden, wie man das verantworten könnte. Wir stimmen für dieses Vorschaltgesetz, weil es unser altes Gesetz war, das wir im Plenum angekündigt haben. Aber die Methode, daß hier im Vermittlungsausschuß über die Länder ein Gesetz über Vermögenssteuer gemacht wird mit einem Volumen von 1,9 Milliarden, ist an sich verfassungsrechtlich und parlamentarisch unmöglich, und ich möchte bitten, daß man sich über diese Dinge genau orientiert, damit man draußen antworten kann, wenn diese sonderbare Methode kritisiert wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker</name>! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BewerungeKarl_1961-10-17">Bewerunge</name>. Darf ich, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BewerungeKarl_1961-10-17">Bewerunge</name>, bevor Sie beginnen, den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> noch fragen: Ist denn dieser Komplex Vermögenssteuer, wenn ich mich so ausdrücken darf, Teil des Steueränderungsgesetzes? Ist das ein und dieselbe Vorlage? Oder sind das verschiedene Vorlagen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Das ist das Grundsteuergesetz, eine Ergänzung zum Grundsteuergesetz.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Also nur, damit wir klar sind. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BewerungeKarl_1961-10-17">Bewerunge</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BewerungeKarl_1961-10-17">Bewerunge</name>: Herr Vorsitzender, meine Herren! Ich darf ein Wort aufgreifen von dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, daß hier in unmoralischer Form versucht wird, im Artikelgesetz alles Schlechte unterzubringen. Wir haben keine Zeit gehabt, uns damit zu beschäftigen beispielsweise [bekam]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_FN015" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »kann«.</p>
						</note>
					</seg> man mit dem Steueränderungsgesetz ’73 Drucksache 591 eingeschmuggelt, daß beispielsweise alle Subventionen nach irgendwelchem System jetzt steuerpflichtig werden. Das heißt, auf gut Deutsch, um Ihnen ein Beispiel zu nennen, daß ein Unternehmer mit einer zusätzlichen Belastung erschwert […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_FN016" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> und circa 36 Millionen D-Mark für die deutsche Betriebswirtschaft ausrechnen können.</p>
				<p>{(Das Band ist technisch so schlecht, daß nicht mit voller Sicherheit der Text garantiert werden kann.)}<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_FN017" type="comment">
							<p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Wir bitten unsern Berichterstatter, dazu eine Erklärung abzugeben. Ich weiß von einem Spitzengespräch, [das] zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">[Baron von] Wrangel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> stattfindet, damit wir dieses wenigstens erkannt haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, bitte schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren, dieser Einwand ist sehr richtig. Wir haben das bereits nachzuprüfen versucht, was uns nicht ganz gelang. Es ist nicht ganz klar, welche Art von Subventionen alle erfaßt sind! Globale Subventionen, die kein Entgelt darstellen, bleiben nach wie vor mehrwertsteuerfrei. Aber es hat sich eine ganze Reihe von Mißständen ergeben, die zwar beseitigt werden müssen, aber es besteht die Gefahr, daß das Ergebnis weiter geht, als wir das wollen. Wir werden das monieren, durch eine Anfrage. Wir werden auch dafür sorgen, daß Initiativen folgen werden, wenn unsere Befürchtungen sich erfüllen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren! Ich finde zunächst, was die Frage der Situation [betrifft], in der wir uns befinden, die bei dem Verfahren liegt, […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_FN018" type="comment">
							<p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p>
						</note>
					</seg> als außerordentlich unbefriedigend. Denn niemand von uns hat eine Vorlage, und es ist streitig bisher, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, ob in dem Steueränderungsgesetz, über das wir jetzt abstimmen werden, die Vermögenssteuer drin ist oder ob das eine gesonderte Vorlage ist. Ich meine, ich kann es nicht abschließend sagen, ohne die Vorlage vorliegen zu haben. Aber, wie das auch immer sei, ich wäre der Meinung, daß, falls sich herausstellen sollte, daß wir mit dieser Abstimmung über das Steueränderungsgesetz auch über die Vermögenssteuer abgestimmt haben – das ist nicht der Fall? Also, wenn das von so vielen so dezidiert gesagt wird, dann nehme ich an, daß das tatsächlich so ist. Ich will es dabei bewenden lassen, daß es nicht Teil der Vorlage ist, daß wir jetzt die Vermögenssteuer nicht zur Diskussion hereinnehmen. Aber [es]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_FN019" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ich«.</p>
						</note>
					</seg> wird hier von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> als Mitglied des Vermittlungsausschusses und von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> gesagt, dies sei nicht Teil der Vorlage, die wir jetzt beraten. Dann wollen wir auch nicht darüber beraten. Bitte schön!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>: Das ist der nächste Punkt, über den wir beraten müssen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich bin jetzt noch dabei, ob wir beraten oder nicht beraten. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BewerungeKarl_1961-10-17">Bewerunge</name> hat das Wort gehabt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>, ich habe gebeten, nach der Wortmeldung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BewerungeKarl_1961-10-17">Bewerunge</name> mit der Debatte zu schließen. Wenn Sie wieder eröffnen, muß ich allen möglichen andern auch das Wort geben. Ich schlage vor, daß wir zum nächsten Punkt kommen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir stehen in der Tat vor einer Entscheidung, die nicht leicht zu treffen ist. Die Einwendungen, die Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name> und andere vorgetragen haben, wiegen gewiß nicht leicht. Die Bremsen, die wir eigentlich wollten, sind nicht so gut ausgefallen, wie wir uns das vorgestellt haben. Aber ich möchte doch darauf aufmerksam machen, daß das Stabilitätsgesetz und alle andern Gesetzesvorlagen, über die wir hier sprechen, Gesetzentwürfe, die zur Disposition der Mehrheit des Parlaments [stehen,] sind. Wir können ohnehin keine höheren Sicherungen einbauen als solche, die das Parlament selbst jederzeit wieder aufheben kann. Trotzdem erkenne ich an, daß es aus psychologischen Gründen natürlich weit besser gewesen wäre, wenn wir die Kautelen des Stabilitätsgesetzes auch in diese Vorlage hineingebracht hätten. Trotzdem würde ich Ihnen bei Abwägung aller Umstände empfehlen, der Vorlage nunmehr zuzustimmen.</p>
				<p>Ich darf dann zur Abstimmung kommen und diejenigen bitten, die der Vorlage zustimmen wollen, die Hand zu erheben. – Ich bitte um die Gegenprobe. – Das Erstere war die Mehrheit. – Ich bitte um die Enthaltungen. – Bei wenigen Enthaltungen mit Mehrheit so beschlossen.</p>
				<p>Dann kommen wir zu dem 3. Komplex, das ist der Komplex Grundsteuer, Vermögenssteuer, über den Sie schon Bericht erstattet haben, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>. Ist das ein Thema, das heute nicht entschieden zu werden braucht? Trotzdem, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>, Sie haben das Wort dazu, bitte, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>: Herr Vorsitzender, ich bitte ein wenig um Nachsicht, weil es sich für mich nicht um eine Kleinigkeit handelt und weil die Sachlage ungewöhnlich kompliziert ist. In der Sache ist das, was von Grundsteuervorlagen jetzt eingebaut wird, von uns ursprünglich gewollt worden, nämlich die einheitliche Anwendung der Einheitswerte für die Grundsteuer, für die Vermögenssteuer und für die Erbschaftssteuer. Dieses Begehren hat die Koalition im Ausschuß abgelehnt. Das Gesetz, das im Bundestag in 2./3. Lesung verabschiedet ist, ist nur das Grundsteuergesetz, klammert also Teile der Vermögenssteuerreform und der Erbschaftssteuerreform aus. Die ganze Vermögenssteuer und Erbschaftssteuer ist in 1. Lesung [im]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_FN020" type="comment">
							<p>Korrigiert aus »dem«.</p>
						</note>
					</seg> Bundestag behandelt worden, aber darüber hinaus noch nicht im Finanzausschuß. Aus einem Teil in veränderter Form der Vorlage, die dem Bundestag zugeleitet ist, und zwar in einer Sache in gravierend veränderter Form, nämlich bei den Sätzen der Vermögenssteuer, hat der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> – nach meinem Dafürhalten in Überschreitung dessen, was er in diesem Verfahren tun konnte – praktisch eine über die Änderung hinausgehende Einbeziehung von Teilen der Vermögens- und Erbschaftssteuerreform vorgenommen, die nun gar auch ins Politische, für die FDP von allerhöchster Brisanz [ist]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_FN021" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »sind«.</p>
						</note>
					</seg>.</p>
				<p>Wenn das jetzt durchgeht und Gegenstand der Vermittlung wird, dann überschreitet nach meinem Dafürhalten und Verfassungsverständnis der Vermittlungsausschuß eindeutig seine Kompetenzen. Soweit ich das gestern feststellen konnte anhand der Geschäftsordnung, die hier ja Vorschrift ist für die Verfahrensweise und Verfassungslage, müßte dringend rechtlich in einer Instanz geklärt werden, ob dieses zulässig ist oder nicht. Und es würde mich noch nicht einmal so sehr stören die Verfahrensweise bei dieser einen Vorlage, bei der nunmehr Steuerreform an Parlament und Ausschuß vorbei durch eine Vorlage des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> gemacht wird, wenn nicht darüber ein Vorgang von ungewöhnlicher Präzedenzwirkung für ein Dutzend weiterer Gesetze liegt, die wir zur Beratung bereits eingebracht haben. Ich würde dringend davor warnen wollen, daß wir dieses Ungewöhnliche hinnehmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke sehr, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>! Ich leite die von Ihnen ausgesprochene Bitte an unsere Juristen, Herrn Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>, Herrn Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, weiter. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name> dafür. Dies ist eine, wie mir scheint, wichtige Rechtsfrage, die Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name> da eben aufgeworfen hat, und es empfiehlt sich, das zu prüfen. Die Entscheidung darüber steht heute nicht an, ich darf das noch mal betonen.</p>
				<p>Als letztes erteile ich Herrn Kollegen – verzichtet; dann stellen wir die weiteren Diskussionen zurück. Gleich der 4. und letzte Punkt, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, was empfehlen Sie der Fraktion?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Ich empfehle Zustimmung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Zustimmung – wird das Wort gewünscht dazu? Dann bitte ich, daß wir abstimmen. Wer dem Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> zustimmt, den bitte ich um ein Handzeichen. – Gegenprobe. – Enthaltungen? – Mit Mehrheit beschlossen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> hat das Wort zu einer persönlichen Erklärung. Ich gebe hierzu Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> das Wort.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte gerne die Fraktion von folgendem in Kenntnis setzen. Es gibt heute in einigen Zeitungen Berichte, die sich auf das <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> und einen <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name>-Bericht, der dort angeblich liegen solle, berufen. In diesem Bericht [wird] z.B. gesagt, wie im »Kölner Stadt-Anzeiger« und anderen Zeitungen steht, […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_FN022" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »daß«.</p>
						</note>
					</seg> der frühere Kollege Julius <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_FN023" type="comment">
							<p>1969–1972 MdB (CDU).</p>
						</note>
					</seg> habe sich im Laufe des Jahres 1972 an mich gewandt und habe sich mir gegenüber offenbart. Nur mit dem Unterschied, daß die einen sagen, ich hätte ihm geraten: Mache weiter! Die andern Berichte sagen, ich hätte ihn mit einem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauschildtErwin">Hauschildt</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_FN024" type="comment">
							<p>Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauschildtErwin">Hauschildt</name>, Jurist und <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name>-Mitarbeiter.</p>
						</note>
					</seg> des Bundesnachrichtendienstes in Verbindung gebracht.</p>
				<p>Ich habe in dieser Sache mich vorhin hier vor den Journalisten geäußert. Jetzt aber [möchte ich], Herr Vorsitzender, das ist vielleicht das Beste, der Fraktion einen Brief vorlesen, den ich in dieser Sache heute morgen an den Bundesanwalt, Generalbundesanwalt [Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_FN025" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Gebhardt«.</p>
						</note>
					</seg> geschrieben hab’, weil ich in der Zeitung gelesen hab’, daß er die Untersuchung an sich gezogen hat. Der Wortlaut des Briefes lautet:</p>
				<p>»Einigen Zeitungen vom heutigen Tage entnehme ich, daß es angeblich ein Papier des Bundesnachrichtendienstes, welches sich im Besitz des <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramtes</name> befindet, geben soll, in welchem mein Name in Verbindung mit jenem des Herrn Julius <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> gebracht wird. Es wird in diesen Zeitungsmeldungen angedeutet bzw. behauptet, genannter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> habe irgendwann im Jahre 1972 sich an mich gewandt und mir gegenüber seine Doppelrolle als Agent kenntlich gemacht. Ich hätte ihm daraufhin geraten, seine Tätigkeit fortzusetzen. Hier anrufende Journalisten wollen wissen, daß ich ihn nach einem Gespräch mit dem <name type="Organisation" ref="#BND">Bundesnachrichtendienst</name> in Verbindung gebracht hätte.</p>
				<p>Ich erkläre hierzu:</p>
				<p>Zu keiner Zeit habe ich mit dem damaligen Bundestagsabgeordneten Julius <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> ein Gespräch geführt, das irgendwelche Informationen, Fragen oder Ratschläge zu geheimdienstlichen Tätigkeiten beinhaltet hat. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> hat sich niemals an mich gewandt, um mir solche oder ähnliche Mitteilungen zu machen. Ich habe ihm niemals irgendwelche Ratschläge gegeben oder ihn mit anderen Personen zusammengebracht.«</p>
				<p>Ich bin der Fraktion schuldig, dies deutlich zu machen, Herr Vorsitzender, das wollte ich ja nur sagen, weil ich den Versuch gemacht habe gestern, […]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-07_1973-06-07-t1432_WZ_FN026" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter gestrichen: »mich«.</p>
						</note>
					</seg> selbst gleich bei dem zuständigen Staatssekretär – Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrabertHorst">Grabert</name> – des <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramts</name> Aufklärung über den Fall zu erhalten. Der Staatssekretär hat sich heut in einem Brief mir gegenüber geweigert. Ich allerdings bin in der Lage, nachzuweisen, daß die Informationen aus der Presse aus diesem Hause kamen.</p>
				<p>Ich möchte gerne feststellen, daß hier in einer unwahrscheinlichen Weise – ich möchte auch gerne feststellen, solange wir die Bundesrepublik Deutschland als einen Rechtsstaat bezeichnen können, [daß] es unmöglich ist, daß Nachrichtendienste geheime Aufzeichnungen oder Nachforschungen über Abgeordnete anstellen, ohne daß diese oder zumindest der Fraktions- oder Parteivorsitzende mit einem solchen Falle in Verbindung gebracht, kenntlich gemacht worden ist oder um Rat oder Mitteilung gefragt worden ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>! Wir sind alle Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> sehr dankbar für die Erklärung, die er uns gegeben hat. Liegen weitere Wortmeldungen vor? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> für eine Bekanntmachung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> [(Günzburg)]: Nur eine Mitteilung: Die beabsichtigte Sitzung der Arbeitsgruppen Verkehr und Sport fällt aus.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich schließe unsere Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
