<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 3. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1041/2</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll der Fraktionssitzung vom 18. Febr. 1975</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 18. Februar 1975</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>147 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1975-02-18"><time type="start" when="15:04:00"/><time type="end" when="17:31:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> zur Lage (Steuerreform, Mitbestimmung, berufliche Bildung, deutsch-französisches Zusatzabkommen, Fraktionsgeschäftsführung).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_div_SVP-2">B. TOP 2: Bericht des CSU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> über seine Reise in die VR China (Gesprächspartner und Gesprächsthemen; Verhältnis Chinas zur UdSSR; Bevölkerungsentwicklung).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_div_SVP-3">C. Personalien. – TOP 1 und TOP 2: Aussprache zu den Berichten (deutsch-französisches Zusatzabkommen; KSZE).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_div_SVP-4">D. TOP 3 und TOP 4: Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> aus dem Ältestenrat und über das Plenum der Woche mit Aussprache (Flugsicherheit; Kritik an der Präsidentin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>; Jahreswirtschaftsbericht; Zeugnisverweigerungsrecht für Journalisten).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_SVP-5" corresp="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_div_SVP-5">E. TOP 5: Berichte aus den Arbeitskreisen: AK V (polnische und griechische Delegationen, Staatsbürgerrecht). – AK VI (Hochschulrechtsrahmengesetz). – AK II (Planungsstab).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich eröffne die heutige Fraktionssitzung und möchte meinen Bericht beginnen mit einer Stellungnahme zu den unqualifizierten Äußerungen, die der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN001" type="comment"><p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, MdB (SPD) und SPD-Bundesvorsitzender.</p></note></seg> in Recklinghausen abgegeben hat, in denen er die Regierungsfähigkeit der CDU/CSU in Frage gestellt hatte. Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> fehlt, so meine ich, zu dieser Behauptung jede Legitimation, nachdem er vor einem Jahr von seinen eigenen Parteifreunden wegen erwiesener Unfähigkeit, die Aufgaben des Bundeskanzlers wahrzunehmen,</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>abgelöst worden ist. Der Ausspruch »Der Regierung fehlt ein Kopf« stammte von einem seiner Stellvertreter.</p>
				<p>2. Als die CDU/CSU 1969 die Regierungsgeschäfte an SPD und FDP übergab, wies der Bundeshaushalt einen Überschuß von 1,7 Mrd. D-Mark aus, lag die Arbeitslosigkeit unter 1%, betrug die Preissteigerung weniger als 2%, war das Bruttosozialprodukt im Jahre 1969 real um 8% gewachsen. Heute weist der Bundeshaushalt ein Defizit von 22 Mrd. aus, übersteigt die Arbeitslosigkeit 5%, wozu noch 4% Kurzarbeiter hinzuzurechnen sind, liegt die Preissteigerungsrate bei 7%, war der Zuwachs des realen Bruttosozialprodukts in der 2. Hälfte des Jahres ‘74 negativ, nämlich -0,4%. Aus diesen Zahlen geht unzweideutig hervor, wer eine erfolgreiche Wirtschafts- und Finanzpolitik betrieben hat und wer auf diesem Gebiet versagt hat.</p>
				<p>Hauptverantwortlicher für die Fehler im Bereich der Wirtschafts- und Finanzpolitik ist der jetzige Bundeskanzler und frühere Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>.</p>
				<p>3. Angesichts der Tatsache, daß die Wähler davonlaufen, greifen die Führer der SPD, wie die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN002" type="comment"><p>Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name>, MdL Nordrhein-Westfalen (SPD) und Ministerpräsident.</p></note></seg>, zu skrupellosen Mitteln der Täuschung der Öffentlichkeit, der persönlichen Verunglimpfung des Gegners und der Anfachung von Neid und Klassenkampf. Diese Methoden richten sich selbst.</p>
				<p>4. Die Außenpolitik der SPD-FDP-Koalition war bisher durch fortlaufende politische Konzessionen und Geldzahlungen an die östlichen Partner gekennzeichnet.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Die eigenen deutschen Interessen wurden dabei vernachlässigt. Angesichts der von der Bundesregierung herbeigeführten politischen Aufwertung der DDR und der unveränderten gegnerischen Haltung der DDR gegenüber der Bundesrepublik Deutschland hat sich die Lage der Bundesrepublik Deutschland in Teilbereichen der auswärtigen Beziehungen eindeutig verschlechtert. Da, wo die Bundesregierung sich weigert, weitere Geldzahlungen zu leisten, reagieren die östlichen Partner mit einer verschärften Haltung. Der Mißerfolg dieser Politik liegt offen zutage und kann durch das fortgesetzte Eigenlob, welches Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> sich selber zollt, nicht verdeckt werden.</p>
				<p>Meine Damen und Herren,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>ich dachte doch, es war an der Zeit, daß wir einmal ein Wort zu diesen Dingen sagen sollten. Dann möchte ich ein paar Worte zum Thema Steuerreform sagen. Ich habe mir erlaubt, dieses Werk vor kurzem als eine Mißgeburt zu bezeichnen wegen vieler, jetzt zutage tretender Mängel und wir müssen, meine Damen und Herren – erstens, weil es der Wahrheit entspricht, zweitens, weil es ein Gebot der Selbsterhaltung ist –, in dieser Frage ganz eindeutig auf der Position stehenbleiben, daß die Verantwortung für die sog. Reform die Regierung trägt. Wir haben seit 1973 auf steuerlichem Gebiet die Entlastung inflationsbedingter Steuermehrbelastung für Bezieher kleinerer und mittleren Einkommen gefordert. Die Regierung wollte darauf zunächst nicht eingehen. Erst unter dem Druck ihrer eigenen Basis entschloß sich die Regierung, auf diese Linie zu gehen und verband dann die Senkung der Steuern für die kleineren und mittleren Einkommen mit dem großen phantastischen Projekt einer Einkommensteuerreform, von der manche gesagt hatten, es sollte das Jahrhundertwerk des Steuerrechts sein. Das war der fundamentale Fehler, denn damit wurde eine Sache, die man in zwei Monaten durch das Parlament hätte ziehen können, nämlich unser Vorschlag, verbunden mit einer Sache, die man gründlich beraten mußte und für die man sinnvollerweise besser zwei bis drei Jahre hätte ansetzen sollen.</p>
				<p>Wir haben uns – ich möchte Sie noch mal daran erinnern – mit äußerster Energie gegen diese Behandlung der Vorlage gewendet. In dieser Legislaturperiode ist die Fraktion ein einziges Mal geschlossen aus dem Plenarsaal ausgezogen. Das geschah aus diesem Anlaß, als nämlich unserm Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> das Wort entzogen wurde, als er in einer Geschäftsordnungsdebatte die Verschiebung der Behandlung dieses Punktes des Einkommensteuerreformgesetzes verlangte. Unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name> hat zu Protokoll der 3. Lesung erklärt, daß bei den Beratungen im Finanzausschuß des Bundestages selbst die anwesenden Sachverständigen des Ministeriums mehrere Male nicht mehr in der Lage gewesen seien, dem Ausschuß mitzuteilen, welche Folgen die gefaßten Beschlüsse hätten. Deutlicher, meine Damen und Herren, konnte doch wohl von niemandem [die] Unzulässigkeit und die Fehlerhaftigkeit des hier eingeschlagenen Weges bezeichnet werden.</p>
				<p>Wenn wir am Schluß der Vorlage zugestimmt haben, so deswegen, weil wir andernfalls unsern eigenen Vorschlag, die Senkung der Belastung für die kleineren und mittleren Einkommen, zum Scheitern gebracht hätten, auch natürlich, nachdem wir einige Verbesserungen an dieser Vorlage angebracht hatten. Aber wir haben bis zum Schluß den Standpunkt vertreten, daß die Vorlage nicht ausgereift war und nicht zu dem Zeitpunkt, zu dem sie beschlossen wurde, hätte beschlossen werden dürfen. Wenn die Regierung jetzt der CDU/CSU die Schuld daran zuschiebt, meine Damen und Herren, so entspricht das dem Verhalten, was ich eben gekennzeichnet habe, ist das [das] Verhalten einer Partei oder Parteiengruppierung, die merkt, wie ihr die Wähler weglaufen und die versucht, verzweifelt nach irgendwelchen unsachlichen und unwahrhaften Argumenten zu greifen, um uns zu belasten.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN003" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, MdB (SPD) und Bundesminister der Finanzen.</p></note></seg> schiebt die Schuld, soweit er nicht uns die Schuld anlastet, auf seine eigenen Beamten. Auch ein Vorgang, der in der jüngeren Geschichte dieses Landes ohne Beispiel ist, meine Damen und Herren.</p>
				<p>(Zuruf: Sein Gefühl war ja, daß ihn ein Pferd getreten hat!)</p>
				<p>Ja, er hat auch gesagt, daß ihn ein Pferd getreten hätte. Millionen von – er hat zwar nicht gesagt, an den Kopf, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, aber das wollen wir mal unterstellen –, Millionen von Steuergeldern, meine Damen und Herren, sind außerdem für eine Anzeigenkampagne aufgewendet worden, in der mit falschen Zahlen operiert worden ist! Soviel zum Thema Steuerreform! Ich glaube, das ist auch ein Thema, was wir uns nicht entreißen lassen sollten und mit dem wir in den jetzigen Wahlkämpfen schon einiges zuwege bringen werden.</p>
				<p>Ein weiterer Punkt, über den ich kurz sprechen möchte – meine verehrten […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN004" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg> –, sind die verschiedenen sog. andern Reformprojekte, mit denen die Regierung sich beschäftigt. In der Frage der Mitbestimmung ist ein Kompromiß noch nicht in Sicht. Ich halte es daher für richtig, daß wir, die Fraktion der CDU/CSU, unsere bisherige Strategie fortsetzen, d.h. uns abwartend verhalten, mit unsern eigenen Anträgen uns zurückhalten, bis wir sehen, welche Entschlüsse oder Beschlüsse die Koalition gefaßt hat. Das setzt allerdings voraus, meine Damen und Herren, wenn ich das mal sagen darf, daß wir uns auch in öffentlichen Äußerungen alle miteinander zurückhalten. Ich möchte sehr herzlich an Sie appellieren, das zu tun.</p>
				<p>Was das Thema berufliche Bildung anlangt, so sehen wir ja wohl schon jetzt deutlich, daß gegenüber den Vorlagen der Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN005" type="comment"><p>Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>, MdB (SPD) und 1972–1974 Bundesminister für Bildung und Wissenschaft.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN006" type="comment"><p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>, MdB (SPD) und Bundesministers für Bildung und Wissenschaft.</p></note></seg> sehr starke Abstriche gemacht werden. Immer noch offen ist die Frage, wie die berufliche Bildung organisatorisch behandelt werden soll. Bildungsausschuß, die Frage der Finanzierung ist noch offen. Im ganzen stehen wir in dieser Sache mit unseren eigenen Anträgen, meine Damen und Herren, sowohl dem Antrag vom Frühjahr des letzten Jahres wie dem Antrag, den wir vor 14 Tagen oder 3 Wochen eingebracht haben, sehr gut da. Wir haben eindeutig die Vorhand in dieser Entwicklung.</p>
				<p>Dann möchte ich gerne die Fraktion kurz unterrichten über ein Gespräch, welches ich mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SonnenfeldtHelmut">Sonnenfeldt</name> geführt habe. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SonnenfeldtHelmut">Sonnenfeldt</name> ist der Berater oder Mitarbeiter von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN007" type="comment"><p>Henry Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name>, US-Außenminister.</p></note></seg>. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name> hatte ihn zu mir geschickt und mich gebeten, über eine Reihe von Punkten aus dem Bereich der amerikanischen Politik der internationalen Beziehungen zu unterrichten. Ich darf die Fraktion darüber meinerseits kurz unterrichten. Für den Bereich der KSZE deutete Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SonnenfeldtHelmut">Sonnenfeldt</name> an, daß man hoffe, daß im Sommer dieses Jahres ein Abschluß erzielt werden könnte. Die amerikanische – ja, ich muß hinzufügen, daß wir im letzten Jahr hofften, daß es Ende vorigen Jahres zu einem Abschluß kommen würde. Also ich gebe das so wieder, ohne – ja sicher. Er sagte eindeutig, was mir ganz wichtig zu sein scheint, daß die amerikanische Regierung nicht beabsichtigt, diese Konferenz in einem Vertragswerk ausmünden zu lassen. Es wird kein Vertrag zustande kommen, der dem amerikanischen Parlament, dem amerikanischen Senat zur Ratifizierung vorgelegt werden müßte, sondern es wird sich um eine Absichtserklärung, Schlußabsichtserklärung, oder wie immer handeln. Die amerikanische Regierung wird auch weiter gegen die Einsetzung jeder Art von permanentem Organ Stellung nehmen und allenfalls auf den sowjetischen Gedanken eingehen, daß in bestimmten Abständen Botschafter der teilnehmenden Staaten zur Überprüfung der Lage wieder zusammentreten sollten.</p>
				<p>MBFR in Wien stagniert. Die Sowjets warten offensichtlich in Wien auf den Abschluß der Verhandlungen in Genf. Die Beziehungen zwischen den Vereinigten Staaten und der Sowjetunion sind abgekühlt u.a. durch die Annullierung des Handelsvertrages von seiten der Sowjetunion. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SonnenfeldtHelmut">Sonnenfeldt</name> deutete an, daß die amerikanische Seite hier vielleicht auch Fehler gemacht hätte, weniger die Regierung als andere Beteiligte, indem Dinge, die nach der sowjetisch-amerikanischen Absprache mehr vertraulich behandelt werden sollten, nämlich die Frage der Ausreise sowjetischer Bürger jüdischen Glaubens, plötzlich durch den amerikanischen Senat in einer sehr spektakulären Weise veröffentlicht worden seien.</p>
				<p>Die Lage im Nahen Osten schilderte er so, daß sie jetzt etwas besser sei als sie im Herbst vergangenen Jahres war. Das ist wohl ein Eindruck, den wir alle auch haben. Ägypter, Israelis und Syrer – und Syrer, sagte er – wünschten im Grunde nicht, daß sowjetischer Einfluß in der Region stärker würde. Was die Syrer anlangt, das ist eine für mich interessante Mitteilung. Was den Dialog mit den Arabern betrifft, so warf er die Frage auf, eine Frage, die ich selber […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN008" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »ihm«.</p></note></seg> auch schon von jeher als Frage empfunden habe, ob es richtig und klug sei, sich an einen Tisch zu setzen mit allen arabischen Staaten zusammen. Diese Art einer Konferenz führt nach amerikanischer Auffassung zu einem Solidarisierungs-Effekt unter den Arabern, und wie wir wissen nehmen bei einer solchen Solidarisierung meistens diejenigen das Heft in die Hand, die den radikalsten Standpunkt vertreten.</p>
				<p>Soviel zu dieser Unterrichtung. Ich werde die außenpolitisch interessierten Kollegen vielleicht noch etwas ausführlicher unterrichten können. In dieser Woche, meine Damen und Herren, werden wir nicht über den Haushalt sprechen. Wir haben, nachdem mir mitgeteilt worden war, daß der Bundeskanzler erkrankt war, erklärt, dann müsse eben die Haushaltsdebatte verschoben werden. Es hat unserer Auffassung nach keinen Sinn, die Auseinandersetzung mit der Regierung – und das ist doch der Sinn der Haushaltsdebatte – zu führen, wenn der Chef der Regierung abwesend ist. Infolgedessen wird im Mittelpunkt dieser Woche die Diskussion des Jahreswirtschaftsberichts stehen. Die Debatte darüber wird am Donnerstag stattfinden. Der Vorstand schlägt Ihnen vor, daß die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> dazu sprechen. Außerdem hat sich unser Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN009" type="comment"><p>Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, MdL Schleswig-Holstein (CDU) und Ministerpräsident.</p></note></seg> angesagt, der ebenfalls in dieser Debatte das Wort nehmen wird.</p>
				<p>Eine weitere Bemerkung zum deutsch-französischen – meine Damen und Herren, ich bin sicher, daß wir das alle nur lebhaft begrüßen können, daß das so ist.</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p>Noch ein weiteres Wort zum deutsch-französischen Zusatzabkommen. Hier hat uns leider die Landesregierung von Baden-Württemberg im Stich gelassen. Wir hatten im Präsidium der CDU in meiner Gegenwart vereinbart, daß unsere Länder den Vermittlungsausschuß anrufen wollten mit dem Ziel, das zu erreichen, was wir – unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> – in der 3. Lesung im Plenum vorgetragen haben. Nun ist das Land Baden-Württemberg ausgeschert – ja, die Bundesratssitzung findet erst übermorgen statt, aber das Kabinett in Baden-Württemberg hat so beschlossen und hat dies öffentlich mitgeteilt. Ich habe gerade eben mit unserm Freunde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN010" type="comment"><p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, MdL Rheinland-Pfalz (CDU), Ministerpräsident und Bundesvorsitzender der CDU.</p></note></seg> gesprochen. Das Land Rheinland-Pfalz bleibt auf der vereinbarten Linie, wird die Anrufung des Vermittlungsausschusses beantragen und man wird versuchen, unter den Ländern der CDU/CSU zu einem Einvernehmen zu kommen – um so mehr, als es anscheinend gewisse Hinweise gibt, daß auch Nordrhein-Westfalen zur Anrufung des Vermittlungsausschusses neigt.</p>
				<p>Zu einem weiteren Komplex möchte ich ebenfalls eine kurze Bemerkung machen. Wir werden in der nächsten Woche über die Angelegenheit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN011" type="comment"><p>Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name>, 1970–1974 Referent im Bundeskanzleramt und DDR-Spion.</p></note></seg> und mit dem Bericht des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name>-Ausschusses sprechen. Die Vorbereitung dieser Sache liegt in den Händen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WallmannWalter_1972-12-13">Wallmann</name>. Es ist mit Sicherheit vorherzusehen, daß die Regierungskoalition den Versuch machen wird, [von ihren Fehlern abzulenken,] und zwar in einem massiven Angriff auf den Bundesnachrichtendienst und Fehler, die der Bundesnachrichtendienst angeblich in der zurückliegenden Zeit gemacht habe. Dem müssen wir entgegentreten. Das müssen wir bei der Aufstellung der Redner beachten. Mir haben die Herren, die für die Abfassung des sog. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerckerReinhold">Mercker</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN012" type="comment"><p>Reinhold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerckerReinhold">Mercker</name>, Politiker und Leiter einer internen Untersuchung des BND.</p></note></seg>-Berichts verantwortlich sind, gesagt, daß der vorgelegte Auszug aus dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerckerReinhold">Mercker</name>-Bericht – die Regierung hat ja nicht den vollen Wortlaut des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerckerReinhold">Mercker</name>-Berichts, sondern nur einen Auszug vorgelegt mit der Begründung, die Vorlage des vollen Textes würde Sicherheitsinteressen gefährden. Tatsächlich ist die Auswahl, wie mir die Herren, die ihn verfaßt haben, sagen, so erfolgt, daß eine einseitige Verfälschung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerckerReinhold">Mercker</name>-Berichts dabei entstanden ist, nämlich alle die positiven Feststellungen, die die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerckerReinhold">Mercker-</name>Kommission über den Bundesnachrichtendienst getroffen hat, sind in dieser Berichtsfassung, die veröffentlicht worden ist, nicht enthalten. Wir müssen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WallmannWalter_1972-12-13">Wallmann</name>, ich schlage vor, wir müssen überlegen, wie wir an den vollen Text des Berichts rankommen, um nachzuweisen, daß hier erneut der Versuch durch eine einseitige Verfälschung der öffentlichen Unterrichtung gemacht wird, um von den Fehlern der Regierung abzulenken und gegen die CDU/CSU zu agitieren.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, bevor ich Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gleich das Wort gebe und ihn bitte, einen kurzen Bericht über seine China-Eindrücke zu geben, noch ein Wort zur Geschäftsführung der Fraktion. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> hat darum gebeten, ihn aus gesundheitlichen und persönlichen Gründen von den Geschäften des Parlamentarischen Geschäftsführers vorläufig zu entbinden. Die CSU-Landesgruppe hat [entschieden], den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name> mit der vorläufigen Wahrnehmung der Aufgaben des Parlamentarischen CSU-Geschäftsführers zu beauftragen, und ich habe den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> gebeten, die Funktion des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> im Ältestenrat vorläufig zu übernehmen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Ich möchte damit diesen Bericht beenden. Ich denke, wir können anschließend an den Bericht des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> vielleicht über beide Berichte diskutieren. Ich darf Sie bitten, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, Ihrerseits das Wort zu nehmen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich darf zum politischen Hintergrund der Materie des Berichtes, den ich erstatten soll – das war ja nicht die erste Reise eines Unions-Politikers nach der Volksrepublik China –, bemerken für diejenigen, die diese Zeit nicht mehr in Erinnerung haben oder haben können, daß die ersten Versuche der offiziellen Außenpolitik der Bundesrepublik Deutschland, mit der Volksrepublik China Kontakte für bestimmte langfristige Überlegungen aufzunehmen, zumindest eine Gesprächsbasis herzustellen, auf das Jahr 1964 zurückgehen. Der Mitarbeiter des Auswärtigen Amtes, heute Botschafter, der damals mit der Führung dieser Gespräche beauftragt war, hat mich am letzten Sonntag nochmals daran erinnert und mir auch einige Einzelheiten daraus erzählt.</p>
				<p>Die damalige Kontaktaufnahme wurde dann auf Drängen der Amerikaner wieder abgebrochen. Es ist nun gut, daß wir im Schlepptau der Änderung der amerikanischen Politik den Faden wieder von der Opposition her da aufnehmen, wo die Regierung ihn nicht gefunden hat – ich meine jetzt die heutige Regierung –, nicht gefunden hat.</p>
				<p>Sie können – bevor ich zum Ablauf, Gesprächspartnern, Themen und Eindrücken Stellung nehme – [sich erinnern an] die von mir vertretene Auffassung, die ich auch im Bundestag geäußert habe, damals bei der 1. Lesung der Ostverträge, die ich vorher geäußert habe, als die Kunde kam, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name> in Moskau sei, um eine Reise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixons</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN013" type="comment"><p>Richard M. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name>, 1969–1974 US-Präsident.</p></note></seg> vorzubereiten, nämlich die Auffassung, daß die Bundesrepublik Deutschland gut daran tue, das gesamte Kräftespiel der Welt und seine Entwicklung jedenfalls in ihr politisches Weltbild aufzunehmen. Daß die Welt aus der Bipolarität der Beschlüsse von Jalta – die eine Hälfte Washington, die andere Hälfte Moskau – nunmehr in ein multipolares System von 5 Kraftzentren unterschiedlicher Art eintrete – Washington, Moskau, Peking, Tokio und Westeuropa –, das man nicht mit einer Hauptstadt identifizieren kann. Ich darf nur noch als Fußnote bemerken im Vorgriff zu dem, was ich in meinen letzten Sätzen dann am Ende sagen werde, daß es sich hier nicht darum handelt, Außenpolitik etwa in der geistigen Schlichtheit unseres lieben Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN014" type="comment"><p>Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, MdB (FDP) und Vorsitzender der FDP-Bundestagsfraktion.</p></note></seg> zu machen, der meinte, »man könne nicht mit dem chinesischen Drachen den russischen Bären vergewaltigen« oder man könne nicht mit dem Bundesgenossen Volksrepublik China die Kapitulation der Sowjetunion zugunsten der deutschen Einheit erzwingen. Dieses zu unterstellen oder dieses einmal anzudeuten entspricht eben der geistigen Reichweite und Reichhaltigkeit derer, die also heute auf der Regierungsseite uns über Außenpolitik belehren. Aber ich war und bin der Meinung, daß deutsche Ostpolitik über die Moskwa hinausreichen muß, auch wenn man sich natürlich über die jeweiligen Einflußmöglichkeiten und Zusammenhänge und Funktionen und Wirkungsgrade […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN015" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sich«.</p></note></seg> ein realistisches Urteil machen muß.</p>
				<p>An dem Tage, an dem Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zurückgetreten ist, hatte mich der chinesische Botschafter eingeladen und hat mir mitgeteilt, daß eine Einladung in die Volksrepublik China bevorstünde. Die Kontakte, die wir, auch ich, zu Taiwan hatten, hatten dabei keine störende Rolle gespielt. Er teilte mir bei der gleichen Gelegenheit mit, daß der Bundesvorsitzende der CDU bereits die Einladung habe, daß der Termin mit ihm noch vereinbart werden müßte. Dieses war dann September. Ich habe dann – das war eine Spitze gegen niemand, sondern ich glaube nur [eine] normale Erwägung – gesagt, man möge eine gewisse zeitliche Differenz legen, damit es nicht so aussieht, als ob der eine hinter dem anderen sozusagen im Wettbewerb liegen würde. So kam der Termin dann in der 2. Hälfte Januar zustande.</p>
				<p>Ich war natürlich in guter Gefolgschaft! <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> und dann ich. Vielleicht hat’s bei mir am meisten überraschend gewirkt, aber das hängt eben mit dem Kolorit zusammen.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>Die Verbindung nach Peking habe ich gewählt mit der Lufthansa nach Teheran und von dort mit der Iran Airlines nach Peking. Ich habe sowohl von der Botschaft dort erfahren wie auch bei den chinesischen Gesprächspartnern in der Richtung gedrängt, daß die am 15. Februar beginnenden – jetzt ja in der Zwischenzeit begonnenen – Verhandlungen über ein Luftverkehrsabkommen zügig vorangetrieben und abgeschlossen werden, damit möglichst früh, zu Beginn des nächsten Jahres, auch die Lufthansa ihren Verkehr nach Peking und umgekehrt die Chinese Airlines einen solchen nach Frankfurt durchführen können.</p>
				<p>Man muß sich bei einer Reise in die Volksrepublik China die Dimensionen dieses Landes klarmachen, um am Schluß nach den Tausenden von Kilometern, die man zurückgelegt hat, und den Millionen von Menschen, die man wenigstens gesehen hat, zu begreifen, daß man etwa ein Fünfzehntel des Landes und etwa ein Siebtel der Bevölkerung etwa im eigenen Einzugsbereich hat, daß es also hier weite Regionen gibt, in die hinein z.Z. niemand, der nicht Bürger oder Funktionär dieses Staates ist, überhaupt einen Einblick gewinnen kann.</p>
				<p>Ich hatte für diese Reise einige Punkte angemeldet, einige Wünsche angemeldet. Mir wurde als Modell das Programm von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> vorgelegt und ich wurde gefragt, ob ich das gleiche Programm wolle. Das war weitgehend übereinstimmend. Ich habe noch einige zusätzliche Wünsche – nicht was Personen anbetrifft, sondern was Reiseziele anbetrifft – angemeldet. Die wurden z.T. erfüllt, wie die Nordostprovinz, früher Mandschurei mit der Hauptstadt, früher Mukden, heute Shenyang, bei anderen wurde nicht ohne einen gewissen Grad an Wahrscheinlichkeit erklärt, dann müsse man eben länger bleiben. Aber eingeladen hatten sie mich für 14 Tage und länger stand nicht zur Diskussion. Die Entfernungen – die Verkehrsmöglichkeiten und auch das Klima in Regionen wie der Inneren Mongolei z.B., in Tibet, sind so, daß man dort nicht ohne weiteres dorthin gelangen kann, weil es offensichtlich Sperrgebiete sind, aber auch nicht hingelangen kann aus einem anderen Grunde, weil die Reise dorthin ungewöhnlich beschwerlich ist.</p>
				<p>Die äußeren Stationen waren Peking, Mukden, nunmehr Shenyang, Anshan in der Nähe, dann Nanking, Shanghai, Kanton und von dort nach Hongkong. Die Gesprächspartner des Programmes, diejenigen, mit denen eine ausführliche Unterhaltung zu pflegen möglich war, viel ausführlicher als ich sie mir vorgestellt hatte, waren der Außenminister, war der stellvertretende Generalstabschef der Chinesischen Volksbefreiungsarmee, wie sie offiziell heißt, war ein stellvertretender Ministerpräsident, über den ich mich noch äußern muß, weil er in der letzten Zeit ja auch in unserer Publizistik eine sehr starke Rolle gespielt hat, war der stellvertretende Außenhandelsminister und waren in Gesprächen, die 50 Minuten bis 1 Stunde dauerten, aber, über die, einem allgemeinen Protokoll zufolge, also keinerlei Einzelheiten genannt werden sollen, waren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaoTse-Tung">Mao Tse-Tung</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN016" type="comment"><p>Vorsitzender des Politbüros und des Zentralkomitees der Kommunistischen Partei Chinas.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZhouEnlai">Tschu En Lai</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN017" type="comment"><p>Ministerpräsident der Volksrepublik China.</p></note></seg>, denn in dieser Reihenfolge hat sich das Besuchsprogramm abgespielt.</p>
				<p>Was hier auffällt, war die Tatsache, daß z.B. der Außenminister, der sicherlich auch einige Aufgaben zu erfüllen hat, sich für einen Besucher aus den Reihen der Oppositionsparteien in Deutschland […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN018" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sich«.</p></note></seg> insgesamt 5 Stunden Zeit genommen hat – zweimal zweieinhalb Stunden plus eine ausführliche Unterhaltung nebst einem Florettgefecht in Anwesenheit des deutschen Botschafters während eines sog. Banketts. Der stellvertretende Ministerpräsident, den ich meine, zweieinhalb Stunden. Ebenso der Generalstabschef, ebenso der stellvertretende Außenhandelsminister. Bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaoTse-Tung">Mao</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZhouEnlai">Tschu</name> waren es ungefähr zwischen 50 Minuten und 1 Stunde.</p>
				<p>Man hatte nicht den Eindruck, und ich falle nicht in Schwärmerei oder romantisiere etwas, aber man hat den Eindruck, daß diese Gesprächspartner für uns mehr Zeit aufbringen und mehr Ernsthaftigkeit an den Tag legen als man oft als nicht ganz gern gesehener ärmerer Verwandter aus den Reihen der Opposition beim Besuch bei westlichen Freunden […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN019" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »oft«.</p></note></seg> anzutreffen pflegt, die einen zwar empfangen und empfangen müssen und wollen, aber dann trotzdem unter Zeitmangel und auch in ihrer Sicht der Prioritäten dann eben nach Absolution oder nach absolvieren der Zeremonie auch nicht traurig sind, wenn man wieder geht. Hier hatte ich sogar – ich hoffe, ohne einen allzu hohen Grad an Selbsttäuschung – den entgegengesetzten Eindruck.</p>
				<p>Die Themen, die bei diesen Gesprächen behandelt worden sind, kann ich nicht nach Gesprächspartner aufteilen, weil sie alle zu allen angeschnittenen Themen die gleiche Meinung vertreten haben und weil sie auch bestens auf diese Gespräche vorbereitet waren – bestens vorbereitet u.a. durch die Lektüre von Publikationen, die im Westen vielleicht einmal in einer kleinen Auswahl gelesen worden sind, aber längst in der Schnellebigkeit unserer Zeit und der Reichhaltigkeit des Angebotes vergessen worden sind, dort aber noch sozusagen als Pflichtlektüre für die Betroffenen gehalten werden.</p>
				<p>Ich darf nur der Ironie halber erwähnen, oder auch mit einer gewissen Befriedigung erwähnen, daß ja auch der »Bayernkurier« 14 feste Abonnenten in Peking hat.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>Sie laufen über eine Agentur, aber wir können uns ungefähr vorstellen, wer die Leser sind. Jedenfalls, wenn ich sage, daß man dort vorbereitet war, dann ist das mit absoluter Sicherheit zutreffend. Man hatte mein Buch z.B., »Herausforderung und Antwort« im Jahre ‘68, wo ich die sowjetischen Warnungen vor einer Achse Bonn–Peking und die möglichen Motive dieser Warnung behandelt habe, das kannten sämtliche Gesprächspartner. Ebenso die wichtigsten Reden, Artikel, Interviews, Aufsätze usw. Die Leute lesen mit einer ungeheuren Aufmerksamkeit und versuchen ihren jeweiligen Gesprächspartner, gleichgültig, welches ideologischen Hintergrundes er ist, zu kennen und zu analysieren.</p>
				<p>Es hat auch deshalb keinen Sinn, jetzt die Gespräche in einem Bericht, der nur kurze Zeit in Anspruch nehmen darf, jetzt aufzuteilen. Es ist nämlich überall, mit Ausnahme des Außenhandelsministers, ist derselbe Themenkreis besprochen worden und man hat überall auch dieselbe Meinung vorgefunden. Da gab es Punkte der Übereinstimmung, die nichts mit ideologischen Gemeinsamkeiten zu tun haben, sondern die eben mit der Analyse der weltpolitischen Gegebenheiten und ihren Auswirkungen für uns zusammenhängen. Und [da] gab es Punkte, wo man eben verschiedener Meinung naturgemäß war. Aber es hat sich immer, wie selbstverständlich, in höflichsten Formen unter angenehmsten äußeren Umständen vollzogen.</p>
				<p>Sie wollten von mir, und zwar jeder eine Darstellung, etwas anspruchsvoller, eine weltpolitische Analyse, eine Darstellung, wie wir heute die Lage Europas, das Verhältnis Europa – USA, das Verhältnis USA – Sowjetunion, die kritischen Punkte der Welt wie Mittlerer Osten, Mittelmeer, Balkan, die langfristige Strategie der Sowjetunion [sehen]. In Verbindung dann damit Themen wie: Was haltet Ihr von kollektiver Sicherheit in Europa? Was haltet Ihr von der Konferenz für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa? In Genf? Was bedeutet eigentlich diese Entspannungspolitik? Und was heißt denn wirkliche Friedenspolitik?</p>
				<p>In der chinesischen Betrachtung hat sich ja im Laufe des letzten Jahrzehnts, vielleicht schon auch etwas länger, ein Wandel der Einstellung, ein Wandel sowohl der Analyse wie der Einstellung vollzogen. Solange Moskau und Peking als die beiden großen kommunistischen Brüder angesehen wurden, die also auf ein und derselben ideologischen Grundlage standen, im Sinne ein und derselben Strategie als Verbündete von uns damals angesehen wurden, war es ohne Zweifel anders, als [es] sich dann vom Jahre 1960 an etwa entwickelt hat. Mir wurde das Verhältnis zur Sowjetunion so dargestellt:</p>
				<p>Der Ausgangspunkt seien ideologische Differenzen zwischen der kommunistischen Partei der Sowjetunion und der kommunistischen Partei der Volksrepublik China gewesen. Diese ideologischen Differenzen seien unvermeidbar. Sie betrachten sich als die wahren Interpreten der marxistisch-leninistischen Lehre und halten die Sowjetunion und die sowjetrussische Linie bereits für eine Abweichung. Sie bezeichnen die Sowjetunion als eine sozialimperialistische Macht mit neokolonialen Tendenzen und mit hegemonialem Anspruch. Sie haben sich in dem Zusammenhang sehr erbittert darüber geäußert – und das gibt einen Anhaltspunkt –, daß unter dem Vorwand dieser ideologischen Spannungen die Sowjetunion im Jahre 1960 z.B. die Lieferung von 100000 Tonnen Brückenstahl für die wirtschaftlich und militärisch ungeheuer bedeutsame Brücke über den Jangtsekiang bei Nanking über 2 Kilometer Länge s.Z. gesperrt habe. Sie hätten das getan, um damit die Chinesen zur Botmäßigkeit zu zwingen. Man hätte aber lieber den Brückenbau eingestellt, statt nachzugeben. Innerhalb von 2 Jahren sei es gelungen, den Brückenstahl selbst herzustellen – mit welcher Hilfe, haben sie nicht gesagt, ob mit fremder Unterstützung oder aus völlig eigenen Kräften. Die Brücke sei eben dann mit 2 Jahren Verspätung gebaut worden, aber das sei schon der Anfang dann der großen Spannung geworden, weil Moskau versucht hätte, seinen großen Nachbarn unter Botmäßigkeit zu bringen. So seien dann auch die wissenschaftlich-technischen Berater abgezogen worden und die Abkühlung, um nicht zu sagen, der erkennbare auch machtpolitische Gegensatz ist eingetreten, als die Sowjets ihren chinesischen Partnern abgeraten haben, eine eigene Atomwaffe zu entwickeln und dieses getan hätten mit der Begründung, es sei 1. technisch ungeheuer schwierig, 2. für ein Land in der Entwicklung außerordentlich kostspielig und sie würden – so lautete der Ausdruck der Übersetzerin –, sie würden ihrerseits sozusagen gratis eine »nuclear soviet protection« gegen mögliche Bedrohung der Volksrepublik China anbieten.</p>
				<p>Auf die Frage dann, woher die Bedrohung käme: Ja, die könnte doch nur von Amerika kommen! Und da seien sie eben der Meinung gewesen, sie wollten von niemandem abhängig sein und könnten deshalb eine »nuclear protection« von seiten Moskaus und in einem andern Gespräche einen »nuclear umbrella«, einen Nuklearschirm, könnten sie nicht annehmen. Sie hätten darauf bestanden, eine eigene militärische Verteidigung unabhängig zu entwickeln, einschließlich einer gewissen atomaren Komponente. Und von dem Augenblick an sei dann der Gegensatz zwischen ihnen und Moskau auch ideologisch und machtpolitisch dann eben zu dem geworden, was es heute ist und was nach der Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZhouEnlai">Tschus</name>, beim 4. Volkskongreß – der hat ja während meiner Anwesenheit zufällig getagt, aber ich war zufällig da, wo der getagt hat, besser gesagt – hat ja <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZhouEnlai">Tschu</name> auf die Langfristigkeit dieses Problems und dieser Spannung hingewiesen.</p>
				<p>In diesem Zusammenhang wurde gesagt: Ihr Europäer müßtet doch eigentlich begreifen, daß man bei Euch mit dem »Test Ban Treaty«, ferner mit dem »Non-Proliferation-Vertrag«, ferner mit dem Vorschlag einer atomwaffenfreien Zone in Europa, ferner mit dem Vorschlag eines europäischen kollektiven Sicherheitssystems und ferner natürlich dann auch mit dieser Art der Entspannungspolitik nichts anderes will, als was man uns gegenüber versucht hat, nämlich an den jeweiligen Grenzen, im Osten wie im Westen, schwache Nachbarn zu haben, die selbst nicht verteidigungsfähig seien, sie durch ein System der kollektiven Sicherheit und der atomwaffenfreien Zone mehr oder minder unter expansiven sowjetischen hegemonialen Einfluß zu bringen. Sie hätten das abgelehnt in Peking, aber sie hätten manchmal den Eindruck – ich drücke mich da vorsichtig aus –, daß man in Europa, weil man offensichtlich nur über wenig Erfahrung und mehr Gutgläubigkeit verfüge, nicht die nötige Portion an Skepsis, an Mißtrauen, an Vorsicht hätte, wie sie hier angebracht seien.</p>
				<p>Ich darf nur als Fußnote bemerken: Bei keinem dieser Gespräche hat es sich jemals natürlich um ideologische Fragen handeln können. Die haben niemals etwa meinen politischen Hintergrund mißverstanden oder ich den ihren. Sie haben niemals den Versuch gemacht, wie man es manchmal im Gratis-Unterricht vom Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZarapkinSemjonKonstantinowitsch">Zarapkin</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN020" type="comment"><p>Semjon Konstantinowitsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZarapkinSemjonKonstantinowitsch">Zarapkin</name>, 1966–1971 sowjetischer Botschafter in Bonn.</p></note></seg> bekommen hat, mich zum Verständnis der marxistisch-leninistischen Ideologie zu bringen. Und ich habe auch umgekehrt sie nicht für die Vorzüge der Marktwirtschaft oder für die Vorteile einer parlamentarischen Demokratie auf christlich-sozialer Grundlage zu erwärmen versucht. Beides wären taugliche Versuche aber am jeweils untauglichen Objekt in beiden Fällen gewesen. Es hat sich hier sozusagen um ein globales Gespräch [gehandelt], wenn ich mich so ausdrücken darf, mit politischer Weite und dem langen Atem der Geschichte – um mich etwas geschwollen auszudrücken. In diesem Zusammenhang war auch eine Sorge zu spüren, nämlich daß am Balkan es zu einer Änderung der Kräfteverhältnisse kommen könnte, daß mit der Veränderung der Situation auf dem Balkan auch die Sowjetunion mittelbaren Zugang zum Mittelmeer bekommen könnte und daß dann in Würdigung der Gesamtlage im Mittelmeer – Stichwort Griechenland-Türkei-Zypern, Stichwort Italien, Stichwort Iberische Halbinsel – es zu einem Übergewicht der Sowjetunion bei Ohnmacht der Europäer und bei sozusagen Schwächerwerden der Amerikaner [kommen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN021" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »handeln«.</p></note></seg> könnte.</p>
				<p>Und hier darf ich jetzt ein allgemeines Wort sagen. Man bekommt ja, bevor man konkret über solche Probleme spricht, eine Aufklärung über das Verhältnis der Volksrepublik China zu den beiden Großmächten. Beides sind Supermächte, beide streben zur Weltherrschaft, beide haben hegemoniale Tendenzen, beide stehen in permanenter Rivalität miteinander und aus dieser Rivalität erwächst dann zwangsläufig, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZhouEnlai">Tschu</name> es auch in seiner Rede wieder sagte, dann der 3. Weltkrieg. In der Rede sagte er noch, wenn er nicht durch eine Revolution vorher verhindert wird – hat er aber nicht zu mir gesagt – oder, sicherlich mit der Maßgabe, daß der 3. Weltkrieg dann die generelle Revolution auslöst. Hat er aber auch nicht zu mir gesagt, hat er nur in seiner Rede etwa am gleichen Tage gesagt.</p>
				<p>Das ist der ideologische Vorspann. Wenn man diesen ideologischen Vorspann hinter sich hat, der kein Bekehrungsversuch ist, sondern eine Beteuerungsformel, dann merkt man die Differenzierung in der Beurteilung aus chinesischer Sicht, der Beurteilung der Politik der Sowjetunion und der Politik der Vereinigten Staaten. Die Politik der Sowjetunion wird bezeichnet »on the offensive«, wie die gleiche Dolmetscherin sagte, die für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeathEdward">Heath</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN022" type="comment"><p>Edward <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeathEdward">Heath</name>, 1970–1974 Premierminister des Vereinigten Königreichs von Großbritannien und Nordirland, Abgeordneter im Unterhaus und Vorsitzender der Konservativen Partei.</p></note></seg> gedolmetscht hat, und die Beurteilung der USA wird gekennzeichnet »on the defensive«. Also nach dieser allgemeinen gleichheitlichen Beurteilung der kapitalistischen Supermacht, oder Verurteilung, und der sozialimperialistischen Supermacht kommen dann für die eigentliche Politik die Differenzierung oder die Bewertungsunterschiede in der Gefährlichkeit dieser Politik. Und da müßte man also wirklich blind und taub und vernagelt sein, wenn man nicht merken würde, daß sie die Sowjetunion für die gefährliche Supermacht halten und die USA für eine unangenehme, aber in keiner Weise an Gefährlichkeit mit der Sowjetunion vergleichbar. Das war der Eindruck – nennen Sie es einmal Eindruck. Mehr möchte ich hier bei einer so großen Zahl von Zuhörern nicht sagen. Das war der Eindruck, der sich geboten hat. Das kann auch sein, daß der Eindruck verbal noch etwas stärker dargestellt worden ist, aber der Eindruck war jedenfalls unverkennbar.</p>
				<p>In den Zusammenhang ist noch die Änderung der chinesischen Position a) gegenüber Europa im allgemeinen, gegenüber dem Problem Stationierung amerikanischer Truppen in Europa und anderswo auf der Welt und die Änderung der chinesischen Einstellung oder vielleicht die Bestärkung der chinesischen Einstellung gegenüber der These »Einheit der Nation«, gegen Teilung in zwei verschiedene Nationen zu verstehen. Als noch nicht diese große Spannung mit der Sowjetunion aufgetreten war, waren natürlich die Westeuropäer auch eben die kapitalistischen Mächte, mit denen es keine Gemeinsamkeit irgendwelcher Art gab. Die Volksrepublik China hat im Laufe der letzten 10, 12 Jahre ihr Verhältnis zu den einzelnen europäischen Mächten zielstrebig verbessert, sowohl, was politische Aussprache wie wirtschaftliche Zusammenarbeit anbetrifft, sie haben aber auch ihr Verhältnis zur Europäischen Gemeinschaft grundlegend geändert. Während sie früher der Europäischen Gemeinschaft eben als einer Organisation kapitalistischer Staaten mit der bekannten Negation gegenüberstanden, hört man jetzt aus ihrem Munde nur noch: Warum macht Ihr so langsam voran? Die Geschichte geht doch über Euch hinweg. Hier kommt dann das, was ich vorher sagte: Warum seid Ihr denn so vertrauensselig? Warum merkt man denn bei Euch nicht, was hier im großen gespielt wird? Eure Zukunft liegt doch in der schnellstmöglichen politischen und militärischen Einigung! Solange Ihr die nicht habt, müßt Ihr amerikanische Truppen haben. Das verstehen auch wir, obwohl wir sonst gegen die Stationierung von Truppen der Großmächte im Auslande sind,« – hier ist schon die Differenzierung wieder festzustellen – »aber auf die Dauer könnt Ihr Euch auf nichts verlassen als auf Euch selber, wie wir es eben auch getan haben«.</p>
				<p>Und daraus kommt dann eine Bewertung der Sicherheitsprobleme. Sie sagten: »Bis vor kurzem waren wir der Meinung, daß wir die am meisten bedrohten Nachbarn der Sowjetunion seien,« wobei der Zwischenfall am Ussuri eine Sonderangelegenheit war. Das entsprach ja auch weitgehend den Auffassungen, wie sie z.B. das »Strategy Institute« in England vertreten hat, wie sie George <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BallGeorgeW">Ball</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN023" type="comment"><p>1961–1966 Staatssekretär im US-Außenministerium.</p></note></seg> noch vor 4 Jahren in seiner Rede in Zürich vertreten hat. Aber hier haben die Chinesen ihre Meinung geändert. Sie sagten: »Sowohl der vermutlichen Zielsetzung nach wie auch der Verteilung der Streitkräfte nach seid Ihr am meisten bedroht, wir wesentlich weniger«. Und die Zahlen, über die sie verfügen, die sind ja genau dieselben, wie sie der Generalsekretär der NATO auch nennt. Und zwar sowohl, was die Verteilung anbetrifft wie, was die Entwicklung der militärischen Präsenz und der Ausrüstung anbetrifft. Die sind natürlich außerordentlich gut informiert und sie weisen dann darauf hin, daß drei Viertel der sowjetischen Streitkräfte und die ganzen des sonstigen Warschauer Paktes in Richtung Westen bis in die Mitte der Sowjetunion hinein aufgestellt sind, daß diese Streitkräfte, die etwa 3 Millionen Mann insgesamt ausmachen, eine hohe offensive Kapazität hätten, daß ihre Panzer und Infanterie-Elemente etwa 1 zu 1 seien, daß sie einen hohen Selbstversorgungsgrad hätten, der sie instand setzen würde, bei zügigem Vormarsch bis zum Atlantik zu kommen. Dort stünde auch die Mehrheit der taktischen nuklearen Waffen, und fast alle – vier Fünftel – der Mittelstreckenraketen, der festen Basen und der mobilen seien in Richtung Europa angesetzt und nicht in Richtung Osten.</p>
				<p>Im Osten stünde etwa 1 Million Mann – Verhältnis Infanterie-Panzerkräfte etwa 4 zu 1. Keine große Offensivkapazität, keine große Versorgungskapazität und eine wesentlich geringere nukleare Ausstattung. Daraus müßten sie schließen – und das hätte auch seinen guten Grund –, daß die Europäer das Vergnügen hätten, sozusagen, eher bedroht zu sein als sie selber, wobei ihr ganzes Denken – man kann da kein politisches Gespräch führen, ohne daß es in der Frage Sicherheit endet. Es hat keinen Sinn, hier über Kulturrevolution und über Konfuzius zu reden, wenn sie über den Volkskrieg reden. Jedes politische Gespräch mündet automatisch bei der Frage Sicherheit. Dann kommen die Lehren des großen Vorsitzenden. Die Lehren hießen: Tiefe Tunnels graben! Große Getreidevorräte anlegen! Nicht nach der Hegemonie streben! Und das haben wir so oft gehört, daß ich’s wohl hoffentlich nie mehr vergessen werde, neben einigen anderen Begriffstriaden. Und hier wurde gesagt: »Wir bereiten uns systematisch auf einen Krieg vor. Wir werden nie selber angreifen. Wir haben keine imperialistischen oder expansiven Ziele. Kein einziger chinesischer Soldat steht auf fremdem Territorium.«</p>
				<p>Ich habe dann mal so die Frage gestellt: Wie steht’s dann mit Militärberatern in Afrika? Aber, das ist nicht unsere primäre Sorge. Wir müssen erst unser Land entwickeln. Die Entwicklung unseres Landes dauert noch unübersehbare Zeit. Wir haben eine ausgesprochene langfristige Verteidigungskonzeption, aber werden niemals offensiv, aggressiv oder expansiv werden. Alles, was hier gegen uns behauptet wird, ist nichts anderes als ein Beweis der mächtigen Wirksamkeit sowjetischer Diffamierungspropaganda. Davon könne ja gar keine Rede sein.</p>
				<p>Ich gebe es nur einmal wieder, wie sie es gesagt haben. Sie sagten dann: Warum wir, abgesehen von dem Bild der Teilung der militärischen Kräfte, glauben, daß Ihr am ersten unter Druck seid, hängt mit unserer Meinung zusammen, daß derjenige, der das europäische Potential hat, damit die besten Voraussetzungen zur Weltherrschaft hat. Wenn die Sowjetunion – und da sprechen wir vom Polarbären u.a. –, wenn die Sowjetunion über das europäische Potential verfügen kann, haben sie automatisch ihren amerikanischen Konkurrenten überrundet. Wir wollen aber haben, daß möglich viele selbständige Bereiche in dieser Welt vorhanden sind, daß die Europäer selbständig sind, daß die Amerikaner nicht Hegemonie-Tendenzen verfolgen, die Sowjetunion nicht die Weltherrschaft verfolgen kann, daß wir in Ruhe leben können – sie haben sich auch dann sehr positiv über Japan plus eine moderne Bewaffnung der Japaner als Voraussetzung ihrer Unabhängigkeit von [den] USA ausgesprochen, auch die These vertreten, daß der Non-Proliferation-Vertrag total verfehlt sei, eine sowjetische Falle sei, auf die die Amerikaner hereingefallen seien. Daß es gut wäre, wenn alle verantwortlichen Staaten über solche Waffen verfügen würden, dann gäbe es weniger Möglichkeit, andere zu bedrohen, zu unterdrücken oder [sie]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN024" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ihnen«.</p></note></seg> unter Androhung von möglichen kriegerischen Verwicklungen bei völliger Verschiedenheit der Qualität der Bewaffnung erpresserisch zu behandeln.</p>
				<p>Ich habe mich an manche Unterhaltungen so im kleinsten Kreise von Fraktionsfreunden erinnert, wenn ich diese Analyse hörte. Das europäische Potential müsse selbständig bleiben. Es war nie davon die Rede – ich hab’s auch selbstverständlich ausgespart –, daß ein Zusammenschluß europäischer Staaten aller Wahrscheinlichkeit nach ja nicht der Zusammenschluß sozialistischer Gesellschaften unter kommunistischer Herrschaft sein würde, sondern naturgemäß wohl etwas anderes als [das], was man sich als gelernter Kommunist darunter vorstellen müßte. Aber hier stößt man dann sofort auf eine Erkenntnis, die auch nicht umwerfend ist: Die legen nicht den geringsten Wert darauf etwa, daß die Europäer sich einigen, daß die Europäer diese Einigung unter Hammer und Sichel in Kooperation mit der Sowjetunion vollziehen und dann ein also geeinigtes, aber etwa volksfrontartig organisiertes, in Richtung Moskau orientiertes Europa dann noch als zusätzlicher Machtgewinn für die Sowjetunion darstellen. Meine Interpretation – ich hab’s ned g’fragt und sie ham’s ned g’sagt – ist die, daß es ihnen natürlich gleichgültig ist, schon wegen der totalen Verschiedenartigkeit der Verhältnisse, wenn die Europäer als eine Organisation kapitalistischer Staaten sich einigen. Alles, was sie interessiert, ist in erster Linie die Unangreifbarkeit der Europäer gegenüber der, von seiten der Sowjetunion her ihre Nicht-Erpreßbarkeit und ihre möglichst große Bewegungsfreiheit auch gegenüber den Vereinigten Staaten von Amerika. Wie dieses Europa im Inneren aussehen soll, das ist eine Frage, bei der sie – glaub’ ich – jedes Regime und jede Gesellschaftsordnung lieber in Kauf nehmen würden als eine, die dieses Europa in den sowjetischen Machtbereich einordnet.</p>
				<p>Anders kann man diese Gespräche nicht deuten. Sie sagten: »Ihr seid sehr verwundbar. Bei Euch ist es natürlich anders. Wir sind viel weniger verwundbar. Wir haben dieses große Tunnel-System angelegt.« Wir haben es ja auch besichtigt. Das ist ein ungeheures Werk in den großen Städten und es verleiht auch ein hohes Maß an passiver Sicherheit. Natürlich nicht, wenn die Bombe drauffällt, aber schon im Umkreis von einigen hundert Metern besteht schon Überlebenschance, und wenn konventionelle Angriffe aus der Luft [erfolgen] eine völlige Überlebenschance. Die werden in allen Dörfern angelegt, in allen mittleren, kleinen und großen Städten und besonders ausgebaut in Peking mit einer Reihe von unterirdischen Einrichtungen.</p>
				<p>Man darf’s nur nicht photographieren. Sie sagen: »Das ist eine Seite unserer Verteidigung. Die andere Seite ist die Weite unseres Raumes, unsere Erfahrung in der Volkskriegführung. Wer uns angreift, der kann nicht rechnen, wenn er Peking besetzt, den Krieg zu gewinnen. Ein Krieg mit uns dauert 10 Jahre, dauert 20 Jahre, der kann auch länger dauern. Er endet mit der Vernichtung des Gegners. Das hält keiner aus. Wir haben große Erfahrung in der Partisanenkriegführung. Wir haben große Erfahrung in der Minenkriegführung. Wir haben gleichzeitig gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TschiangKai-Schek">Tschiang Kai Schek</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN025" type="comment"><p>Präsident der Republik China (Taiwan).</p></note></seg> gekämpft und gegen die Japaner. Wir hätten auch noch länger gekämpft und wir werden es auch gegenüber jedem anderen Eindringling tun.« Wobei sie keinen Zweifel [daran] lassen, wen sie als einzig möglichen Eindringling verstehen.</p>
				<p>Von mir dann nach der Bedeutung ihrer Atomwaffe gefragt, sagten sie: »Das ist für uns keine kriegsentscheidende Waffe«. Das war offensichtlich die objektive, nicht die subjektive Wahrheit. »Aber wir haben sie nur zur Ergänzung. Sie ist außerordentlich klein. Sie hat keine große Bedeutung, aber in der Gesamtkonzeption spielt sie sozusagen ›zur Abrundung« eine Rolle‹«. Sie haben also [über] den Abschreckungscharakter ihrer Atomwaffe, die nach Meinung der westlichen Militärattachés drüben schon viel weiter ist, als wir allgemein wüßten, haben sie natürlich total geschwiegen und haben sie heruntergespielt als eine nicht sehr bedeutsame Angelegenheit. Wie gesagt, die Fachleute, die länger drüben sind, sind der Meinung, daß sie wesentlich weiter seien und heute auch auf diesem Gebiete schon Schläge austeilen könnten, die zumindest […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN026" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg>, und zwar mit einer »second-strike capability« in einem Ausmaß, daß sich doch keiner ohne zwingende Notwendigkeit mehr auf eine kriegerische Verwicklung mit der Volksrepublik China einließe. Das haben sie nicht gesagt. Das war die Meinung dann der Militärattachés an den westlichen Botschaften oder ihrer technischen Fachleute.</p>
				<p>Ich darf vielleicht, weil das gar nicht so interessant ist, ein Gespräch ausklammem, das war das Gespräch mit dem stellvertretenden Außenhandelsminister über die mögliche Ausdehnung der deutsch-chinesischen Wirtschaftsbeziehungen. Dort ging es in eine Reihe von Details hinein, die aber für einen Vortrag vor der Fraktion, glaub’ ich, keine besondere politische Bedeutung haben. Sie legen großen Wert darauf, ihren Handelsverkehr mit der Bundesrepublik auszudehnen. Die Hoffnungen, daß bei uns die Konsumgüterindustrie den 800-Millionen-Menschen-Markt sich etwas zunutze machen kann, sind m.E. verfehlt, denn die Devisenüberschüsse, die sie haben, die begrenzt sind, verwenden sie für die Einfuhr von Investitionsgütern. Sie haben keinerlei Interesse an der Einfuhr von PKWs, von LKWs, von modernen Konsumgütern, Haushaltsartikeln u.ä. Dingen, mit denen man ja sonst die Konsumgüterindustrie zu beschäftigen pflegt. Die sind interessiert an Fabrikausrüstungen, sind interessiert am technischen Know-how, sind interessiert an Spezialfahrzeugen wie einer bestimmten Art von Baukippern z.B., wie sie MAN oder Daimler-Benz herstellt, aber in der Hauptsache handelt es sich um Investitionsgüter, die ihre Devisenvorräte oder ihre Währungsreserven – ihre Devisenmöglichkeiten sind begrenzt und werden dann sehr sorgfältig angesetzt. Deshalb ist auch der Verkauf von Flugzeugen – was ich auch natürlich erkundet habe – für diesen Zweck z.Z. jedenfalls nicht zu erwarten. Aber die Bereitschaft besteht und ich halte es für einen guten Gedanken, daß heuer im September eine 14tägige Industrieausstellung der deutschen Wirtschaft in Peking unter dem Titel »Technogerma « stattfindet. Die sind an deutscher Technik sehr interessiert. Das ganze Unternehmen auf wirtschaftliche Zusammenarbeit kann man nicht unter dem Gesichtspunkt sehen: hinüberfahren, neue Märkte erschließen, neue Kunden gewinnen! Außerdem bin ich ja kein Lobbyist oder Salesmanager – abgesehen von einer Flugzeugausnahme – für irgendeine Industriegruppe. Ich wollte nur das Terrain allgemein ergründen und diese Dinge kann man nur langfristig sehen. Und langfristig steckt da in der Zusammenarbeit ohne Zweifel etwas drin.</p>
				<p>Erlauben Sie mir in dem Zusammenhang etwas über den Zustand des Landes zu sagen. Sie schätzen die Zahl ihrer Bevölkerung auf 800 Millionen Menschen, machen Familienplanung. In den Großstädten klappt es, auf dem Lande klappt es nicht. Sie wollen das Zwei-Kinder-System einführen. Sie legen also nicht Wert darauf, einen Bevölkerungsdruck zu erzeugen, der dann explosiv nach außen drängt, weil sie sich der Gefährlichkeit einer solchen Entwicklung bewußt sind. Auf meine Frage, was sie als ihre Leistung betrachten, kam die Antwort – die war nicht neu, aber bezeichnend –, »Es ist zum ersten Mal in der chinesischen Geschichte, daß das Land politisch geeint ist. Zweitens, es ist das erste Mal in der chinesischen Geschichte, daß 800 Millionen Menschen nicht mehr von Hungerkatastrophen heimgesucht sind, daß die Menschen, wenn auch einfach, aber ausreichend ernährt werden«. Allen uns möglichen Beobachtungen [nach] – ich habe ja vorher die Grenzen genannt: ein Fünfzehntel des Landes, ein Siebtel der Bevölkerung war der Einzugsbereich der Reise, und da hab’ ich nur einen kleinen Ausschnitt gesehen – stimmt das auch. Man kann ja wohl auch, wenn man Indien gesehen hat oder arabische oder nordafrikanische Länder gesehen hat mit ihren Hungererscheinungen, kann man ja wohl annehmen, daß die Hunderttausende von Menschen, die man in Peking, dann in Shenyang und Shanghai auf den Straßen sieht, einem nicht vorgeführt werden können. Das waren Arbeiter von und zum Betrieb, von Frauen und Kindern usw. Diese Leute sind einfach angezogen, Mode gibt es dort nicht, aber zweckmäßig angezogen – im Winter mit diesen wattierten Jacken. Man sieht keine hungernden Gestalten, auch keine Dicken.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>Ein Blick auf die Kinder, wofür natürlich die Frauen, vor allem auch meine Frau Interesse hatte – wobei es nicht darum geht nun Musterkindergarten jetzt etwa zum Maßstab der Beurteilung zu nehmen. Man ist ja nicht blindgläubig. Aber ein Blick auf die Kinder in der Straße, die da mitgeschleppt werden, auf Fahrrädern usw., zeigt, daß die Kinder – ich möchte beinahe sagen – ausgesprochen rausg’fressen ausschauen. Die sind offensichtlich sehr gut ernährt, zweckmäßig gekleidet. Und das dritte, was sie vollbracht hätten, das sei, nach den jahrhundertelangen Demütigungen durch die Kolonialmächte und durch Eindringlinge aus asiatischen Ländern die Wiederherstellung des Selbstbewußtseins, des Selbstvertrauens, mit dem sie der Zukunft entgegengehen würden.</p>
				<p>Ich habe mir dann noch überlegt: Wie konnte es möglich sein, daß diese Leute – nämlich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaoTse-Tung">Mao</name> und seine Umgebung –, daß die in der Lage waren, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TschiangKai-Schek">Tschiang Kai Schek</name> militärisch zu schlagen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TschiangKai-Schek">Tschiang Kai Schek</name> hatte eine Armee, die zahlenmäßig ihnen überlegen war. Er hatte eine Armee, die besser ausgerüstet war, weil die Amerikaner die Ausrüstung stellten. Das läßt sich mit militärischen Gründen nicht erklären. Das läßt sich nur erklären aus der Geschichte des Landes heraus. Dieses Land hatte damals noch 80 bis 85% Bauern – jetzt sind’s noch 70%, das sind 560 Millionen Bauern. Das wär’ für einen Agrarminister der CDU/CSU ja eine unerhört interessante Aufgabe.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>560 Millionen, die auf dem Lande leben und auf dem Lande arbeiten und vom Lande leben. Und hier haben eben die Bodenrechtsverhältnisse in früheren Jahrhunderten so himmelschreiende Ungerechtigkeiten und Unterdrückungszustände mit Hungersnöten und menschlicher Erniedrigung herbeigeführt, daß die Bauernbuben-Armee von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TschiangKai-Schek">Tschiang Kai Schek</name> ihm einfach davongelaufen ist. Die müssen damals in rauhen Scharen heimgegangen sein wie die russischen Soldaten im Herbst 1918 in Rußland es getan haben oder übergelaufen sein zu den Kommunisten. Anders ist das nicht zu erklären.</p>
				<p>Und da sind dann auch noch einige Symptome, z.B. habe ich gesehen die 10 Regeln <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaoTse-Tung">Maos</name> an die Armee damals, wie die Zivilbevölkerung zu behandeln sei. Nichts requirieren, alles bezahlen! Ausgehängte Türen nicht verbrennen, sondern einhängen! Das läßt darauf schließen, daß eben die andern genommen haben, die Japaner und die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TschiangKai-Schek">Tschiang-Kai-Schek</name>-Leute, ohne zu bezahlen und damit die Wut der Bauern auf sich gezogen haben, daß sie die Türen verwendet haben, um drauf zu schlafen und dann sie anschließend am Lagerfeuer verbrannt haben, anstatt sie bei den Bauern wieder einzuhängen, daß man Töpfe im Haus lassen soll und nicht mitnehmen. Das klingt alles so furchtbar primitiv, aber das waren die 10 Regeln, die also in der chinesischen Roten Armee unter Androhung schwerster Strafen eingehalten worden sind. Anders ist es nicht zu erklären. Und das ist ohne Zweifel auch bei der älteren Generation heute festzustellen, daß die ältere Generation der Arbeiter und der Bauern ihr Leben, das nach westeuropäischen oder nach nordamerikanischen, auch japanischen Maßstäben – sagen wir – sehr einfach und sehr bescheiden ist, gute Krankenversorgung, gute Sozialversicherung, aber alles mit einer erschütternden Einfachheit natürlich, und ausreichende aber einfache Ernährung, daß das im Bewußtsein der älteren Generation gegenüber dem Leben ihrer Großväter und Väter ein gewaltiger Fortschritt gewesen ist.</p>
				<p>Drum ist auch die Frage so blödsinnig, die an mich dann später gestellt worden ist: »Wenn Sie das so erwähnen, würden Sie dann nicht meinen, daß der Maoismus auch für Westeuropa die bestmögliche gesellschaftliche Ordnung sei?« Man kann sehr wohl einem kommunistischen System, mit dem ich ja nicht innerlich mich identifiziere oder für das ich mich nicht zu schwärmerischer Begeisterung habe jemals hinzureißen lassen brauchen, dabei kann man sehr wohl objektiv würdigen im historischen Ablauf der dortigen gesellschaftlichen Verhältnisse und gleichzeitig der Meinung sein, daß eine Übertragung auf unsern ganz andersgearteten Geschichtskreis, Kulturkreis und Zivilisationskreis mangels jeder Vergleichbarkeit auch jedes Sinnes entbehrt. Ich glaube, mehr brauch’ ich dazu nicht zu sagen.</p>
				<p>Letzte Bemerkung! Natürlich war es unvermeidlich, daß bei diesem Gedankenaustausch Gedankengänge auf beiden Seiten – wenn auch unter völliger Diskretion – zur Sprache gebracht wurden, die bei Wiederholung in der Öffentlichkeit, die sich nicht ganz vermeiden läßt, wenn man Bericht erstattet, von der Sowjetpropaganda als ein feindseliger Akt betrachtet werden oder als eine feindselige Haltung betrachtet werden. Natürlich, glaube ich, sollten wir einmal aus einer heuchlerischen, verlogenen Situation herauskommen. Wenn die zivilen und militärischen Verantwortlichen der NATO vor der gegenwärtigen militärischen Situation, ihren Gefahren, den gefährlichen Entwicklungsmöglichkeiten warnen, dann ist das nicht deshalb wahr, weil’s die sagen, und unwahr, wenn es kommunistische Grand-Mächte auf der anderen Seite sagen – das ist einfach eine Tatsachenfeststellung, und daß die Sowjetunion und ihre Propaganda-Kräfte immer laut aufschreien, wenn man das sagt, was man alle über sie denken müssen, weshalb manche es bloß deshalb unterlassen, um nicht Ärger zu kriegen oder um nicht als Gegner der Entspannung dargestellt zu werden, auch das ist ja schon ein Stück psychologischer Kriegsführung. Ich sage das deshalb, weil natürlich von einer Achse Bonn–Peking – erstens [bin]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN027" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »mit«.</p></note></seg> ich Oppositionspolitiker mit begrenzter Einzugsbreite – oder einer politischen Aktionsgemeinschaft oder Bündnisabsichten, all das gehört in den Bereich entweder einer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalzacHonoréde">Balzacschen</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN028" type="comment"><p>Honoré <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalzacHonoréde">de Balzac</name> († 1932), französischer Schriftsteller.</p></note></seg> Phantasie oder gehört in den Bereich eben sowjetischer Negativdarstellung, weil sie sich ertappt fühlen. Aber eine Interessengemeinschaft gibt es. Die spürt man auch, wenn sie es nicht sagen, und die soll man nicht allzusehr – wie soll ich denn sagen – breittreten durch lautstarke Betonung, aber man kann sie auch nicht leugnen im eigenen Kalkül. Die politische und militärische Einigung der Westeuropäer würde – das ist meine Interpretation; gesagt ham’ ses nicht, aber des spürt man –, würde natürlich die Sowjetunion dazu veranlassen, an ihrer Westgrenze auch weiterhin in Zukunft ihren militärischen Aufbau beizubehalten, sowohl zur Kontrolle ihres Herrschaftsgebietes wie auch wegen der Großmacht Europa an ihrer Westgrenze. Würde das wegfallen, wäre die Möglichkeit, eine Umgruppierung der Streitkräfte Richtung Osten vorzunehmen, größer. Aber sie deuten auch an, es müßte auch umgekehrt in unserem Interesse sein, wenn eine erstarkende Großmacht an der Ostflanke der Sowjetunion steht und die gleiche Wachsamkeit und das gleiche Mißtrauen hat wie die Europäer sie zeitweise bekundet haben, dann wäre das auch für uns eine zusätzliche Sicherheitsgarantie und hätte eine stabilisierende Wirkung für den Frieden.</p>
				<p>Das spürt man nun einmal auf Schritt und Tritt heraus und der Gedankengang liegt ja nahe. Hier handelt es sich also nicht um ein Bündnis mit dem Nachbarn des Nachbarn – was immer unterstellt worden ist –, aber hier handelt es sich im globalen Maßstab – ich hoff’, das wird nicht geschrieben werden, was ich sage –, in globalem Maßstabe und ohne politisch-militärische Aktionsgemeinschaft irgendwelcher Art, auch nicht defensiver Art, nämlich überhaupt keiner, aber um eine Denkweise, und nun lassen Sie’s mich sagen, wie die allerchristlichsten Franzosen gegen [das]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN029" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p></note></seg> christliche Herrscherhaus Habsburg s.Z. mit den Türken sich unterhalten haben. Oder wie die Wahrer des deutschen Gedankens, nämlich die Preußen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckOttoFürstvon">Bismarck</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN030" type="comment"><p>Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckOttoFürstvon">von Bismarck</name> († 1898), 1871–1890 Reichskanzler des Deutschen Reiches.</p></note></seg>, sich mit den Italienern unterhalten haben, um ein Eingreifen der Österreicher 1870/’71 zu verhindern. Warum die Franzosen vor dem 1. Weltkriege als Erzengel der demokratischen Republik sich mit den Erzreaktionären in Moskau, in Leningrad damals […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN031" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg>, oder wie nach dem Kriege nach Ausfall des zaristischen Rußland dann das Bündnis zwischen Frankreich und der Kleinen Entente usw. begründet worden ist.</p>
				<p>Alle historischen Vergleiche hinken. Dieses waren aktuelle Bündnisse. Hier handelt es sich weder um ein Bündnis noch um eine Absicht noch um eine Möglichkeit, aber es handelt sich um eine – darf ich sagen – geschichtsnahe und wirklichkeitsnahe Einschätzung der wirksamen politischen, militärischen, wirtschaftlichen Kräfte rund um die Welt herum. Und wenn jemand dann sagt: Ja, aber die Sowjetunion ist uns doch näher! Selbstverständlich! <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZhouEnlai">Tschu En Lai</name> hat selbst einmal gesagt: »Ferne Wasser können keine Brände löschen«. Ich habe das zum Ausdruck gebracht, als ich sagte: Wenn es in Europa brennt, werden bestimmt die Chinesen nicht kommen, uns zu helfen. Wenn es in Ostasien brennt, werden bestimmt die Westeuropäer nicht kommen, um zu helfen. Aber eines können beide gemeinsam: sich erleichtern, daß es nämlich weder da noch dort zu brennen beginnt. Das ist entscheidender, als etwa dann sich gegenseitig Hilfe zu leisten. Das ist ganz genau verstanden worden und das hat dann das Ganze ausgemacht. Ich kann die Frage, warum man mich vielleicht bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaoTse-Tung">Mao</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZhouEnlai">Tschu En Lai</name> vorgeführt und eingeladen hat, nicht klar beantworten.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>Das Wort »vorgeführt« entspricht meiner ironischen Darstellung. Ich hatte natürlich den Wunsch angemeldet. Aber bei der Programmbesprechung zu Beginn der Reise wurde nichts gesagt darüber. Ich habe nur gesagt: »Ich habe natürlich auch den Wunsch, den Herrn Vorsitzenden oder den Herrn Ministerpräsidenten zu sehen, aber« – hab’ ich hinzugefügt gleich – »ich hätte volles Verständnis und, wenn ich den Wunsch nicht äußern würde, würde man das möglicherweise als Mißachtung auslegen, ich habe volles Verständnis dafür, daß das bei einem Nicht-Staatsoberhaupt und bei einem Nicht-Regierungschef wie auch in allen andern Fällen,« – die einzige Ausnahme war Edward <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeathEdward">Heath</name> – »wenn das nicht möglich wäre«. Die Erklärung hat man befriedigt zur Kenntnis genommen und dann nichts mehr […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN032" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg>. Und bei der Rückkehr von einer Besichtigungsfahrt Große Mauer und Ming-Gräber hieß es: »In 5 Minuten, bitte unten fertig sein! Der Große Vorsitzende erwartet Sie.« Das war eine völlige Überraschung. Ich vermute auch – Vermutung ist das nur –, daß der Verlauf der vorangegangenen Gespräche, die von mir gegebene Darstellung meiner oder unserer Bewertung der Lage und ihre Gegenauffassung, die ja in den Punkten, in gewissen Punkten gleich war, trotz verschiedener Interessenlage natürlich, gleich war, erst dazu geführt hat, diese Visite, diese Audienz herbeizuführen. Wären die Gespräche anders verlaufen, wäre sicherlich diese Einladung nicht erfolgt, denn sie kam also für mich auch wirklich völlig überraschend. Interessant ist in dem Zusammenhang jetzt nicht die Person <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaoTse-Tung">Maos</name> oder die Person <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZhouEnlai">Tschu En Lais</name> – das sind natürlich, vor allen Dingen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaoTse-Tung">Mao</name>, überdimensionale Figuren. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaoTse-Tung">Mao</name> ist 81 Jahre alt. Er ist eben vom Alter auch gezeichnet. Geistig absolut wach, geistig absolut wach! Er folgte trotz geschlossener Augen der Unterhaltung. Ich dachte mir, ich rede weiter, damit niemand merkt, daß er nimmer folgt […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN033" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »und«.</p></note></seg>, bis ich nach zehn Minuten merkte, wie er die Augen aufmachte und blitzartig eine Bemerkung über eine Bemerkung mir entgegenhielt, die also bewies, daß er den genauen Ablauf mitbekommen hatte mit jedem Wort, das ich gesagt hatte. Trotz seiner körperlichen Reduktion. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZhouEnlai">Tschu</name> ist körperlich kräftiger noch. Der eine hat einfach normale Alterserscheinungen, vielleicht auch nach einem sehr entbehrungsreichen, harten Leben im großen Marsch hin und zurück, Jahrzehnte dauernd usw. Der andere scheint ein Herzleiden zu haben. Ich hätte nicht feststellen können, daß er in einem Krankenhaus ist. Es erschien mir wie ein normales Gästezimmer. Eins ist aber bezeichnend – ich hätt’s gar nicht so deutlich gemerkt, wenn nicht der Botschafter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaulsRolfFriedemann">Pauls</name>, der jetzt in Deutschland ist und nächste Woche wieder wegfährt, mich angerufen hätte und sich entschuldigt hätte.</p>
				<p>Ich hatte bei den Gesprächen mit dem Außenminister, mit dem stellvertretenden Ministerpräsidenten, mit dem Generalstabschef und […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN034" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »mit«.</p></note></seg> natürlich bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaoTse-Tung">Mao</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZhouEnlai">Tschu</name> sowieso den Botschafter gebeten, wegzubleiben. Das entspricht nicht durchwegs diplomatischen Usancen. Ich weiß, daß die amerikanischen Senatoren, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansfieldMichaelJ">Mansfield</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN035" type="comment"><p>Michael J. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansfieldMichaelJ">Mansfield</name>, Senator des US-Bundesstaates Montana und Mitglied des Senatsausschusses für auswärtige Angelegenheiten.</p></note></seg> es genauso gehalten haben. Edward <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeathEdward">Heath</name> hat den britischen Botschafter mitgenommen. Ich habe aber auch gemerkt, daß da irgendeine leichte Spannung in der Luft ist. Die haben wir dann bei einem Abendessen dann noch in der Form eines Florettgesprächs, eines Florettfechtens entladen. Ich habe dann nach Rückkehr von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaoTse-Tung">Mao</name> – und für den Botschafter war das also ein unwahrscheinliches Ereignis –, habe ich ihm einiges gesagt. Nicht Einzelheiten. Die von mir gebrauchten Worte sind, wie er mir jetzt sagte, in einem Fernschreiben an das Auswärtige Amt gegangen zur Berichterstattung. Der Inhalt des Fernschreibens ist dem »Stern« zur Kenntnis gekommen. Was der »Stern« an Einzelheiten geschrieben hat – ich geh’ jetzt nicht drauf ein. Das ist so läppisch, da müßte man ja wahnsinnig sein, auf all dieses Geschwätz einzugehen –, das ist durchweg falsch. Ich habe niemanden vom »Stern« und vom »Spiegel« mitgenommen, weil mir diese Umgebung mit der ständig lauernden Aufmerksamkeit, wie sie einen photographieren können, was sie aufschnappen können,</p>
				<p>(Beifall setzt ein.)</p>
				<p>zuwider war. Es war ein »dpa«-Vertreter dabei, der drüben redigiert. Es war ein Vertreter der »Frankfurter Allgemeinen« dabei. Die haben sehr ordentlich und wahrheitsgemäß berichtet. Es war dabei jemand von »Quick«, war jemand dabei von der »Welt«, es war jemand dabei von der »Bild«-Zeitung. Es war noch jemand von der großen Photo-Agentur Sven Simon<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN036" type="comment"><p>Sven <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonSven">Simon</name> (eigentlich Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonSven">Springer junior</name>), Fotograf.</p></note></seg>, das ist der Sohn von Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN037" type="comment"><p>Verleger (u.a. »Bild«, »Die Welt«, »Hamburger Abendblatt«).</p></note></seg>, aber weitere, ich hätte auch noch andere mitgenommen, aber viele Redaktionen haben das Geld nicht mehr aufgebracht für diese Reise, weil sie sparen müssen. Aber die habe ich also nicht mitgenommen, weshalb sie dann in Hongkong mich überfallen haben, ein Interview wollten, das ich abgelehnt habe. Und dann kam von denen, die nicht dabei waren, eine Reportage, die also von A bis Z reiner Blödsinn ist. Ich hätte in Hongkong einen Anfall von Katzenjammer bekommen – Wenn ich das Geschwätz überhaupt hör’! –, ich sei bereits an der Grenze von meinen Gastgebern abgehalftert worden, weil der Zug nicht für mich über die Grenze gefahren wäre. Es fährt überhaupt keiner ’nüber, weil’s drüben aufhört und herüben weitergeht. Usw., also alles dummes Zeug, was da geschrieben worden ist. Das ist ein Racheakt für die Nichtgewährung eines Interviews. Bezeichnend war nur, daß laut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaulsRolfFriedemann">Pauls</name> selber die wenigen Informationen, die ich ihm gegeben habe, damit er berichten kann und nicht ganz abgehängt erscheint, in einem Fernschreiben an das Auswärtige Amt, vielleicht auch ans Kanzleramt gegangen sind, nach seiner Meinung in den »Stern« Eingang gefunden haben, und zwar wegen einiger Formulierungen, die wörtlich aus seinem – sachlich genau und ziemlich wörtlich –, aus seinem Fernschreiben entnommen seien. Daraus kann man – ja, in dem Fall, es kommt darauf an, wer es dann bekommt.</p>
				<p>Jetzt noch zwei letzte Bemerkungen, Herr Vorsitzender, dann bin ich fertig. Ich habe mich bemüht, es zu konzentrieren. Man könnte nämlich sonst noch sehr in die Breite und Weite gehen, aber das ist mit Ihrer und unserer Zeit nicht vereinbar. Noch zwei Bemerkungen. Der interessanteste Gesprächspartner, abgesehen von den beiden großen Figuren, war der stellvertretende Ministerpräsident [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DengXiaoping">Deng Xiaoping</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN038" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Theng hi sao Ping«.</p></note></seg>. Da es 12 gibt, war ich der Meinung, das ist der, der für die ausländischen Besucher immer bereitgestellt wird.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>Aber das war ein etwa 73jähriger, 1 Meter 60 großer Chinese, sah aus wie 50, geistig brillant, geschliffen, außerordentlich regsamer Gesprächspartner, einer, der vor allen Dingen dem Senator <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansfieldMichaelJ">Mansfield</name> gesagt hat, er sei zwar gegen die Stationierung fremder Truppen in Europa, also gegen die Stationierung fremder Truppen im Auslande, aber er hätte kein Verständnis für seine Bemühungen, die amerikanischen Truppen in Europa zu vermindern, solange der Zustand der Europäer sich nicht gebessert habe. Er hat’s noch unfreundlicher ausgedrückt. Ich geb’s noch in der freundlichsten Variante wieder.</p>
				<p>Dieser Mann erweckte schon Aufsehen. Ich hab’ mich dann bemüht, etwas über ihn zu erfahren. Dann stellt sich raus, daß er der Generalsekretär der Kommunistischen Partei Chinas war, im Zuge der Kulturrevolution, über die ich vielleicht ein anderes Mal ein paar Worte sage, das führt jetzt zu weit, im Zuge der Kulturrevolution total entmachtet und in die Wüste geschickt wurde und zu Beginn dieses Jahres bereits wieder stellvertretender Ministerpräsident, anscheinend in wichtigerer Funktion war, als ich gedacht hatte. Der Persönlichkeit nach muß der in wichtiger Funktion sein.</p>
				<p>An dem Tag, wo ich mit ihm gesprochen habe, hat im gleichen Gebäude zur selben Stunde der 4. Volkskongreß getagt mit 3 000 Delegierten, ohne daß einer von uns das überhaupt gemerkt hat. Das haben die Botschafter nicht gewußt, das haben die westlichen Korrespondenten nicht gewußt. Am Tage meiner Abreise nach Mukden, nach Shenyang sagte mir der »dpa«-Vertreter und der der »Frankfurter Allgemeinen«, sie könnten leider nicht mitfahren, denn sie seien heute abend zu einer Pressekonferenz berufen. Heute abend begänne der 4. Volkskongreß. Zu dem Zeitpunkt, wo sie mir das mitteilten, war der schon zu Ende, die Delegierten schon wieder auf der Heimfahrt. Da begann die Veröffentlichung der Reden und der Ergebnisse dieses Kongresses. Und bei diesem Kongreß [hat]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN039" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »war«.</p></note></seg> dieser <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DengXiaoping">Deng Xiaoping</name> wieder einen erstaunlichen Sprung nach vorne gemacht, weshalb man ihn sowohl seiner Stellung nach wie seiner Intelligenz nach wie seiner politischen Position nach sehr ernstnehmen muß, denn er wurde während des Volkskongresses 1. Stellvertretender Ministerpräsident und damit der, der die Tagesgeschäfte für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZhouEnlai">Tschu En Lai</name> führt. Er wurde gleichzeitig 1. Generalstabschef der Chinesischen Armee, in Personalunion also. Er hat mich mit dem stellvertretenden zusammengebracht. Ich wollte den 1. haben. Den stellvertretenden haben sie vorgeführt und wie ich mit dem 1. sprach, war er’s schon, und ich wußte es nicht. Er wurde als stellvertretender Ministerpräsident eingeführt. Er wurde außerdem dann, in der Parteisitzung des Zentralkomitees am Tage vorher wurde er einer der 6 Stellvertreter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaoTse-Tung">Maos</name> und ständiges Mitglied des Politbüros der Kommunistischen Partei Chinas. Also Stellvertreter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaoTse-Tung">Maos</name>, Stellvertreter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZhouEnlai">Tschus</name>, Generalstabschef der Chinesischen Armee, und das war der Mann, der in mehreren Reden, auch in der Öffentlichkeit, von der Einheit der deutschen Nation, von ihrem Anspruch, in Einheit zu leben, von ihrer unnatürlichen Teilung durch [ein] sozialimperialistisches Komplott des Neokolonialismus u. ä. gesprochen hat und der genauso wie der Außenminister auch natürlich, der spricht ja von Königsberg und nicht von Kaliningrad, wie er es ja betont getan hat.</p>
				<p>Die Episode, die ich Ihnen noch erzählen will, die war beim Abendessen, die hat in Gegenwart der Presse stattgefunden. Sie wurde natürlich vom »Stern« wieder völlig falsch dargestellt. Es sei zwischen dem Botschafter und mir hier zu einem heftigen Zusammenstoß gekommen. Dafür bestand kein Anlaß. Ich kenne Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaulsRolfFriedemann">Pauls</name> seit langer Zeit und es waren auch keine sonstigen Umstände dafür da, um etwa erregte Gespräche zu führen, und selbst der Maotai wurde nur in mäßigen Quantitäten genossen. Aber der Außenminister hielt also seine Rede, wie bei den Banketten nun eine Rede anzuhören ist – er ist Dr. der Philosophie, promoviert in Tübingen über einen chinesischen Philosophen, ist ein vorzüglicher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HölderlinFriedrich">Hölderlin</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN040" type="comment"><p>Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HölderlinFriedrich">Hölderlin</name> († 1843), deutscher Lyriker.</p></note></seg>-Kenner. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> hat ihn auch sehr gut kennengelernt. Versteht jedenfalls gut Deutsch, so wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZhouEnlai">Tschu</name> auch noch Deutsch versteht. Gedolmetscht wurde deutsch-chinesisch, während bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaoTse-Tung">Mao</name> und bei [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DengXiaoping">Deng Xiaoping</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN041" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Theng li sao Ping«.</p></note></seg> chinesisch-englisch gedolmetscht wurde. Und er sprach dort bei der Tischrede, die beiden Großmächte kapitalistisch–sozialimperialistisch, Hegemonietendenzen, Weltherrschaft, Rivalität, Gefahr des 3.Weltkriegs usw. usw. Russen und Amerikaner. Ich habe dann in meiner Erwiderung gesagt – man muß ja leider immer antworten und dann sollte man wieder was anderes sagen und dann doch ned. Substanz das gleiche: Ich gehörte also nicht zu den blinden Bewunderern oder Befürwortern oder Verteidigern der amerikanischen Politik. Das war der einleitende Satz. Den hab’ ich noch begründet. Der wurde dann in einer Reportage rausgenommen, ich hätte die Amerikaner angegriffen. Das ist ein reiner Blödsinn. Ich hab’ das nur als Vorrede benutzt für das folgende. Ich habe gesagt:</p>
				<p>»Aber ich möchte doch bei der Gelegenheit sagen, daß es einen Unterschied zwischen den Supermächten gäbe, die sie angreifen. Ich möchte es an einer Hypothese erläutern. Wir haben in der Bundesrepublik amerikanische Truppen. Wir brauchen sie, wir wollen sie und ich kann mir nicht vorstellen, daß ein deutsches Parlament sie heimschicken würde. Wenn wir aber beschließen würden, aus der NATO auszutreten, oder wenn wir wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN042" type="comment"><p>Charles <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name>, 1958–1969 Staatspräsident der Französischen Republik.</p></note></seg> aus der Militärorganisation der NATO austreten würden und sagen würden, ›Ami go home!‹, dann wären die Amerikaner beleidigt und empört, würden aber abziehen und würden die Welt nicht mehr verstehen und die Undankbarkeit der Deutschen. Aber, sie würden gehen.</p>
				<p>Hätten wir russische Truppen in unserm Lande, würden bei gleichem Beschluß die Panzer marschieren, eine deutsche Regierung abgesetzt werden und die Russen eine Militärdiktatur ausrufen.« Dann sagte ich: »Sehen Sie, das ist der kleine Unterschied zwischen den beiden Supermächten!«</p>
				<p>Worauf er in ein helles Gelächter ausbricht und sagt: »Das ist der große Unterschied zwischen den beiden Mächten! Hier verstehen wir uns schon sehr gut, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>!« Das ist ganz bezeichnend, die Pflichtübung. Und da sagte er dann etwas süffisant: »Und i.ü. habe ich ja die Vorzüge der neuen deutschen Politik aufgrund ausführlicher Darlegungen Ihres Botschafters allmählich zu begreifen begonnen. Es war mir zwar sehr schwer, es zu lernen, denn ich halte Ihre Partner in Moskau für Nihilisten.« Worauf dann ich sagte – das kam im »Stern« isoliert –, »Ja, Herr Botschafter, dann sind Sie ja selber ein Nihilist, wenn Sie so lebhaft für die Nihilisten Stellung genommen haben!« Das war natürlich ein Tischgespräch in gelockerter Atmosphäre, aber ohne irgendwelche Exaltation.</p>
				<p>Schlußbemerkung: Man soll aus dem Verlauf solcher Reisen keine Schlußfolgerungen ziehen für den innenpolitischen Kurswert eines Politikers. Ich sage das ausdrücklich, weil ja gesagt worden ist, hier ist eine sichtbare Hervorhebung geschehen. Die ist auch geschehen, aber das hat ja für innenpolitische Vorgänge nur eine relative Bedeutung. Die Entscheidungen, die wir zu treffen haben, müssen nach deutschen Interessen getroffen werden, nicht nach dem Kurswert in Washington, Paris, in London, in Peking, aber auch nicht in Moskau. Es darf nicht dazu kommen, daß jeweils die Einflußnahme auf die Frage, wer wird was in der Bundesrepublik, dadurch erfolgt, daß man gewissermaßen dann den Aufbau oder Abbau etwa in ausländischen Hauptstädten und schon gar etwa nicht in Moskau vornimmt – aber auch nicht in Peking, was ich nie beansprucht habe. Diesen schüchternen Hinweis wollte ich mir noch erlauben zum Hausgebrauch für spätere Fälle.</p>
				<p>(Schallendes Gelächter.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, für Ihren sehr interessanten, aber auch sehr farbigen Bericht. Und, wenn ich hinzufügen darf, vielen Dank auch für die Reise selbst, die nach meinem Eindruck eine sehr erfolgreiche Reise gewesen ist.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Bevor ich die Diskussion darüber eröffne, darf ich einen Punkt vorwegziehen, weil [er]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN043" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »hier der«.</p></note></seg> termingebunden ist. Die Kollegen aus dem Verteidigungsbereich schlagen uns vor, als Wehrbeauftragten für die CDU/CSU unsern Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnestiLeo_1967-03-09">Ernesti</name> vorzuschlagen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Die Koalition wird den SPD-Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> vorschlagen. Wir sind im Vorstand der Meinung, daß wir einen eigenen vorzüglichen Kandidaten haben und ihn präsentieren sollten. Ich bitte um Zustimmung der Fraktion dazu, dann können</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>die entsprechenden Briefe rausgehen. Das einzige, was ich an dem Vortrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> bedauert habe, ist, daß unsere beiden Freunde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EigenKarl_1972-12-13">Eigen</name> wegen Krankheit abwesend sind. Vielleicht kann ihnen jemand sagen, daß 70% der chinesischen Bevölkerung Bauern sind. Das wird ihnen ja ganz besonderen Eindruck machen. Vielleicht können wir damit die besten Wünsche für schnelle Wiederherstellung ihrer Gesundheit verbinden.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, als erster hat sich zu Wort gemeldet Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: {(Spricht ohne Mikrofon – schwer verständlich.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN044" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg> Nicht zu dieser Sache. Ich wollte klarstellen, daß die Landesregierung Baden-Württembergs in der Frage des deutsch-französischen Abkommens endgültig {…}</p>
				<p>{(Es setzt ein solcher Lärm ein, daß überhaupt nichts mehr zu trennen ist.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN045" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p>{…} des Kabinetts in Stuttgart kein Verständnis.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, für die Mitteilung. Als nächster hat ums Wort Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name> gebeten. Bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>: Herr Vorsitzender, zunächst auch noch eine Bemerkung zum deutsch-französischen Zusatzabkommen und der Haltung der baden-württembergischen Landesregierung bzw. des Herrn Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FilbingerHans">Filbinger</name>>. Ich möchte hier in aller Form feststellen, Herr Vorsitzender, daß ich mich als jemand, der sich an den stundenlangen Diskussionen im Auswärtigen Ausschuß beteiligt hat wie diejenigen Kollegen, die sich im Rechtsausschuß an dieser Frage beteiligt haben, mich ausgesprochen desavouiert fühle. Wir haben in einer Form argumentiert, die absolut in Ordnung ist. Sie basierte auf unserem Vorrang der völligen Rechtssicherheit. Ich habe denselben Eindruck wie Sie, Herr Vorsitzender, daß unsere französischen Freunde für dieses unser Bedürfnis nach Rechtssicherheit volles Verständnis haben, und ich möchte hier daran erinnern, daß Herr Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FilbingerHans">Filbinger</name>> und […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN046" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »der«.</p></note></seg> die CDU/CSU-geführten Länder im Bundesrat, als es darum ging, bei der Einrichtung der Ständigen Vertretung der DDR in Bonn etwas zu tun, was in ihren Händen lag, gesagt haben: Wir müssen uns hier nach der Fraktion richten. Hier ist ein Punkt, der möglicherweise innenpolitisch einmal von großer Bedeutung ist, wo wir uns im Stich gelassen fühlen müssen. Wir haben so gut argumentiert, daß sogar die Bundesregierung eine Zeitlang daran dachte, auf unsern Standpunkt einzugehen. Diese Desavouierung bestätigt das Reden der CDU/CSU mit einer doppelten Zunge. Ich halte das nach jeder Richtung hin für inakzeptabel und sehr gefährlich.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Man hat damit den Eindruck, Herr Vorsitzender, daß das, was wir hier in unsern Ausschüssen tun, Kärrnerarbeit ist, die für diejenigen Leute, die unter unmittelbarer Eingebung des Heiligen Geistes reden, von keiner Bedeutung ist. Dieses ist für eine seriöse parlamentarische Arbeit eine sehr schlechte Sache!</p>
				<p>Das zweite, was ich sagen möchte, bezieht sich auf die Bemerkung, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SonnenfeldtHelmut">Sonnenfeldt</name> Ihnen gegenüber gemacht hat. Ich kann nur feststellen, Herr Vorsitzender, dieses ist sehr wenig, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SonnenfeldtHelmut">Sonnenfeldt</name> Ihnen gesagt hat. Dieses hat uns die Bundesregierung in stundenlangen Beratungen im Auswärtigen Ausschuß über die KSZE und MBFR in viel präziserer Form gesagt. Ich komme darauf gleich zurück. Ich möchte nur zu dem Bericht des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> folgendes sagen. Wir müssen uns darüber im klaren sein, daß wir in unserer ostpolitischen Argumentation durch das Heraufkommen Chinas in die internationale Diskussion nicht mehr in der gleichen Weise primär antikommunistisch argumentieren können, als wir dieses bisher getan haben. Das Problem, das die Sowjetunion uns stellt, ist nicht die Tatsache, daß sie eine kommunistische Macht ist, sondern die Tatsache, daß sie eine kommunistische Macht ist, die unser Land gegen seinen Willen teilt. Ich glaube, daß das Heraufkommen Chinas, die Reisen unserer Vertreter nach China und die Argumentation der Chinesen deutlich machen, daß in der Ost-West-Auseinandersetzung und in der Abwehr der sowjetischen Einflußstrategie die nationale Argumentation jetzt von vorrangiger Bedeutung ist.</p>
				<p>Dieses gilt hier, dieses gilt in den Vereinten Nationen und dieses gilt bei der KSZE. Indem wir diese nationale Argumentation so intensiv vortragen, setzen wir die Sowjetunion in der Deutschlandfrage in eine Defensive, von der sie sehr genau spürt, daß der politische Wille des deutschen Volkes für sie von einer großen Bedeutung ist, jenseits des Eisernen Vorhanges und über die deutschen Grenzen im Osten hinaus.</p>
				<p>Nun zur KSZE, meine sehr verehrten Kollegen! Hier steht etwas zur Debatte, was wir, glaube ich, alle unterschätzen. Bei der KSZE – und ich richte mich hier vor allen Dingen an diese Fraktion, der ich im Mai 1972 nicht angehört habe –, bei der KSZE geht es im sog. Korb I, dem sog. Prinzipienkatalog darum, alles das zu unterspülen und zu unterlaufen, was wir durch unsere Haltung von ’70 bis ’72 an absichernden Papieren, an absichernden Texten und rechtlich relevanten Texten erreicht haben. Plus Bundesverfassungsgericht! Ich sehe dieses immer in einem Gesamtzusammenhang. Es ist erschreckend, zu sehen, daß wir hier wieder denselben Fehler machen wie bei den Ostverträgen, wie beim Grundvertrag, nämlich, daß wir die politische Bedeutung der rechtlichen Vorstöße der Sowjetunion hier unterschätzen. Wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SonnenfeldtHelmut">Sonnenfeldt</name> dem Herrn Fraktionsvorsitzenden sagt, es handle sich hier nicht um einen internationalen Vertrag, der ratifizierungsbedürftig sei – das gilt übrigens auch für den Bundestag –, so kann uns doch nichts darüber hinwegtäuschen, daß die Sowjetunion sich 20 Jahre lang um diese Konferenz bemüht hat, um zum Schluß irgendein billiges Papier zu bekommen.</p>
				<p>Die Sowjetunion wird in diesen Texten die Magna Carta von Frieden und Entspannung in Europa sehen und die Texte, die dort verabschiedet werden von 35 Staats- oder Regierungschefs, werden ein kapitales Element der Einflußnahme der Sowjetunion auf die Bundesrepublik Deutschland sein. Es geht bei der Konferenz primär wiederum um uns und wiederum um die Teilung Deutschlands. Wenn die Sowjetunion im Plural von den Grenzen spricht, so meint sie nicht die Oder-Neiße-Linie, so meint sie nicht einmal die finnisch-russische Grenze, sie meint immer wieder nur die innerdeutsche Grenze. Und hier steckt eben das entscheidende politische Element, das wir auch im Auge halten müssen, wenn wir Berlin retten wollen. Die Sowjetunion sagt: Solange der Westen die These vertritt, daß die Lage in Deutschland rechtlich vorläufiger Natur ist, fühlt sie sich in ihrer Herrschaft in der DDR und in Ostberlin in Frage gestellt. Deshalb ist es die sowjetische Politik, mit den Mitteln des Legalismus, aber inspiriert von einem politischen Willen, die Möglichkeit der grundsätzlichen Infragestellung der sowjetischen Herrschaft in Europa zu beenden.</p>
				<p>Wir sollten dieses als CDU/CSU sehr genau im Auge behalten und darauf drängen, daß hier nichts geschieht, was gegen unsere Leistungen – ich sage Leistungen von ’70 bis ’72 – spricht. Im übrigen, die Bundesregierung, meine Damen und Herren, hat uns in dieser Sache bisher sehr gut informiert und ich habe den Eindruck – das geht jedenfalls aus dem Tadel der Sowjetregierung über die Bundesregierung hervor –, daß die Bundesregierung dieses Element, jedenfalls Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN047" type="comment"><p>Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, MdB (FDP), Bundesminister des Auswärtigen und Vizekanzler sowie FDP-Bundesvorsitzender.</p></note></seg>, verhältnismäßig gut verstanden hat. Nur muß hier der Rückenwind von der CDU/CSU kommen. Es [ist] bedrückend, zu sehen, daß wir in dieser Frage eigentlich keine sehr präzise Sprache sprechen, und ich wäre dankbar, wenn wir diese Frage demnächst einmal wieder im Plenum aufgreifen könnten.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, lassen [Sie] mich zur KSZE noch eine Bemerkung machen! Es ist immer wieder gesagt worden, daß wir in dem sog. Korb III, menschliche Erleichterungen, unsern eigentlichen Punkt sehen. Wir kommen hier wieder in die Situation wie beim Grundvertrag, daß die Leistungen, die der Westen erbringt, grundsätzlicher, rechtlicher, statusmäßiger Natur sind, während das, was die Sowjetunion im sog. Korb III leistet, unterlaufbar, revoltierbar, manipulierbar ist und die Ergebnisse der Konferenz in Genf, deren Bedeutung leider die Vereinigten Staaten m.E. nicht genug sehen, weil sie diesen Einflußwillen der Sowjetunion auf die Bundesrepublik Deutschland nicht genug sehen – sie unterschätzen, daß das Ergebnis dieser Konferenz von gravierender Bedeutung für die nächsten 10 bis 20 Jahre sowjetischer Politik gegenüber der Bundesrepublik Deutschland ist. Wir sind hier betroffen.</p>
				<p>Interessant übrigens, meine Damen und Herren, ist folgendes. Bisher hat die Bundesregierung immer den Standpunkt vertreten, daß der sowjetische Standpunkt zurückgewiesen werden müsse, nach dieser Konferenz müsse es zu einem ständigen Organ für Gesamteuropa kommen. In neuester Zeit hat Herr Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> erklärt, daß man diesem Standpunkt gegenüber ein gewisses Verständnis aufbringen müsse, und wir erleben es jetzt, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> sagt, man könne schließlich diese Konferenz nicht in ein Niemandsland entlassen.</p>
				<p>Letzte Bemerkung zu der Feststellung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SonnenfeldtHelmut">Sonnenfeldt</name> gegenüber Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>: Die Sowjets warteten eben auf das Ergebnis von Genf, um in MBFR weiterzumachen. Bei MBFR, bei diesen Truppenreduzierungsverhandlungen in Wien haben die Russen vor kurzem einen Vorschlag gemacht folgenden Inhalts. Es solle während dieser Verhandlungen keine Truppenvermehrung stattfinden. Dieses tun die Russen in dem Augenblick, wo sie ihren großen Aufmarsch von ’72 bis ’75 beendet haben und die Amerikaner gewisse Readjustierungen in der NATO wollen. Daß die Sowjetunion ihren Plan MBFR, nämlich die Beibehaltung des Kräfteungleichgewichts, erst dann überhaupt wieder zur Sprache bringen will, wenn es bei der KSZE in Genf zu Ergebnissen gekommen ist, dieses liegt auf der Hand. Ich bin deshalb der Meinung, daß wir als Fraktion, wenn wir uns außenpolitisch äußern, auf diese Dinge sehr achten müssen, denn hier steht wirklich unsere Glaubwürdigkeit aus dem Mai 1972 zur Debatte, auch wenn viele von uns das nicht sehen und die KSZE als eine kleine legalistische Angelegenheit ansehen. Die Sowjets machen hier in großer Eindringlichkeit, in großer Präzision und in großer Beharrlichkeit eine Politik, die gegen unsere elementaren Interessen gerichtet ist und die letzten Endes nicht nur an unserer Staatsangehörigkeit nagt, die an unserer Berlinposition nagt, sondern die möglicherweise in Zukunft den Einfluß- und Mitspracheversuch der Sowjetunion in unserm Lande führt, die wir rechtzeitig sehen müssen. Wenn dafür Interesse vorhanden ist – ich habe nicht den Eindruck, daß in dieser Fraktion das Interesse dafür ganz besonders groß ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>ich danke Ihnen für Ihre Ausführungen. Vielleicht sollten wir sie mal zum Gegenstand eines besonderen Themas in unserer Fraktionsberatung machen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>: Herr Vorsitzender, gestatten Sie mir, einige Fragen an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> zu stellen. Ich weiß nicht, ob er noch da ist? Ja! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, zunächst mal beglückwünsche ich Sie zum Ergebnis Ihrer Reise und möchte einige ergänzende Fragen stellen, die zur Aufklärung des Tatbestandes dienen könnten. 1. Frage: Gehört [zu] der Motivation der Chinesen immer noch das Grenzproblem – ich denke an Ussuri oder Amur? 2. Frage, ich faß’ mich kurz, 2. Frage: Hat sich das Verhältnis Chinas zu den USA verändert seit den beiden Gipfelkonferenzen in Moskau und in Washington einerseits und anderseits in der Post-Watergate-Periode im Blick auf die Schwächung der Vereinigten Staaten, der relativen Übermacht im Augenblick des Kongresses? 3. Frage: Wie steht es mit der Verwundbarkeit Chinas in Bezug auf Probleme wie Öl oder Rohstoffe? 4. Frage: Wie beurteilen Sie die industrielle Entwicklung in China in der Zukunft, die ja wichtig ist? Besteht dafür eine ausreichende intellektuelle Infrastruktur überhaupt, um dann eine echte wirkliche und totale Großmacht zu werden? Endlich: Welche Reaktion wird von China zu erwarten sein bei einer konsortialen Entwicklung der sibirischen Rohstoff –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, es erleichtert doch, glaub’ ich, die Diskussion, wenn Sie nur einen unserer Kollegen jeweils reden lassen. Bitte schön, Herr Kollege.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>: Rohstoff- oder Energievorkommen? Und die letzte Frage: Haben Sie auf Ihrer Reise irgendeine Bemerkung gehört über das Problem der russischen Nationalität an der chinesischen Westgrenze? Danke schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, darf ich Ihnen das Wort zur Beantwortung geben und vorschlagen, daß wir dann die Diskussion über die beiden Berichte abschließen? Es liegen auch keine weiteren Wortmeldungen vor. Wir müssen dann in die Tagesordnung der heutigen Sitzung eintreten. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Das Verhältnis zwischen USA und China hat sich grundlegend damals geändert, als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> auf Einfluß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissingers</name> hin seinen Besuch in Peking machte. In der Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZhouEnlai">Tschu En Lais</name> im 4. Volkskongreß hat er ausdrücklich auf das Abkommen, auf das Protokoll von Shanghai Bezug genommen. […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN048" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »In«.</p></note></seg> Das Protokoll war sozusagen der formelle Abschluß des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name>-Besuches. Er hat erwähnt, daß sich seit der Zeit die Beziehungen zwischen China und USA günstig entwickelt hätten, daß es aber noch manche Meinungsverschiedenheit gäbe. Aber er hoffe, daß diese günstige Entwicklung auch weiterhin anhalte.</p>
				<p>Dieses ist von ihm gesagt worden nach den einleitenden Bemerkungen über die generelle Verurteilung der beiden Großmächte. Im Unterschied dazu sagte er, der Konflikt Moskau – Peking sei langfristiger Art. Er müsse denen, die ihn für kurzfristig und für bald beendet hielten, sagen, daß sie sich täuschten. Das würde eine lange Zeit dauern. Also er hat nach der generellen Verurteilung der beiden, hat er differenziert zwischen der relativ guten Entwicklung der Beziehungen Peking – Washington und hat vor dem Aberglauben nach seiner Meinung gewarnt, daß sich die Beziehungen Peking – Moskau etwa bald bessern könnten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte Sie doch freundlich, alle Platz zu nehmen und außerdem den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> jetzt sprechen zu lassen und Ihrerseits Ihre Gespräche zurückzustellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Man hat die Konferenz von Wladiwostok offensichtlich als nicht sehr glücklich betrachtet. Aber das war mehr atmosphärisch zu spüren, es war expressis verbis nichts zu hören. 2. Frage, Grenzprobleme – die Grenze sei s.Z. durch ungerechte Verträge festgelegt worden. Sie hätten aber keine territorialen Forderungen, wohl aber wünschten sie Grenzgespräche über den Verlauf im einzelnen. Hier würden sie von seiten der Sowjetunion seit Jahren zum Narren gehalten. Es sei überhaupt nicht möglich, in echte Verhandlungen einzutreten. Sie hätten auch ein Nichtangriffsabkommen oder eine Nichtangriffserklärung usw. abgegeben, aber gerade die Haltung der Sowjetunion bei den von ihnen gewünschten Verhandlungen über den Grenzverlauf sei also empörend, unnachgiebig bis zum letzten Quadratzentimeter. Die Verwundbarkeit Chinas im Hinblick auf Öl und Rohstoffe scheint mir sehr gering zu sein. Die produzieren z.Z. 12 Millionen Tonnen Öl, haben mehr Öl erschlossen und haben es wieder zugemacht. Sie werden jetzt, wo die Ölpreise gestiegen sind, vermutlich diese Haltung revidieren. Sie sind in der Inlandsversorgung autark und können etwa 5% exportieren.</p>
				<p>Daß sie autark sind, hängt nicht zuletzt damit zusammen, daß ihre Landwirtschaft natürlich noch nicht annähernd so mechanisiert ist und daß ihr Verkehr nicht annähernd so motorisiert ist wie in Nordamerika oder in westeuropäischen Ländern. Sie würden bei der heutigen Produktion und voller Mechanisierung der Landwirtschaft und normaler Motorisierung einen erheblichen Einfuhrbedarf haben, wenn sie ihre Produktion nicht steigern. Ihr Hauptproblem ist aber nicht [das] Erdölvorkommen, ihr Hauptproblem ist die Transportkapazität.</p>
				<p>Eine einzige Pipeline mit 35 cm Durchmesser. Sonst benutzen sie Schiffe, Eisenbahn, Lastwagen für den Transport. Die Kapazität ihrer Häfen, ausgelegt auf 20000-Tonnen-Schiffe, reicht bei weitem nicht aus. Hier gibt es noch unübersehbare transportmäßige und industrielle Entwicklungsvorhaben.</p>
				<p>Nächste Frage, die industrielle Entwicklung ist viel weiter gediehen als jedenfalls ich mit meinen allgemeinen Kenntnissen sie mir vorgestellt hatte. Ob man jetzt in der Region oben in der Nordostprovinz, also ehemalige Mandschurei, oder unten in Shanghai [ist], die Zahl der Fabriken hat sich verhundertfacht. Und hier ist die Philosophie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaoTse-Tung">Maos</name>, die ist sehr interessant und an die halten sie sich: Grundlage unseres Lebens ist die Landwirtschaft. Motor unserer Entwicklung ist die Industrie. In der Industrie hat den Vorrang die Leichtindustrie wegen der Versorgung der Bevölkerung. Und nach der Leichtindustrie kommt an zweiter Stelle die Schwerindustrie. Bemerkung: Die Sowjets machen es umgekehrt, zu Lasten der Sowjetrussen, zu Lasten des Volkes. Ihr technischer Entwicklungsstand ist beachtlich. Ich habe gesehen, was sie an Automobilen, an Lastwagen, auch an Schiffen produzieren, an Kraftwerken produzieren, was sie an Werkmaschinen produzieren. Man sieht ja in der ständigen Ausstellung in Shanghai einen kleinen Ausschnitt. Das ist beachtlich. Nur ist es quantitativ, qualitativ erstaunlich, quantitativ natürlich noch außerordentlich gering. Hier stecken noch ungeheure Möglichkeiten drin. Aber im Gegensatz zu anderen Entwicklungsländern darf man nicht vergessen, die Leute sind ungeheuer fleißig, sind ungeheuer intelligent und sind lern- und entwicklungsfähig, wie man es eben vielleicht in Afrika eben doch nur für einen kleinen Ausschnitt der Menschen dort unterstellen kann. Und wenn die in Bewegung kommen, wenn aus den 560 Millionen Bauern noch 400 Millionen Industriearbeiter werden und der Rest die landwirtschaftliche Produktion dann unterhält, was gar kein Problem zu sein scheint, dann verändern sich manche Größenordnungen, was in einigen Jahrzehnten, nicht in einigen Jahren, der Fall sein kann. Gegenüber einer konsortialen Entwicklung des sibirischen Raumes wie auch gegenüber langfristigen Krediten für die Lieferung von industriellen Ausrüstungsgütern schüttelt man mehr oder weniger verständnislos den Kopf und man sagt – als ich dann noch sagte, man beabsichtige Atomkraftwerke für die Stromlieferung der Bundesrepublik auf sowjetischem Boden zu finanzieren, hat man zuerst gemeint, daß ich verrückt geworden sei. Das hat man für völlig undenkbar gehalten. Bei ihrem Denken in nationaler Unabhängigkeit und verteidigungsmäßiger Unverwundbarkeit ist das also für sie ungefähr derselbe Ausdruck, wie wenn einer zugibt: Ich bin ein kompletter Esel. Das ist für sie auch nicht mehr faßbar. Das geht in ihren Kopf überhaupt nicht hinein, wie jemand so verantwortungslos und töricht handeln kann.</p>
				<p>Das war die Reaktion. Die allgemeine Linie ist eben die: »Ja, wollt Ihr denn selber Euren eigenen Untergang finanzieren?« Das ist die kürzeste Formel, die man auf diese Frage bringen kann.</p>
				<p>Rohstoffe. Dann russische Nationalität an der chinesischen Westgrenze – diese Minderheiten, sie haben natürlich ihre eigenen Nationalitätenprobleme wie Tibet, Sinkiang usw. Das sind noch zum größten Teil die sog. autonomen Provinzen, die natürlich auch ziemlich streng unter Pekinger Zentralherrschaft sind. Ich habe nicht den Eindruck gewonnen, daß sie mit den asiatischen Bewohnern der Sowjetunion etwa eine Politik betreiben wollen, ja, so wie man früher eine pangermanische Politik [betrieben hat], so nunmehr eine panasiatische Politik gegen die Sowjetunion. Aber eines darf ich vielleicht am Ende noch erwähnen. Ich habe ja einen Streitpunkt und ich hab’ ja einen Punkt, da hab’ ich ja bewußt noch sondiert, nämlich ich habe ihnen gesagt: »Ihr mit Eurer Unterstützung der Araber und der palästinensischen Bewegungen dient doch damit dem Imperialismus der Sowjetunion. Das ist doch ein Widerspruch in Eurer Haltung.« Daraufhin bekam ich zur Antwort: »Die Araber sind eben jahrelang mit ihrem Öl von den Industriemächten ausgebeutet worden. Die Israelis sollen sich auf ihre Grenzen zurückziehen. Wir wollen nicht die Vernichtung Israels. Wir wollen [seine]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN049" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »ihre«.</p></note></seg> Erhaltung in den Grenzen vor dem Junikrieg ’67. Wir legen großen Wert darauf, als Führungsmacht der farbigen Völker der Dritten Welt gegen die ausbeuterischen Großmächte anerkannt zu werden. Daher auch unsere Haltung im Konflikt zwischen Israel und den arabischen Ländern.« Und dann kam der Gegenangriff, sie sollten sich überlegen, ob man nicht durch den europäisch-arabischen Dialog die Araber daran hindern kann, sich immer stärker in die Arme der Sowjets zu begeben.</p>
				<p>»Eine europäisch-amerikanische Einheitshaltung pro Israel, contra arabische Staaten« – ich geb’ es nur wieder, es ist nicht meine Meinung, was ich jetzt sage – »führt doch nur dazu, daß Ihr diese sehr emotionalen, enttäuschten und schnell reaktionsfähigen Araber immer tiefer in die Arme der Sowjetunion treibt. Ihr braucht gar nicht illoyal gegenüber den Amerikanern zu sein. Das sind eben Interessenunterschiede. Ihr müßt Eure gemeinsamen Interessen mit den Amerikanern im Großen sehen. Das kann auch regional bedeuten, daß die einen so und die anderen so operieren. Aber Eure Aufgabe als Europäer ist es, die Araber, die gar nicht vom sowjetischen Imperialismus erdrückt werden wollen, aus dieser Umarmung herauszuholen und sie durch wirtschaftliche Kooperation mit Europa immuner zu machen gegenüber dieser Einwirkung.«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>!</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Eine letzte Wortmeldung hab’ ich vorliegen vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> – bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>: Herr Vorsitzender, meine Wortmeldung hat auch mit chinesisch zu tun, aber weniger mit China. Vielleicht paßt es deshalb trotzdem in den Zusammenhang. Sie betrifft 2 Punkte im Rahmen von Pressemeldungen bzw. von Pressepolitik generell. Ich habe nach einer Podiumsdiskussion wenige Tage später erfahren, daß in einer oder in zwei Zeitungen eine Meldung erschienen sei, über die man sich auch im Fraktionsvorstand unterhalten haben soll, ich hätte eine Äußerung zur paritätischen Mitbestimmung dergestalt gemacht, daß wir der paritätischen Mitbestimmung der SPD-FDP-Regierung – oder ein Teil der Fraktion – zustimmen würde. Diese Meldung ist eine absolute Ente. Ich habe im Rahmen dieser Podiumsdiskussion lediglich gesagt: »Wenn das, was die Regierung vorlegt, paritätische Mitbestimmung ist, dann ist das, was die CDU in Hamburg beschlossen hat, eh paritätische Mitbestimmung«. Und auf die nächste Frage, ob denn Leute der Mitbestimmung zustimmen würden, wenn die [Regelung der] Regierung vorliegt – aus unserer Fraktion –, habe ich gesagt: Nein, bei diesem Beschluß könnt’ ich dies mit Sicherheit sagen. Wenn allerdings ein Vorschlag vorkäme, wie wir [ihn] in Hamburg beschlossen hätten, dann hätte ich diese Sicherheit natürlicherweise nicht mehr. Und so ist also diese Meldung entstanden, von der ich, wie gesagt, einige Tage später gehört hab’.</p>
				<p>Ich habe Anlaß, Herr Vorsitzender, zu einem anderen Punkte etwas zu sagen. Die Meldungen, die ich also immer montags morgens lese respektive dienstags morgens, über das, was die CDU/CSU-Bundestagsfraktion in der Debatte am Mittwoch, Donnerstag oder Freitag sagen würde, die dann meist gekennzeichnet sind mit Äußerungen aus der Planungsgruppe – ich muß Ihnen sagen, gestern und heute, beides auf einmal, einmal Bereich Sozialpolitik, einmal Bereich Wirtschaftspolitik […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN050" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »gibt«.</p></note></seg>. Entschuldigung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PierothElmar_1969-10-20">Pieroth</name>, Sie schütteln mit dem Kopf. Planungsstab war natürlich gemeint – das eine oder andere kann man in der Tat ab und an verwechseln, was nichts über die Qualität der einzelnen Meldungen aussagen will. Aber immerhin, Herr Vorsitzender, ich halte dies in der Tat für nicht tragbar und ich würde Sie herzlich bitten, auch im Interesse der Fraktion zu verhindern, daß Ausarbeitungen des Planungsstabes, bevor sie die Abgeordneten in die Hände bekommen, offensichtlich immer den gleichen Zeitungen, nämlich »Frankfurter Allgemeine« und »Welt« zugehen, damit sich denn die Abgeordneten in der »Frankfurter Allgemeinen« und in der »Welt« informieren können. Ich war bisher der Meinung, der Planungsstab sei Hilfsinstrument der Fraktion, aber manchmal bin ich auch der Auffassung, daß er Informationsinstrument des Fraktionsvorstandes an die Abgeordneten ist. Dagegen würde ich mich allerdings wehren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>! Ich danke Ihnen, daß Sie dieses Thema angesprochen haben. Ich teile Ihre Meinung in diesem Punkt und ich bitte, mir nicht unterstellen zu wollen, daß dies nun etwa durch mich veranlaßte Meldungen gewesen sind. Ich werde dieser Sache nachgehen und wir können uns vielleicht am Schluß der Sitzung nochmals darüber unterhalten. Darf ich dann vorschlagen, daß wir in die Tagesordnung eintreten und Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> bitten, über den Ältestenrat zu berichten?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich darf zunächst mit einer freudigen Mitteilung aus dem Ältestenrat beginnen. Es ist uns gelungen, d.h. wir haben durchsetzen können, daß der Wunsch vieler Kolleginnen und Kollegen berücksichtigt wird, daß die diesjährige Weihnachtspause schon am 12. Dezember beginnt. Ein bescheidener, aber wirkungsvoller Beitrag zum Jahreslauf.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>Zum Thema dieser Woche darf ich in Ergänzung dessen, was der Herr Fraktionsvorsitzende schon gesagt hat, [mitteilen,] daß wir neben dem Jahreswirtschaftsbericht – und dafür bitte ich um Verständnis – noch einige Punkte auf die Tagesordnung gesetzt haben, die an sich für diese Woche nicht vorgesehen waren, die aber, wie mir einige Kollegen berichtet haben, beratungsreif sind. Das Plenum beginnt am Donnerstag um 9 Uhr. Da soll ich bekanntgeben von der Frau Präsidentin, daß um 9 Uhr eine kurze Traueransprache für die Opfer des Flugzeugabsturzes auf Kreta stattfindet. Ich darf davon ausgehen, daß es selbstverständlich ist, daß die Fraktion bei diesem Gedenken in großer Mehrheit anwesend ist.</p>
				<p>Dann werden 2 Punkte aus dem Vermittlungsausschuß behandelt, die unstrittig sind. Wir haben dann ausreichend Zeit für die Beratung des Jahreswirtschaftsberichtes, der sich bis in den Spätabend hineinziehen kann. Dann werden am Donnerstag noch 3 Punkte, die 2./3. Beratung Seuchengesetz, das Arbeitnehmerüberlassungsgesetz 1. Beratung und Beratung des Beschäftigungs- und Arbeitstherapeutengesetzes stattfinden. Am Freitag sind noch einige Vorlagen aus dem Bereiche des Presserechtes vorgesehen. Sie entnehmen dies aus der Tagesordnung im einzelnen.</p>
				<p>Ich darf aus dem Ältestenrat noch 2 Dinge nachtragen und berichten, zunächst einmal eine etwas sehr unangenehme Geschichte. Die Kollegen aus dem Arbeitskreis I haben, wie Sie wissen, in der letzten Sitzungswoche einen Bericht, einen Verfassungsschutzbericht für das Jahr 1974 eingebracht und dies dem Deutschen Bundestag zur Kenntnisnahme zugeleitet in Form eines Antrags. Die Präsidentin weigert sich bis zur Stunde, diesen Antrag abdrucken zu lassen, entgegen der Vorschriften der Geschäftsordnung. Die Geschäftsordnung sieht im §76 vor, daß alle Anträge von Mitgliedern des Bundestages abgedruckt werden müssen und an die Mitglieder des Bundestages zu verteilen sind. Hier wird darauf hingewiesen, daß dies ungewöhnlich sei, daß eine Fraktion einen Bericht in Form eines Antrages einbringe. Wir berufen uns auf diese Geschäftsordnung und ich habe dagegen protestiert, daß die Präsidentin dies nicht berücksichtigt. Der Punkt wird am kommenden Donnerstag in der Ältestenratssitzung behandelt werden müssen.</p>
				<p>Ich darf schließlich noch auf das Rundschreiben des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> nachdrücklich hinweisen, der Ihnen mitgeteilt hat, daß palästinensische Terroristen neue Aktivitäten insbesondere auch im Luftverkehr planen, und die Sicherungsgruppe bittet dringend darum, wenn Flugreisen von Kollegen in absehbarer Zeit geplant sind, dies doch – und zwar im einzelnen Datum, Flugnummer und Flugziel – der Sicherungsgruppe mitzuteilen. Ich glaube im Interesse unserer aller Sicherheit ist dies sicherlich dringend zu beachten. Vielen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank! Meine Damen und Herren, ich glaube, bei diesen Reisen ist es so, daß man [es] am besten entweder niemandem mitteilt, dann wissen auch die Terroristen nicht, daß man in dem Flugzeug sitzt, oder aber, wenn man sie vorher mitteilen muß, und das muß man ja in der Regel, wenn man nämlich auf seinen Namen buchen läßt, dann würde ich in der Tat dringend empfehlen, so zu verfahren, wie Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> es hier jedermann empfohlen hat.</p>
				<p>Nein, nein, auch Inlandsreisen. Ich empfehle dringend, das auch auf Inlandsreisen zu erstrecken – ja, und das steht doch auch in dem Papier drin. Tun Sie mir einen Gefallen und – wem soll das gemeldet werden, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Der Sicherungsgruppe Bad Godesberg.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Steht doch da drin, Herr Kollege – Warum fragen Sie nach Dingen, die Sie durch einen Blick auf dieses Papier unschwer klären können? Wollen wir wirklich in eine Debatte darüber – ich möchte –, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, eine zusätzliche Information.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: Also, es scheint hier noch eine gewisse Unsicherheit zu herrschen. Ich war heute in der Situation, daß ich gleich davon Gebrauch machen wollte von dem, was in dem Rundschreiben von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> stand. Ich habe dann festgestellt, daß man in der Bundestagsverwaltung sich selbst nicht im klaren war, was da zu geschehen hat. Nach langem Hin und Her ist mir – und ich sage das hier nur als Rapporteur gewissermaßen, es ist nicht meine Auffassung –, ist mir mitgeteilt worden von der zuständigen Stelle im Bundeshaus, daß dies nur gelte für solche Flugreisen, die nicht über die Reisestelle des Deutschen Bundestages angemeldet würden. Wenn es nämlich dort angemeldet, wenn man sein Ticket dort bestellen würde, würde das automatisch weitergegeben. Das geht aber nicht so einwandfrei aus dem Rundschreiben hervor.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich glaube, die Erleuchtung, die Sie uns gegeben haben, ist wertvoll. Sie ist eine Ergänzung dessen, was hier steht. Jedenfalls empfehle ich den Kollegen, soweit sie nicht über die Reisestelle des Bundestages buchen, ihre Flugreisen der Verwaltung – Das steht hier, glaub’ ich, auch ziemlich unzweideutig. Tut mir furchtbar leid, anscheinend kann ich irgendwas anderes lesen als Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>. –, der Verwaltung des Bundestages mitzuteilen, wann und wohin Sie reisen. Meine Damen und Herren, ich würde ganz gern noch auf einen Punkt eingehen, den der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> berührt hat, daß die Präsidentin sich weigert, unsern Antrag drucken zu lassen.</p>
				<p>Dies ist unerhört! Dies ist unerhört. Und wenn wir den Antrag stellen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetheJohannWolfgangvon">Goethes</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN051" type="comment"><p>Johann Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetheJohannWolfgangvon">von Goethe</name> († 1832), Dichter.</p></note></seg> »Faust« mit einem Antrag abzudrucken, dann muß die Präsidentin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetheJohannWolfgangvon">Goethes</name> »Faust« mit unserm Antrag abdrucken lassen. Ja, aber hören Sie, wo kommen wir denn sonst hin? Die Frau Präsidentin kann doch nicht eine Zensur darüber ausüben, welche Art von Anträgen wir stellen dürfen und welche Anträge wir nicht stellen dürfen. Ich würde herzlich bitten, diese Sache mit großer Schärfe im Ältestenrat durchzuführen, und wenn das da nicht Erfolg hat, dann müssen wir die Frau Präsidentin öffentlich angreifen. Dies ist Zensur! Zensur durch die Präsidentin des Bundestages, die ich unter keinen Umständen zu tolerieren bereit bin! Meine Damen und Herren, ich bitte um Entschuldigung, daß ich von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetheJohannWolfgangvon">Goethes</name> »Faust« gesprochen habe. Aber, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Einen Satz dazu, Herr Vorsitzender: Ich würde empfehlen, daß die Fraktion der Präsidentin mitteilt, daß, wenn das nicht geschieht, wir in dieser Woche darüber im Plenum eine Geschäftsordnungsdebatte durchführen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, das ist ’ne gute Idee. Sind Sie gefolgt? Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> schlägt vor, der Präsidentin eine Geschäftsordnungsdebatte im Plenum anzudrohen für den Fall, daß sie diesem Antrag nicht entspricht. Wir sollten hier kräftige Register ziehen. Ich bin durchaus dieser Meinung.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name> hatte sich noch gemeldet. Hoffentlich nicht zu den Flugreisen – bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>: Herr Vorsitzender, Sie haben richtig geahnt, nicht zu den Flugreisen, aber in einem ganz losen Zusammenhang damit. Als Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> das ansprach, fiel mir ein, daß ich gestern ein Gespräch mit meinem Oberkreisdirektor hatte – das vielleicht noch als Information. Der Bundesinnenminister hat die Innenminister der Länder informiert und gebeten, so zu verfahren bei der Erteilung von Waffenerwerbsscheinen, daß jeweils dann die Oberkreisdirektoren über die Innenminister anfragen bei der Präsidentin des Bundestages, ob der jeweilige Abgeordnete, der das beantragt, als besonders gefährdet anzusehen ist.</p>
				<p>Also sie entscheidet auch in Zukunft, wer ja und wer nein – ich wollte das nur als Information. Wir kamen also gesprächsweise drauf, Bundestag, Länder/Gemeinden und Kreise. Und da sagte er: »Also jetzt geht es schon bis dahin, daß also personelle Entscheidungen in die Kreise vom Bundestag geklärt werden!«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen sehr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FircksOtto_1969-10-20">von Fircks</name>! Wenn da Schwierigkeiten auftreten sollten, bitte ich die Kolleginnen und Kollegen, die sich betroffen fühlen, die Geschäftsführung oder auch mich einzuschalten. Dann werden wir uns sicher in diesem Sinne verwenden.</p>
				<p>Können wir dann zum nächsten Punkt der Tagesordnung übergehen? Plenum der Woche – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, zu 4a) und b), können Sie dazu ein paar Sätze sagen oder bedarf das keiner Berichterstattung? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> empfiehlt Zustimmung, wie ich annehme zu den Vorschlägen des Vermittlungsausschusses. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren, das sind zwei Probleme, einmal das Bundeswaldgesetz und zweitens die Änderung der Verwaltungsgerichtsordnung. Die Sache wurde im Vermittlungsausschuß einstimmig verabschiedet, und zwar unter dem Vorsitz eines Kanzlerkandidaten, und deswegen ist es – der CDU, meine ich –, und deswegen ist es ein Selbstläufer.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege,</p>
				<p>(Schallendes Gelächter.)</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, ich muß sagen, Sie, den ich von jeher als einen besonders sachlich denkenden Mann empfunden und angesehen habe, haben eben eine unsachliche Bemerkung gemacht. Herr Kollege – zu Punkt c) müssen wir noch was sagen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>? Die Redner stimmen sich morgen ab. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Die Vorbereitung der Debatte für den Jahreswirtschaftsbericht war insofern etwas schwierig heute morgen, weil die beiden Hauptredner, die sich gemeldet haben – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> –, nicht präsent waren, aber das ist ja nicht so ganz was Neues. Wir haben aber eine weitere Riege von Kämpfern – ich zähle auf, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> – und es stehen noch alle möglichen anderen Kollegen in der Reserve. Wir werden die Debatte politisch führen und offensiv führen. Die Regierung befindet sich auf der ganzen Linie in der Defensive und das sollen wir, wie ich meine, ausnutzen. Ich würde empfehlen, Herr Vorsitzender, wegen des Ganges der Geschäfte hier in der Fraktionssitzung, daß die Fraktion der für morgen vorgesehenen vorbereitenden Abstimmungsbesprechung grünes Licht gibt und darauf vertraut, daß die Debatte gut vorbereitet wird und ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ich wäre bereit, noch einige Schwerpunkte zu nennen, aber ich glaube, das findet weniger das Interesse der Fraktion.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Es findet morgen um 10 Uhr eine Besprechung statt, zu der ich eingeladen habe mit allen Rednern, mit Ausnahme höchst wahrscheinlich von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, mit dem wir dann wohl noch telefonisch eine Abstimmung werden herstellen können, so daß, glaub’ ich, sichergestellt ist, daß diese Debatte harmonisch, was uns betrifft, und offensiv, was die Regierung betrifft, geführt werden wird.</p>
				<p>Können wir damit zum nächsten Punkt übergehen? Das Seuchengesetz. Muß dazu etwas gesagt werden?</p>
				<p>{(Zuruf von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> unverständlich.)}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN052" type="comment"><p>Technischer Hinweis in der Vorlage betr. die Aufnahme der Sitzung auf Tonband.</p></note></seg></p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> zum Seuchengesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>: Herr Vorsitzender, bei dieser Gelegenheit einer Änderung des Gesetzes mache ich darauf aufmerksam, daß in älteren Gesetzen zeitweilig die Rede ist von der Anwendung auf die »Bewohner des Sowjetsektors von Berlin« oder auf »Bewohner der sowjetisch besetzten Zone Deutschlands«. Diese Wendungen »sowjetisch besetzte Zone Deutschlands« und »Sowjetsektor von Berlin« in alten Gesetzen werden bei der Änderung von Gesetzen, wie sie hier vorliegt, umgewandelt zusammenfassend in »Bewohner der Deutschen Demokratischen Republik«. Offenbar hat noch niemand von uns dies beim Durchgang durch die Ausschüsse bemerkt. Ich bin aber heute darauf aufmerksam gemacht worden, daß die Kommandantur von Berlin dem Senat eine EKO, also eine Rechtsverfügung zugeleitet hat, in der sie klarstellt, daß das übernommene Änderungsgesetz im Berliner Gesetzblatt nur mit dem Hinweis veröffentlicht werden darf, daß die Bezeichnung »Deutsche Demokratische Republik« nicht bedeuten könne, der Status von Ostberlin habe sich geändert. Ich finde, daß das für uns eigentlich beschämend ist, daß uns die Kommandantur auf eine Ausdrucksweise aufmerksam macht, die für die weitere Entwicklung höchst mißverständlich sein kann. Ich habe vorhin festgestellt, daß der Vorsitzende des Rechtsausschusses einen solchen Vorgang nicht kennt, wiewohl er sich bisher schon mehrmals abgespielt haben soll. Ich benutze die Gelegenheit der Änderung eines Gesetzes, darauf aufmerksam zu machen, obwohl ich nicht annehme, daß gerade im Seuchengesetz die »sowjetisch besetzte Zone Deutschlands« und der »sowjetische Sektor von Berlin« angesprochen sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke Ihnen vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>. Das ist in der Tat sehr wichtig. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, ich glaub’, wir sollten daraus eine Konsequenz ziehen und vielleicht in einem Rundschreiben an alle Mitglieder der Fraktion die Bitte des Vorstandes äußern, daß überall da, wo Änderungen vorgeschlagen werden von seiten der Regierung, von denen Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> hier eben gesprochen hat, der Rechtsausschuß und der Auswärtige Ausschuß oder einer von beiden eingeschaltet wird. Würden die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> es übernehmen, daß jeder unserer Kollegen über die Problematik unterrichtet wird und dann im Ausschuß bzw. bei der Überweisung der Vorlagen an Ausschüsse darauf geachtet wird?</p>
				<p>Das Seuchengesetz ist damit erledigt. Die beiden andern Punkte, sagte Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, seien ebenfalls unproblematisch. Das Wort wird nicht gewünscht dazu. Dann komme ich zu Freitag, dem 21. Februar, Zeugnisverweigerungsrecht – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, hier, so wird es von der Fraktion oder wird es vom Arbeitskreis empfohlen, [ist es so,] daß die Fraktion zwei Abänderungsanträge einbringt, deren Inhalt, wenn es gewünscht wird, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> mitteilen kann. Beim einen der Anträge geht es darum, daß wir den Geltungsbereich des Zeugnisverweigerungsrechts ausdehnen auf den Inseratenteil von Zeitungen. Bei dem zweiten Antrag, daß wir das Zeugnisverweigerungsrecht für bestimmte Deliktsgruppen einschränken wollen. Wir sind der Auffassung, daß, wenn diese Anträge nicht angenommen werden, wir unsererseits das Gesetz ablehnen sollten, weil wir es für erforderlich halten, daß es hier ein Minimum an Staatsschutz in diesem Bereich geben muß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich würde vorschlagen, daß wir dem Votum unserer Kollegen aus dem Arbeitskreis I folgen. Ich halte eine Diskussion nicht für erforderlich, wenn sie nicht aus der Mitte der Fraktion gewünscht wird. Das scheint nicht der Fall zu sein. Dann stelle ich fest, daß die Fraktion einverstanden ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Darf ich eine Bitte an die Fraktion,</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Fraktionsgeschäftsführung äußern? Wir können die Debatte beschränken, wenn wir mit der Koalition vereinbaren könnten, daß in der 2. Lesung die Abänderungsanträge begründet werden und zum Gesetz gesprochen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>! Wie ist es mit dem Redaktionsgeheimnis? War das mit abgedeckt durch das, was Sie eben gesagt haben?</p>
				<p>([Zwischenruf]: Nein, nein!)</p>
				<p>Und ebenso die Änderung zur Strafprozeßordnung? Das war ebenfalls abgedeckt durch das, was Sie eben gesagt haben? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> [(Göttingen)]: Herr Vorsitzender, darf ich eine kleine Bemerkung machen zu dem, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> eben gesagt hat? Ich habe mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN053" type="comment"><p>Hellmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>, MdB (SPD) und Mitglied der Parlamentarischen Versammlung des Europarats.</p></note></seg>, der Berichterstatter bei der SPD ist, bereits eine entsprechende Abrede getroffen, daß wir, das Einverständnis der FDP vorausgesetzt, nur in der 2. Lesung sprechen und die 3. Lesung dann ohne Aussprache über die Bühne gehenlassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich nehme an, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> hat das zur Notiz genommen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>: Herr Vorsitzender, ich würde wohl dafür plädieren, daß wir diese beiden Abänderungsanträge stellen, halte es aber nicht für richtig, daß wir hinterher das Zeugnisverweigerungsrecht pauschal ablehnen, wenn unsere Vorstellungen nicht durchkommen. Ich fürchte, daß unsere relativ gute Zusammenarbeit mit der Presse, die wir in den letzten Jahren, nicht zuletzt durch den §353c und die Debatte, die wir darum entfesselt haben, [daß] dieses gute Verhältnis, das wir eingeleitet haben, dann wieder zerstört wird, weil man glaubt, wir [seien] allzusehr auf Verwaltungsdinge und weniger auf Pressefreiheit aus. Ich möchte herzlich darum bitten, zumindest nicht den Versuch zu machen, die Fraktion auf diesen Punkt zu einigen. Ich könnte mich jedenfalls hier einer Ablehnung nicht anschließen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> dazu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Wir haben einkalkuliert, daß es einige Kollegen der Fraktion gibt, die dem Votum des Arbeitskreises nicht folgen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> [(Bad Schwalbach)]: Herr Vorsitzender, meine Kolleginnen und Kollegen! Ich gehe davon aus, daß jeder von uns frei ist als Abgeordneter und keinem imperativen und keinem Mandat und auch keinem Fraktionszwang unterliegt. Aber ich bitte doch alle diejenigen, die meinen, sie müßten einem solchen Gesetz unter der Voraussetzung, daß die von uns vorgelegten Anträge abgelehnt werden, dennoch zustimmen, zu erwägen, ob es wohl vertretbar ist für unsere Fraktion und für jeden einzelnen, daß ein Redaktionsgeheimnis gewahrt werden soll, wenn dadurch ein Mord nicht aufgeklärt und ein Mörder nicht dem Richter zugeführt werden kann. Ich halte das für ein unmögliches Ding. Und, wenn ich daran denke, was wir erst im deutsch-französischen Strafrechtsabkommen gemacht haben, dann ist überhaupt kein Zusammenhang mehr zwischen der Haltung der CDU-Fraktion festzustellen.</p>
				<p>Wenn außerdem schwere Wirtschaftskriminalität, die in der Zeitung bekannt gemacht und dem Redakteur bekannt ist, durch Zeugnisverweigerung nicht bestraft werden kann, dann ist das ein untragbarer Vorgang für mein Gefühl für Recht. Und es ist zusätzlich noch zu erwähnen, daß die Staatsschutzbestimmungen, das alles, was unsere Sicherheit als Staat selbst ausmacht, in der Zeitung verletzt werden und der Redakteur sagen kann, »Ich brauch’ nicht darüber auszusagen«, und wenn deswegen [k]ein Strafverfahren stattfindet, dann sind wir kein Staat mehr, dann sind wir nicht einmal mehr ein Nachtwächterstaat. Das kann doch nicht die Meinung der CDU sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, für Ihre temperamentvolle Argumentation. Ich möchte wiederholen, was ich eben gesagt habe: Ich neige dazu, mich dem Votum des Arbeitskreises I anzuschließen und möchte der Fraktion empfehlen, das gleichfalls zu tun. Wollen wir damit die Diskussion beenden? Ich höre keinen Widerspruch. Dann stelle ich das so fest.</p>
				<p>Dann kämen die Berichte aus den Arbeitskreisen – als erster steht Arbeitskreis V, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, der Arbeitskreis hat in einer relativ kurzen Sitzung über einige Fragen beraten. Darunter über eine Frage, die ich gerne der Fraktion kurz vortragen würde, weil in den Zeitungen darüber manches Richtige u. manches Unrichtige geschrieben wird. Es handelt sich um den vorgesehenen Besuch und die damit verbundenen Diskussionen zwischen einer polnischen Delegation und einer Delegation, die die Gesellschaft für Auswärtige Politik organisiert hat.</p>
				<p>Es wird in manchen Zeitungen behauptet, und offenbar möchte dies auch die polnische Seite so dargestellt wissen, daß die polnische Seite ihre Beteiligung abgelehnt hat, weil u.a. einer der Diskutanten auf unserer Seite der Kolle[ge] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> sein soll. Ich möchte gerne der Fraktion sagen, daß wir im Arbeitskreis uns zu folgender Überlegung entschlossen haben. Wir können niemandem erlauben, Einfluß darauf zu nehmen, wen wir unsererseits als Diskutanten mit einer anderen Delegation</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Benennen, denn es ist ein ganz unmöglicher Fall, zu glauben, man könnte bereits durch Wohlwollen oder Verweigerung des Wohlwollens uns zu einer Haltung bringen, die der anderen Seite genehm ist. Niemand von uns hat je daran gedacht, zu fragen, wer eigentlich die Gesprächspartner der polnischen Seite sind, wie deren Hintergrund ist. Wie ihr Verhältnis etwa in den Städten aussieht, aus denen sie kommen, zu den Menschen dort, wie sie sich in der Partei hochgedient haben, was sie über uns bisher gesagt und geschrieben haben. Das ist ihre Sache. Wir haben immer Wert darauf gelegt, wenn es möglich ist, auch harte Vertreter ihrer Meinung, also harte politische Gegner in der Diskussion zu haben, mit ihnen Gedanken auszutauschen, weil wir glauben, daß man daraus viel lernen kann.</p>
				<p>Wir hatten zunächst daran gedacht, die beiden Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeHeinrich_1965-10-19">Franke</name> (Osnabrück) und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> vorzuschlagen, nämlich genau diejenigen, die mit der offiziellen Delegation des Deutschen Bundestages in Polen gewesen waren. Und Sie wissen, daß unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> ja damals berichtet hat,</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Entschuldigen Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, ich glaube, es ist nicht nötig, daß sie die Gründe im einzelnen darlegen. Ich glaube, die Fraktion folgt Ihnen, wenn Sie sagen, »Wir haben aus wohlerwogenen Gründen den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> vorgeschlagen. Bei diesem Vorschlag muß es selbstverständlich bleiben.«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Ja, ich bin Ihnen dankbar, Herr Vorsitzender. Mir ging es nur darum, noch einmal darauf hinzuweisen, daß dies zwingend notwendig sei, übrigens auch deshalb, weil in den Wahlkampfauseinandersetzungen jetzt Artikel, wie [Sie sie] etwa in der »Frankfurter Rundschau« oder heute im »Generalanzeiger«, in der »Süddeutschen Zeitung« usw. finden, ein für meine Begriffe ungebührliches Maß von Fragestellung provozieren und es ganz gut ist, wenn die Mitglieder dieser Fraktion unsere Überlegungen kennen, die dazu geführt haben, uns so zu verhalten, wie wir es getan haben.</p>
				<p>Meine 2. Bemerkung, Herr Vorsitzender, dies geht uns eigentlich alle an. Es gab heute morgen im Arbeitskreis eine – aber dies ist wie bei dem Pfarrer in der Kirche, der immer diejenigen anspricht, die nicht da sind –, eine lebhafte Diskussion darüber, daß einige unserer Kollegen – ich sag’ dies einmal sehr hart – ihre Pflichten nicht in dem notwendigen Maße erfüllen, wie man das erwarten darf. Es ist z.B. vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> darüber gesprochen worden, daß man mitunter das notwendige Quorum beim Europarat nicht auf die Waage gebracht hat, weil etwa die Hälfte derjenigen Kollegen – und ich erinnere mich noch sehr daran –, die sich hier beworben haben, Mitglieder dort zu sein, ihre Pflichten dort nicht wahrnehmen. Das gilt in einer gewissen Weise auch für den Auswärtigen Ausschuß. Meine Freunde, ich muß sagen, wir kommen in eine sehr schwierige Lage, wenn wir ständig – mir passiert es nahezu jede Woche ein-, zweimal – von sozialdemokratischen Kollegen, die bei internationalen Konferenzen waren, geradezu verhöhnt werden, weil wir zwar Kollegen benennen, diese aber dann einen Tag statt sieben oder eineinhalb Tage statt fünf anwesend sind, nicht die Kontinuierlichkeit der Diskussion und die Darlegung der hier erarbeiteten Meinung vornehmen.</p>
				<p>Ich halte das für ganz unmöglich. So kann die CDU/CSU draußen nicht erscheinen, und ich würde mir erlauben, Herr Vorsitzender, ich werde mir erlauben, und das ist der Wunsch auch des Arbeitskreises, in absehbarer Zeit eine Liste Ihnen vorzulegen, wo die Namen derer, die hier in der Fraktion gewählt worden sind, und die Tage ihrer Anwesenheit vermerkt sind. Die Fraktion – ja, es tut mir leid –, die Fraktion muß dann daraus ihre Schlüsse ziehen. Wir müssen Wert darauf legen, daß, wenn wir z.B. in einem Gremium acht Kollegen haben, bei der Abstimmung auch acht Kollegen da sind. Sonst geht das nicht.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Herr Vorsitzender, einen 3. Punkt habe ich, und zwar möchte ich gerne sagen, daß am Sonntag, diesen nächsten Sonntag abend hier ankommt und bis zum Freitag hierbleibt eine kleine Gruppe von Kollegen unter Führung des Ministers beim Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RallisGeorgios">Rallis</name> der [Nea Dimokratia]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN054" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Neo-Democratia«.</p></note></seg>, also der Partei von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaramanlisKonstantinos">Karamanlis</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN055" type="comment"><p>Konstantinos <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaramanlisKonstantinos">Karamanlis</name>, Ministerpräsident der Republik Griechenland.</p></note></seg> aus Griechenland. Ich wäre sehr dankbar, wenn diejenigen, die ich dazu besonders noch einladen möchte, mit in die Diskussion gehen. Wir haben allen Grund, mit dieser Partei, ohne, daß wir etwa die des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mavros">Mavros</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN056" type="comment"><p>Georgios <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MavrosGeorgios">Mavros</name>, Parteivorsitzender der Zentrums-Union.</p></note></seg> ausschließen, aber mit dieser Partei eine engere Verbindung herzustellen, denn die Verhältnisse in Griechenland verlangen es eigentlich, daß wir, was wir selbst können an organisatorischen Möglichkeiten usw., ihr zur Verfügung stellen. Einladender ist die Konrad-Adenauer-Stiftung. Wir haben es vermieden, dies auf dem Wege der engen Parteilichkeit zu machen. Ich glaube, daß dieser Weg der bessere ist.</p>
				<p>Schlußbemerkung! Wir haben, Herr Vorsitzender, noch einmal gesprochen über das Problem der deutschen Staatsbürgerschaft, über die Konsularverträge. Aber ich möchte gerne hier noch einmal auf den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name> hinweisen und auf eine Unterhaltung, die er offenbar mit dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaldheimKurt">Waldheim</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN057" type="comment"><p>Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaldheimKurt">Waldheim</name>, Generalsekretär der Vereinten Nationen.</p></note></seg> hatte, wo Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaldheimKurt">Waldheim</name> davon ausging, daß jeder Staat, der in den Vereinten Nationen vertreten sei, ein eigens Staatsbürgerrecht, eine eigene Staatsangehörigkeitsregelung habe. Dies ist ein großer Irrtum. Das gilt z.B. nicht für Bielorußland und für die Ukraine – zwei Staaten, deren Bürger das sowjetische Staatsangehörigkeitsrecht haben und die trotzdem mit eigenem Stimmrecht sich in den Vereinten Nationen neben der Sowjetunion befinden. Dieses Aß also sticht in der Auseinandersetzung nicht. Wir sollten auch dieses Argument [anbringen], weil wir eben versuchen müssen, wie heute gesagt im Arbeitskreis, festzuhalten, was noch festzuhalten ist. Wir sollten uns dieses Argumentes bedienen.</p>
				<p>Soweit, Herr Vorsitzender.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>! Ich sehe der von Ihnen angeschnittenen Liste der Kollegen entgegen, die ihrer Präsenzpflicht in so wenig genügendem Umfange nachkommen, wie Sie das geschildert haben. Vielleicht könnte ich den Kollegen einen Brief schreiben oder in anderer Weise darauf reagieren. Das können wir gerne noch mal überlegen. Das Wort wird nicht gewünscht. Dann kann ich zu Arbeitskreis VI, Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, kommen. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte vier Punkte kurz vortragen. Erster Punkt: Am Freitag steht das Hochschulrahmengesetz im Bundesrat an. Inzwischen haben sich alle fünf von der CDU/CSU geführten Bundesländer darauf verständigt, den Vermittlungsausschuß anzurufen. Das ist also jetzt etwas anders, als es noch gestern abend gewesen ist. Es haben sich jetzt alle fünf Bundesländer dafür entschlossen, den Vermittlungsausschuß anzurufen. Ich halte dennoch für notwendig, daß das Gespräch am Donnerstag stattfindet, um einige andere Punkte, die dann im Vermittlungsverfahren eine Rolle spielen, noch mal besprechen zu können.</p>
				<p>Zweiter Punkt: Wir haben uns heute morgen im Arbeitskreis nochmals über die Lage Berufsbildung unterhalten. Es ist sicherlich noch nicht völlig geklärt, bis wann und mit welchem Inhalt die Bundesregierung sich verständigen wird auf ein Konzept, das sie dann den parlamentarischen Gremien vorlegen kann. Es wäre deswegen sicherlich falsch, wenn wir auch zum jetzigen Zeitpunkt die Zurückhaltung aufgeben würden, die wir bisher gehabt haben im Streit der Bundesregierung. Insbesondere ist es notwendig, darauf hinzuweisen, daß der Vorschlag, der jetzt sich in der Organisationsfrage abzeichnet, nämlich, den Bundesausschuß für Berufsbildung neu zu strukturieren, daß dieser Vorschlag zwar etwas dem ähnelt, was in unserm Antrag vom März 1974 enthalten ist, aber es wäre dennoch falsch, zu sagen, daß die Regierung jetzt schon auf unsere Linie eingeschwenkt ist, weil wir a) nicht die Zusammensetzung kennen, b) nicht die rechtliche Konstruktion kennen und c) nicht die Zuständigkeit und Kompetenzen kennen, die dieses neue Gebilde, das da in der Bundesregierung erwogen wird, im Augenblick hat. Ich meine, daß es aus diesen Gründen richtig wäre – und das ist die Meinung des gesamten Arbeitskreises gewesen –, sich in Äußerungen gegenüber dem Streit der Bundesregierung – also in der Streitfrage, die in der Bundesregierung strittig ist –, sich zurückzuhalten, aber auf der anderen Seite weiterzuarbeiten an einem Konzept, das wir vorlegen können, falls sich die Bundesregierung doch noch einigen sollte. Auch dieses ist ja noch keineswegs sicher. Das letzte Koalitionsgespräch war für die kommende Woche vorgesehen. Inzwischen ist der Bundeskanzler erkrankt. Niemand weiß, wann die Bundesregierung sich über ein einheitliches Konzept verständigt, und deswegen ist sicherlich Zurückhaltung weiter geboten.</p>
				<p>Dritter Punkt: Der Arbeitskreis bittet Sie um die Zustimmung zu einer Kleinen Anfrage betreffend Hochschulpolitik unter einseitigen Vorzeichen. Sicherlich ist es so, daß in der kommenden Zeit die Fragen der Studieninhalte zu einer neuen Auseinandersetzung mit den Linken in den Universitäten führen werden. Und hier kann man nur mit Sorge beobachten, wie einige von der SPD regierte Bundesländer – beispielsweise das Land Niedersachsen – jetzt beginnen, zuzulassen, daß ganze Universitäten – wie etwa hier die Universität Oldenburg – in einen Kooperationsvertrag mit einer Interessengruppe – nämlich in diesem Fall dem Deutschen Gewerkschaftsbund – treten und dann eine Politik in der Studienreform machen, die eben eine entsprechend einseitige Ausrichtung erfahren [wird]. Die Kleine Anfrage, die mit den Kollegen der Landtagsfraktion in Niedersachsen abgestimmt ist, zielt darauf ab, hier von unserer Seite einmal die Auseinandersetzung zu beginnen.</p>
				<p>Und dann gibt es einen vierten Punkt, der betrifft die Kündigung des Abkommens zwischen Bund und Ländern über die Errichtung eines Wissenschaftsrats durch die Bundesregierung. Das hat folgenden Hintergrund. Die Länder Bayern und Baden-Württemberg haben das Abkommen über den Bildungsrat gekündigt. Das hat im Ernst niemanden aufgeregt, im Gegenteil, viel Zustimmung gefunden – allerdings nicht bei denen, die zunächst einmal am Apparat des Bildungsrates interessiert sind, und die sitzen eben bei unserer politischen Konkurrenz.</p>
				<p>Nun hat irgend jemand dem Bundeskanzler oder der Bundesregierung weisgemacht, man könne doch im Gegenzug dann einfach das Abkommen über den Wissenschaftsrat kündigen und dann versuchen, hier sozusagen mit dem Knüppel dieser Kündigung die CDU-regierten Länder dazu zu bringen, auf die Kündigung des Bildungsrates zu verzichten. Daraufhin hat die Bundesregierung den Wissenschaftsrat gekündigt, was zu erheblicher Verärgerung in den Universitäten und überhaupt im Bereich der Wissenschaft geführt hat, denn der Wissenschaftsrat ist eben ein ganz anderes, viel besser qualifiziertes und auch mit mehr Autorität versehenes Gremium gewesen, als es der Bildungsrat in den letzten Jahren geworden ist. Aus diesem Grunde haben sich die CDU/CSU-geführten Bundesländer nicht damit einverstanden erklärt, daß der Wissenschaftsrat seine Tätigkeit einstellt.</p>
				<p>In dieser Woche soll nun eine Sitzung des Wissenschaftsrates stattfinden, bei der, wenn die Bundesregierung diese Kündigung nicht zurücknimmt oder jedenfalls dem Wissenschaftsrat keine Basis für die weitere Arbeit geben will, die gesamte wissenschaftliche Kommission – man kann also sagen, der gesamte Wissenschaftsrat – zurücktreten möchte. Und die Anfrage zielt daraufhin, daß wir diesen Punkt nochmals in der Öffentlichkeit darstellen und vor allem unsere Position nochmals darstellen. Wir wollen deswegen diese Kleine Anfrage morgen im Hinblick auf die Sitzung des Wissenschaftsrates am Donnerstag veröffentlichen. Ich wäre dankbar, wenn diese Anfragen von der Fraktion gebilligt würden als Fraktionsanfragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>! Wird das Wort gewünscht dazu? Dann stelle ich fest, daß die Fraktion mit Ihren Vorschlägen einverstanden ist, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, und zwar zu allen vier Punkten. AK I, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Darf ich auf 4 Punkte ganz kurz eingehen? Das Thema deutsch-französisches Zusatzabkommen ist hier behandelt [worden]. Ich möchte nur noch einmal sagen, daß dem Arbeitskreis I, der nachdrücklich an die Länder den Wunsch geäußert hat, auf der vereinbarten besprochenen Linie zu bleiben, das richtete sich insbesondere an die Adresse von Baden-Württemberg, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN058" type="comment"><p>Vermutlich Auslassung in der Vorlage.</p></note></seg>. 2. Punkt [ist] der namensrechtliche Teil zum Eherecht. Hier war davon die Rede, daß sich die Haltung unserer Länder geändert habe. Das ist nicht der Fall, Die Länder haben vereinbart, den Vermittlungsausschuß anzurufen mit dem Begehren, das Ganze wieder zusammenzufügen. Ich glaube, daß dem nur zugestimmt werden kann.</p>
				<p>Punkt 3, in der nächsten Woche wird am Dienstag in Karlsruhe das Urteil zu §218 verkündet. Wir werden mit einer Reihe von Kollegen in Karlsruhe bei der Verkündung des Urteils anwesend sein. Der Bundesjustizminister hat für nachmittags in Karlsruhe eine Pressekonferenz vorgesehen. Wir werden uns entsprechend in Karlsruhe verhalten. Wir werden aber vorher hier in der Fraktion ja noch sprechen über die Frage, wie wir uns verhalten. Die Bitte an die Fraktion geht dahin, daß wir nicht mit großem Jubelgeschrei auf ein etwaiges Urteil reagieren, wenn es so ausfallen sollte, wie es hie und da angekündigt worden ist.</p>
				<p>4. Punkt, wir haben sehr ausführlich die Probleme um Art. 29, Neugliederung des Bundesgebietes, beraten. Ich möchte das im einzelnen nicht darlegen, sondern die interessierten Kollegen bitten, sich mit dem Arbeitskreis in Verbindung zu setzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>! Ich möchte insbesondere die Bitte des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> zum zu erwartenden Urteil zu §218 unterstützen. Nebenbei gesagt, meine Damen und Herren, ich weiß gar nicht, ob Anlaß zu Jubelgeschrei gegeben sein wird. Das wird ja von den Gründen abhängen, weitgehend von den Gründen abhängen. Und ich denke, wir wären alle gut beraten, wenn wir uns die Sache genau ansehen würden, bevor wir Stellung nehmen.</p>
				<p>Dann dürfte ich übergehen zum Arbeitskreis II – wer nimmt dazu das Wort?</p>
				<p>Herr Kollege<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01"> Müller-Hermann</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Der Arbeitskreis hat heut natürlich vorrangig sich mit der Vorbereitung der Wirtschaftsdebatte am Donnerstag […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1975-02-18-t1504_WZ_FN059" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »sich«.</p></note></seg> beschäftigt. Ich habe hier noch zu berichten über 2 Kleine Anfragen. Die eine muß erst in den nächsten Wochen verabschiedet werden. Die betrifft das Problem, wie vor allem den mittelständischen Betrieben, die nun durch die Kostenentwicklung und die schwierige Wirtschaftslage in echte Liquiditätsverklemmung gekommen sind, wie diesen Unternehmen geholfen werden kann, diese Durststrecke zu überwinden, etwa durch ein Sonderprogramm bei der Kreditanstalt für Wiederaufbau. Diese Anfrage soll noch mal überarbeitet werden, die wird in der nächsten Woche der Fraktion vorliegen.</p>
				<p>Zum zweiten bitten wir um grünes Licht für eine vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> eingebrachte Kleine Anfrage als Gruppenanfrage, die sich mit der Frage beschäftigt, wie vor allem in kleineren Ortschaften die Bevölkerung mit Einrichtungen ausgestattet werden kann zum Einkauf von Gütern des täglichen Bedarfs. Das ist ein Problem, das in den ländlichen Räumen eine Rolle spielt. Die Kleine Anfrage ist auch heute nachmittag noch einmal überarbeitet worden. Sie liegt zwar bis jetzt in der endgültigen Fassung noch nicht vor, ich bitte aber die Fraktion, zu genehmigen, daß diese Anfrage als Gruppenanfrage eingebracht wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>. Das Wort hat Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>. Bitte schön –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Ich möchte zu der Kleinen Anfrage des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> sagen, daß der Arbeitskreis III heute nicht dazu gekommen ist, das zu beraten. Aber nächsten Dienstag wird das beraten. Wir können also kein Votum dazu abgeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja, dann müssen wir die Sache bis nächsten Dienstag zurückstellen, meine Herren, nicht wahr? Ich glaube, wir brauchen unbedingt ein Votum des Arbeitskreises III. Wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Die Arbeitskreise III und IV haben auf Berichte verzichtet, wie ich eben gehört habe.</p>
				<p>Ich darf zurückkommen auf die Frage des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>, den ich allerdings im Moment nicht mehr unter uns sehe, und folgendes dazu mitteilen. Das wirtschaftspolitische Konzept der Fraktion, auf das sich einige Tageszeitungen gestern bezogen haben, wurde Ende vorigen Jahres vom Planungsstab ausgearbeitet. Es lag bereits für die konjunkturpolitische Runde am 18. Nov. ’74 als Gedankenskizze vor und ist allen Fraktionsmitgliedern am 10. Dez. ’74 zugeleitet worden. Darüber hinaus wir entweder heute oder morgen eine weitere Ausarbeitung des Planungsstabes, eine innenpolitische Skizze ebenfalls sämtlichen Mitgliedern der Fraktion zugeleitet werden. Vielleicht können wir dann anschließend, wenn alle Kollegen es bekommen haben, darüber noch mal sprechen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wird zum Thema Verschiedenes sonst noch das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall, dann danke ich sehr und schließe die Fraktionssitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
