<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/></editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 3. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/VII</title>
						<author>Joachim Wintzer</author>
						<author>Benedikt Wintgens</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2021</date>
						<idno>https://d-nb.info/1235164012</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1047/1</idno>
							<objectName>Fraktionsprotokoll zur Fraktionssitzung vom 1. Juni 1976</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 1. Juni 1976</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>141 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1976-06-01"><time type="start" when="15:04:00"/><time type="end" when="17:25:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_SVP-1" corresp="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_div_SVP-1">A. Ansprache des Schatten-Schatzkanzlers der britischen Konservativen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoweGeoffrey">Howe</name>, mit Übersetzung durch den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> (Kampf gegen Sozialisten und kommunistische Länder).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_SVP-2" corresp="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_div_SVP-2">B. TOP 1: Bericht des Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> zur Lage (CDU-Parteitag in Hannover; FDP-Parteitag in Nürnberg; Äußerungen des Generalsekretärs der Sozialistischen Partei, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MitterrandFrançois">Mitterrand</name>; Berlin (West); UNCTAD-Konferenz in Nairobi; Südafrika; Artikel des »Stern« und Staatssicherheit der DDR). – TOP 2: Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> aus dem Ältestenrat.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_SVP-3" corresp="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_div_SVP-3">C. TOP 1 und TOP 2: Aussprache zu den Berichten von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> (Menschenrechtsbericht der Bundesregierung; UNCTAD-Konferenz; Dringlichkeitsfragen; Artikel des »Stern«; Öffentlichkeitsarbeit der Bundesregierung).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_SVP-4" corresp="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_div_SVP-4">D. TOP 3: Bericht des Arbeitskreisvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> (berufliche Bildung). – TOP 4: Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> (Mittelstandspolitik). – Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name> mit Aussprache (UNCTAD-Konferenz in Nairobi).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_SVP-5" corresp="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_div_SVP-5">E. TOP 5: Bericht des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> über das Plenum der Woche.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_SVP-6" corresp="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_div_SVP-6">F. TOP 6: Berichte aus den Arbeitskreisen: AK I (Fortentwicklung des öffentlichen Dienstes). – AK II (Kraftfahrzeugsteuer). – AK III (berufliche Bildung).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich habe heute die ganz besondere Freude, in unserer Mitte ein Mitglied des Britischen Unterhauses, Sir Geoffrey <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoweGeoffrey">Howe</name>, zu begrüßen, einen Freund von der Konservativen Partei. Nach dem großartigen Auftritt von Mrs. Margaret <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThatcherMargaret">Thatcher</name> in Hannover, die wir alle noch in lebhaftester Erinnerung haben<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN001" type="comment"><p>Zur Rede der Vorsitzenden der britischen Konservativen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThatcherMargaret">Thatcher</name>, auf der Bundesparteitag der CDU vom 24. bis 26. Mai 1976 in Hannover vgl. 24. <hi rendition="#smcap">Bundesparteitag</hi>, S. 145–152.</p></note></seg>, ist es uns eine Freude und Ehre zugleich, in Sir Geoffrey <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoweGeoffrey">Howe</name>, dem Schatten-Schatzkanzler der Britischen Konservativen Partei, ein weiteres hervorragendes Mitglied dieser Partei [zu Gast zu haben.], mit der wir uns seit Hannover mehr denn je in einem gemeinsamen Kampf um ein freies Europa [verbunden fühlen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN002" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »hühöen«.</p></note></seg>,</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Sir Geoffrey <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoweGeoffrey">Howe</name> möchte gerne einige Worte an uns richten, und ich würde mich und die Fraktion würde sich sehr darüber freuen, wenn Sie das täten. The floor is yours.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN003" type="comment"><p>Bei der Übertragung der Rede des Schatten-Schatzkanzlers der britischen Konservativen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoweGeoffrey">Howe</name>, vom Tonband konnte der Wortlaut seinerzeit nicht immer korrekt eruiert werden. Korrekturen wurden vom Bearbeiter nur soweit vorgenommen, wie sich der Sinn erschließen ließ.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoweGeoffrey">Howe</name>: It is very kind of you indeed, to invite me to be present at your meeting this afternoon. I know it, you heard a speech from my leader, Margaret <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThatcherMargaret">Thatcher</name>, last week. It was as exhilarating for her, as that – may it – was to you. And I do not wish [to] transfix another speech upon her.</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>The cause – as I do not speak as well as Margaret <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThatcherMargaret">Thatcher</name>. I wish, and therefore I stay – do we quickly translate this?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Oh, you won’t go on a little?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoweGeoffrey">Howe</name>: I will say, with his favour, the [injection]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN004" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »infection«.</p></note></seg>, which your new policy gave to Margaret <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThatcherMargaret">Thatcher</name> last week. Exhilarated and energized, we know it, her winning enormous energy, to lead the battle for freedom in Britain.</p>
				<p>(Lang anhaltender, brausender Beifall.)</p>
				<p>The thing that worries me is this, that we have gone [otherwise]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN005" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »eartherwide«.</p></note></seg> to overpay the socialism such an immensely strong case to make – I am worrying, that we are not [the tyrant side]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN006" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »tironsent twide«.</p></note></seg>, that we have should to be served today. If you think about that opposition a clean step forward, cape for [a] choice for individual people – less power for the government, less been taken by the tax collectors, to spend for people –, there it is a case that [was recommended]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN007" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »surcommendet«.</p></note></seg> to us to the pasturage people of Germany and Britain. [Now]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN008" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Know«.</p></note></seg> [partly leaving]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN009" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »partleaven«.</p></note></seg> over [old]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN010" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »la«.</p></note></seg> fashioned socialism! If you ask yourselves, what are we here for? We are here to distend all that, which [liberal]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN011" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »libell«.</p></note></seg> economic politics, which prevent the size politics,</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>harvesty for [the]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN012" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »heare«.</p></note></seg> people and the arguments should be significant. Look at socialist countries! Look at communist countries! And looking at those countries, you can see [crisis in]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN013" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »intocries«.</p></note></seg> the world. And we should win, standing on our hands – pictorial given to said –, and I think that our main task, [you] know it, must be, to mobilize wide Europe on the dead side [of] the world. Oh, where is [the] people? His true – luck – confidence in the case that we put. I differ – maybe you are [not] finding in Germany, but in Britain we find people who say: Use this cause to you fight is tide quite. You can never do it! It’s too difficult! The people will not understand. And on the other part, to win, what want people – refusing, reluctant, unwilling, would be the cause as so empathic. The trumpeter on case, so that we may, those hearts prepared a victory.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Ich darf jetzt ausnahmsweise nicht meine eigene Meinung sagen, sondern eine Meinung, die mit der meinen identisch ist.</p>
				<p>(Schallendes Gelächter.)</p>
				<p>Unser Kollege von der Konservativen Partei in Großbritannien, der – wie es dort üblich ist – Schatten-Schatzkanzler, möchte uns folgendes sagen. Erstens, er dankt für den herzlichen Empfang. Das sei eine großartige Geste, daß er hier von der Fraktion der CDU/CSU empfangen wird. Er möchte weiter aber in keinen Wettbewerb eintreten mit seiner Parteivorsitzenden. Er hat ned gesagt, daß es gefährlich sei, aber er möchte in keinen Wettbewerb eintreten mit der großartigen Rede von Mrs. Margaret <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThatcherMargaret">Thatcher</name>. Es ist auch immer schlecht, mit Parteivorsitzenden konkurrieren zu wollen.</p>
				<p>(Gelächter.)</p>
				<p>Aber er und alle seine Freunde seien sehr dankbar dafür und voller Anerkennung für den großartigen Empfang, den die Parteivorsitzende der Konservativen Partei Großbritanniens in Hannover beim Bundesparteitag der CDU empfangen hätte. Sie hätte zuhause mit großer Begeisterung und Anerkennung darüber berichtet.</p>
				<p>Und er sagte weiter, der Bundesparteitag der CDU in Hannover und der Empfang für die Parteivorsitzende Margaret <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThatcherMargaret">Thatcher</name> hätten ihre großen Energien in der Sache des Kampfes um die Freiheit noch wesentlich gestärkt. Und das sei eben ein Beweis dafür, daß die europäischen Parteien, die gegen den Sozialismus für die Freiheit kämpfen, noch mehr als bisher zusammenarbeiten und zusammenhalten müßten.</p>
				<p>Und er hat im weiteren davon gesprochen, daß damit auch die gemeinsame Einstellung im Kampfe gegen den Sozialismus in Europa, nicht nur in der Bundesrepublik, bestärkt worden sei, und als Zeichen dieses Kampfes müßte man auch für eine Sache eintreten, dem einzelnen Menschen mehr Entscheidungsfreiheiten und mehr Wahlmöglichkeiten zu geben.</p>
				<p>In dem Zusammenhang spiele die Tatsache eine Rolle, daß nicht die tax collectors, also die Steuereintreiber, einen immer größeren Anteil am individuellen Einkommen für den Staat beanspruchen dürften – also Sozialisierung des Lohnes. Nur so sei eine blühende Wirtschaft zu gewährleisten, nur so sei der Aufstieg der Bundesrepublik im Zeichen der sozialen Marktwirtschaft möglich gewesen, und es handle sich hier um eine liberale Wirtschaftspolitik mit sozialen Garantien, aber es müsse die Freiheit des Unternehmertums im Interesse der Allgemeinheit sichergestellt werden. Also, auch aus diesem Grunde gegen den Sozialismus!</p>
				<p>Und er hat weiterhin davon gesprochen, daß die westeuropäischen Länder den Kampf gegen die Sozialisten und kommunistischen Länder und gegen die kommunistischen und sozialistischen Parteien gewinnen müßten. Das sei eine absolute Notwendigkeit und hierfür müsse man die Nicht-Kommunisten, die Anhänger der Freiheit in Europa und in der ganzen Welt mobilisieren. Aber es gäbe eine große Schwierigkeit auf diesem Wege, das sei der weitverbreitete Zweifel an der Durchsetzbarkeit unserer Sache. Das sei der weithin anzutreffende Mangel an Zuversicht in die Richtigkeit unserer eigenen Politik.</p>
				<p>Wenn wir diesen Zweifel, diesen Mangel an Zuversicht, überwinden könnten, wäre das schon eine wesentliche Voraussetzung für den Sieg,</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>und deshalb müssen wir die Widerspenstigen, sozusagen die Thomasfiguren, die Ungläubigen in unseren eigenen Reihen, diejenigen, die – wenn ich jetzt so kommentieren darf – von der Unaufhaltbarkeit des Sozialismus überzeugt seien, die müßten wir von unserer Sache überzeugen, daß unsere Sache die richtige ist und, daß unserer Sache der Sieg gehört. Und in dem Sinne möchte er sich noch einmal bedanken dafür, daß er hier vor dieser Fraktion hat diese grundsätzlichen Äußerungen machen dürfen.</p>
				<p>(Langanhaltender Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren! Jeder von uns ist von den vielseitigen Verwendungsmöglichkeiten unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> immer überzeugt gewesen,</p>
				<p>(Lachen.)</p>
				<p>aber er hat ja offensichtlich hier eine weitere überzeugende Variante hinzugefügt. The floor is yours again.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoweGeoffrey">Howe</name>: I wish to say, that it is exhilarating for me, to be interpreted by Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>. It is as John the Baptist to be interpreted by the Messiah.</p>
				<p>(Schallendes Gelächter).</p>
				<p>I hope very much, that both our parties should be able to fulfil European democratic opinions to work every more [closer]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN014" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »casted«.</p></note></seg> together. We have great things to do. My heart is put, my sinning facet into one sentence. I would creed from one of our great historians, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MacaulayThomas">Macaulay</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN015" type="comment"><p>Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MacaulayThomas">Macaulay</name>, 1. Baron Macaulay, britischer Historiker.</p></note></seg>, when he had said: Our rulers will best to make the improving to the nation. By stick, tick and fining in the house, general in addition-medicine, by leading capital, defined defending liberty of cost, commodities defined by their freight, industry and intelligence, defined by their natural worth, idleness and follies their natural punishment. By maintaining these, by defending property, by diminishing the prize of law, by starving stiffy communists in every depart into the state. That the government do this and the people will assuredly do the best. Our rulers will best promote the improvement of the nation by strictly confining themselves to their own legitimate duties, by leaving capital to find its most lucrative course, commodities their fair price, industry and intelligence their natural reward, idleness and folly their natural punishment, by maintaining peace, by defending property, by diminishing the price of law, and by observing strict economy in every department of the state. Let the Government do this: the People will assuredly do the rest. That is an efficiency sunshow and can amuse a victory. And we shall applaud to the eggheads on a favour to her. I wish you the best and the luck on that day.</p>
				<p>(Starker, langanhaltender Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): I thank you very much, Sir Geoffrey [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoweGeoffrey">Howe</name>]. You come again as soon as possible and let we meet from time to time in our mutual parliamentary parties! Thank you very, very much for me.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Meine verehrten Damen und Herren, Kolleginnen und Kollegen! Ich darf mit einem Bericht zur Lage beginnen und einige Worte über den Parteitag der CDU in Hannover sagen. Er zeigte die Union, beide Parteien der Union, in großer überzeugender Geschlossenheit in den Sachfragen und in ihrem gemeinsamen Eintreten für Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, unserm gemeinsamen Kanzlerkandidaten.</p>
				<p>Von unserm Wahlmotto »Für Freiheit statt Sozialismus« ging ein starker Impuls aus, nicht zuletzt deswegen, weil alle ausländischen Redner, alle europäischen Freunde, die zu diesem Thema sprachen, uns in diesem Wahlmotto unterstützten. Mrs. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThatcherMargaret">Thatcher</name> hab’ ich erwähnt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TindemansLeo">Tindemans</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN016" type="comment"><p>Zur Rede des belgischen Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TindemansLeo">Tindemans</name> auf dem Bundesparteitag der CDU vom 24. bis 26. Mai 1976 in Hannover vgl. 24. <hi rendition="#smcap">Bundesparteitag</hi>, S. 130–135.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LecanuetJean">Lecanuet</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN017" type="comment"><p>Zur Rede des französischen Justizministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LecanuetJean">Lecanuet</name> auf dem Bundesparteitag der CDU vom 24. bis 26. Mai 1976 in Hannover vgl. 24. <hi rendition="#smcap">Bundesparteitag</hi>, S. 136–139.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FanfaniAmintore">Fanfani</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN018" type="comment"><p>Zur Rede des Vorsitzenden der italienischen Democrazia Cristiana, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FanfaniAmintore">Fanfani</name>, auf dem Bundesparteitag der CDU vom 24. bis 26. Mai 1976 in Hannover vgl. 24. <hi rendition="#smcap">Bundesparteitag</hi>, S. 127-129.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TausJosef">Taus</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN019" type="comment"><p>Zur Rede des Vorsitzenden ÖVP, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TausJosef">Taus</name>, auf dem Bundesparteitag der CDU vom 24. bis 26. Mai 1976 in Hannover vgl. 24. <hi rendition="#smcap">Bundesparteitag</hi>, S. 140–144.</p></note></seg>, der norwegische konservative Führer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NorvikErling">Norvik</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN020" type="comment"><p>Zum Grußwort des Vorsitzenden der norwegischen Partei Høyre, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NorvikErling">Norvik</name>, auf dem Bundesparteitag der CDU vom 24. bis 26. Mai 1976 in Hannover vgl. 24. <hi rendition="#smcap">Bundesparteitag</hi>, S. 25.</p></note></seg> und viele andere. Die Behauptung der Regierung, die Union sei isoliert, ist niemals schlagender widerlegt worden als durch diesen Parteitag.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Im Gegenteil, es gibt eine so starke Unterstützung für uns, daß uns dies in unsern Anstrengungen für den 3. Oktober nur noch mehr inspirieren kann.</p>
				<p>Der Parteitag der FDP hat gezeigt, daß die FDP fest entschlossen ist, ihre Koalition mit der SPD fortzusetzen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN021" type="comment"><p>Der 6. außerordentliche Bundesparteitag der FDP fand am 30./31. Mai 1976 in Freiburg im Breisgau statt.</p></note></seg> Niemanden, der die inneren Verhältnisse der FDP kennt, konnte dies überraschen. Nach der Zusammensetzung des Parteitags und der Parteibasis war dies die einzig mögliche Koalitionsaussage. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReißmüllerJohannGeorg">Reißmüller</name> in der »FAZ« sagt dazu, der mehr rechte Teil der FDP, der den Sozialstaat möglichst nicht ausdehnen möchte, sticht hervor durch das brave Schweigen seiner vielen Mitglieder.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN022" type="comment"><p>Johann Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReißmüllerJohannGeorg">Reißmüller</name> kommentierte die Koalitionsaussage der FDP zugunsten der SPD: »Der wahre Grund ist die Angst der mehr rechten FDP vor der Courage der mehr linken. Die linken FDP-Leute, die mehr Sozialstaat und weniger Ordnungsstaat wollen – das ist ein großer Block der Partei, der seine festen Positionen in der Bundestagsfraktion und den Parteiführungsorganen hat, der im unteren Parteiapparat unverhältnismäßig stark vertreten ist, der mehrere Landesverbände in der Hand hat und in anderen die nichtlinke Mehrheit nur zu Worten, nicht aber zu Taten kommen läßt. Der mehr rechte Teil der FDP hingegen, der den Sozialstaat möglichst nicht ausdehnen und den Ordnungsstaat möglichst nicht weiter beschneiden möchte, sticht hervor durch das brave Schweigen seiner vielen Mitglieder, vielleicht der Mitglieder-Mehrheit, durch deren nur von kurzen Eruptionen unterbrochene Untätigkeit im Angesicht des zielstrebigen Fleißes der anderen. Er hält die Spitze der Partei; von den vier Bonner FDP-Ministern sind drei ihm zuzurechnen. Die beiden Formationen in der FDP leben in einem Kompromiß: die rechten Führer an der Spitze dürfen in Bonn und sogar in einigen Ländern eine halbwegs rechte Regierungspolitik treiben, aber nur im eisernen Rahmen einer linken Koalition.« Vgl. den Artikel <bibl type="series-item">»Wer in der FDP bestimmt«; »Frankfurter Allgemeine Zeitung« vom 1. Juni 1976, S. 1</bibl>.</p></note></seg> Das ist wohl in der Tat die Situation. Das Wort führen da die Linken. Damit ist der Kurs für uns, die Unions-Parteien, ganz klar. Wir müssen die FDP angreifen als diejenige Partei, die der SPD dazu verhilft, zu regieren. Ich sage es noch einmal: Außer in Bremen hat die SPD nirgendwo mehr die absolute Mehrheit. Wo sie regiert, regiert sie mit Hilfe der FDP. Daß die FDP dabei ihrem Motto »Immer mehr Freiheit für den Bürger!« in zunehmendem Maße untreu wird, haben wir gerade jetzt wieder bei der Frage berufliche Bildung erlebt. Hier hat sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> nicht durchgesetzt mit seinen Forderungen, die ursprünglich den unseren nahekamen. Was jetzt dabei rauskommt, ist wieder mehr Staat in der beruflichen Bildung in Gestalt eines großen Apparates, der den geplanten Fonds verwalten soll.</p>
				<p>Lassen Sie mich ein Wort zu den Erklärungen und Aktivitäten des französischen Sozialistenführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MitterrandFrançois">Mitterrand</name> sagen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MitterrandFrançois">Mitterrand</name> macht sich Sorgen um die Freiheit der Entwicklung in der Bundesrepublik Deutschland und hat die Gründung eines Komitees zum Schutze der Freiheit in unserm Lande betrieben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN023" type="comment"><p>Der Generalsekretär der Sozialistischen Partei Frankreichs, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MitterrandFrançois">Mitterrand</name>, kritisierte auf dem Parteitag des Parti Socialiste am 15./16. Mai 1976 in Dijon den »Radikalenerlaß« der Bundesregierung und forderte dessen Aufhebung. In einem am 25. Mai 1976 veröffentlichten Kommuniqué wurde die Gründung eines »Komitees zur Verteidigung der Bürger- und Berufsrechte in der Bundesrepublik« (Comité de défense des droits civiques et professionnels en République fédérale d'Allemagne) angekündigt. Vgl. den Artikel <bibl type="series-item">»Mitterrand will Bürgerrechte in der Bundesrepublik verteidigen«; »Frankfurter Allgemeine Zeitung« vom 28. Mai 1976, S. 5</bibl>.</p></note></seg> Meine Damen und Herren, dies mutet an wie der blanke Hohn, daß der Mann, der in Frankreich eine Volksfront mit den Kommunisten eingehen will, sich verpflichtet hat, in jedem Wahlkreis mit den Kommunisten zusammen eine gemeinsame Liste aufzustellen, daß dieser Mann uns in unserm Lande eine Gefährdung der Freiheit glaubt, vorhalten zu können, das ist wirklich, ich kann es nur noch mal wiederholen, der reine Hohn.</p>
				<p>Die Sache wird nicht besser dadurch, daß nach dem Bericht einer französischen Zeitung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MitterrandFrançois">Mitterrand</name> von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> ermutigt worden ist, dieses jetzt zu tun. Die Zeitschrift »Le Point«, die das berichtet hat – wir wollen der Sache noch weiter nachgehen; scharf hat Bundespräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> diese Äußerung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MitterrandFrançois">Mitterrand</name> zurückgewiesen und sie als billigste Polemik bezeichnet. Aber ich glaube, wir sollten noch hinzufügen, daß dies eine deutliche Hilfestellung des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MitterrandFrançois">Mitterrand</name> für seine kommunistischen Freunde in der Bundesrepublik Deutschland ist und wir sollten seine Versuche, auf uns hier einzuwirken, damit zurückweisen.</p>
				<p>Trotzdem, meine Damen und Herren, meine lieben Freunde, sind gewisse Änderungen im deutsch-französischen Verhältnis, abgesehen von diesem Vorfall, die sich abzeichnen, nicht leichtzunehmen. Einer unserer Kollegen im Vorstand hat davon berichtet, daß vor kurzem eine der südwestdeutschen Städte zu den üblichen Besuchen ihrer Partnerschaftsstadt nach Frankreich gefahren ist und der Empfang dort wesentlich kühler und deutlich anders war als er bei früheren Gelegenheiten zu sein pflegte. Hier hat die außerordentlich unglückliche Äußerung von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> über den Gaullismus<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN024" type="comment"><p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> führte am 15. April 1976 in einem Fernsehinterview aus, »daß die kommunistischen Parteien nur dort Gewicht haben, wo die anachronistischen Zustände mit Gewalt aufrecht erhalten würden: in Portugal, in Spanien, in Italien und […] in einem gewissen Maß in Frankreich, weil dieses vom Gaullismus geprägt war«. Vgl. <bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#AAPD">AAPD</name> 1976, I, Dok. 133, Anm. 2</bibl>.</p></note></seg>, sein ganzes Auftreten als Lehrmeister oder Feldwebel, wie sie ihn nennen, eine sicherlich wichtige Rolle gespielt, diese Dinge mit verursacht. Aber ich glaube, wir wären gut beraten, wenn wir diesen ganzen Komplex ernstnehmen würden und alles in unsern Kräften stehende tun würden – ich möchte an jeden von Ihnen appellieren –, um mit den vielen Freunden, die wir in Frankreich haben, offen über diesen Sachverhalt zu sprechen und den Tendenzen entgegenzutreten, die ja nicht nur für uns, sondern für Europa insgesamt nur äußerst kritisch sein könnten.</p>
				<p>Ein Wort zu Berlin! Wir stehen vor der ernsten Situation, daß die Sowjetunion ihre Haltung mit Bezug auf Berlin verschärft. Sie hat protestiert gegen die Anwesenheit unserer Freunde von der CDU in Schleswig-Holstein in Berlin. Sie hat protestiert gegen eine Tagung des Bundesverbandes der Deutschen Schornsteinfeger in Berlin.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN025" type="comment"><p>Die sowjetische Botschaft in Ost-Berlin gab zur Tagung des Zentralverbandes deutscher Schornsteinfeger Mitte Mai 1976 in Berlin (West) bekannt: »Im Zusammenhang mit bösartigen Meldungen in einigen Springer- und anderen Westberliner Zeitungen über ein Treffen des Botschafters der UdSSR in der DDR, P. A. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbrassimowPjotrAndrejewitsch">Abrassimow</name>, mit dem Botschafter Frankreichs in der BRD, O. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WormserOlivier">Wormser</name>, der gleichzeitig Chef der französischen Militäradministration in Westberlin ist, wurde aus Kreisen der sowjetischen Botschaft in der DDR folgendes bekannt: Der sowjetische Botschafter stellte im Verlauf des Gesprächs fest, im Ergebnis des Abschlusses des Vierseitigen Abkommens wurden die Bedingungen dafür geschaffen, daß Westberlin aufhört, Quelle von Reibungen zu sein, und zu einem konstruktiven Element des Friedens und der Entspannung in Europa wird. Er machte insbesondere darauf aufmerksam, daß in dieser Hinsicht von westdeutscher Seite bei weitem nicht alles getan wird. Der Botschafter verwies auf eine Reihe wesentlicher konkreter Fakten, die von dem Bestreben zeugen, entgegen dem Vierseitigen Abkommen die sogenannte ›Bundespräsenz‹ in der Stadt zu verstärken, und stellte fest, einige Kräfte wetteiferten buchstäblich bei der Organisation verschiedener Veranstaltungen in Westberlin, die zu der Stadt keinerlei unmittelbare Beziehungen haben. Das geht sogar bis zu solchen Kuriositäten, daß in Westberlin zu diesem Zweck verschiedene Veranstaltungen bis hin zu einer Tagung des westdeutschen Verbandes der Schornsteinfeger organisiert werden.« Vgl. den Artikel <bibl type="series-item">»Pressemitteilung der UdSSR-Botschaft«; »Neues Deutschland« vom 29./30. Mai 1976, S. 2</bibl>.</p></note></seg> Dinge, die grotesk und lächerlich erscheinen, die aber doch die Brutalität zeigen, mit der die Sowjetunion ihr Ziel verfolgt, Berlin zu isolieren und Berlin und uns voneinander zu trennen. Glücklicherweise sind die Westmächte in diesen beiden von mir genannten Fällen klar und eindeutig festgewesen. Wir sollten die sowjetische Erklärung, die in der vergangenen Woche veröffentlicht wurde, aufgreifen und – [wo] die Sowjetunion von der Möglichkeit einer Verbesserung der Beziehungen zwischen der Bundesrepublik und der Sowjetunion spricht<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN026" type="comment"><p>Für den Wortlaut der von der sowjetischen Nachrichtenagentur TASS verbreiteten Erklärung der sowjetischen Regierung vom 22. Mai 1976 zu den Beziehungen der UdSSR zur Bundesrepublik vgl. <bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#EurArchiv">Europa-Archiv</name> 1976, D 371–376</bibl>.</p></note></seg> –, und sollten sagen: Der Test für einen ernsthaften Willen der Sowjetunion, diese Beziehungen wirklich zu verbessern, der zeigt sich in und an Berlin. Das wäre die Gelegenheit, um von diesen Worten endlich zu Taten überzugehen.</p>
				<p>Ich möchte ein Wort sagen zur UNCTAD-Konferenz in Nairobi.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN027" type="comment"><p>Die Vierte Konferenz der Vereinten Nationen für Handel und Entwicklung (United Nations Conference on Trade and Development – UNCTAD) fand vom 5. bis 31. Mai 1976 in Nairobi statt.</p></note></seg> Ich meine, der Verlauf dieser Konferenz ist ein Musterbeispiel dafür, wie man deutsche Außenpolitik nicht machen sollte. Die Bundesregierung trat zunächst für den richtigen Grundsatz ein, nämlich dirigistische Tendenzen im Weltwirtschaftssystem abzuwehren. Aber sie tat dies in einer so ungeschickten Weise, daß sie schließlich vollständig isoliert war. Mangels vorheriger diplomatischer Abstimmung mit den wichtigsten unserer Partner fehlte der Bundesregierung die Unterstützung, ohne die sie ihren Standpunkt in Nairobi nicht vertreten konnte. Es wäre besser gewesen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> hätte sich um diese Konferenz in Nairobi etwas intensiver gekümmert, als daß er in Freiburg polemische Reden gegen die Union gehalten hat.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Am Schluß hat die Bundesregierung in Nairobi einer Lösung zugestimmt, die sich weitgehend auf einen Kurs festlegt, den sie mit allen Mitteln hatte vermeiden wollen. Sie hat zugestimmt, daß ab März nächsten Jahres die Frage der Bildung und Finanzierung von Rohstofflagern behandelt werden soll. Damit hat sie mehr als nur ein prozedurales Zugeständnis gemacht [,]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN028" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »und meint und«.</p></note></seg> wie sie uns glauben machen möchte. Hier liegt ein verdecktes Zugeständnis in der Sache vor.</p>
				<p>Ein weiteres Wort zur Behandlung Südafrikas! Im englischsprachigen Bulletin der Bundesregierung ist vor kurzem ein Artikel erschienen, wonach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> in einem Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SoleDonaldBell">Sole</name>, dem hiesigen Botschafter von Südafrika, die Aufgabe seiner Apartheidpolitik gefordert hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN029" type="comment"><p>Zum Gespräch des Bundesministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> mit dem südafrikanischen Botschafter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SoleDonaldBell">Sole</name> am 26. April 1976 vgl. <bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#AAPD">AAPD</name> 1976, I, Dok. 115</bibl>.</p></note></seg> Botschafter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SoleDonaldBell">Sole</name> hat dazu erklärt, derartiges habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> in einem Gespräch mit ihm nicht gesagt. Der Inhalt, der im Bulletin wiedergegeben sei, stehe z.T. in klarem Gegensatz zu dem, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> gesagt habe. Nunmehr erklärt der Sprecher des Auswärtigen Amtes sein Bedauern über den Vorfall und bezeichnet das Erscheinen dieses Artikels als ein technisches Versehen. Ich kann nur wiederholen, was ich eben gesagt habe. Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> wäre wirklich dringend anzuraten, sich um seine Amtsgeschäfte etwas intensiver zu bekümmern.</p>
				<p>(Zuruf von rechts: Noch besser Urlaub zu machen und dann zu gehen!)</p>
				<p>Ich greif’ das gerne auf.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ein Wort zu einer sehr beunruhigenden Angelegenheit, nämlich die den »Stern« betreffenden Mitteilungen in der Presse, in »Bild« und in »Welt«. Diese offenbar zutreffenden Berichte der beiden genannten Zeitungen decken einen unglaublichen Sachverhalt auf. Der »Stern« hat versucht, den früheren Chefredakteur der »Quick«, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NouhuysHeinzvan">Nouhuys</name>, abzuschießen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN030" type="comment"><p>Am 25. Oktober 1973 veröffentlichte die Wochenzeitschrift »Stern« einen Artikel, in welchem dem Chefredakteur des Magazins »Quick«, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NouhuysHeinzvan">van Nouhuys</name>, vorgeworfen wurde, in den fünfziger Jahren unter dem Decknamen »Nante« als Agent für das Ministerium für Staatssicherheit der DDR und gleichzeitig für den BND gearbeitet zu haben. Vgl. dazu den Artikel <bibl type="series-item">»Der Doppelagent«; »Stern« vom 25. Oktober 1973, S. 198–208</bibl>.</p></note></seg> Das liegt mehrere Jahre zurück. Wir erinnern uns alle an die damaligen Vorgänge. Dazu hat sich der »Stern« Material vom Ostberliner Ministerium für Staatssicherheit beschafft. Das erklärt der »Stern« jetzt selber in seinem Schriftsatz in dem Prozeß gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NouhuysHeinzvan">Nouhuys</name>. Die Hinweise auf dieses Material des ostzonalen Ministeriums für Staatssicherheit hat der »Stern« nach seiner eigenen Darstellung von zwei Bundestagsabgeordneten, drei Politikern, davon zwei Bundestagsabgeordneten, erhalten. Die Namen sind bisher nicht genannt. Wir werden die Namen herauszubekommen versuchen. Es ist vollkommen eindeutig, daß das zwei Abgeordnete von der SPD sind.</p>
				<p>Vor der Veröffentlichung dieses »Stern«-Artikels wurde der »Stern« vom BND begutachtet und nachdem der BND ihn gebilligt hatte, wurde er veröffentlicht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN031" type="comment"><p>Zur Zusammenarbeit des »Stern« mit dem Bundesnachrichtendienst zitierte das Nachrichtenmagazin »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Der Spiegel</name>« aus dem Schriftsatz des Anwalts des »Stern«: »Darüber, daß es sich bei diesem Herrn tatsächlich um einen Mitarbeiter des MfS handelt, haben sich die Beklagten beim damaligen Präsidenten des Bundesamtes für Verfassungsschutz, Dr. Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NollauGünther">Nollau</name>, Gewißheit verschafft. (Der Recherchenauswertung dienten auch) Kontakte des damaligen Chefs des Bundeskanzleramtes, Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrabertHorst">Grabert</name>, und von Mitarbeitern des ihm unterstehenden Bundesnachrichtendienstes. Die Bundesregierung hat diese Informationen so ernst genommen, daß sie einen hochrangigen, den Beklagten und ihrem Hamburger Rechtsberater bekannten Angehörigen des Bundesnachrichtendienstes und seinen Sachbearbeiter in die ›Stern‹-Redaktion entsandt hat, um die Berichte des ›Stern‹ noch vor Drucklegung in Hamburg zu lesen, während sie – durch Fernschreiber an die Bonner ›Stern‹-Redaktion übermittelt – gleichzeitig in Bonn behördlich ebenfalls gegengelesen worden sind.« Vgl. den Artikel <bibl type="series-item">»So ernst«, »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Der Spiegel</name>«, Nr. 24 vom 7. Juni 1976, S. 104–106, hier S. 104</bibl>.</p></note></seg> Mit anderen Worten, der BND hat hier auch noch Hilfestellung geleistet bei dem Versuch des sowjetzonalen Nachrichtendienstes, Desinformationspolitik in unserm Lande, in der Bundesrepublik Deutschland zu betreiben. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrabertHorst">Grabert</name> hat offenbar mindestens eine vermittelnde, wenn nicht eine führende Rolle in dieser ganzen Angelegenheit gespielt. Wir werden dieser Frage weiter nachgehen. Es handelt sich um einen Skandal, in dem deutlich wird, wie weit die Einflüsse östlicher Nachrichtendienste auf dem Wege über bestimmte Massenmedien bereits in unser Land hier hineinreichen.</p>
				<p>Ein abschließendes Wort zum Komplex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name>. Das Ehepaar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name> hat die Revision, die es gegen das Urteil in 1. Instanz eingelegt hatte, zurückgezogen. Dies ist für Eingeweihte ein deutlicher Hinweis darauf, daß die Eheleute <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name> mit ihrem Austausch, mit ihrer Auslieferung, ihrer Freisetzung und Übergabe an die DDR rechnen. Es spricht alle Lebenserfahrung dagegen, daß sie dies getan haben würden, wenn sie nicht irgendwelche konkreten Anhaltspunkte dafür hätten, daß es zu diesem Austausch kommt. Wir werden die Regierung noch einmal auf diesen Sachverhalt festnageln. Aber wir sollten in der Öffentlichkeit das zum Ausdruck bringen, was ich hier gesagt habe, daß dieses Mißtrauen gegen die Regierung weiterhin am Platze ist.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, soviel möchte ich einleitend zur Lage sagen. Vielleicht ist Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> so freundlich und schließt den Bericht über den Ältestenrat gleich an?</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich möchte zunächst einmal noch zum Bericht des Herrn Vorsitzenden eine Bemerkung machen. Die Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> und ich haben für den Komplex »Stern«–»Quick« gestern dringliche Anfragen eingebracht. Diese Dringlichkeit ist eben vom Präsidenten, vom amtierenden Präsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> abgelehnt worden mit dem Hinweis, da es sich um einen Vorgang aus dem Jahre 1973 handle, sei das also nicht im Sinne der Bestimmungen der Geschäftsordnung als dringlich zu behandeln. Wir haben formell da nur zwei Möglichkeiten. Zunächst einmal, gegen die Entscheidung als solche könnten wir nur protestieren, weil der amtierende Präsident die Möglichkeit hat, die Dringlichkeit zu beurteilen. Dies werden wir in jedem Falle tun.</p>
				<p>Die andere Möglichkeit ist die – darüber müssen wir uns noch im kleinsten Kreise unterhalten, Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>–, ob wir nach der Geschäftsordnung die Möglichkeit ausnützen, eine Aussprache auf Antrag, also eine Art Aktuelle Stunde auf Antrag zu machen. Dies ist möglich, wenn wir einen solchen Antrag stellen als Fraktion. Dann kann allerdings der Ältestenrat ihn ablehnen. Dann muß es aber ins Plenum kommen und dann muß das Plenum darüber entscheiden, ob eine solche Aussprache stattfinden soll oder nicht. Dies sind die beiden Möglichkeiten, die wir zu diesem gesamten Komplex haben. Es muß jetzt schon deutlich gemacht werden, daß das natürlich ein Zusammenspiel zwischen dem Präsidenten des Deutschen Bundestages und der Bundesregierung offensichtlich ist, um diesen Sachverhalt zu verdecken.</p>
				<p>Ich darf dann zur Thematik dieser Woche noch einiges sagen. Zunächst einmal bin ich vorhin informiert worden, daß die Regierung beabsichtigt, morgen nach der Fragestunde um 14.30 Uhr zwei kurze Regierungserklärungen zu Nairobi abzugeben, und zwar durch die Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN032" type="comment"><p>In der Plenarsitzung vom 2. Juni 1976 gaben die Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> Erklärungen der Bundesregierung über die Ergebnisse der Vierten Konferenz der Vereinten Nationen für Handel und Entwicklung in Nairobi ab. Vgl. dazu <bibl type="btp"><ref type="external" target="07/246">BT Plenarprotokoll 07/246, S. 17453–17456 und S. 17456–17458</ref></bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>(Frage: Zwei?)</p>
				<p>Zwei Regierungserklärungen, natürlich. Die zwei sind auch das doppelte Lottchen! Die haben ja auch zwei unterschiedliche Standpunkte auszumachen.</p>
				<p>Ich habe mich auf eine Vereinbarung, wie wir darauf reagieren, noch nicht eingelassen, aber ich möchte der Fraktion empfehlen, daß wir dann auch mindestens zwei Erklärungen dazu abgeben und mindestens soviel Zeit beanspruchen wollen, wie das die Regierung in Anspruch nimmt. Aber wir können uns nachher noch über diese Systematik unterhalten.</p>
				<p>Dann darf ich zum Plenum der Woche am Donnerstag kurz bemerken, daß wir zunächst beginnen mit den Beratungen des Bundesnaturschutzgesetzes und Landschaftspflege.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN033" type="comment"><p>In der Plenarsitzung am 3. Juni fanden statt: die zweite und dritte Beratung des vom Bundesrat eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über Rahmenvorschriften für Naturschutz und Landschaftspflege sowie zur Anpassung bundesrechtlicher Vorschriften an die Erfordernisse des Naturschutzes und der Landschaftspflege (Bundesnaturschutzgesetz) – Drs. 07/3879 –, Bericht des Haushaltsausschusses gemäß § 96 der Geschäftsordnung – Drs. 07/5173 –, Bericht und Antrag des Ausschusses für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten – Drs. 07/5171, 07/5251 – in Verbindung mit der zweiten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über Naturschutz und Landschaftspflege – Drs. 07/886 –, Bericht des Haushaltsausschusses gemäß § 96 der Geschäftsordnung – Drs. 07/5173 –, Bericht und Antrag des Ausschusses für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten – Drs. 07/5171, 07/5251 – in Verbindung mit der zweiten Beratung des von der Fraktion der CDU/CSU eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über Naturschutz und Landschaftspflege – Drs. 07/324 –, Bericht des Haushaltsausschusses gemäß § 96 der Geschäftsordnung – Drs. 07/5173 –, Bericht und Antrag des Ausschusses für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten – Drs. 07/5171, 07/5251. Vgl. dazu <bibl type="btp"><ref type="external" target="07/247">BT Plenarprotokoll 07/247, S. 17505-17515</ref></bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Dies wird etwa 1 Stunde in Anspruch nehmen. Und dann stehen im Zentrum die beiden Gesetzentwürfe der Koalition zu der beruflichen Bildung und unser Gesetzentwurf, der mittlerweile eingebracht worden ist, nämlich der der CDU/CSU-regierten Länder im Bundesrat. <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN034" type="comment"><p>In der Plenarsitzung am 3. Juni 1975 wurden abgehandelt die erste Beratung des von den Fraktionen der SPD, FDP eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Förderung des Angebots an Aus-bildungsplätzen in der Berufsbildung (Ausbildungsplatzförderungsgesetz) – Drs. 07/5236 – in Verbindung mit der ersten Beratung des von den Fraktionen der SPD, FDP eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Regelung steuerrechtlicher und anderer Fragen der Ausbildungsplatzförderung – Drs. 07/5237 – in Verbindung mit der ersten Beratung des von der Fraktion der CDU/CSU eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung des Berufsbildungsgesetzes sowie zur Änderung des Einkommensteuergesetzes – Drs. 07/5261 – in Verbindung mit der ersten Beratung des vom Bundesrat eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung des Einkommensteuergesetzes (Rücklagenbildung für Berufsausbildungsverhältnisse) – Drs. 07/5280. Vgl. dazu <ref type="external" target="07/247">BT Plenarprotokoll 07/247, S. 17515-17548</ref>.</p></note></seg> Die wird eine Debatte vollends für den Vormittag in Anspruch nehmen. Am Nachmittag sind dann, wie in der Reihenfolge angegeben, die restlichen Punkte zur Abhandlung vorgesehen. Dann haben wir unser strukturpolitisches Aktionsprogramm für kleine und mittlere Unternehmen und Freie Berufe<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN035" type="comment"><p>Für den Antrag der CDU/CSU-Fraktion vom 17. Februar 1976 betr. strukturpolitisches Aktionsprogramm für kleine und mittlere Unternehmen und Freie Berufe <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/4759">BT Drs. 07/4759</ref></bibl>.</p></note></seg> und den Mittelstandsbericht der Bundesregierung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN036" type="comment"><p>Für den Bericht der Bundesregierung vom 21. Mai 1976 über Lage und Entwicklung der kleinen und mittleren Unternehmen (Mittelstandsbericht) vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/5248">BT Drs. 07/5248</ref></bibl>.</p></note></seg> am Freitag zu debattieren. Sie kennen alle das, was wir in diesem Bereich erarbeitet haben. Ich möchte nur die Bitte aussprechen, die bescheidene Bitte, daß bei dieser wichtigen Frage der Mittelstandspolitik die Fraktion doch einigermaßen erträglich präsent ist.</p>
				<p>Ich möchte dann für die nächste Woche, da ja die Pfingstfeiertage dazwischenkommen, kurz ankündigen, daß wir am Dienstag ein gedrängtes Programm haben werden. Mit Rücksicht auf die Feiertagserholung wollen wir erst um 11 Uhr mit dem Vorstand beginnen am Dienstag, um 15 Uhr mit den Arbeitskreisen und um 17 Uhr – dies bitte ich, zu notieren – mit der Fraktionssitzung. Ich bitte ausnahmsweise um Verständnis, daß wir das einmal verschieben müssen, denn die Kollegen des Vorstandes wollen also auch nicht am Pfingstmontag schon bei ihren Familien entbehrt werden.</p>
				<p>Soweit, Herr Vorsitzender, diese Woche.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Ich habe noch einen Satz, wenn ich das gleich anbringen darf. Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir sind in diesen Tagen Zeugen einer ungeheuren Stimmungsmache durch die Regierungskoalition [geworden]. Was sich hier an Anzeigen – was Sie wahrscheinlich alle festgestellt haben werden – in den einzelnen Hofpostillen, »Stern«, »Spiegel« und jetzt auch in den Tageszeitungen an Material anbahnt, ist, glaub’ ich, ungeheuerlich wichtig. Wir können und sollten das, Herr Vorsitzender, glaub’ ich, nicht ohne weiteres und ohne Protest hinnehmen. Ich möchte vorschlagen, daß sich aus dem Arbeitskreis III oder wer auch immer dazu bereit ist, einige Kollegen in Verbindung auch mit den beiden Parteien zusammensetzen, um hier zu überlegen, was wir – mindestens in der nächsten Woche – gegen diese Verschleuderung von Steuergeldern unternehmen sollten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>! Dies würde vielleicht sehr geeignet sein, zum Gegenstand einer kurzen aber kräftigen Debatte im Bundestag gemacht zu werden. Meine Damen und Herren, wer wünscht das Wort zu den verschiedenen Berichten? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Herr Vorsitzender, Sie haben vorhin zwei Beispiele gebracht über die Verschärfung der Lage in und um Berlin. Dies sind offenbar keine Einzelfälle. Am Samstag, den 29., wurden zwei Westberliner bei dem vertraglich verbrieften Versuch, mit ihren Kraftwagen auf den Durchgangswegen nach hier zu kommen, festgehalten, weil sie Aufkleber hatten »Aus Liebe zu Deutschland: CDU«. Sie wurden ersucht, dies zu entfernen. Als sie sich weigerten, wurden sie etwa 1 Stunde lang festgehalten. Man hat sie dann schließlich reisen lassen, aber man hat ihnen erklärt, ein derartiger Schmutz werde in der DDR nicht geduldet. Ich meine, das müßten wir wissen, und ich nehme an, daß sich dies auch in Zukunft fortsetzen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, für diesen zusätzlichen Hinweis. Ich möchte übrigens noch daran erinnern dürfen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> in seiner Neujahrsansprache voriges Jahr, 1. Januar ’75, den Satz gesprochen hat: »Über Berlin mache ich mir keine Sorgen.« Ein weiterer Beweis für die Leichtfertigkeit, mit der der Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> politische Urteile abgibt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> hat eben berichtet, wie das Plenum ablaufen soll und hat nichts gesagt zu dem Punkt e) auf unserer Tagesordnung, das ist der Menschenrechtsbericht der Bundesregierung. Ich weiß nicht, ich bitte um Nachsicht, was da im einzelnen drinsteht in diesem Ausschußbericht. Ich vermute jedoch –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>, darf ich Sie eben mal unterbrechen und bitten, das vorzubringen, wenn wir den Punkt behandeln?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>: Ich möchte hier nicht zur Sache sprechen, ich möchte lediglich den Vorschlag machen, daß, wenn es sich um eine, wie ich vermute, doch sehr bedeutsame Sache handelt, daß wir nicht nur mit 17 Leuten dort sitzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte gleich das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name> eben gesagt hat, aufnehmen, und diese Bitte verbinden mit der anderen: Wenn wir eine Debatte machen sollten, was ich sehr begrüßen würde, hinsichtlich der Dringlichkeit der von uns eingereichten Fragen, dann ist natürlich die Ernsthaftigkeit unserer Argumentation auch in der Öffentlichkeit davon abhängig, ob 14 oder 120 Kollegen im Saale sind. Ich finde, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN037" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »daß«.</p></note></seg> die Tatsache, daß dies abgelehnt ist, ist so grotesk, und auch die Argumentation, es handle sich um einen Vorgang aus dem Jahre 1973 ist so unglaublich, daß wir dagegen unter allen Umständen mit den uns zur Verfügung stehenden parlamentarischen Mitteln vorgehen müssen. Denn uns interessiert nicht irgendeine Filigransache aus dem Jahre ’73, sondern uns interessiert, ob die Tatsache, die der eine Anwalt des »Stern« deutlich gemacht hat, stimmt, wonach zwei oder drei Mitglieder dieses Hauses über so vertraute und enge Beziehungen zum Ministerium für Staatssicherheit verfügen, daß die ihm deutsche Journalisten zuführen können, um dort mit Informationsmaterial gespickt zu werden für die innenpolitische Auseinandersetzung hier. Dies ist der Punkt. Und ich muß sagen, ich hab’ ein Gefühl von Verachtung für einen Präsidenten dieses Hauses, der auf einem Umweg über das Jahr 1973 versucht, eine solche uns alle betreffende Sache abzuwinken und zu sagen: Bitte, Ihr könnt darüber in der nächsten Woche Fragen stellen.</p>
				<p>Das ist eine Sache, die wir m. M. nach in dieser Woche wirklich draußen diskutieren müssen.</p>
				<p>Herr Vorsitzender, ich habe dann noch die eine Bitte, daß wir uns auch noch einmal beschäftigen, auch über das hinaus, was wir bei unserm Parteitag dazu haben sagen können, nämlich mit der »TASS«-Erklärung, die ja mittlerweile in der Form eines interpretativen Gespräches zwischen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name> und dem Herrn Bundeskanzler in einer merkwürdigen Form, nämlich 4 Tage nachdem sie bereits in den sowjetischen Zeitungen abgedruckt war, diesem offiziell zur Kenntnis gebracht worden ist, nicht aber dem Außenminister – eine sehr interessante Variante, die die sowjetische Deutschlandpolitik hier zeigt. Ich mache auch noch einmal auf den letzten Satz dieser »TASS«-Erklärung, den Punkte 12, aufmerksam. Da heißt es, [daß] jedes Volk, vor allen Dingen das Volk der BRD – wobei, das deutsche Volk ist weg; es gibt also jetzt ein Volk der BRD – sich darüber Rechenschaft geben müsse, wohin es in Zukunft seine Energien verlagert, auf die Waagschale des Friedens oder auf die Waagschale des Krieges. Und es wird dann – und das ist in der öffentlichen Meinung noch gar nicht deutlich geworden – schlichtweg angerempelt. Es heißt nämlich, darüber müsse sich jeder Mensch Rechenschaft geben, auch ein Regierungschef, der über außenpolitische Fragen bestimme. Damit war er, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, ganz offenbar in seiner Richtlinienkompetenz gemeint und [es wurde] noch einmal ausdrücklich erklärt, warum man <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> umgeht.</p>
				<p>Schlußbemerkung, Herr Vorsitzender! Sie haben einige kurze Bemerkungen gemacht zu Nairobi. Ich denke, wir sollten die Diskussion darüber, die es auch in dieser Woche geben wird, vielleicht vorziehen in unserer Besetzung jetzt. Wir haben heute im Arbeitskreis V die Berichte unserer beiden Kollegen, der Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoserHans_1969-10-20">Roser</name>, die zu einem großen Teil während der Konferenz anwesend waren, erhalten. Ich finde, […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN038" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »daß,«.</p></note></seg> wenn die Regierung informieren will, noch dazu durch zwei doch recht unterschiedliche Partner, dann sollten wir uns hier eine Meinung bilden, denn ich habe noch nicht den Eindruck, daß die Fraktion in dieser Sache wirklich eine in der Diskussion erarbeitete Meinung hätte. Und dann können wir auch diese Meinung festlegen nach der heutigen Fraktionssitzung, wen wir bitten, dann auf die Regierung zu antworten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Ich möchte zu drei Punkten kurz Stellung nehmen. Das eine ist die vom Herrn Fraktionsvorsitzenden und vom Herrn Kollegen Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> angeschnittene Problematik <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>. In dem Lagevortrag ist nicht eingegangen worden auf die Festlegung – keine Überraschung – des FDP-Kongresses zugunsten einer Fortsetzung der Koalition mit der SPD.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN039" type="comment"><p>Walentin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name>, sowjetischer Botschafter in Bonn.</p></note></seg> Wir brauchen darüber im einzelnen nicht zu diskutieren – vielleicht habe ich auch den Satz überhört –, sondern es geht darum, daß wir von nun an aufhören müssen, gegenüber der FDP die Rolle enttäuschter Bräutigame zu spielen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Das war in der Vergangenheit absolut richtig und ich gehöre hier zu den Mitschuldigen, ohne schuldig zu sein, der FDP z.B. für Bayern ein Koalitionsangebot zu machen, auch für den Bund in dem Sinne zu reden, damit von ihrer Seite eine Klarstellung kommt. Die ist auch gekommen und die ist auch jetzt bestätigt worden an diesem Wochenende mit einem fast einstimmigen Beschluß des FDP-Parteitages zugunsten einer Koalition mit der SPD. Gut, das müssen wir zur Kenntnis nehmen. Das ist keine Überraschung. Das war zu erwarten. Und das zwingt uns, unsere Rolle zu erkennen, allein die absolute Mehrheit zu erringen. Wie es würde, wenn wir halbe-halbe rauskämen, also von 496 Abgeordneten, die 100% des Bundestages ohne Berlin darstellen, wenn wir 248 bekämen, dann gibt’s eine neue Situation à la Saarland. Wenn wir 1, 2 Mandate drunter sind, kann man gegen uns kaum regieren. Aber nichts darf uns jetzt mehr hindern, die SPD, und zwar parteieinheitlich, als Blockpartei, die FDP als Blockpartei der SPD herauszustellen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Wie immobil die FDP ist, geht ja daraus hervor, daß sie es nicht vermocht hat, in Hannover und Saarbrücken eine Koalition mit der CDU einzugehen.</p>
				<p>Wenn ich jetzt hier im Bayrischen Landtag wäre und in der Fraktion der CSU, dann würde ich sagen, daß ich eine große Kerze in Altötting gestiftet hätte oder gestiftet habe, um eine solche Koalition jetzt vor dem 3. Oktober zu verhindern. Denn, wäre eine solche Koalition zustande gekommen, hätte die FDP sich als flexibel, offen, liberal, beweglich genug erwiesen, in Hannover und Saarbrücken eine Koalition mit der CDU zu machen, würden unzählige gutgläubige Wähler die FDP wählen, um am 4. Oktober zu erleben, daß die FDP selbstverständlich mit der SPD die Koalition fortsetzt.</p>
				<p>Und die Tatsache, daß es so ist, Hannover, Saarbrücken, nunmehr Parteitag der FDP, gibt ja uns doch wirklich den moralischen Rückhalt, die politische Glaubwürdigkeit, die psychologische Bestätigung, daß wir die FDP als Blockpartei und als Steigbügelhalter der Sozialisten in der Bundesrepublik im Wahlkampf herausstellen. Nur so – wären sie in Hannover, wären sie in Saarbrücken [in]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN040" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »mit«.</p></note></seg> einer Koalition mit der CDU, wäre die Glaubwürdigkeit einer solchen Aussage ganz erheblich reduziert, um nicht zu sagen, auf Null. Andererseits aber – es gibt ja nicht allein Taktik, die muß man auch beachten –, die Tatsache, daß es so ist, beweist, daß die FDP nicht die innere Beweglichkeit mehr hat. Denn, hätte Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> sich anders entscheiden wollen – er selber steht ja nirgends, genauso wie der Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, sondern er ist ein Opportunist ganz großen Ausmaßes –, aber, hätte Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> sich anders entscheiden wollen und anders entschieden, dann wäre ihm mindestens ein Drittel seiner Partei davongelaufen. Und vielleicht – der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> sagt: noch mehr! Ich glaube auch, daß er recht hat. Also, ein Drittel plus x wäre ihm davongelaufen. Das heißt, daß sie nur im bisherigen Verbund auf die maulenden und murrenden gegen die Koalition mit der SPD sich noch halten können, aber bei einer Änderung des Verbundes zugunsten der CDU mit einem Abschwimmen von einem Drittel bis zu einer Hälfte rechnen müssen.</p>
				<p>Das schließt aber ein – und ich sage dies an uns alle, einschließlich an mich selbst, aber auch an diejenigen, die nicht da sind –, daß alle positiven Äußerungen über Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> und über seine vernünftige Haltung in der Ostpolitik, über sein Entgegenkommen und Enthaltung in dieser oder jener Frage, nunmehr hinter uns liegen.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Denn, wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> – ich könnte hier Beispiele zitieren, aber ich tu’ es nicht, weil es ja nicht um Streit in den eigenen Reihen geht, sondern um die Verhaltensweise für die Zukunft. Wir dürfen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> nicht mehr als einen potentiellen Bundesgenossen, als einen wertvollen Helfer in der Durchsetzung der einen oder anderen politischen Position, siehe Polenvertrag und andere Dinge, betrachten. Dies bringt nur das Wasser auf die falschen Mühlen.</p>
				<p>Damit [kommt] ein zweites Problem, das ist die vom Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> skizzierte Haltung des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> zu Südafrika. Es ist heut nicht die Zeit, eine südafrikanische Diskussion etwa hier zu entfesseln, aber wir haben doch wahrlich keinen Grund, die Regierung in Pretoria in dieser Weise psychologisch zu mißhandeln und in der Öffentlichkeit zu denunzieren und diffamieren, wenn selbst anerkannte Führer schwarzer Staaten – und, da ich in dem Lande sehr häufig bin und fast alle Beteiligten kenne, kann ich das aus eigenem Wissen sagen – gegenüber Pretoria eine sehr differenzierte Haltung schon seit Jahresfrist einzunehmen begonnen haben. Es gibt Reden, wie von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaundaKenneth">Kaunda</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN041" type="comment"><p>Kenneth Davoid <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaundaKenneth">Kaunda</name>, Präsident von Sambia.</p></note></seg> in Sambia, einer der Fanatiker der schwarzen Freiheitsbewegung, der Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VorsterBalthazarJohannes">Vorster</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN042" type="comment"><p>Balthazar Johannes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VorsterBalthazarJohannes">Vorster</name>, Ministerpräsident von Südafrika.</p></note></seg> in sehr anerkennender Weise als einen weißen Afrikaner bezeichnet, der einen interessanten Versuch mache, um den man in der Durchsetzung seiner Politik mit weiteren Fortschritten in Richtung der Freiheit für die Schwarzen Hilfe leisten müßte. Warum ausgerechnet Bonn dann Pretoria in den Rücken fallen muß, ist schlechterdings unverständlich. Das kann man nur verstehen – und darum sage ich es, man darf Außenpolitik niemals unter dem Gesichtspunkt machen: Wie kommt eine Äußerung von mir oder eine Maßnahme von mir in der eigenen Partei an? Der große Fehler des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> und die verhängnisvolle Rolle in der Außenpolitik besteht darin, daß er alle seine Äußerungen auf innerparteiliche Reaktionen innerhalb der FDP beurteilt und nicht nach der Frage: Was nutzt das Deutschland? Denn wir haben doch gar keinen Grund – die Franzosen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiscarddEstaingValéry">Giscard d'Estaing</name>, der sich mehrmals ganz deutlich gegen Südafrika geäußert hat, noch letztes Jahr in seiner komischen Pressekonferenz in Kinshasa<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN043" type="comment"><p>Der französische Staatspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiscarddEstaingValéry">Giscard d'Estaing</name> hielt sich vom 7. bis 9. August 1975 zu einem offiziellen Besuch in Zaire auf. Vgl. dazu <bibl type="series-item">AdG 1975, S. 19630</bibl>.</p></note></seg>, wo er sagt, die Franzosen würden keine Waffen mehr liefern. Unter Waffen verstehen sie aber natürlich, keine Angriffswaffen mehr liefern. Das ist witzlos in dem Fall, aber das ist eben die französische Kunst, doppelbödig zu reden und eindeutig zu meinen, ohne das, was er meint, in der Öffentlichkeit deutlich zu sagen. Jetzt kriegen die Franzosen den Auftrag, [um] den wir – und ich bin also ohne jede kommerziellen Interessen, aber ich habe da unten sehr gute Verbindungen – zwei Jahre gekämpft haben, damit die Arbeitsgemeinschaft von Siemens, AEG, die es bitter notwendig haben, den Kraftwerkauftrag von 3 Milliarden bekommen. Bekommen jetzt die Franzosen, nur wegen der Äußerungen des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>.</p>
				<p>Und, daß sie lügen – und dabei haben wir technisch das weitaus überlegene Konzept, wie der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzerChristian_1969-10-20">Lenzer</name> mit Recht sagt. Aber, daß die Regierung lügt mit dem Bedauern über diesen Ausrutscher im Bulletin – dasselbe, was jetzt im Bulletin steht, ist doch letztes Jahr bei dem Besuch des südafrikanischen Außenministers Hilgard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MullerHilgard">Muller</name> als Kommuniqué vom Auswärtigen Amt verbreitet worden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN044" type="comment"><p>Der südafrikanische Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MullerHilgard">Muller</name> hielt sich vom 7. bis 22. September 1975 in der Bundesrepublik auf und führte am 11. September 1975 ein Gespräch mit Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>. Vgl. dazu <bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#AAPD">AAPD</name> 1975, II, Dok. 266</bibl>. – Für den Wortlaut der Presserklärung des Auswärtigen Amts über das Gespräch vgl. <bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#Bulletin">Bulletin</name> 1976, S. 716</bibl>.</p></note></seg> Er, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, habe Herrn Hilgard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MullerHilgard">Muller</name> zur Rede gestellt wegen der Politik der Apartheid und den Abscheu und die Verurteilung der Bundesrepublik und der Bundesregierung für diese Politik ausgedrückt. Und jetzt sag’ ich: Die sind mir wirklich eine Mischung von Feldwebel, Nachhilfelehrer und Abkanzler in der Welt. Das geht doch uns nichts an. Das soll er endlich mal begreifen. Und ich bin alles andere, als von einem Minderwertigkeitskomplex, was Nation und national heißt, besessen, aber es steht doch uns nicht an, den Spaniern, Portugiesen, Franzosen, Engländern, Italienern und Südafrikanern Nachhilfeunterricht und Zensuren in Sachen Demokratie zu erteilen. Wir sollten unser Maul halten und uns um unsere Interessen kümmern, und unsere Interessen liegen nicht darin, den Kommunisten Südafrika in die Hand zu spielen.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Nur weil Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN045" type="comment"><p>Henry <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name>, Außenminister der Vereinigten Staaten.</p></note></seg> hier auf dem falschen Fuße hurra schreit und der Wahlkampf in USA<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN046" type="comment"><p>Die amerikanischen Präsidentschaftswahlen fanden am 2. November 1976 statt.</p></note></seg> von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name> heute nicht mehr gewonnen werden kann – das wollte ich nur nebenbei sagen. Ich werde ihm [das] auch bei Gelegenheit in meiner bekannten Freundlichkeit sowieso erklären.</p>
				<p>Ein Wort zu Nairobi! Natürlich, die Tatsache, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> – ich hab’ mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> darüber unter vier Augen gesprochen, ich möchte das hier selbstverständlich nicht erwähnen, aber seine Position war durchaus vernünftig. Ich werd’ das nicht in der Öffentlichkeit sagen, um keine Wahlhilfe zu leisten, aber die war durchaus vernünftig, während <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> ebenso wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> auf die Wünsche der Entwicklungsländer, der Rohstofflieferanten mehr oder minder einzugehen bereit waren und weitgehend eingegangen sind. Wenn das durchgeht, was die Entwicklungsländer wollen, dann profitieren 1. einmal die Vereinigten Staaten etwas, die Sowjetunion in ganz großem Maße, weil die zu den Rohstofflieferanten gehören, nicht die Entwicklungsländer. Wenn 2. etwa 20 Rohstoffe – darauf wird’s hinauslaufen; erst haben wir mit 7 angefangen, dann wurden es 13, dann wurden es 20 – so bewirtschaftet werden, dann ist die unvermeidliche Folge einer weltweiten Reglementierung, daß bei der Umsetzung des Mechanismus der EWG-Agrarmarktordnungen weltweit und multipliziert mit x, daß dann national der Dirigismus für die Verteilung dieser Rohstoffe auch nicht mehr auf die Dauer verhindert werden kann. D. h., derselbe Wirtschaftssozialismus, den wir im Inland trotz Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> erfolgreich bekämpft haben, auch mit einer gewissen Hilfestellung der Doppelkomplizen von der FDP, der kommt dann auf dem Wege über internationale Bewirtschaftung der Rohstoffe zu uns herein.</p>
				<p>Dabei darf es nicht den geringsten Zweifel geben, daß die Kosten der Bewirtschaftung, die Kosten einer parasitären Bürokratie der Entwicklungsländer, internationaler Brotzeitmacher und Spaziergänger – denn das sind sie ja doch in diesen Ämtern –, daß die Kosten für eine solche parasitäre Bürokratie mindestens die Hälfte, wenn nicht die Gesamtheit des wirklichen Warenwertes ausmachen. Die einzigen, die wirklichen Widerstand geleistet haben, sind die Vereinigten Staaten von Amerika gewesen. Auch Großbritannien, trotz der sozialistischen Regierung, hat eine verhältnismäßig vernünftige Position eingenommen. Die Franzosen haben hier einen billigen Opportunismus gezeigt, von dem sie runterzubringen wahrscheinlich ein sehr schwieriges Unterfangen sein wird. Jedenfalls müssen wir das uns vormerken, denn hier liegen die großen Gefahren für die Zukunft. Und das Schlimmste ist ja, wenn die Europäer, die Nordamerikaner und vielleicht auch die Japaner – aber es ginge auch ohne die, aber besser mit ihnen – hier zusammenhalten würden, dann wär’ das, was rauskommt, auch für die Entwicklungsländer wesentlich besser als diese weltweite Bewirtschaftung, die doch nur einen Sozialismus durch die Hintertür hereinbringt.</p>
				<p>Und da kann man auch eines nicht übersehen – und ich hab’ das mit eigenen Augen gesehen, weil die schwarzafrikanischen Länder genauso in weißafrikanisch regierten Ländern seit Jahr und Tag aus- und eingehen in Freundschaft zwischen den führenden Leuten, den Schwarzen und den Weißen –, nämlich: Wenn die Weltbevölkerung so anwächst, wie es nach außen hin der Fall ist, bis Ende des Jahrtausends oder Jahrhunderts, das ist ja dasselbe, auf 6 1/2 Milliarden und innerhalb der nächsten anschließenden 25 Jahre, die zwar uns nicht persönlich interessieren werden, auf ungefähr 15 Milliarden anwächst, dann ist es einfach nicht mehr verständlich, wieso im Zuge der sog. Entkolonialisierung blühende Landwirtschaften mit riesigen Überschüssen, in die Steinzeit-Agrikultur zurückgestoßen werden und damit die Hungersnot nur noch mehr verstärken werden. Die Weißen müssen ja verrückt geworden sein! Der Oswald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpenglerOswald">Spengler</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN047" type="comment"><p>Oswald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpenglerOswald">Spengler</name>, deutscher Schriftsteller.</p></note></seg> war ja doch nur ein Ministrant in seiner Warnung im Vergleich zu dem, was hier tatsächlich sich vollzieht!</p>
				<p>Letzte Bemerkung! Dieser Vorgang ist sehr bedeutsam, aber ich empfehle – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> hat den Hinweis auch gegeben –, bevor wir Größeres unternehmen – was wir sollten! –, das Wortprotokoll der Vertrauensmännersitzung, die sich schon vor geraumer Zeit mit diesem Vorgang befaßt hat, zu studieren, um nicht den Angriff in eine von der Regierung gewünschte Richtung zu leiten und dann, wie üblich, am Hauptvorgang eben vorbeizugehen. Das ist ein unglaublicher Vorgang, aber er ist doch nicht neu. Wenn ich nur den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HupkaHerbert_1969-10-20">Hupka</name> vor mir sehe, der Rufmord vom »Stern«, der an ihm begangen wurde, mit einem gekauften Fremdenlegionär, was der »Stern« und andere Organe versucht haben mit [MfS]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN048" type="comment"><p>Korrigiert aus »MLS«.</p></note></seg>! Ich weiß doch, daß sie eine komplette Dokumentation geliefert haben an die Staatsanwaltschaft in Köln, über den »Spiegel« im übrigen, und dann nach München, daß ich – entschuldigen Sie, in eigener Sache, ich sag’s nur wegen der Groteske, die darin liegt – der Auftraggeber gewesen sei, weil mein damaliger Adjutant, der Oberst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RepenningWerner">Repenning</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN049" type="comment"><p>Vera <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrühneVera">Brühne</name> wurde 1961 angeklagt wurde, den Münchner Arzt Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PraunOtto">Praun</name> und dessen Geliebte Elfriede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlooElfriede">Kloo</name> ermordet zu haben.</p></note></seg>, natürlich gestorben, in Wirklichkeit den Frauenarzt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PraunOtto">Praun</name> ermordet habe und seine Haushälterin, und deshalb von der bayrischen Justiz die Vera <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrühneVera">Brühne</name> als Unschuldige lebenslang ins Gefängnis gesteckt worden ist.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN050" type="comment"><p>Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RepenningWerner">Repenning</name>, 1962–1967 Brigadegeneral der Bundeswehr.</p></note></seg> Das ist doch passiert, meine Freunde! Das stimmt doch! Da gibt es doch beim Landgericht in Köln, bei der Staatsanwaltschaft und in München eine Tonne von Akten darüber! Und der Vorgang muß so gespielt werden, daß sowohl der »Stern« wie die Regierung in ihrer Komplizenschaft im Wahlkampf einmal endlich klargestellt werden. Denn das Groteske ist doch, daß der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NouhuysHeinzvan">Nouhuys</name> ja Sozialdemokrat war. Das war ja ein Linker, ein Duzfreund von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, der allerdings dann, weil die »Quick« einige Dokumente veröffentlicht hat, in die Schußlinie kam. Womit hat man’s gemacht? Mit der Steuerfahndung! Aber damals wurde der »Quick« vorgeworfen, sie hätte Steuer hinterzogen, und mit diesem fadenscheinigen Vorwand bekam man den Durchsuchungsbefehl für die Redaktionen in Hamburg, in Bonn und in München. Zwei Tage lang hatten die Kriminalpolizisten aus Bonn und die Staatsanwälte jedes Papier in der Hand gehabt. Und, was haben sie gefunden? Ein paar Quittungen, daß Journalisten Geld ’kriegt haben. Das haben sie auch vorher ’kriegt und werden’s auch nachher wieder kriegen. Raus’kommen ist gar nichts. Das Verfahren ist längst eingestellt. Und dann haben sie als belastendes Dokument das große Staatsgeheimnis gefunden, nämlich den Text des Rücktrittsbriefes von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>. <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN051" type="comment"><p>Für das Schreiben von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> vom 2. Juli 1972 an Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vgl. <hi rendition="#smcap">Brandt</hi>, Berliner Ausgabe, Band 7, Nr. 68.</p></note></seg> Das war der Grund. Der Brief war vorher von der »Quick« veröffentlicht worden und da wollten sie wissen: Woher hat die »Quick« den Brief? Wenn sie in der Familie gefragt hätten, hätten sie es billiger ’kriegt. Und so ist das große Staatsgeheimnis des Rücktrittsbriefs von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> – und ich glaube, auch das müssen wir im Wahlkampf herausstellen, diese Lumpen reden von mehr Durchsichtigkeit der Regierungsvorgänge, von weniger Geheimniskrämerei, und der Rücktrittsbrief eines Finanzministers wird zum Staatsgeheimnis erklärt und seine Veröffentlichung führt zur Durchsuchung von Redaktionsräumen. Nicht Landesverrat, nicht ein sonstiges Verbrechen, nein, sondern die Veröffentlichung des Rücktrittsbriefes eines Finanzministers!</p>
				<p>Da muß man doch fragen: Wo sind wir denn überhaupt schon in der Ganovenkumpanei in diesem Lande hingekommen?</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Die Tatsache, daß hier der BND sich einschaltet und die Unbedenklichkeit von Artikeln bestätigt, daß SPD-Abgeordnete den Weg zum [MfS]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN052" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür hier und im Folgenden gestrichen: »MSF«.</p></note></seg> freigeben und die Einladung des »Stern« zum [MfS] vermitteln können und, daß das Ganze unter der Regie des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>-Staatssekretärs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrabertHorst">Grabert</name> erfolgt – heute Botschafter in Wien, nebenbei Verbindungsmann zwischen SPD und KPI! –, das ist ja nur die Spitze vom Eisberg! Was da sonst noch geschehen ist – und einiges wissen wir ja. Wir werden beispielsweise auch einmal beweisen können, wie hier in dreister Verletzung der Sicherheitsinteressen der Bundesrepublik wertvollste Mitarbeiter des BND gegenüber ihren Heimatregierungen enttarnt und preisgegeben worden sind. Das ist doch alles erfolgt! Und darum soll man bei uns auch einmal einsehen, daß wir es hier nicht mit Edelmännern und mit Kavalieren zu tun haben, die nur im Grunde eine andere Meinung haben als wir – wir haben es in wesentlichen Bereichen mit Ganoven zu tun. Das ist seit langer Zeit meine Meinung, wenn ich an gewisse Figuren denke, die im Regierungslager sich herumtreiben.</p>
				<p>Und, wenn wir das mit der gehörigen Überzeugung machen, dann werden wir auch beweisen können, warum sie Ganoven sind. Bis jetzt können wir’s nur fragen.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>! Vielen Dank auch für die wichtigen Informationen, die Sie uns noch zusätzlich gegeben haben. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hat mir einen Teil schon vorweggenommen von dem, was ich sagen wollte. Ich möchte aber trotzdem</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte um Aufmerksamkeit für den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich möchte trotzdem ein sehr ernsthaftes Wort anfügen. Ich habe Anlaß, davor zu warnen, daß man diese gravierende Sache […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN053" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »nicht«.</p></note></seg> zu rasch aus der Hüfte schießt. M.E. ist es so, daß hier Dinge im Spiel sind, die noch viel tiefer gehen als was man in einer Fragestunde von 3 oder 4 Fragenden dann erledigen kann. Wir sollten uns sehr genau informieren über die Hintergründe. Und ich möchte nur auf einen Punkt hinweisen. Die ganze Sache, daß also der Bundesnachrichtendienst zum Instrument einer Illustrierten gemacht wird, um jemand seinen Ruf zu diffamieren, spielt in der selben Zeit, in der die gleiche SPD sich furchtbar darüber erregt hat, daß der Nachrichtendienst Inlandstätigkeiten ausgeübt habe. Sie erinnern sich dran, damals war die Zusammenkunft in Rom, diese Beauftragten von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zu den italienischen Kommunisten. Und dieselben Leute haben damals erklärt, es müsse endlich damit Schluß gemacht werden, daß dieser Bundesnachrichtendienst Inlandstätigkeit vollzieht und Personen im Inland überwacht. Zur gleichen Zeit gibt der Nachrichtendienst auf Veranlassung der Regierung sich her, um solche Dinge zu fabrizieren.</p>
				<p>Das muß man auch sehen in dem Zusammenhang. Ich bin der Meinung, man sollte sich mal daran erinnern, daß die SPD, als sie noch Opposition war, z.B. wenn die Situation kurz vor einer Bundestagswahl ist, daß sie dann auch Fragestunden mit erstrangiger Besetzung geführt hat. Ich erinnere mich selber noch dran, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN054" type="comment"><p>Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>, 1964–1966 SPD-Fraktionsvorsitzender.</p></note></seg> in der Fragestunde ans Mikrofon gegangen ist und Fragen gestellt hat. Wenn man ein solches Unternehmen einer Fragestunde macht – und ich wäre sehr dafür, zunächst jetzt mal alle geschäftsordnungsmäßigen Möglichkeiten auszuspielen, um zunächst einmal zu dokumentieren, daß die Angst haben davor, die Dinge zur Sprache zu bringen –, dann müßte man als zweites aber auch sich so gründlich vorbereiten, auch juristisch so vorbereiten, daß man die Chance hat, die Leute in der Fragestunde echt in die Enge zu treiben.</p>
				<p>Und eine weitere Anmerkung. Sollte sich ergeben, daß unsere Mitglieder im Vertrauensmännergremium damals vorsätzlich belogen worden sind, als diese Dinge behandelt wurden, dann wäre m.E. durchaus zu billigen, wenn die Unterlagen und das Material da ist – und es liegen ja nun die Akten bei einem Gericht –, dann ernsthaft die Frage zu prüfen, ob nicht auch in den Wochen vor einer Bundestagswahl hier ein Untersuchungsausschuß angebracht wäre. Ich weise nur darauf hin, weil es sich hier zeigt, daß man das nicht leicht mit zwei, drei Fragen vergeben soll, sondern daß man das m.E. gründlich vorbereiten müsse.</p>
				<p>Dann, Herr Vorsitzender, wollte ich noch zwei andere Punkte ganz kurz ansprechen. Das eine, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> noch angesprochen hat, was jetzt sich an Regierungspropaganda in den Gazetten tut, ist wirklich ein Skandal. Die Fraktion hat ja bereits einmal in Aussicht genommen, u.U. sogar den Bundesrechnungshof um eine Stellungnahme dazu zu bitten, ob hier nicht mit Steuergeldern etwas getan wird, was nicht vertretbar ist. Wir sollten zunächst einmal von der Regierung Auskunft verlangen, in welchen finanziellen Größenordnungen sich in diesen Wochen diese Tätigkeit bewegt, und uns dann die Frage vorlegen, ob wir nicht diesen weiteren Schritt tun müßten.</p>
				<p>Und eine andere Sache am Rande, die auch sehr bezeichnend ist, und die auch draußen bei der Bevölkerung sehr registriert wird, jetzt im Kanzleramt bei dem Neubau, diese ungeheuerliche Verschwendung von Steuergeldern, wo ein Bundeskanzler durch seine Räume geht und sagt: Diese Holzvertäfelung, die gefällt mir nicht. Die muß rausgerissen werden. Statt dessen Seidentapeten, damit man Bilder aufhängen kann. Allein die architektonische Entwurfsgestaltung soll nach den Nachrichten, die wir haben, 500000 D-Mark kosten und das Ganze über 1 Million. Auch da wollen wir von der finanzpolitischen Seite her nachgreifen, um einmal der Öffentlichkeit darzustellen, wie hier mit Steuergeldern umgegangen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>! Ich unterstütze das sehr. Diese Art von Verschwendung, die muß von uns angeprangert werden. Und ganz sicherlich ist unsere Bevölkerung – ja nun, also diese Anzeigenkampagne, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>, die liegt ja eben vor. Die kann ja jeder mit Händen greifen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name> (Münster): Herr Vorsitzender, gestatten Sie mir, eine kurze Anmerkung noch zum Bundesparteitag zu machen, eine Anmerkung, die Sie in Ihrer Bescheidenheit nicht angesprochen haben. Ich glaube, daß Persönlichkeit und Funktion eines Vorsitzenden der Bundestagsfraktion es geboten erscheinen lassen, daß seine Rede auf dem Bundesparteitag anders plaziert wird, als es geschehen ist.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN055" type="comment"><p>Zur Rede des CDU/CSU-Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> zum Schluss der 1. Plenarsitzung auf dem Bundesparteitag der CDU vom 24. bis 26. Mai 1976 in Hannover vgl. 24. <hi rendition="#smcap">Bundesparteitag</hi>, S. 49–60.</p></note></seg> Die Presse sieht es am andern Tag. Wir sollten gemeinsam darauf hinwirken, daß künftig die Regie dies auch berücksichtigt. Ich glaube, das gehört mit zum Selbstverständnis unserer Bundestagsfraktion.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn</name>, ich war selbst Teilnehmer des Parteitages und eine Reihe anderer Kollegen hat mich in diesen Tagen schon angesprochen, daß in der Tat diese Regie nicht sehr glücklich gelaufen ist. Ich erbitte auch die Ermächtigung der Fraktion, daß ich dem Parteivorsitzenden<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN056" type="comment"><p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>.</p></note></seg> in geeigneter Weise den Unmut einiger Kollegen über diese Regieführung mitteile. Ich halte nichts davon, wenn wir jetzt diese Dinge diskutieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Nicht nur die zeitliche Plazierung, sondern auch das Verhalten des werten Präsidiums sollte uns Anlaß zu heftigster Kritik sein. Ich habe das selbst am Ort der Tat unmißverständlich sowohl dem Parteivorsteher als auch seinem Sekretär hier kundgetan.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Meine lieben Freunde, ich will Ihnen auch sagen, warum ich empört war. Hier hat der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> gesessen und hat uns animiert und aufgefordert, unseren Freunden am Parteitag den nötigen Rückhalt a) durch Präsenz, b) durch Applaus mitgehend zu vermitteln. Und er setzt sich selbst hin – nun war er noch einer von den Gemäßigten – und schwätzt und unterhält sich und parliert mit Photopoussagen [sic] da oben. Nun ich will keinen der Herren – der Herr Generalsekretär hat es immer noch zurückhaltend betrieben. Vielmehr hatte ich mich über unsern Parteivorsitzenden geärgert und ganz schlimm habe ich mich geärgert, verehrte Freunde aus Baden-Württemberg, über Ihren Freund, den Vorsteher der Jungen Union, der die Gelegenheit wahrnahm, dort oben für Journalisten mit Photos zu posieren. Das ist eine solche Unverschämtheit, Unkollegialität und Unfreundlichkeit, meine Freunde, daß wir das rügen sollen. Ich sage Ihnen, ich hab’ es am Platz getan mit der nötigen Lautstärke. Man hat sich vielleicht geniert. Der eine oder andere hat auch zu mir gesagt, das wäre doch nicht gut, die Journalisten hätten das gehört. Herr Vorsitzender, ich habe mich so geärgert, daß die Leute, die uns zu Tapferkeit zureden, dann, wenn es darum geht, nicht nur den Mund zu spitzen, sondern auch zu pfeifen, daß die sich selbst nicht daran halten. Wir sollten in den Gremien in der rechten Art und Weise – ja doch! –, in der rechten Art und Weise auch darauf achten, daß unsere Vorturner, unsere Spitzenfreunde kollegial und freundschaftlich zusammenhalten und sich […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN057" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »nicht«.</p></note></seg> gegeneinander stützen. Das entspricht den Gehenkten [sic].</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>, ich schlage vor, meine lieben Freunde, daß wir diese Diskussion jetzt nicht fortsetzen. Ich sage Ihnen ganz offen, ich habe die Situation auch als außerordentlich unglücklich empfunden, die sich da ergeben hat. Aber ich denke, ich werde die notwendigen Gespräche darüber auch selbst führen. Ich danke denen, die sich in dieser Frage zu Wort gemeldet haben. Dann käme jetzt Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>: Ich will nur ganz kurz zu dem, was eben noch vom Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> angesprochen worden ist und dankenswerterweise von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> einmal deutlich ausgesprochen worden</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren! Ich bitte um Ihre Aufmerksamkeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>: Meine Damen und Herren, ich glaube, das scheint für Sie alle, wie ich meine, in den nächsten Wochen und Monaten von großer Wichtigkeit zu sein, diese unverschämte, Millionen verschwendende Anzeigenkampagne dieser Regierung. Es läuft, wie ich sehe, darauf hinaus, daß man in diesen Vorwahlkampfmonaten durch Öffentlichkeitsarbeit praktisch die Pfennige der SPD spart, um nachher mit dem Geld der SPD dann sagen zu können, seht einmal, die Partei des großen Geldes, sprich CDU, wenn wir auch einmal einige Anzeigen veröffentlichen wollen. Mir scheint es, verehrter Herr Vorsitzender, wichtig zu sein, daß wir in diesem Monat, solange das Plenum noch tagt, einmal sicherstellen und erfragen, wie teuer diese Anzeigenkampagne ist und, was uns noch an Anzeigenkampagnen bevorsteht. Und, daß notfalls über diese Verschwendung von Millionen von Steuergeldern u.U. sogar, um der Sache willen und, um selbst ein wenig zu helfen, sogar eine Aktuelle Stunde geführt werden müßte. Das mag sich ein wenig überspitzt anhören, aber ich frage Sie einmal, alle, die Sie draußen im Lande sind, was unsere Mitglieder, unsere Freunde zu dieser Anzeigenkampagne sagen. Sie fragen uns: Warum geht Ihr nicht mehr ins Zeug und stellt die Regierung auf dem Felde, wo sie einmal gestellt werden muß, nämlich hier in der Vergeudung von Millionen von Geldern, die wir alle mühsam aufzubringen haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WulffOtto_1969-10-20">Wulff</name>, ich unterstütze das hundertprozentig, was Sie gesagt haben. Es ist ein Skandal und ist auch ein Skandal, der die Bürger in unserm Lande aufregt. Und es ist unsere Pflicht, dies parlamentarisch zur Sprache zu bringen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, darf ich bitten, daß der Arbeitskreis III, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> – Sie haben sofort das Wort, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> –, daß der Arbeitskreis III sich dieser Frage annimmt und eine möglichst wirksame Darstellung in der Öffentlichkeit sicherstellt? Einzelheiten brauchen wir, glaube ich, jetzt noch nicht festzulegen. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich habe den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> gebeten, daß er mit den beteiligten Kollegen des AK III morgen bespricht, daß wir gegebenenfalls gemeinsam Fragen einbringen, schon im Hinblick auf die mögliche Beantwortung in einer Aktuellen Stunde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich werde gerade darauf aufmerksam gemacht, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> unter dem heutigen Datum zu dieser Anzeigenkampagne Stellung genommen hat und dann gleich zwei Fragen eingebracht hat. Aber das kann ja, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, noch ergänzt werden. Ich danke Ihnen jedenfalls sehr, daß Sie sofort die Initiative ergriffen haben. Bitte schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Ja, meine lieben Kollegen, ich glaub’, diese Geschichte muß die ganzen nächsten Wochen gespielt werden. Es wird nämlich von Tag zu Tag schlimmer. Und es ist gar nicht das schlimmste, daß diese Anzeigen oder diese Broschüren erscheinen, sondern die Zinken, die Manipulationen, die damit dem Volke vernebelt werden! Da wird hier das große Krebszentrum, nicht wahr, als Leistung der Bundesregierung hingestellt! Warum hat man auf der anderen Seite nicht den Kanzlerbau, der 110 Millionen gekostet hat, da rausgestellt?</p>
				<p>Lassen Sie mich nur aus dieser Sache, weil’s viele noch nicht gelesen haben, folgendes vorlesen. »Die Bundesregierung hat jedoch ein großes vermögens- und einkommenspolitisches Interesse, daß ein hoher Teil der öffentlichen Kreditaufnahme« – eben die Verschuldung – »unmittelbar bei den privaten Sparern erfolgt;« – und jetzt kommt’s – »die Zinsen für diese Kredite sollten vor allem den kleinen Sparern zugute kommen«.</p>
				<p>Was hier unterschwellig gemacht wird, wo jeder weiß, daß die Sparer in den letzten 6 oder 7 Jahren – {…} hat das erst gestern oder heute veröffentlicht – 170 Milliarden verloren haben, dann muß man diese Leute als Lügner, als Leute, die die Unwahrheit sagen, anprangern und muß von ihnen verlangen, daß sie die Konsequenzen ziehen und den Hut nehmen!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Gut, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, hier herrscht eine Unklarheit. Ihre Wortmeldung besteht fort, wie ich annehme? Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte noch zurückkommen auf die Angelegenheit mit der Dringl. Anfrage. Da <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> amtierender Präsident ist, ist gegen seine Entscheidung nichts zu machen. Aber diese Entscheidung ist natürlich mehr als zweifelhaft. Denn, wenn [ich]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN058" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »es«.</p></note></seg> in der Begründung, daß eine Angelegenheit zwei oder drei Jahre zurückliegt, ihre mangelnde Dringlichkeit anführe, dann darf ich überhaupt niemals eine Dringlichkeitsfrage zulassen, die einen Skandal betrifft, den Skandale liegen im allgemeinen einige Jahre zurück.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p>Man hätte also beispielsweise – ich weiß nicht, ob es damals geschehen ist – eine Dringlichkeitsfrage im Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>–<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN059" type="comment"><p>Zum Bericht und Antrag des 1. Untersuchungsausschusses vom 13. März 1974 zur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>-Affäre um den mutmaßlichen Stimmenkauf bei der Abstimmung zum konstruktiven Misstrauensvotum gegen Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/1803">BT Drs. 07/1803</ref></bibl>.</p></note></seg> niemals zulassen können. Das lag ja auch eine Wahlperiode zurück. Ich meine, die Dringlichkeit muß ich ermessen nach der Dringlichkeit des Aufklärungsbedürfnisses des Parlaments und der Öffentlichkeit,</p>
				<p>(Zuruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Sehr gut!)</p>
				<p>und das müssen wir eindeutig betonen.</p>
				<p>Dann aber folgendes. Wir können den Weg beschreiten, der hier beschritten werden soll oder angeregt wurde, daß wir also Antrag stellen und dann im Plenum niedergestimmt werden. Wir können statt dessen und außerdem – man kann es koppeln – in der nächsten Woche die Frage als normale Frage einbringen, und dann kann uns niemand die Aktuelle Stunde verweigern, auf die wir uns dann allerdings so gut vorbereiten müssen, wie es einer meiner Vorredner schon gesagt hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, für diese Hinweise und Argumente, die Sie geliefert haben! Damit ist, sind die Wortmeldungen zum Punkt 1 und 2 erschöpft. Punkt 3 der Tagesordnung, Debatte zur beruflichen Bildung. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> –</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Ja, Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Am kommenden Donnerstag liegen drei Gesetzentwürfe vor. Zunächst zwei Gesetzentwürfe der Koalitionsfraktionen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN060" type="comment"><p>Für den Entwurf der Fraktionen von SPD und FDP vom 20. Mai 1975 eines Gesetzes zur Förderung des Angebots an Ausbildungsplätzen in der Berufsbildung (Ausbildungsplatzförderungsgesetz) vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/5236">BT Drs. 07/5236</ref></bibl>. – Für den Entwurf der Fraktionen von SPD und FDP vom 20. Mai 1975 eines Gesetzes zur Regelung steuerrechtlicher und anderer Fragen der Ausbildungsplatzförderung vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/5237">BT Drs. 07/5237</ref></bibl>.</p></note></seg> und dann ein Gesetzentwurf, der von unserer Fraktion eingebracht worden ist<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN061" type="comment"><p>Für den Entwurf der Fraktion der CDU/CSU vom 25. Mai 1975 eines Gesetzes zur Änderung des Berufsbildungsgesetzes sowie zur Änderung des Einkommensteuergesetzes vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/5261">BT Drs. 07/5261</ref></bibl>.</p></note></seg> und, zu dessen Inhalt ich noch zwei Sätze sagen möchte.</p>
				<p>Zunächst zur Debatte selbst! Beabsichtigt ist, daß Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstAlbert_1969-10-20">Probst</name>, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoelterGeorg_1969-10-20">Gölter</name> und ich die Reden in dieser Debatte halten und, daß auch Herr Kultusminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelBernhard_1965-10-19">Vogel</name> von Rheinland-Pfalz für die Länderseite für den Bundesrat spricht. Unsere Vorstellungen über den Ablauf der Debatte sind folgende. Wir wollen 1. ankündigen, daß wir die beiden neuen Vorlagen der Koalitionsfraktionen ablehnen werden, und zwar ablehnen werden sowohl in den Bundestagsausschüssen als auch in der 2. u. 3. Lesung. Und zwar will ich jetzt hier nicht die gesamte Argumentationspalette vorführen, aber wenigstens zwei Dinge sagen. Wir möchten nicht in den Vordergrund rücken die Frage, ob es denn verfassungsrechtlich überhaupt möglich ist, hier Gesetzentwürfe mit einer Umlagefinanzierung im Parlament zu verabschieden, die der Zustimmung des Bundesrates nicht bedürfen, denn unser Eindruck ist, daß solche verfassungsrechtlichen Erörterungen im gegenwärtigen Zeitpunkt draußen nicht gefragt sind. Was gefragt ist, ist ausschließlich, nützen diese Gesetzentwürfe der Koalition, dem Ziel, mehr Ausbildungsplätze zu schaffen, oder schaden sie diesem Ziel? Und da gibt es von den vielen Argumenten, die ich vortragen möchte, vor allem eines, und das sollten wir, auch wenn Sie draußen Versammlungen machen, immer wieder in den Vordergrund rücken. Die Gesetzentwürfe der Koalition, also dieses Rumpfgesetz sieht vor, daß künftig jeder Betrieb mit einer Bruttolohnsumme von mehr als 400000 Mark, also mit mehr als 15 bis 20 Beschäftigten, daß künftig jeder derartige Betrieb eine Berufsausbildungsabgabe von 0,25% der Bruttolohnsumme zu bezahlen hat, und zwar gleichgültig, ob er ausbildet oder nicht ausbildet. Das heißt, es zahlen auch ausbildende Betriebe mit mehr als 15 bis 20 Beschäftigten in der Zukunft diese Berufsausbildungsabgabe. Bekommen sollen aber Unterstützung nur die Betriebe, die zusätzliche Ausbildungsplätze schaffen oder, die neue Ausbildungsplätze einrichten. Das heißt aber konkret, daß die Betriebe, die trotz der Schwierigkeiten der letzten Jahre konjunktureller Art, Diffamierung dieser betrieblichen Ausbildung und dergleichen, daß die Betriebe, die trotz der Schwierigkeiten in den letzten Jahren weiter ausgebildet haben, jetzt noch bestraft werden mit der Berufsausbildungsabgabe, während die Betriebe, die nicht ausgebildet haben oder, die nicht ausreichend ausgebildet haben und jetzt neue Ausbildungsplätze schaffen, auf Kosten der Betriebe, die bisher</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Meine Damen und Herren, ich bitte um Ihre Aufmerksamkeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: auf Kosten der Betriebe, die bisher ausgebildet haben, sozusagen einen Zuschuß des Staates bekommen sollen. Das Ergebnis einer solchen Politik wird sein, daß die Betriebe, die jetzt noch mühsam ausbilden, aber die keine zusätzlichen Ausbildungsplätze bereitstellen können, in ihrer Ausbildungsbereitschaft wieder negativ betroffen sind. Und das heißt eben im Ergebnis, nicht mehr sondern im Ergebnis weniger Ausbildungsplätze.</p>
				<p>Wir haben statt dessen vorgelegt einen Gesetzentwurf, der den Betrieben, die bisher ausgebildet haben, eine steuerliche Erleichterung verschafft, und zwar einen Betrag von etwa 2000 Mark pro Ausbildungsplatz, und denen, die neue Ausbildungsplätze einrichten, noch etwas darüber hinaus. D.h., wir werden den Regierungsentwurf ablehnen. Wir werden weiterhin eintreten für die Konzeption, die in unserem Entwurf enthalten ist.</p>
				<p>Eine letzte Bemerkung! Bei dieser Debatte wird es sehr darauf ankommen, daß wir den Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> in seiner widersprüchlichen Haltung der letzten Monate zum Berufsbildungsproblem insgesamt aufdecken. Denn hier geht es ja u.a. auch darum, daß der Bundeswirtschaftsminister einmal den Verbänden, denen er in der letzten Zeit vor allem in dem mittelständischen Bereich alle möglichen Versprechungen gemacht hat, daß er denen einfach einmal vorgeführt wird.</p>
				<p>Ich darf in diesem Zusammenhang nochmals daran erinnern, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> in der 3. Lesung ausdrücklich angekündigt hat, daß, wenn der Gesetzentwurf der Bundesregierung nicht zum Zuge kommt, er dann für eine steuerrechtliche Lösung oder eine Lösung über staatliche Zuschüsse eintreten wird. Und wir können ihn aus der Verantwortung für diese Zusage nicht entlassen und wir haben auch in unserem eigenen Gesetzentwurf den Vorschlag ausdrücklich verlangt, daß wir auch bereit wären, diesen Vorschlag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, wenn er dies wünscht, in Reinkultur [zu] übernehmen, aber eben nicht diese Umlagefinanzierung mit den negativen Auswirkungen, die ich hier im einzelnen geschildert habe. Also, auch dieses wird ein wichtiges Debattenziel sein müssen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> gegenüber dem Handwerk, gegenüber den Betrieben als das darzustellen, was er in dieser Sache tatsächlich ist, ein Minister, der sich letztlich der SPD und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN062" type="comment"><p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>, MdB (SPD).</p></note></seg> bzw. dem Bundeskanzler zu beugen hat.</p>
				<p>Und in diesem Zusammenhang scheint mir eines doch auch interessant zu sein: Wenn das in den Verbänden jetzt so allmählich doch ein Aufwachen gibt – ich habe vorliegen die »Deutsche Handwerkszeitung«, ich habe vorliegen die Presseerklärungen, die der Berufsschullehrerverband und der Deutsche Lehrerverband in den letzten Tagen abgegeben haben, ich weiß, daß Herr {…} morgen noch einmal eine Pressekonferenz machen wird –, also, die Begleitmusik geht jetzt doch sehr stark in die Richtung, was die Regierung vorlegt, nützt der beruflichen Bildung nichts, sondern schadet dem Ziel zusätzlicher Ausbildungsplätze, so daß ich also die Hoffnung habe, daß wir in den letzten 3, 4 Wochen dieser Kampagne, die da von der anderen Seite gemacht worden ist, doch widerstehen können, und zwar vor allem mit den Bundesgenossen, die Ausbildungsplätze bereitstellen müssen, und auf die kommt es ja in erster Linie an.</p>
				<p>Soviel zur Debatte am kommenden Donnerstag!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>! Kann man schätzen, wie viele Betriebe abgabepflichtig sein würden nach diesem Gesetz?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>: Die Zahlen werden im Augenblick noch aufbereitet. Es ist so, daß von den Betrieben, die außerhalb des Handwerksbereichs sind und außerhalb des Einzelhandelsbereichs, nahezu alle betroffen sind. Von den Handwerksbetrieben ist es nur ein kleiner Teil, der allerdings, das ist eine Zahl, die heute genannt worden ist, 41% der im Handwerk Beschäftigten beschäftigt, so daß man also sagen kann, durch die Berufsausbildungsabgabe werden mit Sicherheit etwa 40, 41% der im Handwerk Beschäftigten betroffen. Wie viele Betriebe das im einzelnen sind, weiß ich nicht. Es ist ja auch entscheidend, wie viele Personen und wie viele Menschen jetzt durch diese Sache betroffen sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name>, ganz sicher ist das so. Nur, wenn man eine Zahl hätte über die Anzahl der betroffenen Betriebe, dann könnte man vielleicht ganz besonders plausibel das Argument verwenden, daß hier ein riesiger bürokratischer Apparat notwendig sein wird, um diese, wie ich annehme, Zigtausende von Betrieben zu veranlagen und das beizutreiben. Weitere Wortmeldungen zu diesem Thema, meine Damen und Herren? Sehe ich nicht, dann ist die Fraktion mit dem, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeiferAnton_1969-10-20">Pfeifer</name> vorgetragen hat, einverstanden. Debatte zur Mittelstandspolitik, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> (Krefeld): Herr Vorsitzender, meine lieben Kollegen! Der Mittelstandsbericht, der jetzt hier uns vorgelegt worden ist<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN063" type="comment"><p>Für den Bericht der Bundesregierung vom 21. Mai 1976 über Lage und Entwicklung der kleinen und mittleren Unternehmen (Mittelstandsbericht) vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/5248">BT Drs. 07/5248</ref></bibl>.</p></note></seg>, ist ja ein Produkt langatmiger Vorbereitungen auf Regierungsebene. Er sollte bereits im September vorigen Jahres erscheinen und ist jetzt nach vielen Geburtswehen endlich auf den Tisch gekommen. Wir haben ihn erst zwei Tage in der Hand und müssen jetzt am Freitag darüber diskutieren. In Verbindung damit ist es uns aber gelungen, unser eigenes Aktionsprogramm, das seit Februar vorliegt, mit in die Debatte einbeziehen zu können. Dieser Mittelstandsbericht ist weniger interessant in dem, was er sagt, als in dem, was er nicht sagt. In diesem Bericht werden nämlich ganz entscheidende Gesichtspunkte der derzeitigen mittelstandpolitischen Situation ausgeklammert, weil sie der Regierung nicht passen, und wir haben verabredet sowohl im Arbeitskreis II als auch im Diskussionskreis, daß wir diese Debatte möglichst breit angelegt führen, d.h. daß wir möglichst viele Kollegen an der Debatte beteiligen möchten mit kurzen Diskussionsbeiträgen.</p>
				<p>Es ist verabredet, daß ich zunächst die Debatte für die Fraktion eröffne, daß dann der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> spricht, anschließend der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name> und eine ganze Anzahl anderer Kollegen sich dann an dieser Debatte bereithält, immer nur sehr kurz, damit das eine lebendige Debatte wird und nicht eine sterile Angelegenheit. Im übrigen habe ich gerade gehört, daß der Wirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaumannAnton">Jaumann</name> aus Bayern an der Debatte auch teilnehmen wird. Das kann uns nur sehr recht sein. Ich werde mich mit Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaumannAnton">Jaumann</name> in Verbindung setzen, damit wir auch hier [uns] ein bißchen mit der Thematik abstimmen und die ganze Geschichte dann kommt.</p>
				<p>Ich will in diesem Zusammenhang unser Aktionsprogramm, das ja mehrfach von uns in die Tagesordnung eingebracht und immer wieder von der Koalition verhindert wurde, dieses werden wir im Zusammenhang mit der Debatte vorstellen und werden auch deutlich machen, in welcher Weise wir in unserem Antrag sehr gezielte und konkrete Hilfen für den Mittelstand anbieten, während die Regierung sich in allgemeinen unverbindlichen Phrasen ergeht in ihrem eigenen Aktionsprogramm. Den Komplex berufliche Bildung, der auch im Mittelstandsbericht steht, den werden wir am Freitag nicht mehr ansprechen, da ja am Donnerstag in dieser Debatte das Thema eigentlich völlig abgehandelt ist und die Sache nur unnötig verlängert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name>! Wird das Wort zu den Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> gewünscht? Das ist auch nicht der Fall. Dann stimmt die Fraktion Ihren Vorschlägen zu. Jetzt haben die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoserHans_1969-10-20">Roser</name> die Bitte geäußert, über die Konferenz in Nairobi zu berichten. Ich glaube, wir sollten diesen Punkt an dieser Stelle behandeln. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name>: Herr Vorsitzender, ich danke Ihnen für diese Bitte, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> übermittelt hat. Ich möchte zu den Ausführungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> nur sehr wenig sagen, weil ich seine Befürchtungen voll unterstreiche. Die Konferenz war 1. eine Niederlage für die freie Wirtschaftsordnung, das muß man sich mit seinem ganzen Ausmaß auch klarmachen, und sie war ein Schritt, und zwar ein gewaltiger Schritt in Richtung auf eine Weltplanwirtschaft im Rohstoffbereich. Es war 2. eine schwere Niederlage im Endergebnis für den Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>; denn das, was beschlossen worden ist auf dieser Konferenz, steht in krassem Wiederspruch zu dem, was Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> noch eine Woche vorher als sein Glaubensbekenntnis und auch bei vielen Gelegenheiten als sein Glaubensbekenntnis abgegeben hat. Was die Befürchtungen über Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahrs</name> Haltung anbetrifft, so sind unsere Befürchtungen bestätigt worden. Ich sehe hier folgende Gründe für den Umfall der Bundesregierung – denn, daß es sich um einen Umfall handelt, darüber gab es eigentlich bei der Konferenz [bei] niemandem einen Zweifel.</p>
				<p>Erstens, die Tatsache, daß der Bundeskanzler in einem Telefongespräch mit der deutschen Delegation kurz vor der Endphase mitteilte, sie könne zustimmen und mitmachen, wenn sonst die Gefahr bestünde, daß sie isoliert wird. Dieses Telefonat hat sich in Windeseile in den Konferenzräumen und bei den anderen Delegationen herumgesprochen. Es war bekannt, daß der deutsche Bundeskanzler bereits grünes Licht für den Umfall gegeben hatte.</p>
				<p>Der zweite Grund: Bei der VII. Sondergeneralversammlung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN064" type="comment"><p>Die 7. UNO-Sondergeneralversammlung für Entwicklung und internationale Zusammenarbeit fand vom 1. bis 16. September 1975 in New York statt. – Am 16. September 1975 wurde eine Resolution angenommen, in der sich die Teilnehmer über Fragen des internationalen Handels, den Transfer realer Ressourcen zur Finanzierung von Entwicklungsaufgaben und internationaler Währungsreformen, über Wissenschaft und Technologie, Industrialisierung, Nahrungsmittel und Landwirtschaft, die Zusammenarbeit zwischen den Entwicklungsländern sowie die Umstrukturierung des wirtschaftlichen und sozialen Sektors der UNO einigten. Die Teilnehmerstaaten lobten die Dialogbereitschaft zwischen den Industrieländern und den Ländern der Dritten Welt, die bei der 6. Sondergeneralversammlung 1974 nicht gegeben war. Vgl. dazu <hi rendition="#smcap">Un-Yearbook</hi> 1975, S. 325–354.</p></note></seg> im vergangenen Jahr hat die Bundesregierung programmatisch bereits ja zu diesen Beschlüssen gesagt. Die Entwicklungsländer befanden sich in der vorzüglichen Situation, sagen zu können, »Ihr müßt doch endlich jetzt dem zustimmen, was Ihr uns vor einem halben Jahr in New York versprochen habt«.</p>
				<p>Drittens, die Konferenz war in einer Weise mangelhaft vorbereitet, wie ich das bei einer anderen Konferenz, die ich von außen verfolgen konnte, noch nie erlebt habe. Die deutsche Delegation wußte nicht, ob sie marktwirtschaftlichen oder planwirtschaftlichen Kurs steuern sollte. Sie wußte überhaupt nicht, mit wem sie sich koordinieren sollte, mit der EG oder den Vereinigten Staaten oder wem auch immer.</p>
				<p>Viertens, der Streit zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> hat die Delegation in ihren ganzen Aktivitäten während der ganzen Zeit außerordentlich gelähmt.</p>
				<p>Und es gibt einen fünften Punkt, auf den man auch hinweisen sollte. Drei Tage vor Schluß dieser Konferenz haben die Sozialdemokraten und Sozialisten in Caracas eine Konferenz abgehalten, bei der auch der frühere Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> anwesend gewesen war, und sich für die Schaffung einer neuen Weltwirtschaftsordnung ausgesprochen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN065" type="comment"><p>Das Treffen sozialdemokratischer Parteiführer aus Europa und Lateinamerika fand vom 22. bis 25. Mai 1976 in Caracas statt.</p></note></seg> Dies drei Tage vor Ende der Konferenz! Das war ein weiteres Signal für die Entwicklungsländer, jetzt um Gottes willen nicht nachzugeben und ihre Forderungen durchzusetzen. Was vorliegt an Papier ist die unsinnigste unter allen denkbaren Lösungen für die Probleme der Entwicklungsländer. Die Lösung wird, ganz egal, wie die weiteren Verhandlungen laufen, für uns gewaltige Kosten mit sich bringen. Das Wirtschaftsministerium hat vor der Konferenz bereits mit 11/2 Milliarden allein für die Bundesrepublik Deutschland pro Jahr für Lagerhaltungskosten gerechnet. Es ist hier angesprochen worden, daß die Bundesregierung eine Art Vorbehalt eingebracht hat. Aber in Nairobi war jedem klar, daß dieser Vorbehalt schließlich für die deutschen Wähler bestimmt war. Ein innenpolitischer Vorgang für die Bundestagswahl 1976<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN066" type="comment"><p>Die Wahlen zum Bundestag fanden am 3. Oktober 1976 statt.</p></note></seg>, und außerdem nur ein Vorbehalt gegen die Form dieses Fonds. Allen anderen Punkten hat die Bundesregierung leider zugestimmt, dem gesamten indizierten Rohstoffprogramm und der Schaffung von riesigen Lagern.</p>
				<p>Daß es zu diesem Ergebnis gekommen ist, hat im Grunde genommen in Nairobi bis zuletzt niemand erwartet. Keiner von den Journalisten, keiner von den Beamten aus den verschiedenen Häusern und auch nicht die Entwicklungsländer. Ich habe mit dem stellvertretenden Ausschußvorsitzenden des Rohstoffausschusses in jener Nacht, in der die Entscheidung fiel, gesprochen, und der hat mir gesagt: Wir haben nie daran geglaubt, daß wir dieses Papier durchbekommen würden. Und auch der Stimmführer der 77, der Entwicklungsländer, hat noch am Abend vorher gesagt: Wir werden wahrscheinlich nicht durchkommen, wir werden nicht vorwärtskommen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, daß dies ein Umfall war und, daß dies ein Durchbruch für planwirtschaftliche Lösungen war, daran gab es weder bei den Entwicklungsländern Zweifel noch bei den Beamten. Ich habe mit sehr vielen Beamten dort Gespräche geführt. Die Beamten, die in dieser Regierung planwirtschaftlichen Lösungen zuneigen, waren glücklich, und die Beamten, die marktwirtschaftlich eingestellt sind, sind mit hängenden Köpfen herumgelaufen. Aber es gab keinen, der gesagt hätte, die jetzige Bundesregierung Deutschlands, das sind ja nur formale Zugeständnisse, mit denen können wir leben. Da verhandeln wir eben bei irgendeiner anderen Gelegenheit einmal weiter.</p>
				<p>Und ich finde, es wäre gut gewesen, wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> und wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> so markige Worte, wie sie sie jetzt in der Bundesrepublik finden, in Nairobi gefunden hätten, denn dann wäre es zu diesen Beschlüssen nicht gekommen. Und zu der Wichtigkeit – und deswegen möchte ich auch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> besonders dafür danken, daß er hier etwas dazu gesagt hat – muß man einfach sehen, daß es hier um einen Wettkampf der Systeme geht, um die Frage, ob langfristig internationale Planwirtschaft oder international Marktwirtschaft betrieben wird. An diesem Hintergrund gab es bei keinem, mit Ausnahme einem Journalisten von der »Zürcher Zeitung«, bei keinem einen Zweifel.</p>
				<p>Die Frage ist jetzt, wie kann die CDU reagieren? Ich glaube, wir sollten drei Punkte tun. 1., wir sollten wahrscheinlich am besten jetzt nicht versuchen, dieses Programm völlig festzuschreiben, sondern wir sollten einfach sagen, das wäre eine große Sorge, diesen Schritt in die falsche Richtung auf der abschüssigen Bahn beobachtet zu haben. 2., daß wir bereit sind, mit der Bundesregierung so restriktiv wie möglich diese Beschlüsse zu interpretieren, damit soviel Marktwirtschaft wie möglich in diesem Beschluß noch steckenbleibt, weil wir ja damit rechnen müssen, und hoffentlich damit rechnen, am 3. Oktober an die Regierung zu kommen, weil wir dann mit diesen Papieren leben müssen. Wir müssen versuchen, die Papiere jetzt so zu interpretieren, daß es noch eine kleine Chance gibt, wenn auch die Regierung in die falsche Richtung gegangen ist. Und das 3. ist ein Vorschlag unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name>, den ich hier auch unterbreiten möchte. Wir sollten die Bundesregierung auffordern, sich so schnell wie möglich mit den andern Industrieländern zu einer Konferenz zusammenzusetzen und sich eine gemeinsame Position zu erarbeiten, genauso wie die Entwicklungsländer sich eine gemeinsame Position erarbeitet haben. Die Stärke der Entwicklungsländer bestand darin, daß sie zusammengehalten haben, zusammengehalten haben, obwohl selbst viele Entwicklungsländer dieses Programm für unsinnig halten. Die Schwäche der Industrieländer lag darin, daß sie nicht den Mut hatten, sich zu koordinieren, und, daß sie nicht den Mut hatten, nein zu sagen zu einer Sache, die von den meisten Industrieländern als verheerend, als schädlich und als nicht einmal für die Entwicklungsländer nützlich angesehen wird.</p>
				<p>(Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name>, für Ihren Bericht und auch für die Vorschläge, die Sie uns gemacht haben. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoserHans_1969-10-20">Roser</name>, dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoserHans_1969-10-20">Roser</name>: Herr Vorsitzender, ich will mich darauf beschränken, einige Anmerkungen zu den Eindrücken zu machen, die ich im Laufe dieser dreiwöchigen Anwesenheit in Nairobi gewonnen habe. 1., wir sollten zur Kenntnis nehmen, daß die Entwicklungsländer in einer ungewöhnlich intelligenten Weise diese Konferenz bestritten haben. Das war noch bei der VII. Sondergeneralversammlung wesentlich anders als auf dieser Konferenz. Die Industrieländer werden einiges hinzulernen müssen.</p>
				<p>2., zum Verhalten und Auftreten der deutschen Delegation, da muß ich ein paar Bemerkungen mehr machen, Herr Vorsitzender! Die Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> war ja bei uns in der Bundesrepublik mit großem Aufwand angekündigt worden. Der Aufwand dieser Ankündigung und dann des Auftretens dort – ich spreche von der ersten Präsenz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> auf der Konferenz – standen in keinem Verhältnis zu dem, was an Echo erzielt wurde. Man ging über diese Rede hinweg schnurstracks zur Tagesordnung über. Ganz im Gegenteil dazu war erheblich die Resonanz auf die Rede von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name>, der einen großen weiten Approach hatte und vor allem konstruktive Vorschläge einbrachte<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN067" type="comment"><p>Der amerikanische Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name> entwickelte am 6. Mai 1976 vor der Vierten Konferenz der Vereinten Nationen für Handel und Entwicklung in Nairobi ein umfassendes Programm zur Lösung der Nord-Süd-Probleme. Dabei schlug er die Einrichtung einer »Internationalen Ressourcenbank« vor: »Diese neue Institution würde der Förderung einer rationelleren, systematischeren und faireren Erschließung von Ressourcen in den Entwicklungsländern dienen. Sie würde die technologische Entwicklung und die unternehmerische Ausbildung in den Entwicklungsländern erleichtern. Sie würde mithelfen, die Deckung des Rohstoffbedarfs sicherzustellen, damit die Expansion der Weltwirtschaft aufrechterhalten werden kann, und sie würde zu einer Abschwächung der Fluktuationen bei den Grundstoffpreisen beitragen.« Vgl. <bibl type="series-item">AdG 1976, S. 20202</bibl>.</p></note></seg> – ich denke etwa an die Ressourcen-Bank –, die die Erörterungen auf dieser Konferenz für einige Tage beherrschten.</p>
				<p>[3.]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN068" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Zweitens«.</p></note></seg>, es war deutlich zu beobachten, daß der deutschen Delegation die notwendigen Richtlinien für ihr Verhalten nach der Konstituierung der Konferenz und ihrer einzelnen Arbeitsgruppen fehlten. Das machte sich vor allem in der zweiten und dritten Woche höchst unangenehm bemerkbar, als die Deutschen darauf verweisen mußten, daß ja ihre Minister kämen oder einer käme, die nicht wußten, wieviel kommen würden, wie der Streit in Bonn, der natürlich in Nairobi aufmerksam beobachtet wurde, ausgehen würde. Da bildete sich etwas heraus, was ich bisher in dieser Form noch nie erlebt habe in der letzten Zeit, nämlich eine zunehmend heftiger werdende Kritik an den Deutschen schlechthin! Wir haben es oft genug erlebt, daß über den apathetic American gesprochen wird, aber noch nicht – das hab’ ich jedenfalls noch nie erlebt – über den damned German in längerer Vergangenheit. Diese Atmosphäre trat [auf]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN069" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »auch«.</p></note></seg>, und ich verweise hier auf etwas, was hier mitzuteilen mir besonders wichtig ist. Diese Atmosphäre schlug auch durch in die Kreise der Christdemokraten, auch von christdemokratischen Parlamentariern, etwa aus Belgien, die auf der Konferenz waren und, die uns nachdrücklich bedrängten, eine andere Position einzunehmen, als wir die bezogen hatten und wohl auch halten werden, wie ich denke.</p>
				<p>Ich möchte auf diesen Prozeß einer Art Isolierung, auch in diesem Bereich, wenigstens der Korrektheit wegen, Herr Vorsitzender, hingewiesen haben. Als dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> antrat, hatte er nichts Wichtigeres zu tun, als sofort eine Pressekonferenz einzuberufen und dort folgendes mitzuteilen. 1. die 5 Punkte, ausgehandelt zwischen Bundesregierung und Kissinger, 2. die Mitteilung, er habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> bereits eingeladen, via Telegramm, doch auch jetzt nach Nairobi zu kommen. Es sei sehr nützlich. Er erweckte den Eindruck, veröffentlicht in einer Konferenzzeitung, die hohen Einfluß entwickelte auf dieser Tagung, als hätte er sowohl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> als auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name> überwunden – wie es wörtlich hieß. Tricky <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> also jetzt offenbar! In Nairobi!</p>
				<p>Große Erwartungen geknüpft an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>. Dann kam <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> versuchte sofort den Kontakt mit den Vereinigten Staaten, mit dem Delegationsleiter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RobinsonCharlesW">Robinson</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN070" type="comment"><p>Charles Wesley <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RobinsonCharlesW">Robinson</name>, Unterstaatssekretär im amerikanischen Außenministerium.</p></note></seg> [herzustellen], daraufhin legten die Amerikaner ein Papier vor, das etwas griffiger und sehr viel restriktiver war, als was die EG bisher zustande gebracht hatte. Sie behüten diese Position. Allerdings ist dann in der Tat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> gründlich umgefallen, dies ist von Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name> ausführlich dargelegt worden.</p>
				<p>Die Probleme, die ich sehe in der Hauptsache, sind erstens, Herr Vorsitzender, die Frage der EG-Koordinierung. Die ist nicht rechtzeitig erfolgt. Seit 4 Jahren kannten wir diesen Termin. Vor 4 Jahren haben wir auf die kommende UNCTAD-Konferenz hingewiesen am Abschluß der Santiago-Konferenz.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN071" type="comment"><p>Die Dritte Konferenz der Vereinten Nationen für Handel und Entwicklung fand vom 13. April bis 22. Mai 1972 in Santiago de Chile statt.</p></note></seg> Wir haben verlangt, daß jetzt die Bundesregierung – vor 4 Jahren! – Initiativen ergreift, um eine alternative, systemkonforme Thematik zu entwickeln und Vorschläge international einzubringen. Dies ist nicht geschehen, auch nicht nach der VI. Generalversammlung und schon gar nicht nach der VII. SGV. Das sind Versäumnisse der Bundesregierung, kaum wieder gutzumachen. Ich bin der Meinung, wir sollten es darauf abheben und dies insbesondere unter Bezug auf den EG-Rahmen, wo eben auch viel versäumt wurde.</p>
				<p>Zweitens, wir sollten deutlich abheben auf den Bundeskanzler, der in der ganzen Welt seine guten Ratschläge andient. Wenn er aber selbst Rat braucht, dann er der Delegation keinen Rat geben kann. Wir haben uns selbst, die Delegation hat sich selbst […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN072" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »in«.</p></note></seg> diese schwierige Position dank der Bonner Führungsschwäche zuzuschreiben.</p>
				<p>Drittens, ich bin der Meinung, daß wir sehr nach vorne operieren sollten und unsererseits die Bundesregierung nachdrücklich auffordern sollten, jetzt die notwendigen Maßnahmen zu ergreifen, um in einem halben Jahr eine gemeinsame Willensbildung im EG-[Kreis] und den Industrieländern herbeigeführt zu haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoserHans_1969-10-20">Roser</name>. Ich würde sehr darum bitten, eine Hauptstoßrichtung gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> zu richten. Dies ist ein außenpolitisches Ereignis von großer und sehr negativer Bedeutung gewesen. Der Außenminister hat in seiner Funktion versagt und, wenn Sie ein bißchen polemisch werden wollen, fügen Sie hinzu, weil er sich um diesen dämlichen Parteitag in Freiburg kümmern mußte. Aber das überlasse ich Ihrer jeweiligen Stimmung.</p>
				<p>Tatsächlich liegt hier ein schweres Versagen des Außenministers in einer wichtigen außenpolitischen Frage vor. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> – oh, Entschuldigung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>, bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte zur Bewertung der beiden Berichte einige Bemerkungen hinzufügen. Zunächst einmal, diese Konferenz ist nicht nur in dem Ablauf der UNCTAT-Konferenzen sondern aller Weltwirtschaftskonferenzen der letzten 4, 5 Jahre zu sehen. Eine in sich geschlossene Strategie der Entwicklungsländer findet abschnittsweise Erfolge, die in ihrer Gesamtheit schon den Auflösungsprozeß der liberalen Weltwirtschaftsordnung rein umfangmäßig begonnen haben, der der Masse der Bevölkerungen nicht bewußt ist, auch nicht der Politiker.</p>
				<p>Das Versagen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, Herr Vorsitzender, bezieht sich nicht allein auf diese Konferenz in Nairobi, sondern, daß er die Gesamtstrategie seit Jahren entweder nicht erkannt oder ignoriert oder bagatellisiert hat. Jedenfalls die Auflösung der liberalen Weltwirtschaftsordnung ist vom Auswärtigen Amt und vom Bundeswirtschaftsministerium seit Jahren als ein Thema minderer Güte behandelt worden, wenn überhaupt erkannt.</p>
				<p>2. Punkt. Ich stimme all dem zu, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoserHans_1969-10-20">Roser</name> gesagt hat zum Thema »der häßliche Deutsche«. Herr Vorsitzender, wir können den Grad der psychologischen Isolierung nicht überschätzen, den man von allen Seiten uns wieder zugemutet hat oder uns in ihn hineindrängt und, den man [sowohl bei]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN073" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »uns sowohl in«.</p></note></seg> unsern Freunden wie auch die SPD in ihrem Kreise heute wieder erreicht hat. Es darf also bei der Debatte am Mittwoch an unsern späteren Positionen nichts herauskommen, was so gedeutet werden könnte, als ob wir in Richtung ugly German noch weitere Entwicklungen fördern würden, sondern umgekehrt. Wir müssen die Regierung dafür tadeln, daß sie uns in diese Entwicklung hat hineintreiben lassen.</p>
				<p>Das ist, glaub’ ich, ganz wesentlich, daß wir ihre kaschierten Schulden für die Vergangenheit herausholen. Zweitens, was sind unsere Interessen? Um das einmal sehr deutlich zu sagen: Wir haben zwei große Interessenbereiche dabei. Einmal die Sicherung der Märkte – wir verkaufen 250 Mrd. D-Mark Güter in der Welt an alle Länder; davon hängen unser Wohlstand, unsere Vollbeschäftigung, unsere gesamte wirtschaftliche Leistungsfähigkeit ab. Dies können wir nur, wenn wir zu allen Märkten dieser Welt einen durch nichts diskriminierten Zugang haben. Sobald der Zugang zu einzelnen Märkten diskriminiert wird, bilateralisiert wird, von Bedingungen abhängig gemacht wird, ist unsere Fähigkeit, in dem Umfange zu exportieren hinsichtlich der Konten und auch Steigerungsraten, wie dies bisher möglich war, in Frage gestellt. Das wirkt sich unmittelbar in der deutschen Innenlandschaft aus. Deshalb waren wir, mußten wir von unserer Interessenlage her mit an der Spitze derjenigen stehen, die für eine unbedingte Meistbegünstigung – das ist das technische Vehikel – eintreten. Dies der eine Punkt, normale Wirtschaft und Arbeitsteilung der Wirtschaft, und das ist verkannt worden. Es ist vor allen Dingen verkannt worden, daß wir den Bilateralismus in den letzten 125 Jahren mit allen seinen Schäden erst überwunden haben, und sämtliche Lehren im Kampf gegen den Bilateralismus sind heute wieder vergessen. Was vorzuwerfen ist an die Adresse der Regierung, daß sie es an der Überzeugungsarbeit hat fehlen lassen gegenüber allen andern dritten Ländern. Sie haben erst während der Konferenzen Positionen vorbereitet, statt Jahre vorher die Grundlagen [der] Überzeugungsarbeit zu leisten. Und da hätte es sehr viele Ansatzpunkte gegeben und gibt’s auch heute noch, denn da muß unsere Stoßrichtung, die des Versäumens der Vergangenheit sein und unser Drängen muß dahin gehen, diese Überzeugungsarbeit mit großer Schnelligkeit in diesem Herbst nachzuholen, damit wir nächstes Jahr im Frühjahr noch mehr haben.</p>
				<p>Nächster Punkt, Europäische Gemeinschaft. Herr Vorsitzender, hier zeigt sich in concreto ein schweres Versäumnis, das wir früher schon gelegentlich angesprochen haben. Diese Gemeinschaft ist in einem hartumkämpften Artikel etwas verklausuliert auf eine liberale Außenhandelspolitik festgelegt worden. Sie erinnern sich an die Jahre ’56, ’57, als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Müller-ArmackAlfred">Müller-Armack</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN074" type="comment"><p>Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Müller-ArmackAlfred">Müller-Armack</name>, 1958 bis 1963 Staatssekretär für Europäische Angelegenheiten im Bundesministerium für Wirtschaft.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> und viele andere die 110, den Artikel 110<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN075" type="comment"><p>Artikel 110 des EWG-Vertrags vom 25. März 1957 lautete: »Durch die Schaffung einer Zollunion beabsichtigen die Mitgliedstaaten, im gemeinsamen Interesse zur harmonischen Entwicklung des Welthandels, zur schrittweisen Beseitigung der Beschränkungen im internationalen Handelsverkehr und zum Abbau der Zollschranken beizutragen.« Vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1957, II, Nr. 23, S. 842</bibl>.</p></note></seg> gegen die Franzosen und ihre colbertistischen Auffassungen formulieren halfen, so daß wir eine Grundlage für liberale EG-Politik hatten. Mit dieser liberalen EG-Politik ist alles nicht zu vereinbaren, was heute die Mehrheit der EG, ohne von uns Protest dafür zu erhalten, in Nairobi und anderweitig vertritt. Diese liberale Auffassung begreift sich nämlich nicht nur in Bezug auf bilaterale Partner, sondern erst recht auf das gesamte Weltwirtschaftssystem. Und diesen Punkt in Brüssel nicht klargemacht zu haben, ist ebenfalls ein schweres Versäumnis aus der Vergangenheit.</p>
				<p>Ein nächster Punkt, Herr Vorsitzender. Man sagt so, es gäb’ ’ne weltweite Agrar-marktordnung. Ich möchte sagen, wenn es so wäre, wär’ es ja noch gut. Es wird ja noch viel schlimmer. Denn die Agrarmarktordnung kann sich immerhin auf ein geordnetes Rechtsgebäude stützen, in dem notfalls Verstöße mit Sanktionen belegt werden können und auch in ihrer Verantwortung geahndet werden. Hier gibt es keinen Richter. Hier gibt es keine Sanktionen. Hier [gibt]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN076" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »geht«.</p></note></seg> es nur Mehrheitsabstimmungen im Stile der UNO, und dem sich zu unterwerfen, heißt praktisch – das muß man deutlich wissen, daß wir permanent jährliche Rechnungen bekommen, wo auf dem Umweg über Rohstoffe oder was man dafür erklärt, die Industrieländer dann die jährliche Defizitrechnung zu zahlen haben. Und dies ist dann von uns anerkannt. Das ist noch viel schlimmer als Agrarmarktordnung. Das muß man wissen und wissen, was da auf dem Spiele steht. Da ist nichts unmöglich, und die zynischen Trittbrettfahrer in Paris und anderweitig sollten rechtzeitig auf ihre Verantwortung hinsichtlich dieser Entwicklung mithingewiesen werden.</p>
				<p>Auch die Holländer! Denn die sind ja dabei mit die übelsten Zeitgenossen.</p>
				<p>Letzter Punkt, Herr Vorsitzender. Neben diesen wirtschaftlichen Dingen ist damit – und das ist mein letzter Punkt – der Friede selbst gefährdet. Denn diese Tatbestände, die hier geschaffen werden und die Lage, wie wir sie schon haben – das andere Thema, Entschuldigung, haben wir nicht angesprochen, das genauso schwierig ist –, haben einen Konfliktgrad erreicht, der nicht immer so abgeht wie der isländisch-englische Fischkrieg, wo man sich hier mit Holzgewehren droht u. ä. Hier könnte noch eines guten Tages aus irgendeinem Grund geschossen werden. Und die Tatbestände, die den Frieden bedrohen, sind ohne Zahl, ohne irgendein Verfahren, die Konflikte zu entschärfen, entschärfen, wie sie die liberale Marktwirtschaft schaffen könnte. Vielen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>. Ich komme immer mehr zu der Überzeugung, daß dies ein hervorragendes Thema für eine Debatte im Parlament ist. Ich möchte nur noch mal die Bitte aussprechen, daß wir bei den Zielen, die wir uns vornehmen, den Außenminister nicht vergessen. Der Außenminister ist der Hauptverantwortliche für das ganze Debakel, wie Sie gesagt haben, weil darauf lange nichts vorbereitet worden ist und dergleichen Dinge mehr.</p>
				<p>Der Außenminister ist zugleich der Vorsitzende der Partei, die sich jetzt eindeutig gegen uns ausgesprochen hat, mit z.T. ziemlich diffamierenden Äußerungen. Hier haben wir eine ganz weiche Stelle des Herrn Außenministers. Wir sollten ihn da nicht mehr loslassen. Eine besonders weiche Stelle! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, wenn wir diese Debatte morgen so führen, dann glaube ich, sollten [wir] in der politischen Auswertung und Nutzanwendung nicht uns zu Formulierungen [versteigen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN077" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »verstehen«.</p></note></seg>, die den Eindruck erwecken, das sei im Grunde genommen alles gelaufen. Wir haben heute morgen im Arbeitskreis sehr eingehend darüber gesprochen, was wir tun müssen. All das, was eben die 3 Kollegen vorgetragen haben, der Regierung hinsichtlich mangelhafter Vorbereitungszeit, Vorbereitungsarbeit, mangelhaftem Durchdenken der Probleme, nicht Abstimmung der Fragen in der EG, dies alles kräftig zu tun, aber nicht den Eindruck zu erwecken, als ob in Nairobi endgültige Beschlüsse gefällt worden seien, denn wir selbst setzten uns damit selbst – ja, wir wollen ja die Regierung stellen nach dem Wahltag –, wir würden uns damit selbst einen Strick um den Hals werfen. Das sollten wir nicht tun. Ich habe niemanden der Kollege so verstanden. Ich möchte das nur noch einmal sagen, weil die Kollegen ja auch gebeten werden, in dieser Debatte eine entsprechende Stütze aus den Reihen des Plenums heraus zu geben. Aber nicht etwa mit der Erwartung, sozusagen eine abschließende Debatte zu führen, sondern eine jetzt notwendige Kontroverse mit der Regierung durchzuhalten.</p>
				<p>Ich will noch etwas zu dem mutmaßlichen oder notwendigen technischen Ablauf sagen, Herr [Vorsitzender]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN078" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Vorgesetzter«.</p></note></seg>. Es wäre vielleicht auch gut, wenn [sich] die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoserHans_1969-10-20">Roser</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> und, wenn Sie erlauben, ich selbst um halb 6 Uhr sehen könnten, 1. um unter uns abzustimmen, wie wir die Debatte, mit welcher Art von Schwerpunkt mit der zeitlichen Einteilung führen werden, sondern wir uns dann auch untereinander klarwerden, wer und etwa in welcher Reihenfolge dazu spricht. Ich höre, daß der Bundeskanzler selbst sich hier vorbehält, zu reden, und dabei im Augenblick eine Rede vorbereitet. Das kann wohl damit zusammenhängen, daß er – wie auch angedeutet worden ist – aus Riad in Saudi-Arabien per Telephon der deutschen Delegation sagte, sie solle das nun eben akzeptieren. Er selbst trägt also eine erhebliche Verantwortung für diese Zwischenentscheidungen, die gefallen sind. Wir könnten also plötzlich vor die Situation gestellt werden, daß eine Debatte, die zunächst ganz technisch und nur für die Fachleute aussieht, dann doch starkes politisches Gewicht auch dadurch bekommt, daß der Bundeskanzler die Vorwürfe und Angriffe der Opposition für so gravierend ansieht, daß er den Versuch macht, sie mit seiner Art von politischen Argumenten zurückzuweisen. Insoweit ist es notwendig, daß vier Kollegen aus der Fraktion sich für den Gang der Debatte vorbereiten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN079" type="comment"><p>Korrigiert aus: »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>«.</p></note></seg>. Ich glaube, Sie könnten es nur begrüßen, wenn der Bundeskanzler selbst dazu das Wort nehmen würde, denn das kann nur es noch einmal sagen, was ich vorhin gesagt habe: Es gibt kaum ein eindrucksvolleres Lehrbeispiel für schlechte deutsche Außenpolitik als das, was uns hier geliefert worden ist. Und das sollten wir in der Lage sein, zum Ausdruck zu bringen.</p>
				<p>Ich hab’ jetzt noch drei Wortmeldungen und würde es gerne damit, [die]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN080" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »der«.</p></note></seg> Wortmeldungen zu diesem Thema in der Liste beenden – und höre keinen Widerspruch. Das Wort hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ich möchte nichts mehr zur Sache sagen, nur zur morgigen Debatte. Wir haben sicherlich sehr viel Anlaß, die Regierung zu kritisieren in der mangelhaften Vorbereitung. Aber wir dürfen natürlich auch nicht den Eindruck erwecken, als ob unsere Regierung nun der Nabel der Welt ist. Es ist eine miserable Abstimmung zwischen den Nationen der OECD, und sie hat auch [in Bezug] auf die amerikanische Führungsmacht zweifellos ihrer Aufgabe nicht entsprochen. Ich möchte, daß wir [in] die Debatte neben der ganzen Kritik doch noch einige konstruktive Gedanken mit einführen, vor allem, daß die Grundlagen einer freien Weltwirtschaft, freien Welthandels u.a.U. abgesichert bleiben, und hier sollten wir die Regierung deutlich in Grenzen setzen, über die sie unter keinen Umständen hinausgehen kann, wenn sie, für welche Abmachung immer, die Zustimmung der Opposition haben will.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>! Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfErika_1965-10-19">Wolf</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolfErika_1965-10-19">Wolf</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte gerne darauf hinweisen, daß es in dieser Debatte verschiedene Gruppen von Beobachtern geben wird, nämlich einmal die Kenner der Wirtschaft – deren Argumente haben wir eben ausgetauscht. Ich glaube, es gibt aber auch die große Zahl der Menschen, die sich besonders einsetzen für die Entwicklungsländer – und ich darf dann auch auf die Kirchen hinweisen –, Menschen, die der Absicht sind, daß die Entwicklungsländer unverschuldet außerordentliche Schwierigkeiten haben durch die stets unsicheren und außerordentlich niedrigen Rohstoffpreise. Und ich glaube, wir müßten die Debatte so anlegen, daß auch dieser Gesichtspunkt irgendwie zum Ausdruck kommt.</p>
				<p>Ich wollte darauf verweisen, daß wir ja in unserm Europa-Programm und in unserm Wahlprogramm immer wieder gesagt haben, unsere Grundsätze sind Freiheit, Gerechtigkeit und Solidarität. Und der Gesichtspunkt der Solidarität muß m.E. in der Debatte auch angesprochen werden und ich würde bitten, daß man sich nicht nur bezieht auf eine freie Weltwirtschaftsordnung, sondern gleichzeitig das auch betont, was wir in den Leitlinien und in dem Wahlprogramm zum Ausdruck gebracht haben, daß wir soziale Korrekturen in dieses Weltwirtschaftssystem einbringen wollen, über die wir im einzelnen leider heute trotz aller Bemühungen immer noch nicht genau genug Bescheid wissen.</p>
				<p>Es geht m.E. nicht an im Blick auf die Entwicklungsländer, daß wir nur von der freien Weltwirtschaftsordnung sprechen, die uns ja nachweislich begünstigt hat, sondern wir müssen diese Bereitschaft zur Korrektur im Sinne unserer eigenen sozialen Volkswirtschaft anbringen und damit für diesen andern Personenkreis in unserer Entwicklungspolitik glaubwürdig werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfErika_1965-10-19">Wolf</name>, ich bin mit den grundsätzlichen Ausführungen, die Sie machen, ganz und gar einverstanden. Nur, dieser Weg, der da jetzt beschritten werden soll, ist bestimmt nicht der geeignete Weg, um Solidarität zu praktizieren. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> (Wolfsburg): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich möchte noch mal, obwohl es von Ihnen, Herr Vorsitzender, ja schon zweimal betont worden ist, doch noch mal darauf hinweisen, daß der Bundesaußenminister, der bei der VII. Sondergeneralversammlung solch eine große Rolle gespielt hat, gerade auch zu den Fragen der Weltwirtschaftsordnung, die dort beraten wurde – und jeder weiß, daß bei der VII. Sondergeneralversammlung die Weichen zur UNCTAD hier in Nairobi gestellt worden sind und, daß die Bundesregierung eben sich von vornherein schon in einer Weise festgelegt hat, die es ihr schwer machte, in Nairobi nicht unter Beschuß zu kommen, weil eben dieser Bundesaußenminister in Nairobi nicht mehr die allergeringste Rolle gespielt hat. Und ich glaube, damit ist der Vorwurf, den Sie hier zweimal akzentuiert haben, auch noch einmal unterbaut.</p>
				<p>Wir wissen ja schließlich auch, daß in den Vorbereitungsgesprächen für Nairobi Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> mit seinen Auffassungen viel eher an der Seite von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> als von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> zu finden war. Nach unsern Informationen war die Konfrontation im Kabinett ja so, daß Auswärtiges Amt und BMZ auf der einen Seite, Finanzministerium und Wirtschaftsministerium auf der andern Seite standen. Soviel noch zur Aufklärung dieses Themas. Im übrigen scheint Nairobi eine Stadt zu sein, in der es hervorragend leicht ist, deutsche Entwicklungspolitik schlecht zu verkaufen und sich so langsam den Ruf des häßlichen Deutschen einzuhandeln. In diesen Kontext gehört für meine Begriffe eben auch, daß der frühere Bundesfinanzminister in eben dieser Stadt vor nicht einmal 3 Jahren versprochen hat, daß wir unsere Entwicklungshilfeleistungen bis ’78 verdoppeln wollten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN081" type="comment"><p>Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> nahm an der Jahrestagung des Internationalen Währungsfonds und der Weltbank vom 24. Bis 29. September 1973 in Nairobi teil.</p></note></seg>, wovon heut wohlweislich keine Rede mehr ist, was ich aber in diesem Zusammenhang gerne morgen in der Debatte doch noch einmal hören würde – vor allem, wenn der Kanzler selbst zu sprechen gedenkt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): War er das, der das gesagt hat?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> (Wolfsburg): Ja, genau er! Und kein anderer! In Nairobi, und zwar schon nach der Erdölkrise damals! Dieser Vorwurf des häßlichen Deutschen, der in diesem Zusammenhang immer deutlicher auf uns zukommt, ist – und das hat Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> eben ausgeführt – in der klarsten Weise daraus hervorgegangen, daß sich diese Regierung immer wieder hat in die Enge treiben lassen und schließlich nur noch auf dem Stuhl des Nein-Sagers Platz nehmen konnte, nachdem sie vorher nichts getan hat, um den Entwicklungsländern a) unsere objektiven Notwendigkeiten zu schildern, b) die objektiven Vorteile eines freien Welthandels näher zu erläutern. Und ich glaube, daß das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> hier eben gesagt hat, der stärksten Bekräftigung bedarf. Es ist immer wieder versäumt worden, die Chancen und Möglichkeiten des Systems eines offenen Welthandels international deutlich zu machen aus Gründen, die naheliegend sind. Und es ist vor allem nicht deutlich gemacht worden, welche Chance die Entwicklungsländer haben in diesem System, [auf] eine – wenn ich mal so sagen darf – weiche Landung auf ihrem möglichen Platz zu kommen. Denn tatsächlich ist es natürlich so – das ist eben das, was Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfErika_1965-10-19">Wolf</name> Ihnen gesagt hat –, zahlreiche dieser Länder haben heute weder die Kenntnisse noch das Vermögen, in einem solchen System einen Platz einzunehmen, auf dem sie sich wohl fühlen können und ihre Chancen zunächst einmal nutzen können.</p>
				<p>Sie sind in höchstem Maße unserer Beratung bedürftig und sie haben eben, gerade wenn wir die Freiheit des Welthandels retten wollen, haben wir ihnen auch flankierende und stützende Hilfen anzubieten, um ihnen das Hineinfinden in dieses System zu erleichtern. Es wird eine wesentliche Frage an uns sein, auch an uns als gegenwärtige Opposition und künftige Regierung, wieweit wir in diesem Bereich zu gehen gedenken. Ich bitte doch, hier sich strikt an das zu halten, was wir in den Leitlinien der CDU zur Entwicklungspolitik für diese Fragen hier ausgearbeitet haben, damit wir hier glaubwürdig bleiben können.</p>
				<p>Allein mit Nein zu argumentieren, würden wir den Fehler der Regierung unsererseits wiederholen und unsere gesamte Entwicklungspolitik in ihrer Glaubwürdigkeit in Gefahr bringen.</p>
				<p>Lassen Sie mich noch ein Letztes hier sagen! Ich bin Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> außerordentlich dankbar, daß er darauf hingewiesen hat, wie außerordentlich wichtig es wäre, die Gesamtstrategie der Entwicklungsländer endlich zu erkennen und eine Strategie als Antwort darauf zu bauen. Dazu gehört aber eben nicht nur das Zusammenführen im Bereich EG oder meinetwegen auch OECD. Hier sehe ich objektiv erhebliche Schwierigkeiten, denn Frankreich hat sich mit seiner ach so beliebten Rohstoffkonferenz in eine Situation gebracht, in der um des Prestiges willen eine einigermaßen erfolgreiche Beendigung nötig ist. Und eben in jenem Maße ist Frankreich erpreßbar geworden für die Länder der 3. Welt, so daß wir jetzt eine Zeitlang damit leben müssen, daß es durch die Franzosen außerordentlich schwer sein wird.</p>
				<p>Aber noch wichtiger als die Abstimmung im Rahmen der EG ist für mich die Erkenntnis, daß auch schon längst die Länder der 3. Welt für ein und dieselbe Klage, die sie uns vor Augen führen, auf so und soviel verschiedenen Ebenen verhandeln und versuchen, Vorteile, was legitim ist, für sich zu erwischen – ob diese Ebene nun Welthandel heißt oder bei der nächsten Runde Weltarbeitskonferenz oder bei wieder einer anderen Runde Weltwährungskonferenz. Das hat mich zu der Auffassung bewogen, daß wir unbedingt etwas tun müssen, um die Gesamtthematik im Rahmen des Gesprächs der Industriestaaten zusammenzufassen. Und deswegen der Vorschlag, den vorhin der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TodenhoeferJuergen_1972-12-13">Todenhöfer</name> hier schon angebracht hatte, möglichst darauf zu dringen, daß das Gesamtverhältnis Industrieländer–Länder der 3. Welt in einer Vorbereitungskonferenz behandelt wird, wie es auch die Länder der 77 oder 120, wieviel es jetzt sind, in Manila gemacht haben. Denn sonst werden wir immer wieder in ähnliche Situationen kommen, nun zu realisieren und dabei immer nur die Nein-Sager zu sein und unsere Position zu verschleißen – selbst wenn wir versuchen, die Dinge soweit wie möglich immer noch offen zu halten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name>! Darf ich damit diesen Punkt abschließen, zum Plenum der Woche übergehen? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>, bitte schön!</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Wir haben zunächst als ersten Punkt auf der Tagesordnung die drei Gesetzentwürfe zum Bundesnaturschutzgesetz und Landschaftspflege.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN082" type="comment"><p>Für den Entwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 14. März 1973 eines Gesetzes über Naturschutz und Landschaftspflege vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/324">BT Drs. 07/324</ref></bibl>. – Für den Entwurf der Bundesregierung vom 9. Juli 1973 eines Gesetzes über Rahmenvorschriften für Naturschutz und Landschaftspflege vgl. <bibl type="btd">BT Drs. 07/886</bibl>. – Für den Entwurf des Bundesrats vom 24. Juli <ref type="external" target="07/886"/>1975 eines Gesetzes über Rahmenvorschriften für Naturschutz und Landschaftspflege sowie zur Anpassung bundesrechtlicher Vorschriften an die Erfordernisse des Naturschutzes und der Landschaftspflege (Bundesnaturschutzgesetz) vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/3879">BT Drs. 07/3879</ref></bibl>.</p></note></seg> Wie ich höre, sind die Dinge einvernehmlich. Hier wird es eine Runde geben. Unser Sprecher ist Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SussetEgon_1969-10-20">Susset</name>. Sind dazu Bemerkungen zu machen? Das heißt nicht.</p>
				<p>Punkt b), die drei Gesetzentwürfe zur beruflichen Bildung haben wir schon erledigt. Punkt c), Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, ich würde vorschlagen, die ganzen Beamten-Vorschriften, die da abgeändert werden sollen, in einem Vortrag zu machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Zunächst mal zum Beamtenversorgungsgesetz!<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN083" type="comment"><p>Für den Entwurf der Bundesregierung vom 26. August 1974 eines Gesetzes über die Versorgung der Beamten und Richter in Bund und Ländern (Beamtenversorgungsgesetz – BeamtVG) vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/2505">BT Drs. 07/2505</ref></bibl>.</p></note></seg> Hier handelt es sich um ein Gesetz, das als solches zunächst völlig problemlos ist, weil es eine Vereinheitlichung der Bundesregelungen und Länderregelungen und insoweit auch keinerlei Veränderungen für Beamte bringt. Eingebaut in dieses Gesetz ist ein Kuckucksei, das eine Besserstellung für den Bereich der politischen Beamten beinhaltet. Und hier ist auch interessant, daß dieses Gesetz am 1. Oktober dieses Jahres in Kraft treten soll.</p>
				<p>(Diebisches Gelächter.)</p>
				<p>Ja, ich würde das jedenfalls in der Debatte mit zum Ausdruck gesehen wissen. Wir werden dazu einen Abänderungsantrag in 2. Lesung stellen. Dieser Abänderungsantrag beinhaltet die Streichung der die politischen Beamten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN084" type="comment"><p>Für den Änderungsantrag der CDU/CSU-Fraktion vom 2. Juni 1976 zur zweiten Beratung des Entwurfs eines Gesetzes über die Versorgung der Beamten und Richter in Bund und Ländern (Beamtenversorgungsgesetz – BeamtVG) vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/5287">BT Drs. 07/5287</ref></bibl>.</p></note></seg> – und hier handelt es sich in erster Linie um die politischen Beamten des Bundes – begünstigenden Vorschriften. Dieser Antrag wird abgelehnt werden.</p>
				<p>Wir schlagen vor, in 3. Lesung dann den Gesetzentwurf als solchen unter Ausschluß der Sonderregelung für die politischen Beamten als Abänderungsantrag einzubringen, um damit deutlich zu machen, daß wir gegen dieses Vereinheitlichungsgesetzgebungswerk von uns her überhaupt keine Einwendungen haben, daß wir aber nicht bereit sind, mitzumachen, daß bei Gelegenheit eines solchen Gesetzes eine Sonderregelung für die politischen Beamten eingebaut wird. Die Empfehlung ist, daß bei Ablehnung unseres Antrages dann in der Schlußabstimmung das Gesetz von uns abgelehnt wird.</p>
				<p>Wir werden den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerLieselotte_1971-08-26">Berger</name> bitten, zu sprechen. Der ist aber heut nicht da. Es kann sein, daß er aus besonderen Rücksichten nicht sprechen wird. Dann wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiltnerKarl_1969-10-20">Miltner</name> sprechen müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Ja, sind dazu Wortmeldungen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> ist, glaube ich, noch nicht fertig, oder?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Zu dem Punkt bin ich fertig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Sind dazu Wortmeldungen? Ich stelle fest, nicht. Dann der nächste Punkt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Ja ich kann das noch näher ausmahlen, wenn das gewünscht wird, und kann aufzählen, wer im einzelnen betroffen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das könnten wir, aber das können wohl die Kollegen auch selbst tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Ich darf dann den nächsten Punkt, das ist b), […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN085" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »klein«.</p></note></seg> bb), Änderung beamtenrechtlicher Vorschriften. Hier handelt es sich um einen Entwurf des Bundesrates, der vom Ausschuß empfohlen wird, abzulehnen. Wir werden gegen diesen Ablehnungsvorschlag stimmen, um die Bemühung unserer Länder in der Sache zu unterstützen. Mit welchem inneren Engagement ist, glaub’ ich, in dem Fall nicht so wichtig. Hier handelt es sich im wesentlichen um die Herabsetzung des Alters für die Berufung ins Beamtenverhältnis auf Lebenszeit von 27 auf 25 Jahre – eine Initiative unserer Bundesländer.</p>
				<p>Punkt d),</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Das wird mitbehandelt von den Kollegen, die zu aa) sprechen. Kann verbunden werden miteinander. Hier kommt es lediglich darauf an, daß in der Abstimmung wir richtig die Hand heben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Darf ich dann gleich zu Punkt d), nunmehr eine Sache des Arbeitskreises III, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, [kommen?] Aber hier stimmen wir im Arbeitskreis I und Arbeitskreis III wohl überein. Ich hab’ gehört, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederDiedrich_1969-10-20">Schröder</name> (Lüneburg) dort sprechen wird.</p>
				<p>Dann habe ich von mir aus zu berichten, wenn ich das gleich mitaufnehmen darf, Punkt f), die Vereinfachungsnovelle zur Zivilprozeßordnung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN086" type="comment"><p>Zum Entwurf des Bundesrats vom 27. Februar 1973 über ein Gesetz zur Änderung der Zivilprozessordnung vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/268">BT Drs. 07/268</ref></bibl>.</p></note></seg> Hier gibt es keinen Streit. Es gibt einen umfangreichen interfraktionellen Abänderungsantrag, der notwendig geworden ist nach den Veränderungen, die das Gesetz über das Ehescheidungsrecht<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN087" type="comment"><p>Zum Entwurf der SPD- und FDP-Fraktion vom 2. April 1976 eines Gesetzes zur Änderung des Ersten Gesetzes zur Reform des Ehe- und Familienrechts vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/4964">BT Drs. 07/4964</ref></bibl>.</p></note></seg> erfahren hat. Dazu wird der Kollege Hauser (Sasbach) sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Aber wir stimmen zu, ja?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Wir stimmen zu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>. Das Wort wird zu seinen Ausführungen nicht gewünscht. Dann kommen wir zu e), Menschenrechtsbericht der Bundesregierung. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>, gibt’s etwas dazu zu sagen hier?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> (Wangen): Herr Vorsitzender, es geht um die Frage des Menschenrechtsberichts, des jährlich von der Bundesregierung zu erstattenden Berichts zur Lage der Nation, in dessen Rahmen wir ja beantragt hatten, einen besonderen Bericht über die Verwirklichung oder Verletzung von Menschenrechten in Deutschland vorzulegen. Die Bundesregierung hat dann im Ausschuß diesem unserem Petitum eigentlich sogar entgegen unseren Erwartungen massiv widersprochen. Der Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> hat erklärt, es dürfe hier nicht wieder der Rückfall kommen in eine Politik der Konfrontation und der starken Gebärden und, wie er das alles nannte. Das will man nicht. Und die Koalition hat dann mit ihrer Mehrheit eine Fassung durchgesetzt, die so, wie sie sich heute darstellt, als reiner Propaganda-Antrag wirkt, nämlich, auch künftig alle bestehenden Möglichkeiten zu nutzen, auf die Einhaltung der Menschenrechte hinzuwirken und im 3. Abschnitt sich auch weiterhin unbeirrt für die Freizügigkeit von Menschen und Meinungen einzusetzen und diese Bemühungen für die Bürger in allen Teilen Deutschlands nutzbar zu machen.</p>
				<p>Und im 2. Abschnitt heißt es, in »konsequentem Bemühen um Frieden und Versöhnung ihre Politik auch gegen Gewalt an den Grenzen zwischen beiden Staaten in Deutschland fortzusetzen mit dem Ziel, diese bedrückenden Verhältnisse zu überwinden«.</p>
				<p>Mit allen 3 Punkten dieser Entschließung soll der Bundesregierung vom Bundestag der Persilschein ausgestellt werden, daß ihre »konsequente, richtige, einsatzfreudige« und, wie das noch alles hier herausgelesen werden kann, Politik bestätigt werden soll im Interesse der Menschenrechte.</p>
				<p>Dem konnten wir natürlich nicht zustimmen und wir empfehlen deswegen auch der Fraktion, hier bei der Debatte im Plenum dem Antrag in dieser Fassung, die die Koalition vorschlägt, nicht zuzustimmen.</p>
				<p>Ich würde darüber hinaus den Vorschlag mir erlauben, Herr Vorsitzender, daß wir zu diesem Abänderungsantrag der Koalition unsern ursprünglichen Antrag, der im Bericht des Ausschusses gar nicht mehr erscheint, nochmals als Antrag im Plenum einbringen, damit auch sichtbar wird, was wir eigentlich ursprünglich wollten. Sinn und Zweck unseres Antrages war es ja, deutlich zu machen, daß die Menschenrechte im übrigen Teil Deutschlands, vor allem in der DDR, verletzt werden, daß diese Verletzung von der Bundesregierung jährlich in ihrem Bericht zur Lage der Nation dargestellt wird. Dies versagt die Bundesregierung, dies lehnt sie ab, und auch das muß der Öffentlichkeit durch die Debatte am Donnerstag deutlich werden, daß die Bundesregierung sich um diese ihre Pflicht herumdrückt. Dem würde es dienen, wenn […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN088" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »in«.</p></note></seg> der ursprüngliche Antrag, der hier von der Fraktion ja schon einmal einmütig gebilligt worden war, nochmals als Antrag dazu eingebracht würde, mit dem Ziel, ihn dann auch im Parlament direkt diesem verwaschenen Lobhudelei-Antrag gegenüberzustellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>! Ich schlage vor, daß wir dem zustimmen, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name> hier vorgetragen hat. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>: Herr Vorsitzender, ich halte es für sehr angebracht, dies zu tun, denn unser Antrag war ja nicht nur gut begründet und von der Fraktion goutiert, sondern ich halte ihn für einen Antrag, der sich sehen lassen kann und, mit dem wir auch künftig arbeiten können. Denn, wenn wir sagen, erlauben Sie mir noch diesen Satz, daß wir wollen, die Bundesregierung solle jedes Jahr bei dem Bericht zur Lage der Nation im gespaltenen Deutschland auch insbesondere auf die Menschenrechte eingehen, dann hat dies natürlich auch eine Wirkung auf den nächsten Bericht, den, wie wir hoffen, ein eigener Minister der CDU/CSU vorlegt. Das sollte man schon sagen und wir sollten auf diese Weise arbeiten.</p>
				<p>Wir werden in der Debatte, Herr Vorsitzender, wohl drei Runden bekommen, nach dem, was ich sehe, vielleicht vier. Wir haben im Arbeitskreis besprochen, nur kurze Reden zu halten, 10-Minuten-Reden. Es sind neben dem Berichterstatter, dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger</name>, vorgesehen die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Danke vielmals! Wir sollten der FDP – wir müssen immer an die FDP denken in all diesen Debatten – ihren Slogan entgegenhalten: Im Zweifel immer für die Freiheit! Hier merkt man von irgendeiner Aktivität der FDP für die Freiheit und Menschenrechte unserer Landsleute nichts. g), Energieeinsparungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN089" type="comment"><p>Für den Entwurf der Bundesregierung vom 14. Januar 1976 eines Gesetzes zur Einsparung von Energie in Gebäuden (Energieeinsparungsgesetz – EnEG) vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/ 4575">BT Drs. 07/ 4575</ref></bibl>.</p></note></seg> – keine Wortmeldungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Arbeitskreis II?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ist das ein Selbstläufer?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Kann laufen – Einsparung von Energie in Gebäuden. Dann kommt die Änderung des Aktiengesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN090" type="comment"><p>Zum Aktiengesetz vom 6. September 1965 vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1965, I, Nr. 48, S. 1089–1184</bibl>.</p></note></seg> – Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> und Genossen. Wo sind Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> und Gen.? Sind alle nicht da. Bitte schön, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Hier dreht es sich um die Beschränkung der Höhe der Aufsichtsratstantiemen. Eine Gruppen-Initiative, zu der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name>, wie er mir gesagt hat, eine Erklärung abgeben wird. Im übrigen wird von uns aus nicht gesprochen werden. Ich darf in dem Zusammenhang einen Punkt noch ansprechen auf der Tagesordnung, der hier nicht aufgeführt ist, das ist die 1. Lesung des Gesetzes über den Reiseveranstaltungsvertrag.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN091" type="comment"><p>Für den Entwurf der Bundesregierung vom 6. Mai 1976 eines Gesetzes über den Reiseveranstaltungsvertrag vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/ 5141">BT Drs. 07/ 5141</ref></bibl>.</p></note></seg> Dazu soll der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzMax_1972-12-13">Kunz</name> (Berlin) eine Erklärung abgeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Aber, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, es ist letzte Woche vereinbart worden im Arbeitskreis, daß nicht gesprochen wird. Ja, natürlich! Ich habe zufällig selber gefragt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Dann kann das ja vielleicht noch geklärt werden. Ich meine, wohin, was ist der Inhalt des Gesetzes zur Änderung des Aktiengesetzes? Soll die Aufsichtsratstantieme abgeschafft werden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Die Höhe sollte begrenzt werden. Die Mehrheit des Ausschusses schlägt vor, das abzulehnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Na gut! Die Fraktion in ihrer Mehrheit stimmt nicht zu?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Nein! Das ist eine Gruppeninitiative.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ich wollte mich ja nur orientieren, meine verehrten Herren.</p>
				<p>(Zuruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Vielleicht bringen Sie diesen Gedanken den Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreidbachFerdinand_1969-10-20">Breidbach</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> nahe.)</p>
				<p>Jetzt kommt das strukturpolitische Aktionsprogramm, also der Mittelstandsbericht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN092" type="comment"><p>Für den Bericht der Bundesregierung vom 21. Mai 1976 über Lage und Entwicklung der kleinen und mittleren Unternehmen (Mittelstandsbericht) vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/5248">BT Drs. 07/5248</ref></bibl>.</p></note></seg> Arbeitskreis IV hat nichts, Arbeitskreis V ist erledigt, Arbeitskreis VI hat nichts. Arbeitskreis I – nein, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>, Sie haben das Wort. Lassen [Sie] sich nur nicht durch irritierende Zwischenrufe ablenken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Ich habe nichts dagegen, wenn nach kurzem Ansprechen die Fraktion zustimmt, Herr Vorsitzender.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Ja nun, aber ich meine, wollen wir nun das Grundgesetz ändern oder nicht? Das liegt hier vor.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: In der Arbeitsgruppe und im Arbeitskreis ist die Frage noch mal eingehend erörtert worden und [man] ist zu der Auffassung gelangt, daß wir uns mit diesem Entwurf ein sehr gutes Agitationsinstrument in die Hand geben gegenüber der Koalition und der Bundesregierung, was die Länge der parlamentslosen Zeit, vor allen Dingen vom 3. Oktober bis zum 14. Dezember, angeht, und haben einstimmig beschlossen, der Fraktion zu empfehlen, den Antrag einzubringen. Der Kollege Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> ist bereit, wenn es gewünscht wird, das noch ausführlich zu begründen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Also der Vorstand war anderer Meinung. Aber bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Er habe das</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Was glauben Sie denn, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>? Nun sollen wir das Grundgesetz doch noch ändern? Besteht denn die Gefahr, daß das angenommen wird?</p>
				<p>(Zurufe: Nein, überhaupt nicht! Überhaupt nicht!)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Na also, dann will ich mich nicht querlegen. Werden von andern Bedenken geäußert? Das ist nicht der Fall. Na, ich wäre froh, wenn die Sache ohne Diskussion über die Bühne ginge, sonst spreche ich dagegen und dann wird die ganze Sache kompliziert. Also es handelt sich darum, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name>, den unglücklichen Zustand zu beseitigen, der z.Z. besteht, daß wir nämlich eine über zweimonatige, was die Amerikaner nennen lame-duck session haben, d.h., daß nach der Wahl des neuen Bundestages der alte Bundestag noch eine Legislaturperiode von zwei oder noch mehr Monaten, zweieinhalb Monaten abwickelt. Das ist sicherlich ein unerwünschter Zustand. Dem stimme ich natürlich zu.</p>
				<p>Die Bedenken im Vorstand bezogen sich auch nicht auf diesen konkreten Änderungsantrag, sondern gingen in die Richtung, daß es bisher unser Bestreben gewesen ist, das Grundgesetz nicht punktuell zu ändern, sondern in größeren Komplexen die notwendigen Änderungen durchzuführen. Aber ich sagte eben schon, wenn der Ausschuß einstimmig, der Arbeitskreis einstimmig zu dem Ergebnis gekommen ist, was hier vorgetragen wurde, dann will ich mich nicht querlegen, obwohl meine eigene Meinung mit der des Vorstands übereinstimmt.</p>
				<p>Können Sie sich damit zufrieden geben, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name>? Wird Widerspruch erhoben gegen den Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>? Das ist nicht der Fall, dann kann so verfahren werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Eine Anfrage betreffend die Fortentwicklung des öffentlichen Dienstes.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN093" type="comment"><p>Für die Kleine Anfrage der CDU/CSU-Fraktion vom 2. Juni 1976 betr. Fortentwicklung des öffentlichen Dienstes vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/5282">BT Drs. 07/5282</ref></bibl>.</p></note></seg> Im Anschluß an das wiederholt vorgelegte Aktionsprogramm der Bundesregierung, vorgelegt durch den Innenminister, zur Reform des öffentlichen Dienstes. Hier soll durch die Kleine Anfrage die Bundesregierung dazu gebracht werden, konkreter zu werden. Ich glaube, daß es problemlos ist. Es wird empfohlen, als Fraktionsanfrage einzubringen.</p>
				<p>[…]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN094" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »Dr. Carstens:«.</p></note></seg> Der nächste Punkt, Antrag betr. Förderung des Behindertensports. Hier geht es insbesondere um die Einrichtung des Instituts für den Behindertensport.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN095" type="comment"><p>Für den Antrag der CDU/CSU-Fraktion vom 4. Juni 1976 betr. Förderung des Behindertensports vgl.<bibl type="btd"><ref type="external" target="07/5308"> BT Drs. 07/5308</ref></bibl>.</p></note></seg> Das ist mit dem Arbeitskreis III abgestimmt. Der Arbeitskreis III stimmt zu, daß der Antrag eingebracht wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Na ja! Kostet dieser Antrag wieviel?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name>: Ganz wenig!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): AK II – werden Erklärungen für den AK II abgegeben? Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> -</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Hier steht auf der ein Gesetzentwurf zur Änderung der Kraftfahrzeugsteuer.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN096" type="comment"><p>Für den Entwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 23. Juni 1976 eines Gesetzes zur Änderung des Kraftfahrzeugsteuergesetzes vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/5448">BT Drs. 07/5448</ref></bibl>.</p></note></seg> Das ist eine Initiative, die von unsern Kollegen im Innerdeutschen Ausschuß ausgeht. Gedacht ist daran, Fahrzeugen aus der DDR eine Sondersteuer aufzulegen, um ein gewisses Instrument gegen die Erhebung der Straßenbenutzungsgebühren zu geben. Der Arbeitskreis II hat zugestimmt, aber der Arbeitskreis III muß sich noch mal mit der Sache beschäftigen. Deshalb würde ich bitten, das eine Woche zurückzustellen. Vielleicht</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Stellen wir das zurück. Vielleicht sollten sich die Berliner Kollegen auch – Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name>. Wir stellen’s zurück. Sie können sich ja</p>
				<p>(Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name> ohne Mikrofon.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name>: Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name>, der Arbeitskreis V hat sich mit der Sache befaßt und stimmt dem Gesetzentwurf zu, wie mir Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> eben gesagt hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Na gut, aber da es vertagt wird, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name>, kann sich der Arbeitskreis mit der Sache noch mal beschäftigen. Dagegen bestehen keinerlei Bedenken. Nun sind die, die mit PKW kommen wollen, wohl mehr oder weniger die Begünstigten, nicht? Ja, gut! Also mir ist gesagt worden, das wäre eine Initiative des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name>. Wir haben also aus der Sicht des Arbeitskreises II keine Bedenken. Man muß aber sicherlich das Projekt hier absehen.</p>
				<p>[…]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN097" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »Dr. Carstens:«.</p></note></seg> Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, wir vertagen jetzt auf nächste Woche.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Dann sind auf der Tagesordnung 3 Kleine Anfragen. Die 1. betrifft die Entwicklung der Importe für Erdgas.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN098" type="comment"><p>Für die Kleine Anfrage der CDU/CSU-Fraktion vom 2. Juni 1976 betr. Versorgungsprobleme und Preisentwicklung bei Import-Erdgas sowie Maßnahmen der OPEC auf dem Gebiet des Erdgas-Exports vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/5276">BT Drs. 07/5276</ref></bibl>.</p></note></seg> Das ist eine Kleine Anfrage, die kein Porzellan zerschlägt. Und dann ist eine Kleine Anfrage betreffend Wettbewerbsverhältnisse am Baumarkt, die sich mit der Einhaltung der Bau-OB bei öffentlichen Vergaben beschäftigt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN099" type="comment"><p>Für die Kleine Anfrage der CDU/CSU-Fraktion vom 2. Juni 1976 betr. Wettbewerbsverhältnisse am Baumarkt vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/5275">BT Drs. 07/5275</ref></bibl>.</p></note></seg> Dann ist noch eine Kleine Anfrage des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TerraHans-Adolf_1972-12-13">de Terra</name> über die Nutzung von Erfahrungen im Raume Hildesheim mit der Bereitstellung von Schüleraufenthaltsräumen verbunden mit Jugendbüchereien durch die Bundesbahn. Der Arbeitskreis II hat keine Bedenken gegen das Einbringen als Gruppenanfrage, aber ich persönlich mache kein Hehl daraus, daß wir vermeiden sollten, in dieser Situation der Bundesbahn auch nur die geringsten zusätzlichen Lasten aufzuerlegen, in dieser miserablen Finanzsituation der Bundesbahn.</p>
				<p>Aber das ist eine Frage</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Als Gruppenanfrage keine Bedenken, meine Damen und Herren! Wird das Wort gewünscht? Auch der Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>? Das ist nicht der Fall, dann stelle ich Zustimmung fest. Arbeitskreis III hat nichts – doch, hat doch was!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren! Wir haben uns heute mit der Propaganda-Inflation der Bundesregierung befaßt und haben zwei Kollegen beauftragt, [der]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-07_1976-06-01-t1504_WZ_FN100" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »die«.</p></note></seg> Sache laufend, und zwar nicht nur einmal, sondern laufend bis 3. Oktober nachzugehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Wie wär’s, wenn wir hier eine Sondersitzung im Juli darüber veranstalten würden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Ja, am 27. oder 28.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Das ist wirklich ein populäres Thema.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Was die Frage der beruflichen Bildung betrifft, hat der Arbeitskreis folgenden Standpunkt vertreten, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaddumJohannWilhelm">Gaddum</name>, aus dessen Feder ja wesentliche Teile unseres Gegenentwurfes von damals stammen, den finanziellen Teil oder den finanzpolitischen Teil vertreten soll, weil wir bei der 1. Runde nicht sehr strahlend abgeschnitten haben auf die Einwendungen des Bundeswirtschaftsministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Zu welchem Punkt?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Nur über die finanzielle Seite. Wir wollen unsern alten Standpunkt behaupten, möchten ihn aber besser vertreten durch einen Anwalt aus Rheinland-Pfalz.</p>
				<p>Dann haben wir eine sehr interessante und wichtige Frage behandelt, Herr Vorsitzender, und zwar die Steuersituation beim ZDF. Ohne Begeisterung haben wir dem Vorschlag zugestimmt – aus moralischen Gründen und aus Gleichbehandlungsgründen hätten wir ihn ablehnen müssen, aber aus der Ratio der Wahlzeit haben wir ihm zugestimmt. Zwei sehr bedeutende Kollegen des Arbeitskreises III sehen sich nicht in der Lage, das einzusegnen, aber die können sich ja selber melden.</p>
				<p>Wir wollen bei dieser Gelegenheit unser altes Anliegen, die Presse zu entlasten, vielleicht noch einmal wenigstens verbal erwähnen. In Wirklichkeit geschieht nicht allzuviel, wie wir ja wissen.</p>
				<p>Das war es im wesentlichen, mit Ausnahme von einigen Anträgen, die aber keine politische Bedeutung haben, so daß man die gekürzte und reduzierte Fraktion nicht damit zu befassen braucht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Fehmarn): Vielen Dank, lieber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>! Ich möchte den beiden Kollegen meine ausgesprochene Sympathie aussprechen für die Haltung, die sie einnehmen. Aber, was tut man nicht alles um der Harmonie und Einheit willen, nicht? Sie stehen nicht allein. Das haben wir eben festgestellt. Meine Damen und Herren, wird das Wort gewünscht zu Punkt Verschiedenes? Das ist – wird das Wort nicht mehr gewünscht? Dann schließe ich die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
