<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-03_1960-11-08-t1420_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 1. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-742</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll über die Sitzung der Fraktion vom 8. November 1960</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 8.11.1960</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>10 Seiten </extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1960-11-08"><time type="start" when="14:20:00"/><time type="end" when="20:35:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#LenzHans_1953-10-06"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BucherEwald_1953-10-06"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MendeErich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">03</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-20" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-03_1960-11-08-t1420_EP_SVP-1" corresp="#fdp-03_1960-11-08-t1420_EP_div_SVP-1">A. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
					<item xml:id="fdp-03_1960-11-08-t1420_EP_SVP-2" corresp="#fdp-03_1960-11-08-t1420_EP_div_SVP-2">B. Aussprache über die Frage der Einbringung der Lastenausgleichsnovelle.</item>
					<item xml:id="fdp-03_1960-11-08-t1420_EP_SVP-3" corresp="#fdp-03_1960-11-08-t1420_EP_div_SVP-3">C. Bericht aus den Arbeitskreisen, geschäftliche Mitteilungen.</item>
					<item xml:id="fdp-03_1960-11-08-t1420_EP_SVP-4" corresp="#fdp-03_1960-11-08-t1420_EP_div_SVP-4">D. Vorbereitung der Tagesordnungen der folgenden Plenarsitzungen (u.a. Zweite und dritte Beratung des Gesetzentwurfs gegen den Betriebs- und Belegschaftshandel).</item>
					<item xml:id="fdp-03_1960-11-08-t1420_EP_SVP-5" corresp="#fdp-03_1960-11-08-t1420_EP_div_SVP-5">E. Wahl des Fraktionsvorstandes.</item>
					<item xml:id="fdp-03_1960-11-08-t1420_EP_SVP-6" corresp="#fdp-03_1960-11-08-t1420_EP_div_SVP-6">F. Fortsetzung der Vorbereitung der Tagesordnungen der folgenden Plenarsitzungen.</item>
					<item xml:id="fdp-03_1960-11-08-t1420_EP_SVP-7" corresp="#fdp-03_1960-11-08-t1420_EP_div_SVP-7">G. Beschlussfassung zu den Ausschussberatungen über den von der CDU/CSU-Fraktion eingebrachten Gesetzentwurf zur Änderung des Gesetzes über die Verbreitung jugendgefährdender Schriften.</item>
					<item xml:id="fdp-03_1960-11-08-t1420_EP_SVP-8" corresp="#fdp-03_1960-11-08-t1420_EP_div_SVP-8">H. Besprechung von Anträgen und Anfragen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1960-11-08-t1420_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: keine Angaben.</p>
				<p>TOP 2: Bericht aus dem Ältestenrat (Vorsitz: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>)</p>
				<p>Berichterstatter Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1960-11-08-t1420_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>TOP 1: Geschäftliche Mitteilungen</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Friese-KornLotte_1953-10-06">Friese-Korn</name>: Die Fraktion sollte die Einbringung der Lastenausgleichsnovelle beschließen.</p>
				<p>Widerspruch Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>: Das Protokoll vom 4.10. weist auf, daß die Einbringung erst nach Ablauf von drei Vetotagen erfolgen kann. Es sei gemäß dem Beschluß vom 4.10. zu verfahren.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1960-11-08-t1420_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>TOP 7: Bericht aus den Arbeitskreisen</p>
				<p>Berichterstatter Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>: Zu den angekündigten Dämpfungsmaßnahmen der Baukonjunktur sollte Stellung genommen werden. Der Arbeitskreis II habe sich mit dieser Frage beschäftigt und beschlossen, der Fraktion eine Presseerklärung zu empfehlen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersJan_1957-10-15">Eilers</name>: Die vorgeschlagenen Maßnahmen der CDU stoßen auf schwere verfassungsrechtliche Bedenken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>: Die Fraktion war sich in der Grundsatzaussprache darüber einig, daß die Konjunktur nicht gedämpft werden muß. Darüber hinaus sei festzustellen, daß sich ein Rückschlag der Konjunktur bereits abzeichne. Es müßten in der Pressebesprechung die Gegenvorschläge, die Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> in der Sitzung vom 4.10. formuliert hat, vorgetragen werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: Der Arbeitskreis habe beschlossen, unsere positiven Vorschläge erneut zu bringen und die völlige Planlosigkeit der Regierung zu geißeln.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name>: Die öffentliche Hand kann die Baukonjunktur dadurch dämpfen, daß sie ihre eigenen Baumaßnahmen beschränkt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>: Die Fraktion erteilt die Genehmigung zur Pressekonferenz.</p>
				<p>Fortsetzung TOP 1</p>
				<p>Die nächste Fraktionssitzung findet am Donnerstag, dem 17.11., 9.00 Uhr, statt. Der Vorstand wird für den 16.11. angesetzt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1960-11-08-t1420_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>TOP 3: Vorbereitung der Tagesordnung der Plenarsitzungen</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>a)</cell>
						<cell>Drucksache 2146</cell>
						<cell>Gesetz um Nato-Truppenstatut und zu den Zusatzvereinbarungen</cell>
					</row>
				</table>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name>: Die Fraktion müßte zu diesen Fragen eine Debatte verlangen. Sie könnte dem Truppenvertrag nicht zustimmen, denn hier solle mit unserer Zustimmung deutsches Recht aufgehoben werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: In der Debatte sollten ebenfalls die Belange der deutschen Arbeitnehmer bei den alliierten Streitkräften angesprochen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name>: Der Innenausschuß hat die Regierung einmütig aufgefordert, die Vorschriften zu ändern.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: Die Fraktion kann den Truppenvertrag aus politischen Gründen nicht ablehnen. Dagegen können die Zusatzverträge glatt abgelehnt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>: Die Fraktion muß prüfen, wie im Truppenvertrag die Fragen der Gerichtsbarkeit geregelt sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name>: Auch das Bundesleistungsgesetz wird durch die vorgesehene Niedersachsenklausel verschlechtert. Die Skizze des Übungsplatzes in der Anlage müßte geändert werden und bisher kaputtgefahrene Flächen sollten als Truppenübungsplätze benutzt werden.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt, zu dem Gesetzentwurf eine Debatte zu verlangen.</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>b)</cell>
						<cell>Drucksache 1884</cell>
						<cell>Entwurf eines Gesetzes über eine Untersuchung der Konzentration in der Wirtschaft</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Berichterstatter Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>: Schon in der ersten Lesung seien die Bedenken der Fraktion ausgesprochen worden. In der Ausschußberatung seien auf unseren Vorschlag hin, das Verlagswesen und die Gewerkschaftenin die Konzentrationsuntersuchung einbezogen worden. Bei der Enquete sollte die Regierung bereits jetzt alle Maßnahmen ergreifen.</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>c)</cell>
						<cell>Drucksachen 747, 2130, zu 2130</cell>
						<cell>Entwurf eines Gesetzes gegen den Betriebs- und Belegschaftshandel</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Berichterstatter Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Das Gesetz sei durch die Ausnahmebestimmungen sehr durchlöchert. Gewisse Bestimmungen des Gesetzes könnten verfassungswidrig sein, dennoch sollte die Fraktion sich nicht daran stoßen und dem Gesetz zustimmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Die Vorlage sei evident verfassungswidrig. In der Abstimmung werde er den Plenarsaal verlassen, da er unmöglich dem Gesetzentwurf zustimmen könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: Dem Gesetz könne man nicht zustimmen, da es nutzlos und undurchführbar sei. Um der Optik willen sei er bereit, sich wie Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> zu verhalten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>: Unbeschadetder verfassungswidrigen Bestimmungen könnte die Fraktion auch aus ihrer liberalen Haltung nicht dem Gesetz zustimmen, da ein solches Gesetz nicht in die freiheitliche Ordnung der Gesellschaft passe. Mit der Ausnahme der Bundeswehr aus der gesetzlichen Regelung sei das Gesetz bereits jetzt kaputt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Das Bundesverteidigungsministerium hat in den Ausschußberatungen darauf hingewiesen, daß es durch Rechtsverordnung Einschränkungen der Ausnahmeregelung vorzunehmen beabsichtige.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Nach den Vorschlägen kann nur der Lieferant bestraft werden. Damit ergibt sich bereits die Undurchführbarkeit. Die Fraktion sollte an unseren liberalen Grundsätzen festhalten.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>: Die Fraktion muß gegen das Gesetz stimmen. In der Debatte sollte darauf hingewiesen werden, daß die bestehenden Steuergesetze angewendet werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>: Es sollte geprüft werden, wer eigentlich dem Gesetz zustimmen möchte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: Der Vorstand sollte die Abstimmung freigeben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Der Gesetzentwurf sollte an den Rechtsausschuß zur verfassungsrechtlichen Prüfung überwiesen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>: Das Gesetz widerspricht zweifellos unserer Grundauffassung. Von seinen Befürwortern in der Fraktion wird erklärt, daß man aus politischen Gründen nicht gegen das Gesetz stimmen könnte. Die Fraktion sollte daher dem Vorschlag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehlers</name> auf Überweisung an den Rechtsausschuß folgen. Falls dieser Antrag abgelehnt werde, sollte die Abstimmung freigegeben werden.</p>
				<p>(Widerspruch Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaukAdolf_1952-04-07">Mauk</name>: Dann müßte die Fraktion zustimmen.)</p>
				<p>Unter diesem Eindruck ist eine Probeabstimmung angebracht.</p>
				<p>Abstimmung: Unter der Voraussetzung, daß der Antrag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehlers</name> abgelehnt wird, sprechen sich für eine Annahme des Gesetzes fünf, gegen eine Annahme 16 Mitglieder der Fraktion aus.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>: Es sei nicht möglich, daß die Fraktion weiterhin ihre Politik nur auf Wahlergebnisse einstellt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Man könne nicht behaupten, daß die Zustimmung zu diesem Gesetz der Fraktion nur Wahlvorteile bringt, da die Arbeitnehmer für den Betriebs- und Belegschaftshandel sind.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: Ein opportunistisches Handeln gegen unsere Grundsätze bringe der Partei nichts ein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Die Fraktion müsse auch an die Einzelhändler denken.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>: Die Lagerhaltung sei bei dem Einzelhandel nicht besonders groß. Der Betriebs- und Belegschaftshandel sei nur durch das Preiskartell des Einzelhandels gekommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersJan_1957-10-15">Eilers</name>: Die Fraktion dürfe keinem Gesetz zustimmen, von dem sie überzeugt sei, daß es verfassungswidrig sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Das Verfassungsgericht wird das Gesetz aufheben, da das Gesetz eine Einschränkung der Berufsausübung mit sich bringe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name>: Es erhebe sich lediglich die Frage, wie man die Mißstände beseitige.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>: Das geltende Recht reiche aus, um diese Frage zu klären.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Das Bundesjustizministerium habe die Verfassungswidrigkeit nicht durchschlagend begründet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>: Die Fraktion hat beschlossen:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.)</label><p>Eine Überweisung des Gesetzes an den Rechtsausschuß zu beantragen; falls dieser Antrag abgelehnt wird,</p></item>
					<item><label>2.)</label><p>gegen das Gesetz zu stimmen,</p></item>
					<item><label>3.)</label><p>als Redner wird der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> benannt.</p></item>
				</list>
				<p>Die Sitzung wird um 15.47 Uhr bis 16.00 Uhr unterbrochen.</p>
				<p>16.00 Uhr Fortsetzung der Sitzung</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1960-11-08-t1420_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>TOP 4</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>a)</label><p>Beschlußfassung über eine Änderung der Geschäftsordnungder Fraktion</p>
						<p>Der vom Fraktionsvorstand vorgelegte Antrag wird zurückgestellt.</p></item>
					<item><label>b)</label><p>Wahl des Fraktionsvorstandes</p>
						<p>Vor Eintritt in die Wahlhandlung findet eine Aussprache statt. Es wird kein Protokoll geführt, da die Beratung nur unter den Abgeordneten stattfindet.</p></item>
					<item><label>c)</label><p>Wahlergebnisse</p>
						<list type="undefined">
							<item><label>aa)</label><p>Wahl des Vorsitzenden</p>
								<table rendition="#hidden">
									<row>
										<cell>Vorschlag: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name></cell>
										<cell/>
									</row>
									<row>
										<cell>Abgegebene Stimmen</cell>
										<cell>39</cell>
									</row>
									<row>
										<cell/>
										<cell>39 gültige Stimmen</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>davon</cell>
										<cell>37 für Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name></cell>
									</row>
									<row>
										<cell/>
										<cell>1 Stimmenthaltung</cell>
									</row>
									<row>
										<cell/>
										<cell>1 Neinstimme</cell>
									</row>
								</table></item>
							<item><label>bb)</label><p>Wahl des ersten stellvertretenden Vorsitzenden</p>
								<table rendition="#hidden">
									<row>
										<cell>Vorschlag: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name></cell>
									</row>
									<row>
										<cell>Abgegebene Stimmen</cell>
										<cell>39</cell>
									</row>
									<row>
										<cell/>
										<cell>38 gültige Stimmen</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>davon</cell>
										<cell>33 für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name></cell>
									</row>
									<row>
										<cell/>
										<cell>5 Stimmenthaltungen</cell>
									</row>
								</table></item>
							<item><label>cc)</label><p>Wahl des zweiten stellvertretenden Vorsitzenden</p>
								<p>Vorschlag: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersJan_1957-10-15">Eilers</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name></p>
								<table rendition="#hidden">
									<row>
										<cell>Abgegebene Stimmen</cell>
										<cell>39</cell>
									</row>
									<row>
										<cell/>
										<cell>39 gültige Stimmen</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>davon</cell>
										<cell>22 Stimmen für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersJan_1957-10-15">Eilers</name></cell>
									</row>
									<row>
										<cell/>
										<cell>17 Stimmen für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name></cell>
									</row>
									<row>
										<cell>Gewählt: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersJan_1957-10-15">Eilers</name></cell>
										<cell/>
									</row>
								</table></item>
							<item><label>dd)</label><p>Wahl des ersten Parlamentarischen Geschäftsführers</p>
								<p>Vorschlag: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name></p>
								<table rendition="#hidden">
									<row>
										<cell>Abgegebene Stimmen</cell>
										<cell>38</cell>
									</row>
									<row>
										<cell/>
										<cell>36 gültige Stimmen</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>davon</cell>
										<cell>32 für Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name></cell>
									</row>
									<row>
										<cell/>
										<cell>4 Stimmenthaltungen</cell>
									</row>
								</table>
							</item>
							<item><label>ee)</label><p>Wahl des zweiten Parlamentarischen Geschäftsführers</p>
								<p>Vorschlag: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name></p>
								<table rendition="#hidden">
									<row>
										<cell>Abgegebene Stimmen</cell>
										<cell>39</cell>
									</row>
									<row>
										<cell/>
										<cell>39 gültige Stimmen</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>davon</cell>
										<cell>22 für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name></cell>
									</row>
									<row>
										<cell/>
										<cell>17 für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name></cell>
									</row>
								</table>
								<p>Gewählt: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name></p></item>
						</list></item>
				</list>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1960-11-08-t1420_EP_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>Fortsetzung TOP 3</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>c)</label><p>(Fortsetzung)</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Der Abgeordnete Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-11-08-t1420_EP_FN-001" type="comment"><p>Matthias <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name>, MdB (CDU), Vorsitzender des Rechtsausschusses.</p></note></seg> (CDU) habe ihm erklärt, seine Fraktion sei nicht bereit, einen interfraktionellen Antrag auf Überweisung an den Rechtsausschuß zu unterstützen. Die Fraktion der CDU werde den Gesetzentwurf annehmen. Der Abgeordnete Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-11-08-t1420_EP_FN-002" type="comment"><p>Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name>, MdB (SPD), Parlamentarischer Geschäftsführer der SPD-Bundestagsfraktion.</p></note></seg> (SPD) habe erklärt, die SPD sei nicht bereit, einem interfraktionellen Antrag zuzustimmen.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KellerErnst_1957-10-15">Keller</name>: Die neue Lage sollte die Fraktion bewegen, dem Gesetz zuzustimmen.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name>: Für die Gewinnung von Wahlen sollte man nicht die eigene Überzeugung verkaufen. Dem Einzelhandel müßte klar gesagt werden, daß die Situation für den Einzelhandel dann schlimmer ist, wenn das Bundesverfassungsgericht das Gesetz aufhebt.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderHeinrich_1957-01-04">Schneider</name>: Die CDU werde das Gesetz durchbringen und damit einen Wahlschlager haben.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Die Fraktion sollte den Antrag auf Überweisung an den Rechtsausschuß nunmehr allein stellen.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderHeinrich_1957-01-04">Schneider</name>: Die Fraktion sollte sich auf folgende Regelung einigen:</p>
						<list type="undefined">
							<item><label>1. </label><p>Die Fraktion stellt den Überweisungsantrag.</p></item>
							<item><label>2. </label><p>Im Falle der Ablehnung des Antrages wird die Abstimmung freigegeben.</p></item>
						</list>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Die Fraktion sollte zu 1. dem Vorschlag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderHeinrich_1957-01-04">Schneiders</name> folgen. ZumWeiteren sollte eine kleine Kommission eingesetzt werden, die die taktische Lage nach Ablehnung des FDP-Antrags prüfen [sollte].</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Diese Kommission solltegleichzeitig die Vorarbeiten prüfen für den Zeitpunkt, an dem das Gesetz platzt.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name>: Die Fraktion habe die Chance, mit der allgemeinen Meinung für das Gesetz zu stimmen. Der Bundeskanzler kümmere sich wenigerum die Grundsätze, aber er gewinne die Wahlen.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Es mögen erhebliche Bedenken gegen das Gesetz bestehen. Die Fraktion sollte nicht päpstlicher sein als der Papst und dem Gesetz zustimmen.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: Es bestehen nicht allein verfassungsrechtliche Bedenken gegen das Gesetz; das Gesetz werde eine unerhörte Verwaltungsaufblähung mit sich bringen.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>: Mit der Argumentation der Befürworter könne man jeden Blödsinn vertreten.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Die Fraktion sollte dem Vorschlag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starkes</name> folgen.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderHeinrich_1957-01-04">Schneider</name>: Die Verbotsnormen des Gesetzes haben präventive Wirkung. Bislang habe der Eindruck bestanden, wir wollten das Verbotsgesetz. Die Fraktion sollte nicht umfallen.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaukAdolf_1952-04-07">Mauk</name>: Eine Ablehnung des Gesetzes würde die Redner unserer Fraktion, die in Einzelhandels- und Handwerkerversammlungen sich für das Gesetz ausgesprochen haben, als Lügner hinstellen.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersJan_1957-10-15">Eilers</name>: Die CDU weiß, daß das Gesetz verfassungswidrig ist. Dennoch stimmt sie zu, obwohl diese Bedenken bestehen.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Zur Frage stehe, wie ist der elegante Weg für die Fraktion, um aus dieser Misere zu kommen. Der große Katzenjammer wird früh genug eintreten, wenn das Verfassungsgericht das Gesetz aufhebt.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Die Fraktion kann ihre Ausschußvertreter nicht lächerlich machen; deshalb sollte dem Gesetz zugestimmt werden, falls der Überweisungsantrag nicht angenommen wird.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>: Die CDU wird nicht einmütig dem Gesetz zustimmen. In der Debatte kann darauf hingewiesen werden, daß es nur darauf ankommt, bestehende Gesetze durchzuführen.</p>
						<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LuedersMarie-Elisabeth_1953-10-06">Lüders</name>: In der Debatte könnte zum Ausdruck gebracht werden, daß die CDU diesem verfassungswidrigen Gesetz nur als einem Propagandatrick zustimme; deshalb würde auch die FDP-Fraktion zustimmen.</p>
						<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>: In der Debatte sollte von uns nur das gesagt werden, was der Bundesjustizminister bislang zu diesem Gesetz gesagt hat.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: In der allgemeinen Aussprache zur dritten Lesung sollte der Bundesjustizminister gefragt werden, ob er das Gesetz für vereinbar mit dem Grundgesetz hält.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderHeinrich_1957-01-04">Schneider</name>: Die Fraktion sei kein juristischer Hellseher. Man sollte dem Gesetz zustimmen.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Die Unvernunft der Betriebe führe in Kreisen des Handels zu berechtigten Beschwerden. Man müsse Maßnahmen überlegen, die mit der Verfassung im Einklang stehen und wirksam sind.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaukAdolf_1952-04-07">Mauk</name>: Es wäre politisch die größte Dummheit der Fraktion, dem Antrag von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer</name> zu folgen.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>: Nachdem es feststeht, daß ein interfraktioneller Vorschlag auf Überweisung an den Rechtsausschuß nicht zustande kommt, muß die Fraktion entscheiden, ob sie einen eigenen Antrag stellen will.</p>
						<p>Die Fraktion beschließt mit Mehrheit gegen elf Stimmen, keinen eigenen Antrag auf Überweisung an den Ausschuß zu stellen.</p>
						<p>Die Abstimmung in der 3. Lesung wird freigegeben.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Die Fraktion sollte beschließen, keine Erklärung gegen den Gesetzentwurf abzugeben. Die Abstimmung sollte frei sein.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name>: Es sei ihm nicht möglich, diesem Gesetz zuzustimmen.</p></item>
					<item><label>d)</label><p>Drucksache 2134 Große Anfrage der Fraktion der FDP betr. Sonntagsarbeit</p>
						<p>Berichterstatter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>: Die Fraktion muß noch die Rede billigen, die zur Begründung der Großen Anfrage gehalten werden soll. Im einzelnen beabsichtige er darauf hinzuweisen, daß die Fraktion durchaus gegen die allgemeine Ökonomisierung des Daseins eintrete, da auch die FDP für die Heiligung des Sonntags sei. Dazu müßte aber festgehalten werden, daß der Sonntag durchaus nicht weggenommen werden soll.Die bisherige kirchliche Sonntagsregelung beruhe auf den Bedingungen der Agrargesellschaft. Deshalb müsse man auch den Kirchen empfehlen, sich auf die Bedingungen der industriellen Gesellschaft einzustellen.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderHeinrich_1957-01-04">Schneider</name>: Die Mehrheit der Arbeiter sei für die Beibehaltung der jetzigen Regelung. Der Sprecher der Fraktion sollte die theologische Überlegung beiseite lassen. Er sollte vielmehr darauf hinweisen, daß in rein katholischen Ländern wie Italien, Österreich, Portugal und Spanien durchaus keine Bedenken gegen die Sonntagsarbeit bestehen. Die Saarindustrie sei für die Beibehaltung der jetzigen Regelung, da die Nachbarländer Frankreich und Luxemburg auch in der Stahlindustrie die Sonntagsarbeit kennen.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Die jetzige Arbeitszeit in der Stahlindustrie sei an die kontinuierliche Arbeitsweise gebunden. Bei den damaligenTarifverhandlungen habe die Gewerkschaft angekündigt, daß sie im Falle der Nichteinführung der kontinuierlichen Arbeitsweise weitere Arbeitszeitverkürzungen anstreben werde.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>: Es sei nicht Sinn unserer Anfrage, theologische Streitfragen zu beantworten. Vielmehr müsse darauf hingewiesen werden, daß Montan-Union und Gemeinsamer Markt eine isolierte Lösung verhindern.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Es müßte Aufgabe des Sprechers sein, nur die Regierung zu fragen</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>: Der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name> habe um die Möglichkeit einer persönlichen Erklärung gebeten.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: »Ich bedauere, einen formellen Protest zu Protokoll bringen zu müssen. Im Zuge der Aussprache über die Vorstandswahl hat Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> die Forderung nach einer globalen Wiederwahl des Vorstandes gestellt und erklärt, wenn man von draußen in die Fraktion hineinregieren wolle, gebe es Krach. Diese Erklärung Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohuts</name> stellt eine unzulässige Wahlbeeinflussung dar.«</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>: Die Fraktion nimmt von dieser persönlichen Erklärung Kenntnis.</p></item>
				</list>
				<p>Fortsetzung TOP 1</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name>: Die Fraktion müsse davon informiert werden, daß die Einladungen der Heimatzeitungen ermöglicht werden.</p>
				<p>Fortsetzung TOP 3 (Vorsitz: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>)</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>e)</label><p>
							<table rendition="#hidden">
								<row>
									<cell>Drucksache 2082</cell>
									<cell>Entwurf eines 3. Gesetzes über Anpassung der Renten aus den gesetzlichen Rentenversicherungen aus Anlaß der Veränderung der allgem. Bemessungsgrundlage für das Jahr 1960</cell>
								</row>
								<row>
									<cell/>
									<cell>Bericht der Bundesregierung über die Entwicklung der wirtschaftlichen Leistungsfähigkeit und der Produktivität sowie die Veränderungen des Volkseinkommens je Erwerbstätigen und über die Finanzlage der gesetzlichen Rentenversicherungen</cell>
								</row>
							</table>
						</p>
						<p>Berichterstatter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Bei der Rentenversicherung ist ein Kassenüberschuß vorhanden, aber noch immer fehle die versicherungstechnische Bilanz, aus welchem Grund die Fraktion im letzten Jahr die Rentenanpassung abgelehnt habe. Die Fraktion habe in Vorbesprechungen zu dieser Frage beschlossen, im Hinblick auf die Wahlen zu stimmen. Eine Zustimmung bedeute einen Bruch mit der bisherigen Linie der Fraktion. Im Ausschuß liegen noch zwei Anträge der Fraktion, nämlich der über die 200%-Schere und der mit der neuen Rentenformel. Die Fraktion muß sich darüber im klaren sein, daß sie bei einer Zustimmung zur Rentenanpassung notwendigerweise auch bei der Unfallversicherung zur Dynamisierung übergehen muß.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name>: Die Fraktion müsse, wenn sie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnicks</name> Standpunkt folge, auch bei der Erhöhung der Beamtengehälter mit Nein stimmen. Die Forderung der Fraktion müsse sein, daß unsere Vorschläge endlich beraten werden.</p>
						<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>: Der Zusammenhang mit den Vorschaltgesetzen und der Unfallversicherung ist sehr stark.</p>
						<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LuedersMarie-Elisabeth_1953-10-06">Lüders</name>: Die Rentner verstehen keine Ablehnung. Deshalb müßteman zustimmen.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Rentenanpassung und Beamtengehälter seien nicht zu vergleichen.Das Ziel, die Wahlen zu gewinnen, sei gut. Der vorgesehene Weg sei falsch. Wenn die Fraktion sich schon entschließt, der Rentenanpassung zuzustimmen aus Wahlgründen, dann sei es aus Wahlgründen auch richtig, höhere Beträge für die Rentner zu fordern.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Man muß jetzt bereits von einer laufenden Beitragsentwertung sprechen. Keiner kann auf die Dauer diese Entwertung verantworten. Falls die Fraktion sich zur Zustimmung entscheidet, kann sie es mit der Begründung tun, die Regierung behaupte, die Rentenzahlung sei garantiert. Dennoch empfehle er der Fraktion Ablehnung.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>: Die Fraktion habe die Pflicht, vor der Aufwertung zu warnen.</p>
						<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>: Der Marsch in den Gefälligkeitsstaat gehe immer weiter.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name>: Die Fraktion habe sich auch für das Kindergeld für das zweite Kind entschieden. Deshalb sollte sie sich jetzt für die Rentenerhöhung entscheiden.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Er sei ein radikaler Gegner des Gefälligkeitsstaates. Man könne allerdings nicht behaupten, daß die Renten zu hoch seien. Die Kassenmittel seien angewachsen; deshalb sollte man für eine Rentenanpassung stimmen.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WillRudolf_1952-02-01">Will</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnicks</name> Standpunkt ehre ihn. Von der Vorlage einer versicherungstechnischen Bilanz sollte die Fraktion allerdings nicht viel erwarten.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Nachdem die Fraktion sich entschieden hat, für das Kindergeld an das zweite Kind, für das Verbot des Betriebs- und Belegschaftshandels zu stimmen, habe sie keine Linie. Sie könne deshalb auch der Rentenanpassung zustimmen. Man sollte das Gesetz unauffällig passieren lassen. Die Steigerungen der Fonds sind auf die inflationistischen Tendenzen der Wirtschaft zurückzuführen. Die Fraktion sollte ihre Grundsätze unbemerkt aufgeben.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderHeinrich_1957-01-04">Schneider</name>: Keine Grundsätze zu haben, sei der richtige Grundsatz. Die CDU hätte die Verantwortung.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Zur Entscheidung stehen jetzt drei Vorschläge:</p>
						<table rendition="#hidden">
							<row>
								<cell>aa)</cell>
								<cell>Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Nein mit Begründung,</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>bb)</cell>
								<cell>Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name>: Ja mit Begründung,</cell>
							</row>
							<row>
								<cell>cc)</cell>
								<cell>Vorschlag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Ja ohne Begründung.</cell>
							</row>
						</table>
						<p>Der weitergehende Vorschlag sei der von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>.</p>
						<p>Die Fraktion beschließt mit 17:4 Stimmen, dem Antrag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starkes</name> zu folgen.</p></item>
					<item><label>f)</label><p>
							<table rendition="#hidden">
								<row>
									<cell>Drucksache 2118</cell>
									<cell>Antrag der Fraktion der FDP</cell>
								</row>
								<row>
									<cell/>
									<cell>Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Gewerbesteuergesetzes</cell>
								</row>
							</table></p>
						<p>Die Beratung wird auf die kommende Fraktionssitzung vertagt.</p></item>
					<item><label>g)</label><p>
							<table rendition="#hidden">
								<row>
									<cell>Drucksache 2121</cell>
									<cell>Antrag der Fraktion der FDP</cell>
								</row>
								<row>
									<cell/>
									<cell>Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Vermögensteuergesetzes</cell>
								</row>
							</table>
						</p>
						<p>Die Fraktion wird hierzu keine Debatte verlangen.</p></item>
					<item><label>h)</label><p>
							<table rendition="#hidden">
								<row>
									<cell>Drucksache 2116</cell>
									<cell>Antrag der Fraktion der FDP betr. steuerliche Gleichstellung der privaten Altersvorsorge mit den gesetzlichen Versicherungen</cell>
								</row>
							</table>
						</p>
						<p>Berichterstatter Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>: Es handelt sich hierbei um ein jahrelanges Anliegen der Fraktion. Deshalb sollte der Antrag begründet werden.</p>
						<p>Die Fraktion benennt als Redner die Abgeordnete Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>.</p></item>
					<item><label>i)</label><p>
							<table rendition="#hidden">
								<row>
									<cell>Drucksache 1263</cell>
									<cell>Antrag der Fraktion der FDP</cell>
								</row>
								<row>
									<cell/>
									<cell>Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Einkommensteuergesetzes (Weihnachtsgratifikationen)</cell>
								</row>
							</table>
						</p>
						<p>Berichterstatter Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>: Unser Antrag ist im Ausschuß geändert worden. Er ging von einer höchst ungerechten Grundlage aus, da nicht alle Arbeitnehmer Weihnachtsgratifikationen bekommen.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Die Fraktion hat die Erhöhung der Steuerfreiheit für Weihnachtsgratifikationen von 100 auf 300 DM gefordert. Im Ausschuß ist etwas völlig anderes entstanden. Deshalb sei es notwendig, einen Änderungsantrag für die zweite Lesung vorzubereiten.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>: Wir können jeden Antrag stellen, da die Vertreter im Ausschuß die Fraktion nicht festgelegt haben</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Unser Antrag war irreal.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Unser Antrag war berechtigt. Das, was jetzt als Ausschußvorschlag kommt, sei etwas ganz anderes. Deshalb müßte die ursprüngliche Initiative wieder hergestellt werden.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name>: Es empfehle sich, höchstens einen Änderungsantrag auf 200 DM einzubringen.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Der alte Antrag muß wieder hergestellt werden.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>: Die Fraktion dürfe auf keinen Fall den alten Antrag wiederholen.</p></item>
					<item><label>k)</label><p>
							<table rendition="#hidden">
								<row>
									<cell>Drucksache 2052</cell>
									<cell>Entwurf eines 4. Gesetzes zur Aufhebung des Besatzungsrechts</cell>
								</row>
							</table>
						</p>
						<p>Berichterstatter Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Die SPD-Fraktion beabsichtigte, im Rahmen der Aufhebung des Besatzungsrechts den Antrag zu stellen, daß auf dem Gebiet des Rundfunkrechts nur das aufgehoben wird, was in Bundeszuständigkeit fällt.</p>
						<p>Die Fraktion sollte diesem Antrag zustimmen.</p></item>
				</list>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1960-11-08-t1420_EP_div_SVP-7">
				<head>G.</head>
				<p>TOP 5: Beschlußfassung über die Frage: Jugendgefährdende Schriften</p>
				<p>Berichterstatter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Gegen das alte Gesetz ist wiederholt gesündigt worden.Nunmehr beabsichtige die CDU, dieses Gesetz zu verschärfen. Es handele sich um drei Vorschläge:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1)</label><p>die Frage der Leihbüchereien,</p></item>
					<item><label>2)</label><p>Versandhandel,</p></item>
					<item><label>3)</label><p>Lesezirkel.</p></item>
				</list>
				<p>Die Fraktion sollte die Vorschläge zu 1) und 3) ablehnen, den Vorschlag jedoch, jugendgefährdende Schriften nicht für den Versandhandel zuzulassen, unterstützen. Zu §1 sei eine Ergänzung des bisherigen Ausdrucks »den Krieg verherrlichende« durch die Einfügung der Worte »und verharmlosende« vorgesehen.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LuedersMarie-Elisabeth_1953-10-06">Lüders</name>: Leihbüchereien könnten ohne Ausbildung geführt werden. Jedes Rindvieh und jedes Schwein könne Bücher verleihen. Vor allem sei hier an Papierhändler zu denken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Den §1 des Gesetzes sollte man lassen, wie er ist.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Wenn man die Freiheit erhalten will, müsse man die Auswüchse bekämpfen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Viele Illustrierte wirkten sich demoralisierend auf die Jugend aus. Zu den Fragen der Kriegsliteratur müßte man sehr vorsichtig taktieren. Nach den heutigen Bestimmungen könnte ein Buch [von] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RichthofenManfred AlbrechtFreiherrvon">von Richthofen</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-11-08-t1420_EP_FN-003" type="comment"><p>Manfred Albrecht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RichthofenManfred AlbrechtFreiherrvon">Freiherr von Richthofen</name> († 1918), Jagdflieger im Ersten Weltkrieg.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoelckeOswald">Boelcke</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-11-08-t1420_EP_FN-004" type="comment"><p>Oswald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoelckeOswald">Boelcke</name> (†1916), Jagdflieger im Ersten Weltkrieg.</p></note></seg> nicht mehr gedruckt werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1960-11-08-t1420_EP_div_SVP-8">
				<head>H.</head>
				<p>TOP 6: Anträge und Anfragen</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>a)</label><p>Fraktionsumdruck 68/60</p>
						<p>Der Antrag wird auf die nächste Fraktionssitzung vertagt.</p></item>
					<item><label>b)</label><p>Fraktionsumdruck 70/60</p>
						<p>Kleine Anfrage betr. Sicherheit im Flugverkehr</p>
						<p>Die Fraktion stimmt der Einbringung zu.</p></item>
				</list>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
