<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 3. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-736</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll über die Sitzung der Fraktion am 10. November 1959</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 10.11.1959</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>14 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1959-11-10"><time type="start" when="10:20:00"/><time type="end" when="19:55:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MendeErich_1949-09-07"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#EilersElfriede_1957-10-15"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BucherEwald_1953-10-06"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">03</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-16" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_SVP-1" corresp="#fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_div_SVP-1">A. Bericht über das Gespräch zwischen dem Bundesminister für gesamtdeutsche Fragen, Mitgliedern des Ausschusses für gesamtdeutsche und Berliner Fragen und dem Präsidenten des Deutschen Sportbundes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DaumeWilli">Daume</name>.</item>
					<item xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_SVP-2" corresp="#fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_div_SVP-2">B. Diskussion über eine Reform der Umsatzsteuer.</item>
					<item xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_SVP-3" corresp="#fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_div_SVP-3">C. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
					<item xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_SVP-4" corresp="#fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_div_SVP-4">D. Bericht aus den Arbeitskreisen.</item>
					<item xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_SVP-5" corresp="#fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_div_SVP-5">E. Neuwahl des Fraktionsvorstandes.</item>
					<item xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_SVP-6" corresp="#fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_div_SVP-6">F. Vorbereitung der Plenarsitzung.</item>
					<item xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_SVP-7" corresp="#fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_div_SVP-7">G. Bestätigung der Fraktionskommission für Eigentumsfragen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: 37.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> begrüßt die Mitglieder der Fraktion, und teilt mit, daß eine Umstellung der Tagesordnung vorgenommen wird, weil Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> in Anbetracht der am Nachmittag stattfindenden Vorstandswahl Vorschläge für die Organisation der Fraktionsarbeit machen möchte.</p>
				<p>10.25 Uhr bis 11.30 Uhr keine Protokollführung.</p>
				<p>TO 1: Mitteilungen.</p>
				<p>Bericht über das Gespräch zwischen dem Bundesminister für gesamtdeutsche Fragen, Mitgliedern des Ausschusses für gesamtdeutsche und Berliner Fragen und dem Präsidenten des Deutschen Sportbundes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DaumeWilli">Daume</name>.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-001" type="comment"><p>Das Bundesinnenministerium erließ am 4. November 1959 eine Verfügung gegen das Hissen der DDR-Fahne, nachdem die Mannschaft der DDR bei der Weltmeisterschaft im Kunstfahren und im Radball in Stuttgart am 10./11. Oktober 1959 ihre Staatsflagge (schwarz-rot-gold mit Hammer und Zirkel) präsentiert hatte. Das IOC verfügte am 17. November, dass die gesamtdeutsche Mannschaft für die Olympischen Spiele 1960 unter der schwarz-rot-goldenen Flagge mit den weißen olympischen Ringen und der Beethoven-Hymne »Freude schöner Götterfunken« antreten sollte. Über die Aufstellung einer gesamtdeutschen Mannschaft, die erstmals 1956 gebildet worden war, wurden damals Verhandlungen zwischen dem Deutschen Sportbund und dem 1957 gegründeten Deutschen Turn- und Sportbund der DDR geführt. Zwei deutsche Mannschaften traten erst 1968 bei den Winter- und Sommerspielen an. Vgl. Eike Birck: Die gesamtdeutschen Olympiamannschaften – eine Paradoxie der Sportgeschichte? Diss. Bielefeld 2013, S. 148–156; Friedrich <hi rendition="#smcap">Mevert</hi>: 50 Jahre Deutscher Sportbund. Geschichte, Entwicklung, Persönlichkeiten, Frankfurt/Main 22002, S. 57–59, 196–202.</p></note></seg></p>
				<p>Berichterstatter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>:</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DaumeWilli">Daume</name> habe den Anwesenden über die Situation hinsichtlich des Sportverkehrs berichtet, die nach der Einführung der DDR-Fahne eingetreten sei. Von 28 internationalen Sportverbänden sei die DDR bereits in 25 Verbänden selbständiges Mitglied, so daß der Deutsche Sportbund bei internationalen Veranstaltungen weder auf ausländischem noch auf dem Boden der Bundesrepublik irgendetwas gegen das Hissen der DDR-Fahne unternehmen könne. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DaumeWilli">Daume</name> habe weiter erklärt, daß es in den internationalen Gremien, besonders aber im Olympischen Komitee peinlich vermerkt werde, daß fortlaufend diese Gremien mit dem Krach der beiden Teilstaaten befaßt werden müßten. In der Debatte habe der CDU-Vertreter Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> ausgeführt, die CDU werde sorgfältig darüber wachen, was der Deutsche Sportbund tue, auch wenn im Augenblick nichts zu dem Bericht des DSB gesagt werden könne. Er, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>, habe sich daraufhin veranlaßt gesehen, zu erklären, daß man die Entscheidung des DSB achten müsse. Man könne die Folgen der Spaltung Deutschlands nicht auf dem Rücken des DSB austragen. Ein Vertreter des Auswärtigen Amtes habe in nahezu peinlicher Form den Deutschen Sportbund zu harten Methoden veranlassen wollen. Daraufhin habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sehr schroff diesen Herrn zurechtgewiesen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>TO 3: Vortrag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Zierold-PritschBruno">Zierold-Pritsch</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-002" type="comment"><p>1946–1949 Ministerialdirektor im Finanzministerium Sachsen-Anhalts.</p></note></seg>: Reform der Umsatzsteuer.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> begrüßt den Referenten und erteilt ihm das Wort.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Zierold-PritschBruno">Zierold-Pritsch</name> berichtet über seine Vorschläge zur Reform der Umsatzsteuer.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-003" type="comment"><p>Auf Ersuchen des Bundestags hatte die Bundesregierung am 20. Dezember 1958 eine »Denkschrift über die Möglichkeiten einer Verbesserung der Umsatzsteuer« vorgelegt, in der ein schrittweiser Übergang vom Umsatzsteuer- zum Mehrwertsteuersystem vorgeschlagen wurde. Zur Prüfung der damit zusammenhängenden Fragen setzte das Bundesfinanzministerium 1959 drei Kommissionen ein. Während der wissenschaftliche Beirat beim Bundesfinanzministerium die verschiedenen Alternativen aus volkswirtschaftlicher Sicht diskutieren sollte und ein zweiter Ausschuss für Fragen der technischen Durchführbarkeit zuständig war, sollte die unter Leitung von Staatssekretär a.D. Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartmannAlfred">Hartmann</name> stehende Arbeitsgruppe »Umsatzsteuerreform« die Ergebnisse der beiden Gremien prüfen und einen Lösungsvorschlag vorlegen. Die Denkschrift wurde am 30. Juni 1960 fertiggestellt. Vgl. BT Plenarprotokoll 02/180, S. 9970; BT Drs. 03/730; ferner die Sitzung des Bundeskabinetts am 8. Juli 1960, TOP J; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1960, online.</p></note></seg> (Eine Zusammenfassung des Vortrages ist dem Protokoll als Anlage 1 beigefügt.)</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderHeinrich_1957-01-04">Schneider</name>: Dem Vorschlag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Zierold-PritschBruno">Zierold-Pritschs</name> könne er aus der Erfahrung des Saarlandes nur beipflichten. Die geschilderten Vorteile der Mehrwertsteuer treffen zu, das Verfahren habe sich bewährt. Es sei auch richtig, diese Steuerform als mittelstandsfreundlich zu bezeichnen, obendrein nehme sie den steuerlichen Anreiz zur wirtschaftlichen Konzentration. Auch verfahrenstechnisch bedeute sie eine Erleichterung gegenüber dem bisherigen Verfahren. Schwierig sei sie nur, wo Überschneidungen, wie z.B. in der Bauindustrie, zwischen Lieferung und Leistung ständig vorkämen. Hier habe man im Saarland eine Pauschalbesteuerung vorgenommen gehabt.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>: Es erhebe sich die Frage, ob hinter der abwertenden Haltung der CDU-Mitglieder im <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartmannAlfred">Hartmann</name>-Ausschuß nicht die Furcht stehe, daß eine Änderung des Systems der Umsatzsteuer zu Steuererhöhungen führen müsse.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Die Umsatzsteuer werde sowieso auf den Verbraucher abgewälzt, so daß man fragen müsse, warum bei einem solchen Tatbestand das System geändert werden solle. Es sei aber zu überlegen, ob wir nicht dann den entsprechenden Vorstoß machen wollten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>: Wenn der Referent erkläre, daß nach seinem Vorschlag der Export umsatzsteuerfrei behandelt werden sollte, bedeute das, daß auch hier die Vorsteuern zurückerstattet werden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaukAdolf_1952-04-07">Mauk</name>: Der Arbeitskreis II<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-004" type="comment"><p>Wirtschaftspolitik.</p></note></seg> soll möglichst bald diese Fragen weiter behandeln.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Zierold-PritschBruno">Zierold-Pritsch</name>: Die von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderHeinrich_1957-01-04">Schneider</name> vorgetragenen Schwierigkeiten bei Überschneidungen würden sich bei der von ihm vorgeschlagenen Option nicht ergeben. Die CDU habe andere Vorstellungen gehabt, als sich später im <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartmannAlfred">Hartmann</name>-Ausschuß an Änderungswünschen herausstellte. Die Fraktion wäre nach seiner Meinung gut beraten, wenn sie einen Gesetzentwurf nach seinem Vorschlag einbringen würde. Abschließend möchte er mitteilen, daß nach seiner Information die Steuerexperten des Bundesfinanzministeriums seinen Vorschlag, die Mehrwertsteuer, für eine richtige Lösungsmöglichkeit ansehen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>TO 4: Bericht aus dem Ältestenrat.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> berichtet über die Sitzung des Ältestenrates<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-005" type="comment"><p>Zur Sitzung des Ältestenrates am 10. November 1959, 12.30 Uhr, vgl. BT ParlA, Ältestenrat 1957–1961.</p></note></seg> und teilt der Fraktion die Umstellung der Tagesordnung der Sitzung des 11.11. mit.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-006" type="comment"><p>Vgl. BT Plenarprotokoll 03/89.</p></note></seg></p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LuedersMarie-Elisabeth_1953-10-06">Lüders</name>: Fraktion und Ältestenrat müßten sich einmal mit der Verrechnung der Flugkosten auf die Reisekostenpauschale der Berliner Abgeordneten beschäftigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Es müßte dafür gesorgt werden, daß die Tafeln an den Parkplätzen geändert werden, statt »Deutscher Bundestag« sollte »Nur für Bundestagsabgeordnete« geschrieben werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>TO 5: Bericht aus den Arbeitskreisen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Der Arbeitskreis I<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-007" type="comment"><p>Außenpolitik und Verteidigung.</p></note></seg> habe sich am vergangenen Montag mit der Frage beschäftigt, ob die Fraktion eine erneute Große Anfrage einbringen solle, um die abgebrochene außenpolitische Debatte wieder in Gang zu bringen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-008" type="comment"><p>Am 5. November 1959 fand im Anschluss an die Regierungserklärung des Bundesaußenministers eine außenpolitische Debatte über die Berlin-Krise statt. Vgl. BT Drs. 03/1244 vom 16. September 1959, 03/1284, 03/493 vom 30. Juni 1958; BT Plenarprotokoll 03/87, S. 4682–4768. – Die FDP-Fraktion hatte am 14. Oktober 1959 in ihrer Großen Anfrage die Bundesregierung gebeten, Auskunft darüber zu geben, welche Schritte nach der Bundestagsentschließung vom 1. Oktober 1959 in der Frage der Wiedervereinigung unternommen worden seien. Vgl. BT Drs. 03/1284 vom 14. Oktober 1959.</p></note></seg> In der Sitzung des Arbeitskreises habe Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> Zweifel daran geäußert, ob es sinnvoll wäre, die außenpolitische Debatte durch eine Große Anfrage zu erneuern. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> habe als Alternativvorschlag die Einbringung eines Antrages vorgebracht, durch den die Bundesregierung beauftragt werden sollte, bei den vier Großmächten zur Frage der Wiedervereinigung vorstellig zu werden. Der Arbeitskreis habe – trotz schwachen Besuches – mit Mehrheit sich für die Einbringung einer Großen Anfrage ausgesprochen. Nachdem die Bundesregierung keine erschöpfende Auskunft auf die Anfrage in der letzten außenpolitischen Debatte gegeben habe<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-009" type="comment"><p>Zur Rede von Bundesaußenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> am 5. November 1959 vgl. BT Plenarprotokoll 03/87, S. 4682–4693.</p></note></seg>, werde nunmehr vorgeschlagen, durch detaillierte Fragen die Auskunft zu erzwingen.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LuedersMarie-Elisabeth_1953-10-06">Lüders</name>: In einem Gespräch habe ihr der CSU-Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> erklärt, die FDP trage an dem Abwürgen der Debatte selbst Schuld, da sie dem Tausch Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-010" type="comment"><p>Gemeint ist der Rednertausch am 5. November 1959. Der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg) (SPD) war der letzte Redner in der Debatte, obwohl die Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> noch auf der Rednerliste standen. Vgl. BT Plenarprotokoll 03/87, S. 4758–4768.</p></note></seg> zugestimmt habe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: Es stehe außer Frage, daß die Fraktion das Ergebnis der außenpolitischen Debatte korrigieren müsse. Zur Frage stehe lediglich, ob eine Große Anfrage dazu geeignet sei. Es sei zu befürchten, daß die Regierung die ihr unangenehmen Fragen nur ausweichend beantworte. Er schlage vor, durch einen Antrag die Bundesregierung zu beauftragen, am Vorabend der Konferenzen<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-011" type="comment"><p>Die Gipfelkonferenz der Staats- und Regierungschefs der Vier Mächte zur Deutschlandfrage sollte am 16. und 17. Mai 1960 in Paris stattfinden. Wegen der Absage des sowjetischen Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> kam sie jedoch nicht zustande. Vgl. AdG 1960, S. 8400–8404.</p></note></seg> den vier Siegermächten unmißverständlich den Willen des Deutschen Volkes zur Wiedervereinigung unseres Vaterlandes mitzuteilen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Nach der Geschäftsordnung muß ein Antrag nicht unbedingt beraten werden. Bei der Großen Anfrage genügen 30 Mitglieder des Hauses, um eine Debatte zu erzwingen, deshalb sei er für die Einbringung einer Großen Anfrage. Die vom Arbeitskreis vorgeschlagene Anfrage müßte jedoch einmal überarbeitet werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderHeinrich_1957-01-04">Schneider</name>: Man könne darüber streiten, ob der Bundestag noch ein Gremium sei, um außenpolitische Debatten zu führen. Solange aber der Bundestag existiere, müsse man sich bemühen, hier die Debatten zu entfesseln. Die CDU habe durch eine geschickte Taktik verstanden, das Interesse und die Debatte von der Außenpolitik auf eine innenpolitische Auseinandersetzung mit der SPD zu verschieben. Die Fraktion müsse sich darauf vorbereiten, daß bei einer kommenden Debatte nicht mit uns dasselbe geschehe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Wenn der Bundeskanzler auf die Fragen zur Oder-Neiße-Linie geantwortet hätte, dann hätte er auf alle Fälle etwas Falsches gesagt. Entweder hätte er Krach mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> oder seiner Fraktion bekommen. Die SPD sei der CDU auf den Leim gegangen und habe sich auf eine falsche Richtung der Debatte abdrängen lassen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-012" type="comment"><p>In der Aussprache über die Regierungserklärung vom 5. November 1959 versuchte die SPD in erster Linie für ihren Deutschland-Plan zu werben. Vgl. die Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>; BT Plenarprotokoll 03/87, S. 4743–4750.</p></note></seg> In der Partei habe es immer Streit und Zweifel darüber gegeben, ob man den Bundeskanzler wegen der Außenpolitik der Regierung angreifen solle. Nun habe die Debatte in der vergangenen Woche uns eine neue Symbolfigur in dem Abgeordneten Baron <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name> beschert, den er persönlich als eine Provokation des ganzen Hauses empfunden habe.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-013" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Frhr. v. Guttenberg</name> (CSU) übte in seiner Rede, die von zahlreichen heftigen Zwischenrufen unterbrochen wurde, scharfe Kritik am Deutschland-Plan der SPD. Vgl. BT Plenarprotokoll 03/87, S. 4750–4758.</p></note></seg> Dieser Mann sei mit seiner Haltung ein Schrittmacher des Kommunismus in Deutschland. Wenn er als jüngerer Liberaler schon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Guttenberg</name> als einen typischen Vertreter eines überholten Feudalismus ansehe, dann müßten doch die älteren Liberalen, die bei 1848 anknüpfen, sich gegen diese Art zur Wehr setzen, denn, um es noch einmal zu wiederholen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Guttenberg</name> sei als eine Vorstufe zum Sozialismus oder Kommunismus durch die Art seiner Politik zu betrachten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Die Fraktion müsse nunmehr entscheiden, ob sie eine Große Anfrage einbringen wolle oder nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersJan_1957-10-15">Eilers</name>: Der Bundeskanzler mißachte nach wie vor den Bundestag. Die Fraktion habe nichts von dem bevorstehenden Abwürgen gewußt, zumal wir noch gemeldete Redner hatten, auf die Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> während seiner Rede bereits hingewiesen habe. Die Einbringung einer Großen Anfrage halte er für richtig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuehlenKlaus_1959-10-06">Von Mühlen</name>: Die Fraktion müsse aus Selbstachtung und Selbstverteidigung die Große Anfrage einbringen. Allerdings bedürfe es einer guten Vorbereitung. Wenn man bedenke, wie oft die anderen Parlamente sich mit der deutschen Frage beschäftigen, dann könne durchaus die Gefahr bestehen, daß bei einer Verständigung über Deutschland der Eindruck entstehe, daß wir mit dem Status quo einverstanden seien, weil vom Bundestag nichts dazu gesagt werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Es sei unsere Aufgabe zu beweisen, daß wir uns mit dem Status quo nicht abfinden werden, deshalb müsse die Große Anfrage eingebracht werden. Er selbst schlage vor, auch die vorliegende Form nicht zu ändern.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Die Fraktion müsse die Fortsetzung der außenpolitischen Debatte erzwingen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Alle Redner haben sich bisher für die Einbringung einer Großen Anfrage ausgesprochen. Die Fraktion werde daher mit der Begründung, daß sie noch auf der Rednerliste gemeldete Redner zu stehen hatte und ihre Fragen nicht beantwortet wurden, die Große Anfrage einbringen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-014" type="comment"><p>Vgl. die Große Anfrage der FDP-Fraktion vom 12. November 1959 betr. die Deutsche Einheit; BT Drs. 03/1383.</p></note></seg> Zur Formulierung regte er an, daß der Arbeitskreis I am Mittwoch, dem 11.11., 18.00 Uhr, zu einer kurzen Sitzung zusammentrete.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Es sei ihm nicht klar, ob sich die Fraktion einig sei, wie die Besprechungen in Camp David<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-015" type="comment"><p>Während seines USA-Besuchs hielt sich der sowjetische Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> vom 25. bis 27. September 1959 in Camp David bei Gettysburgh zu Gesprächen mit US-Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhower</name> auf. Vgl. AdG 1959, S. 7965.</p></note></seg> zu bewerten seien, entweder als Anfang einer Verbesserung der politischen Lage oder als Beginn einer Verschlechterung unserer Situation.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Diese Frage sollte man ebenfalls der Bundesregierung vorlegen. Zur Vorbereitung der Debatte empfehle er jedem Mitglied der Fraktion, die Rede des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Guttenberg</name> zu studieren. Zur Begründung Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name> schlage er vor, die beiden genannten Gründe in der Reihenfolge auszutauschen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Die Fraktion werde folgende Presseerklärung abgeben:</p>
				<p>»Die Bundestagsfraktion hat das erneute Einbringen einer Großen Anfrage beschlossen, weil in der vergangenen außenpolitischen Debatte die Fragen der FDP nicht beantwortet wurden und durch den Abbruch der Debatte, die bereits gemeldeten Redner (Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>) nicht mehr zu Wort gekommen seien, und weil zum ersten Male seit 10 Jahren eine außenpolitische Debatte gegen den Willen einer anfragenden Fraktion abgebrochen worden sei.«<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-016" type="comment"><p>Vgl. den Artikel »Grosse Anfrage der FDP zur Deutschlandpolitik der Regierung«; »fdk« vom 11. November 1959, S. 7. Vgl. dazu auch den Artikel »Die außenpolitische Debatte soll im Januar fortgesetzt werden«; »Frankfurter Allgemeine« vom 11. November 1959, S. 1.</p></note></seg></p>
				<p>Zu der vorliegenden Kleinen Anfrage, die der Arbeitskreis ebenfalls der Fraktion zur Einbringung vorschlage, empfehle er, diese solange zurückzustellen, bis der im Augenblick zu Besuch in der Bundesrepublik weilende spanische Außenminister<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-017" type="comment"><p>Zum Besuch des spanischen Außenministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CastiellayMaízFernandoMaría">Castiella</name> in der Bundesrepublik am 10. und 11. November 1959 vgl. AdG 1959, S. 8057.</p></note></seg> wieder abgereist sei, da ein sofortiges Einbringen als ein Akt der Unhöflichkeit angesehen werden könnte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Bei der Kleinen Anfrage müßte die Ziffer 4 schärfer gefaßt werden.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-018" type="comment"><p>Die Anfrage enthielt keinen 4. Punkt. Die Anfrage nahm u.a.eingenommen und Bezug auf den von der FDP kritisierten Verzicht der Bundesregierung an einer Teilnahme an der landwirtschaftlichen Weltausstellung Neu-Delhi im Dezember 1959 und forderte eine stärkere Förderung der Beziehungen zwischen Indien und der Bundesrepublik. Vgl. die Kleine Anfrage der FDP-Fraktion vom 12. November 1959 betr. wirtschaftliche Beziehungen zu Indien; BT Drs. 03/1387.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>TO 6: Neuwahl des Fraktionsvorstandes.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Es habe in der Vormittagssitzung allgemeines Einverständnis darüber geherrscht, daß vor der eigentlichen Wahl eine Aussprache über die Organisation des Vorstandes stattfinden soll. Es werde zuerst der Kassenprüfungsbericht erfolgen, anschließend daran die Aussprache über die Organisation.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>: Da Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> erkrankt sei, habe er die Kassenprüfung allein vornehmen müssen. Er habe festgestellt, daß die Buchhaltung der Umlagenkasse korrekt geführt werde. Im Prüfungszeitraum seien DM 19825,40 eingenommen und DM 16636,60 ausgegeben worden. Der sich ergebene Restbetrag von DM 3188,80 sei in bar und ausweislich des Kontoauszuges als Bankguthaben vorhanden. Für jede Ausgabe sei ein ordnungsgemäßer Ausgabenbeleg vorhanden. Er beantrage die Entlastung des Vorstandes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaukAdolf_1952-04-07">Mauk</name>: Im Prüfungsbericht sei nicht mitgeteilt, zu welchem Zweck die Mittel verwendet wurden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>: Die Fraktion habe zwei Kassen. Es liege in seinem Ermessensentscheid aus welcher Kasse die Ausgaben zu tätigen sind. Grundsätzlich werde unter dem Gesichtspunkt verfahren, daß aus der Fraktionskasse, die aus den Zuschüssen des Deutschen Bundestages gespeist werde, alles das bezahlt würde, was unter dem Gesichtspunkt verantwortet werden könnte, daß der Steuerzahler letztlich die Mittel aufbringe. Aus der Umlagekasse würden Fraktionsabende, Besprechungen der Fraktion mit Gästen, Geschenke usw. bezahlt. Im einzelnen seien folgende Ausgaben getätigt worden: (Es folgt Vorlesung einer Zusammenstellung der Ausgaben.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaukAdolf_1952-04-07">Mauk</name>: Ihm sei nicht klargeworden, was der Vorstand unter Personalkosten verstehe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>: Bei Personalkosten handele es sich um den Ersatz eines Verdienstausfalls für den Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name>, den er durch seine Tätigkeit als Vorsitzender des gesundheitspolitischen Ausschusses habe. Die Fraktion habe den Vorstand beauftragt, eine Regelung zu finden, die es Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name> ermöglicht, seinen Ausschußvorsitz<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-019" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung am 28. Oktober 1957, Anm. 6.</p></note></seg> beizubehalten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Diese Angelegenheit habe die Fraktion einstimmig gebilligt.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-020" type="comment"><p>Ein Protokoll dieser Fraktionssitzung ist nicht überliefert.</p></note></seg> Der Vorstand könne sich daher als entlastet ansehen. Ehe der Vorstand zurücktrete, sollte nun noch die zweite Frage beraten werden. Es gehe nunmehr um die Stellung, die der zu wählende zweite parlamentarische Geschäftsführer einnehmen solle. Entweder müsse man diesen als stellvertretenden parlamentarischen Geschäftsführer oder als zweiten parlamentarischen Geschäftsführer betrachten. Der Vorstand schlage vor, dem zu Wählenden eine Aufwandsentschädigung von DM 250,– zu geben.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Friese-KornLotte_1953-10-06">Friese-Korn</name>: Sicherlich sei es wichtig zu erfahren, ob die parlamentarischen Geschäftsführer anderer Fraktionen eine Aufwandsentschädigung erhalten, und wenn ja, in welcher Höhe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Die CDU- und SPD-Fraktion haben je drei parlamentarische Geschäftsführer, deren Aufgabenbereiche abgegrenzt seien. Jeder dieser Geschäftsführer erhalte monatlich DM 1500 als Aufwandsentschädigung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Die in der Vormittagssitzung erarbeiteten Aufgaben des zweiten parlamentarischen Geschäftsführers lassen es als widersinnig erscheinen, wollte man ihn »stellvertretenden parlamentarischen Geschäftsführer« nennen.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LuedersMarie-Elisabeth_1953-10-06">Lüders</name>: Die Bezeichnung dürfe keinen Zweifel darüber lassen, daß der zweite parlamentarische Geschäftsführer auch die Fraktion jederzeit im Ältestenrat vertreten dürfe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaukAdolf_1952-04-07">Mauk</name>: Die Bezeichnung und Stellung sollte völlige Gleichberechtigung ausdrücken.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Es bestehe kein Zweifel, daß im Außenverhältnis Gleichberechtigung vorhanden sein soll. Im Innenverhältnis aber müsse eine gewisse Rangfolge vorgesehen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>: Die Fraktion müsse klären, ob für die Einbringung von Anträgen und Anfragen auch der zweite Geschäftsführer Unterschriftsvollmacht erhalten soll.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Es sei selbstverständlich, daß der zweite parlamentarische Geschäftsführer nach außen dieselben Rechte habe wie der erste. Für das Innenverhältnis solle der Fraktionsvorstand eine Arbeitsteilung vorsehen und diese der Fraktion baldmöglichst mitteilen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>: Die bislang gegebene Begründung für die Einrichtung der Funktion des zweiten parlamentarischen Geschäftsführers sei nicht stichhaltig.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Diese Frage wäre ausführlich in der Vormittagssitzung besprochen worden, so daß er die Debatte nicht neu zulassen könne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>: Falls der zweite Geschäftsführer auch in den Fraktionsvorstand gewählt werden solle, bliebe der Fraktion aus dem Kreis des Vorstandes bald niemand mehr zu wählen übrig, da die parlamentarischen Geschäftsführer immer wiedergewählt würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaukAdolf_1952-04-07">Mauk</name>: Der zweite parlamentarische Geschäftsführer soll grundsätzlich ständig im Ältestenrat vertreten sein und automatisch dem Vorstand angehören.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Kompetenzabgrenzung sei notwendig. Er verweise in diesem Zusammenhang auf die klaren Abgrenzungen, die bei der CDU und SPD vorhanden wären, wo die Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> jeweils für die Fraktion sprechen. Zur Frage des Ältestenrates weise er darauf hin, daß die Fraktion nur einen ordentlichen Sitz und einen stellvertretenden Sitz habe. Für letzteren sei Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> benannt. Es sei selbstverständlich, daß der zweite parlamentarische Geschäftsführer einen Sitz im Fraktionsvorstand haben müsse.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Die Aufgabenverteilung soll im Fraktionsvorstand vorgenommen und dann der Fraktion mitgeteilt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>: Der vorgesehenen Lösung stehe er mit Bedenken gegenüber. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> sei nicht zuletzt deshalb für den Ältestenrat vorgeschlagen worden, um einen gewissen Einfluß der berufstätigen Abgeordneten auf die Zeitgestaltung des Parlamentes zu sichern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Die Bedenken von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name> seien achtenswert. Es käme darauf an, daß die Fraktion ständig im Ältestenrat vertreten wäre, und auch die Gespräche mit den anderen parlamentarischen Geschäftsführern während der sitzungsfreien Wochen und Tage beraten werden können.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Er stelle das Einverständnis der Fraktion fest, den §5 Ziff.3 der Satzung<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-021" type="comment"><p>§5 der Geschäftsordnung der FDP-Bundestagsfraktion von 1958 betraf die Zusammensetzung des Fraktionsvorstands, dem neben dem Vorsitzenden, dem stellvertretenden Vorsitzenden, dem der FDP angehörenden Bundestagsvizepräsidenten auch der Parlamentarische Sekretär (Ziffer 3) angehören sollte. Zur Geschäftsordnung der Fraktion in der Fassung vom 26. November 1958 vgl. ADL, Bestand Erich Mende, A31-2, Bl. 51-54, hier Bl. 51.</p></note></seg> wie folgt zu ändern:</p>
				<p>»3. Dem ersten und zweiten parlamentarischen Geschäftsführer«.</p>
				<p>Die Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name> geben ihr Nichteinverständnis mit der Satzungsänderung zu Protokoll.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> teilt den Rücktritt des Vorstandes mit und bittet Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuedersMarie-Elisabeth_1953-10-06">Lüders</name>, die Wahlleitung zu übernehmen.</p>
				<p>(Die Niederschrift über die einzelnen Wahlgänge ist der ersten Ausfertigung des Protokolls beigefügt.)<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-022" type="comment"><p>Vgl. ADL, Bestand Wolfgang Mischnick, A40-736.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Im Namen aller gewählten Vorstandsmitglieder spreche er der Fraktion für das erwiesene Vertrauen den Dank aus. Er sehe in der Wahl den Willen der Fraktion, die Gemeinschaft erhalten zu wollen und die bisherige Geschlossenheit der Fraktion fortsetzen zu wollen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Der Vorstand müsse zu einer stärkeren Führung der Fraktion kommen. Die parlamentarischen Geschäftsführer müßten das Recht erhalten, Fraktionsmitgliedern Aufgaben für die parlamentarische Arbeit, insbesondere zur gründlichen Vorbereitung der Debatten, zuzuweisen. Es gehöre zur Aufgabe der parlamentarischen Geschäftsführer darauf zu achten, daß eine ausreichende Vorbereitung eintrete.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> habe ihn ermächtigt, zu erklären, daß er seinen Amnestievorschlag zurückstelle bis zu einem günstigeren Zeitpunkt der Betrachtung dieses Anliegens in der Öffentlichkeit, aber daß er gleichzeitig damit den Wunsch verbinde, daß nicht durch unnötige Presseerklärungen, vor allem durch Presseerklärungen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaußmannWolfgang">Haußmanns</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-023" type="comment"><p>Der baden-württembergische Justizminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaußmannWolfgang">Haußmann</name> (FDP) sprach sich am 6. Oktober 1959 gegen eine Generalamnestie für nationalsozialistische Verbrechen aus. Eine allgemeine Amnestie, so <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaußmannWolfgang">Haußmann</name>, würde »auch im Widerspruch zu der auf Beschluß der Länderjustizminister vor Jahresfrist in Ludwigsburg geschaffenen Zentralstelle zur Ermittlung nationalsozialistischer Verbrechen stehen«. Vgl. den Artikel »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaußmannWolfgang">Haußmann</name> gegen Generalamnestie«; »Frankfurter Allgemeine« vom 7. Oktober 1959, S. 4.</p></note></seg>, diese Frage nicht erneut aufgegriffen werde und diejenigen verärgere, die hierin anderer Meinung seien.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p>Die Fraktion habe in der Vormittagssitzung beschlossen, aus dem Kreis der Mitarbeiter der Fraktion einen Fraktionsgeschäftsführer zu ernennen und einen dritten Assistenten zur Unterstützung des wirtschaftspolitischen Arbeitskreises einzustellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: So wichtig die Wirtschaftspolitik wäre, so sollte doch die Fraktion überlegen, ob dieser dritte Assistent nicht nebenbei die publizistische Arbeit übernehmen könnte, um dem Anliegen, das Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name> und er des öfteren vorgetragen hätten, gerecht zu werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>: Es sei nicht einzusehen, daß die Wirtschaftspolitik nicht von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GentnerHermann">Gentner</name> genauso erledigt werden könne, wie die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KeimFritz">Keim</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaekelHellmuth">Jaekel</name> die Agrarpolitik bzw. Sozialpolitik betreuten.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-024" type="comment"><p>Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GentnerHermann">Gentner</name>, seit 1957 persönlicher Referent des Bundesparteivorsitzenden; Hellmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaekelHellmuth">Jaekel</name>, Leiter des Sozialpolitischen Referates.</p></note></seg>Dafür solle die Fraktion lieber einen Pressereferenten einstellen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Die Zeit reiche nicht aus, um diese Frage abschließend zu diskutieren. Er schlage vor, sie bis zur nächsten Fraktionssitzung zurückzustellen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name>: In der Vormittagssitzung seien Klagen über die Fraktionsarbeit geführt worden. Er könne nur feststellen, daß trotz des fortgeschrittenen Zeitpunktes – Vorbereitung der Plenarsitzung – noch nicht begonnen sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Zu der achtenswerten Haltung Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbachs</name> mache er den Vorschlag, die Fraktion möge Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaußmannWolfgang">Haußmann</name> bitten, keine unnötigen und mißverständlichen Äußerungen zu der Frage der Generalamnestie und Ludwigsburg abzugeben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Es sei zweifelhaft, ob die Parteifreunde, die sich immer über die Erklärungen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaußmannWolfgang">Haußmanns</name> zu Ludwigsburg aufregten, die Dinge überhaupt gelesen haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersJan_1957-10-15">Eilers</name>: Es sei sicherlich empfehlenswert, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaußmannWolfgang">Haußmann</name> zu bitten, einmal zu der Frage Ludwigsburg in der Fraktion zu referieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrChristian_2017-10-24">Dürr</name>: Dies sei kein guter Vorschlag. Er empfehle für die nächste Zeit ein allgemeines Totstellen zu dieser Frage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Die Fraktion sollte darauf dringen, daß in den nächsten 6 Monaten weder zur Frage der Generalamnestie noch zu Ludwigsburg von unserer Partei gesprochen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>: Die Fraktion müsse wissen, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaußmannWolfgang">Haußmann</name> als Justizminister von Baden-Württemberg zuständig sei für Ludwigsburg und Äußerungen sich aus seiner Aufsichtsfunktion ergeben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderHeinrich_1957-01-04">Schneider</name>: Im Saarland herrsche große Besorgnis über das Vorgehen der Justizbehörden von Baden-Württemberg. Er könne der Fraktion einen Katalog von Rechtsverletzungen des baden-württembergischen Justizministeriums gegenüber saarländischen Bürgern übermitteln. Es sei ihm nicht klar, ob die Partei, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> es vorschlage, hierzu 6 Monate schweigen könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Er habe seinen Vorschlag im Interesse der Parteieinheit zurückgestellt, man dürfe erwarten, daß auch die andere Seite das gleiche Verständnis und die gleiche Haltung zeige.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>TO 2: Vorbereitung der Plenarsitzung.</p>
				<p>a) Drucksache 1321: Verwaltungsgerichtsordnung.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-025" type="comment"><p>Am 11. November 1959 fand die dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs einer Verwaltungsgerichtsordnung (VwGO) statt. Vgl. BT Drs. 03/55 vom 5. Dezember 1957; 03/1094 Anlage 1; 03/1321; BT Plenarprotokoll 03/89, S. 4816–4847.</p></note></seg></p>
				<p>Berichterstatter: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>:] Früher habe es in Preußen zwei Laufbahnen gegeben, die des Gerichts- bzw. Regierungsreferendars. Diese Trennung sei heute nicht mehr vorhanden, so daß auch in der Verwaltungsgerichtsordnung nicht die Trennung vorgenommen werden müßte. Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> habe an einer interfraktionellen Besprechung teilgenommen, bei der die Fragen nochmals besprochen worden seien.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>: In der Besprechung habe die SPD vorgeschlagen, zur dritten Beratung allgemeine Erklärungen der Fraktionen abzugeben, mit denen zugleich auch die einzelnen Abänderungsanträge begründet werden sollten. Es werde vorgeschlagen die §§130 und 15 Abs. 3 und 5 zu streichen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-026" type="comment"><p>§130 der Verwaltungsgerichtsordnung regelte den Ausschluss oder die besondere Zulassung der Berufung für bestimmte Rechtsgebiete. Vgl. BT Drs. 03/55, S. 17. – Nach §15 Abs.3 sollte gemäß den Beschlüssen des Bundestags in zweiter Beratung Voraussetzung für die Ernennung zum Richter die mindestens dreijährige Tätigkeit im öffentlichen Dienst, als hauptamtliches Mitglied eines Gerichts, als Rechtsanwalt, als beamteter Hochschullehrer des Rechts sein. Nach Abs. 5 sollte mindestens die Hälfte der Richter jedes Gerichts entweder hauptberuflich im öffentlichen Dienst oder als Verwaltungsgerichtsrat tätig gewesen sein. Der Rechtsausschuss hielt die Bestimmung für überflüssig und empfahl deren Streichung. Vgl. BT Drs. 03/1321, S. 1f.</p></note></seg> Der Richterbund habe in einem Schreiben die gleichen Bedenken vorgetragen, die auch bereits der Rechtsausschuß gehabt habe. Nunmehr sei auch von den Steuerprüfern der Wunsch auf Zulassung zu Verwaltungsgerichten geäußert worden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersJan_1957-10-15">Eilers</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeverenzBernhard">Leverenz</name> habe sich gegenüber der Fraktion in einem Brief dahingehend geäußert, daß die Gleichartigkeit der Gerichte gefährdet sei, wenn verschiedene berufliche Ausbildungen für die Verwaltungsrichter gefordert werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>: Die Streichung, die zu §15 vorgesehen sei, sei deshalb notwendig, damit nicht alle bislang tätigen Verwaltungsrichter ausscheiden müßten, falls sie die Bedingungen nicht erfüllen, oder aber es müsse sichergestellt sein, daß das Gesetz auf bereits tätige Verwaltungsrichter in dieser Hinsicht keine Anwendung finde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>: Die Debatte könnte eigentlich geschlossen werden. Er möchte nur mitteilen, daß zur Frage des Anwaltszwangs bei Berufsgerichten der Bundestag im Hammelsprung mit vier Stimmen Mehrheit entschieden habe.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-027" type="comment"><p>Vgl. die Abstimmung in zweiter Lesung am 23. Oktober 1959 über §69 VwGO; BT Plenarprotokoll 03/85, S. 4599–4601: Die Abstimmung erfolgte allerdings in namentlicher Abstimmung und ergab eine Mehrheit von 39 Stimmen der stimmberechtigten und 4 der Berliner Abgeordneten.</p></note></seg> Der Anwaltszwang werde vermutlich in der dritten Lesung fallen. Zur Berufsausbildung des §15 sei zu sagen, daß hierdurch verhindert werden soll, daß die Urteile am grünen Tisch gemacht würden. Eine Spezialkenntnis in Verwaltungsangelegenheiten sei unerläßlich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersJan_1957-10-15">Eilers</name>: Die Fraktion müsse sich die Frage vorlegen, ob sie beabsichtige, die zweite Lesung zu wiederholen. Zu diesen Fragen gebe es keine einhellige Meinung in der Fraktion.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>: Die beiden von ihr genannten Abänderungsanträge seien vorbereitet, sie bitte um Abstimmung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>: Er empfehle der Fraktion dringend, keine Abänderungsanträge zu stellen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Auf der Tagesordnung stehe noch die erste Lesung des Gesetzes zum Abbau der Wohnungszwangswirtschaft<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-028" type="comment"><p>Die erste Beratung des Gesetzentwurfs über den Abbau der Wohnungszwangswirtschaft und über ein soziales Mietrecht fand am 12. November 1959 statt. Vgl. BT Drs. 03/1234 vom 6. August 1959; BT Plenarprotokoll 03/90, S. 4880–4922.</p></note></seg>, deshalb empfehle er Schluß der Debatte. Sicherlich sei die Fraktion damit einverstanden, daß die vorbereiteten Anträge als Einzelanträge eingebracht werden, falls sich die Fraktion nicht zu einem positiven Beschluß über die Anträge von Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> entscheiden könnte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Die Fraktion solle in dieser Angelegenheit keine Anträge einbringen. Er sei bereit, den Anwälten entgegenzukommen, aber der Anwaltszwang für Behörden müsse fallen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Für ihn sei das Problem eine politische Frage. Die Fraktion habe mit großem Beifall die Begründung Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammbergers</name> für den Gesetzentwurf zur Vereinheitlichung der Rechtspflege damals entgegengenommen<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-029" type="comment"><p>Vgl. den Antrag der FDP-Fraktion vom 19. November 1957 betr. Entwurf eines Ersten Gesetzes zur Vereinheitlichung der Rechtspflege; BT Drs. 03/16. Ferner die Fraktionssitzung am 28. Oktober 1957, SVP C.</p></note></seg>, so daß sie jetzt nicht der Vereinheitlichung der Rechtspflege entgegenhandeln könne. Nach seiner Meinung kann man auf den Anwaltszwang für Behörden verzichten. Voraussetzung allerdings wäre, daß die Gebührenfreiheit des Staates beseitigt wird.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name>: Es handelt sich um ein ausgesprochenes Politikum, nach dem Zitat von Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> aus dem Brief des Bundes der Verwaltungsrichter könne man nur sagen, weg mit solchen Richtern, wenn eine derartige Meinung vertreten werde. Der Wert oder Unwert des Rechtstaates entscheide sich daran, ob und wie weit eine Behörde für ihre Tätigkeit vor einem Gericht sich verantworten müsse. Es sei durchaus möglich, den Anwaltszwang für Behörden zu streichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Bei der Zulassung von Steuer- und Wirtschaftsprüfern habe er mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EberhardAnton_1952-10-03">Eberhard</name> lediglich einen Abänderungsantrag unterschrieben<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-030" type="comment"><p>Vgl. den Abänderungsantrag der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckhardtWalter_1953-10-06">Eckhardt</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CorterierFritz_1953-10-06">Corterier</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EberhardAnton_1952-10-03">Eberhard</name> und Genossen vom 11. November 1959 zur dritten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs einer Verwaltungsgerichtsordnung (VwGO) (Drucksachen 55, 1094 Anlage 1, 1321); BT Plenarprotokoll 03/89, S. 4865, Anlage 2, Umdruck 405.</p></note></seg>, deshalb sollten die Anhänger der Meinung von Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> nicht auf einem Fraktionsantrag bestehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Das Grundgesetz habe zur Stärkung des Rechtsstaates die Richter herausgehoben. Es wäre eine Pflichtverletzung, wenn die Fraktion in der entscheidenden Frage keinen Standpunkt einnehme. Das von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> angeführte Problem sei nur eine Nebensache. Er müsse warnen vor der Einstellung, daß die Fraktion in dieser Frage kontrovers sei.</p>
				<p>Er beantrage, die Abänderungsanträge von Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> zur Abstimmung zu stellen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>: Durch die Ausführungen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehlers</name> könnte der Eindruck entstehen, als ob auch Laien als Richter zugelassen werden sollen. Hierzu müßte bemerkt werden, daß alle Richter die Qualifikation zum Richter haben müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersJan_1957-10-15">Eilers</name>: Nunmehr werde über die Abänderungsanträge abgestimmt. Abstimmungen:</p>
				<p>Streichung der Abs. 3 und 5 des §15 mit 12:5 Stimmen beschlossen.</p>
				<p>Streichung des §130 mit 10:5 Stimmen beschlossen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-031" type="comment"><p>Vgl. den Änderungsantrag der FDP-Fraktion vom 10. November 1959 zur dritten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs einer Verwaltungsgerichtsordnung (Drucksachen 55, 1094 Anlage 1, 1321); BT Plenarprotokoll 03/89, S. 4867, Anlage 7, Umdruck 415, Ziffer 1 und 2.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>: Der Anwaltszwang für Behörden verteuere im Falle einer negativen Entscheidung für den Bürger dessen Kosten, deshalb der Antrag, auch hier einen Streichungsantrag einzubringen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Die Behörden unterliegen dem Anwaltszwang vor den ordentlichen Gerichten, warum sollte es bei den Verwaltungsgerichten anders sein. Er sei gegen den Antrag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Es handele sich hier nicht um einen Kardinalpunkt, deshalb könne diese Frage jedem einzelnen Abgeordneten überlassen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>: Er stelle den Antrag, den Anwaltszwang überhaupt zu streichen, wenn er bei den Behörden gestrichen werden sollte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Dieser Vorschlag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> sei unmöglich, weil die Fraktion in zweiter Lesung Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> gefolgt wäre und man in dritter Lesung etwas anderes beantragen könne, als in zweiter Lesung beschlossen worden sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Die Meinungen seien geklärt, so daß jetzt eine Fraktionsabstimmung stattfinden könne.</p>
				<p>Abstimmungsergebnis: Der Antrag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> wird mit 7:9 Stimmen, der Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name> wird mit 4:10 Stimmen abgelehnt.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>: Es sei noch wichtig, ob die einzelnen Anträge begründet werden sollen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>: Im Namen der Fraktion sollte nicht zu den Anträgen gesprochen werden, die Anwälte trieben diese Sache auf die Spitze.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Es sei Brauch der Fraktion, daß sich die Minderheit dem Mehrheitsbeschluß beuge, deshalb halte er es für richtig, daß die Anträge begründet würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Bei den knappen Mehrheitsverhältnissen müsse man aus Fairness bei der Begründung Zurückhaltung üben.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-032" type="comment"><p>Vgl. die Reden der Abg. Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> am 11. November 1959; BT Plenarprotokoll 03/89, S. 4827–4830, 4839f., 4841f.</p></note></seg></p>
				<p>b) Drucksache 1234 Entwurf eines Gesetzes über den Abbau der Wohnungszwangswirtschaft.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-033" type="comment"><p>Die erste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurfs über den Abbau der Wohnungszwangswirtschaft und über ein soziales Mietrecht fand am 12. November 1959 statt. Vgl. BT Drs. 03/1234 vom 6. August 1959; BT Plenarprotokoll 03/90, S. 4880–4922.</p></note></seg></p>
				<p>Berichterstatter: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WillRudolf_1952-02-01">Will</name>.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WillRudolf_1952-02-01">Will</name>:]Der vorliegende Entwurf müsse leider in Abwesenheit der Mehrzahl der Vorstandsmitglieder beraten werden. Er stehe in unmittelbarem Zusammenhang mit dem Bundesbaugesetz.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-034" type="comment"><p>Zum Ersten Wohnungsbaugesetz in der Fassung des Gesetzes vom 25. August 1953 vgl. BGBl. 1953, I, Nr. 54, S. 1037–1046.</p></note></seg> Mit dem vorliegenden Gesetzesentwurf seien weite Kreise der Bevölkerung angesprochen. Der Gesetzesentwurf beinhalte einen Studienplan, an dessen Ende im Jahre 1963 die marktwirtschaftlichen Prinzipien im Wohnungsmarkt gelten sollen. Der Gesetzesentwurf sehe drei Hauptpunkte vor,</p>
				<p>1. die Beseitigung der Wohnungsbewirtschaftung,</p>
				<p>2. die Beseitigung der Preisbindung und</p>
				<p>3. die Beschränkung des Mieterschutzes.</p>
				<p>Im ganzen könne man feststellen, daß mit diesem Gesetzentwurf versucht werde, liberale Prinzipien in das Wohnungswesen einzuführen. Deshalb schlage er der Fraktion Zustimmung vor.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>: Der Eigentumsschutz des Grundgesetzes<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-035" type="comment"><p>Artikel 14 des Grundgesetzes in der Fassung vom 23. Mai 1949.</p></note></seg> sei durch das Mieterschutzgesetz<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-036" type="comment"><p>Zum Mieterschutzgesetz in der Fassung vom 15. Dezember 1942 vgl. RGBl. 1942, I, Nr. 128, S. 712–723.</p></note></seg> und die Zwangsbewirtschaftung sowie die Preisbindung weitestgehend außer Kraft gesetzt. Die Fraktion müsse diesem Gesetz zustimmen.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Friese-KornLotte_1953-10-06">Friese-Korn</name>: Der Gesetzesentwurf müsse Leistungsverpflichtungen für den Hausbesitzer konstituieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>: Es handele sich nur um eine erste Lesung. Der Fraktionsredner sollte die Grundzüge des Gesetzentwurfes weitgehend bejahen und sich auch für die vorübergehenden Mieterbeihilfen aussprechen, aber sich mit aller Kraft gegen die Ausweitung des Mieterschutzes aussprechen.</p>
				<p>Der CDU müsse gerade in dieser Frage entgegengehalten werden, daß es nicht nur darauf ankäme, neues Eigentum zu schaffen, sondern in erster Linie, bestehendes Eigentum zu erhalten. Der Redner sollte auch auf den Machtzuwachs bei den gemeinnützigen Wohnungsbaugesellschaften eingehen und die Auflösungen dieser Gesellschaften durch Privatisierung der Wohnung fordern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>: Unser Redner sollte der Bundesregierung vorwerfen, daß sie nicht mutig genug diese Fragen aufgreife, damit der Wohnungsbauminister dem linken CDU-Flügel die FDP als Popanz hinstellen könne, um somit die Zustimmung des linken Flügels zu erzwingen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Im Frankfurter Kreisverband habe man über diese Fragen gesprochen, dabei sei eine große Mehrheit der Mitglieder bereit gewesen, mehr für die Wohnungsmiete in Zukunft zu zahlen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WillRudolf_1952-02-01">Will</name>: Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> solle zu den Fragen des Mieterschutzes sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersJan_1957-10-15">Eilers</name>: Die Fraktion benennt als Redner für diesen Punkt:</p>
				<p>1. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WillRudolf_1952-02-01">Will</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-037" type="comment"><p>Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WillRudolf_1952-02-01">Will</name> am 12. November 1959 vgl. BT Plenarprotokoll 03/90, S. 4898–4900.</p></note></seg>,</p>
				<p>2. Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-038" type="comment"><p>Zur Rede der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> vgl. ebd., S. 4914–4918.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> sollen sich für ein Eingreifen in die Debatte bereithalten, falls es notwendig werden sollte.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-039" type="comment"><p>Ein weiterer Abgeordneter der FDP ergriff nicht mehr das Wort.</p></note></seg></p>
				<p>c) Drucksache 1260: Entwurf eines 1. Gesetzes zur Änderung des allgemeinen Kriegsfolgengesetzes.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-040" type="comment"><p>Zur dritten Beratung am 11. November 1959 vgl. BT Plenarprotokoll 03/89, S. 4847f.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion beschließt Zustimmung, da es sich um einen interfraktionellen Antrag handelt.</p>
				<p>d) Drucksache 301: Entwurf eines Gesetzes zur Änderung der Gewerbeordnung.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-041" type="comment"><p>Zur zweiten und dritten Beratung am 11. November 1959 vgl. ebd., S. 4852–4860.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name> sei hier federführend.</p>
				<p>e) Drucksache 511: Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Bundesbesoldungsgesetzes.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-042" type="comment"><p>Zur zweiten Beratung am 11. November 1959 vgl. ebd., S. 4861f.</p></note></seg></p>
				<p>Berichterstatter: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt Ablehnung.</p>
				<p>f) Drucksache 1306: Schriftlicher Bericht des Ausschusses über Entschließungsantrag der DP zu Einzelplan 10.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-043" type="comment"><p>Vgl. ebd., S. 4863.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion beschließt, zuzustimmen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_div_SVP-7">
				<head>G.</head>
				<p>TO 8: Bestätigung der Fraktionskommission für Eigentumsfragen.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt folgender Besetzung zu:</p>
				<p>Vom Arbeitskreis II: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>.</p>
				<p>Arbeitskreis III<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1959-11-10-t1020_EP_FN-044" type="comment"><p>Sozialpolitik.</p></note></seg>: Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Friese-KornLotte_1953-10-06">Friese-Korn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Reuter">Reuter</name> (Wirtschaftspolitischer Ausschuß der Partei) sowie Minister Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeverenzBernhard">Leverenz</name>.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
