<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-03_1961-01-24-t1415_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 21. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-741</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll über die Sitzung der Fraktion am 24. Januar 1961</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 24.1.1961</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1961-01-24"><time type="start" when="14:15:00"/><time type="end" when="18:52:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MendeErich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">03</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-20" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-03_1961-01-24-t1415_EP_SVP-1" corresp="#fdp-03_1961-01-24-t1415_EP_div_SVP-1">A. Geschäftliche Mitteilungen.</item>
					<item xml:id="fdp-03_1961-01-24-t1415_EP_SVP-2" corresp="#fdp-03_1961-01-24-t1415_EP_div_SVP-2">B. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
					<item xml:id="fdp-03_1961-01-24-t1415_EP_SVP-3" corresp="#fdp-03_1961-01-24-t1415_EP_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Tagesordnung der folgenden Plenarsitzungen (u. a. Vermögensbildung der Arbeitnehmer).</item>
					<item xml:id="fdp-03_1961-01-24-t1415_EP_SVP-4" corresp="#fdp-03_1961-01-24-t1415_EP_div_SVP-4">D. Bericht aus den Arbeitskreisen.</item>
					<item xml:id="fdp-03_1961-01-24-t1415_EP_SVP-5" corresp="#fdp-03_1961-01-24-t1415_EP_div_SVP-5">E. Besprechung von Anträgen und Anfragen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1961-01-24-t1415_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: keine Angaben.</p>
				<p>TOP I: Geschäftliche Mitteilungen</p>
				<p>1) Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> berichtet der Fraktion über sein Gespräch mit Altbundespräsident Prof. Dr. Theodor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> und schlägt vor, daß die Fraktion dem Müttergenesungswerk eine Spende von DM 5000,– aus Anlaß der 80. Wiederkehr des Geburtstages von Frau Elly <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Heuss-KnappElly">Heuss-Knapp</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1961-01-24-t1415_EP_FN-001" type="comment"><p>Elly <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Heuss-KnappElly">Heuss-Knapp</name> (†1952), 1946–Sept. 1949 MdL Württemberg-Baden (DVP), 1950 Gründerin des Deutschen Müttergenesungswerks.</p></note></seg> überweist, und teilt der Fraktion vertraulich die Genehmigung von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> zu dem Plakat-Entwurf mit.</p>
				<p>2) Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> unterrichtet die Fraktion auf Grund der »Spiegel«-Meldung über die Situation in Niedersachsen und sein an den DP-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LangeheineRichard">Langeheine</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1961-01-24-t1415_EP_FN-002" type="comment"><p>Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LangeheineRichard">Langeheine</name>, MdL Niedersachsen (DP), Landesvorsitzender der DP in Niedersachsen.</p></note></seg> gesandtes Fernschreiben. Unter Zustimmung der Fraktion erklärt er, daß niemand in dieser Frage Sand streuen darf.</p>
				<p>3) Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> teilt der Fraktion den Beschluß des Bundesvorstandes bezüglich Rundschreiben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KeitelUlrich">Keitel</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1961-01-24-t1415_EP_FN-003" type="comment"><p>Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KeitelUlrich">Keitel</name>, FDP-Mitglied aus Frankfurt a.M..</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrummacherFriedrichArnold">Krummacher</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1961-01-24-t1415_EP_FN-004" type="comment"><p>Friedrich Arnold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrummacherFriedrichArnold">Krummacher</name>, Vorstandsmitglied des FDP-Kreisverbandes Frankfurt a.M., Herausgeber und Redakteur der Zeitschrift »Neue politische Literatur«.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnappErich">Knapp</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1961-01-24-t1415_EP_FN-005" type="comment"><p>Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KnappErich">Knapp</name>, 1950–1957 FDP-Mitglied, stellvertretender Vorsitzender der Frankfurter Gruppe der Liberalen Weltunion.</p></note></seg> mit, der dahingehend lautet, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> als Vorsitzender der Schlichtungskommission des Bundesvorstandes mit der Prüfung der Vorwürfe beauftragt wird. Der Bundesvorstand sei sich darüber klar, daß ein Vorgehen auf dem ordentlichen Rechtswege gegen die Herausgabe der Rundschreiben beschritten wird, falls sich die Vorwürfe als haltlos erweisen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Es sei der Schlichtungskommission zu empfehlen, gleichzeitig die Frage zu prüfen, ob der Inhalt der »Deutschen Saar« noch für die FDP tragbar sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderHeinrich_1957-01-04">Schneider</name> habe dem Bundesvorstand erklärt, daß für die DPS<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1961-01-24-t1415_EP_FN-006" type="comment"><p>Demokratische Partei Saar.</p></note></seg> keine Möglichkeit bestehe, die Redaktionsfreiheit bei der »Deutschen Saar« aufzuheben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>: Das sei ein Rückzug auf formalistische Argumente. So hätten die Beratungen keinen Sinn.</p>
				<p>4) Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> unterrichtet die Fraktion über die Einstellung des Journalisten Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1961-01-24-t1415_EP_FN-007" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>, Leiter der Abteilung Presse- und Öffentlichkeitsarbeit der FDP-Bundesgeschäftsstelle.</p></note></seg> als Leiter der Presse- und Informationsabteilung der Bundesparteileitung und erklärt, dies bedeute keine Zurücksetzung der verantwortlichen Redakteure <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchollwerWolfgang">Schollwer</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1961-01-24-t1415_EP_FN-008" type="comment"><p>Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchollwerWolfgang">Schollwer</name>, Chefredakteur der »fdk« und Pressereferent der Bundesgeschäftsstelle.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BursigHans">Bursig</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1961-01-24-t1415_EP_FN-009" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BursigHans">Bursig</name>, Chefredakteur der FDP-Wochenzeitung »Das Freie Wort«.</p></note></seg>.</p>
				<p>5) Auf Antrag des Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> beschließt die Fraktion, die Kommission zur Untersuchung von Presseveröffentlichungen um Beschleunigung der Arbeit zu bitten.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1961-01-24-t1415_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>TOP II: Bericht aus dem Ältestenrat</p>
				<p>Berichterstatter: Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>.</p>
				<p>Auf Antrag des Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> beschließt die Fraktion, sich nach wie vor gegen den Umbau des Plenarsaales nach dem britischen Unterhaus-System auszusprechen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1961-01-24-t1415_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>TOP III: Vorbereitung der Plenarsitzung</p>
				<p>1) Drucksache 1901, Berichterstatter Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt auf Antrag des Berichterstatters, einen zu erwartenden Antrag der SPD-Fraktion, die Laienbeisitzer bei dem an Stelle einesObersten Bundesgerichts tretenden gemeinsamen Senat vom Richterwahlausschuß zu wählen, abzulehnen und im übrigen den Ausschußberichten zuzustimmen.</p>
				<p>2) Drucksache 2397, Berichterstatter Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> unterrichtet die Fraktion über den Beschluß des Finanzausschusses, der eine Senkung des Tabakbeimischungszwanges von 50% auf 25% beschlossen hat und eine Ermächtigung für die Bundesregierung vorschlägt, durch Rechtsverordnung je nach Erntelage den Beimischungszwang um 10% zu erhöhen oder zu senken. Die Novelle zum Tabaksteuergesetz soll nach Meinung des Ausschusses bis zum 30.6.1962 befristet sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MurrLeonhard_1957-10-15">Murr</name>: Die Tabakpflanzer haben kein Verständnis dafür, daß die FDP die Firma Brinkmann unterstützt, die die Tabakpflanzer ausbeutet und nicht genügend einheimischen Tabak gekauft hat.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Das Tabaksteuergesetz enthält eine innere Ausgewogenheit zwischen Steuerbegünstigungen von außerordentlicher Höhe und dem Beimischungszwang für einheimischen Tabak. Wichtig sei die vorgesehene Befristung der Novelle.Die Blauschimmelkrankheit habe in weitem Bereich die Ernte vernichtet, so daß die Gefahr besteht, daß die Prozentzahlen der Beimischungennicht eingehalten werden können.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt gegen drei Stimmen, der Ausschußvorlage zuzustimmen.</p>
				<p>3) <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Der Wirtschaftsausschuß und der Arbeitsausschuß haben eine gemeinsame Sitzung zur Sonntagsarbeit verabredet. Falls diese Sitzung nicht zustande kommen sollte, wird die Fraktion eine Große Anfrage zur Sonntagsarbeit einbringen.</p>
				<p>4) Drucksache 2283</p>
				<p>Berichterstatter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> empfiehlt der Fraktion, einen Änderungsantrag einzubringen, durch den in §252 Abs. 2 die Worte »nach dem 31. Dezember 1962« durch die Worte »nach dem 31. Dezember 1961« ersetzt werden.</p>
				<p>Die Fraktion bewilligt den vorgeschlagenen Änderungsantrag.</p>
				<p>5) Drucksache 2390, Berichterstatter Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>.</p>
				<p>Bei der Frage der Vermögensbildung der Arbeitnehmer hat die Fraktion bereits im Herbst durch eine Kleine Anfrage verschiedene Punkte zu klären versucht. Unter Berücksichtigung der Vermögensbildung von1948 bis 1958 ist festzustellen, daß nach Angaben der Statistik in diesem Zeitraum in der Wirtschaft ein Vermögen von 100 Mrd. DM, bei der öffentlichen Hand ein Vermögen von 100 Mrd. DM und in den privaten Haushalten ein Vermögen von 150 Mrd. DM angesammelt wurde. Die Fraktion sollte sich der Meinung anschließen, daß man nunmehr, nachdem gewisse wirtschaftspolitische Schwerpunkte erreicht wurden, sich dafür einsetzen solle, daß jetzt ein breit gestreutes Eigentum zu fördern sei. Man müsse sich darüber im klaren sein, daß in der Vollbeschäftigung eine Preiserhöhung eintritt, wenn die Löhne über ein bestimmtes Maß ansteigen. Die Frage ergibt sich, was soll mit dem zu vielem Geld geschehen. Eigentumsbildung bedeute, Geld nicht in den Konsum gehen zu lassen, sondern dem Kapitalmarkt zur Verfügung zu stellen. Bei den Vorschlägen für ein steuerbegünstigtes Sparen habe die Fraktion das Sparprämiengesetz aus Konjunkturgründen abgelehnt. Der linke Flügel der CDU und die SPD behauptet, die Leute haben kein Geld zum Sparen. Die SPD habe den Vorschlag vorgelegt, die Rücklagen der Aktiengesellschaften anzugreifen und diese für einen gemeinsamen Investitionsfonds zu verwenden. Dies würde eine noch stärkere wirtschaftliche Stellung der öffentlichen Hand geben. Im Gesetzentwurf selbst sei vorgeschlagen, jährlich DM 312,– steuerbegünstigt für den Arbeitnehmer anzuerkennen, wenn dieser Betrag auf 5 Jahre festgelegt werde. Diese DM 312,–, die dem Arbeitnehmer zusätzlich zu zahlen seien, stellen eine ungeheure Belastung, besonders für die mittelständischen Unternehmen, dar. Das Präsidium des Handwerkerverbandes habe sich bereits gegen diesen Vorschlag ausgesprochen. Von den Vorschlägen zur Ergebnisbeteiligung sei im Gesetzentwurf nichts übriggeblieben. Das Ganze laufe auf eine Umverteilung des vorhandenen Vermögens hinaus. Hiergegen müsse sich die Fraktion wenden. Ein weiteres Argument gegen den Gesetzentwurf biete die Wirkung des vorgesehenen Gesetzes: Ein erneutes staatliches Eingreifenzur Förderung der Konzentration.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Die gesellschaftspolitischen Auswirkungen des Gesetzes sind, daß der Nachwuchs nur noch zum Großbetrieb geht, da ihm dort die Möglichkeiten gegeben werden. Das Gesetz leiste der Sozialisierung der Wirtschaft Vorschub. Die Fraktion solle daher im Grundsatz das Gesetz ablehnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Sicherlich wird das Gesetz von den Arbeitnehmern des öffentlichen Dienstes bekämpft werden, da sie keinerlei Möglichkeit haben, an den Vergünstigungen zu partizipieren. Der Vorschlag der SPD (Nationalfonds) bedeute, die größte Kapitalsammlungsstelle zu schaffen, die es jemals in der deutschen Wirtschaft gegeben hat.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>: In der Aussprache sollte die gesellschaftspolitische Entwicklung aufgelegt werden. Die Gefahren zeigten sich bereits in der Zuständigkeit für diesen Gesetzentwurf, der nicht vom Wirtschaftsministerium, sondern vom Arbeitsministerium komme. Das Gesetz selbst bevorzuge nur bestimmte Gruppen und höhle den Eigentumsbegriff aus. Früher sei es Sitte gewesen, für Eigentum etwas zu leisten, nach dem Gesetzentwurf müßten auch notorischen Faulenzern die Vergünstigungen gewährt werden. Die Fraktion könne dem Gesetz in dieser Form nicht zustimmen. Hingegen müßte ein eigener Gegenvorschlag ausgearbeitet werden, der die größte Förderung der Möglichkeit der Vermögensbildung für breite Schichten des Volkes enthält.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HovenViktor_1957-10-15">Hoven</name>: Der Sprecher sollte die mittelstandsfreundliche Tendenz des Gesetzes hervorheben.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>: In der ersten Lesung besteht die Möglichkeit, gerade bei diesem Gesetzentwurf, unsere wirtschaftspolitischen Unterscheidungen zur CDU klar herauszuheben. Die Arbeitsgemeinschaft Selbständiger Unternehmer habe bereits einen Gegenvorschlag entwickelt, den die Fraktion prüfen solle.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name>: Die Festlegung auf 5 Jahre verbiete nicht die Beleihung. Außerdem kann der Satz von DM 312,– laufend erhöht werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KellerErnst_1957-10-15">Keller</name>: Die den Arbeitnehmern zu gewährenden Vergünstigungen würden von den Betrieben auf die Preise aufgeschlagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>: Zwischen der ersten und zweiten Lesung muß der Eigentumsausschuß der Partei beschleunigt eigene Vorschläge entwickeln. Bei dem Gesetzentwurf handelt es sich um den Vorstoß bestimmter Gruppen, die andere gesellschaftspolitische Vorstellungen vertreten. Die Fraktion sollte sich nicht damit beruhigen, daß es sich lediglich um Wahlschwindel handelt. Wir müßten hier ein eigenes Gesicht zeigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name>: Die Ablehnungsgründe lassen sich in drei Punkten zusammenfassen:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label><p>das Gesetz ist unsozial,</p></item>
					<item><label>2.</label><p>nach dem Gesetz sind mehr Arbeiter auf der Seite der Nichtbeteiligten,</p></item>
					<item><label>3.</label><p>die öffentlich Bediensteten sind im Gesetz ausgenommen;</p></item>
				</list>
				<p>deshalb soll die Fraktion ablehnen.</p>
				<p>Die Fraktion benennt als Redner die Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> und bittet den Eigentumsausschuß der Partei um eine beschleunigte Bearbeitung.</p>
				<p>6) Drucksache 2402, Berichterstatter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">v. Kühlmann</name>.</p>
				<p>Bei diesem Umsatzsteueränderungsgesetz liegt der wesentliche Punktin der Erhebung der Bestimmungen über die Organschaft. Diesem kann die Fraktion zustimmen. Die Fraktion müsse sich darüber im klaren sein, daß der andauernde Zug zur Konzentration in der Wirtschaft die Marktwirtschaft kaputtmache. Bei der Debatte müßte auf unsere Anträge betr. Steuerfreibeträge und Umsatzsteuerfreiheit hingewiesen werden.</p>
				<p>Die Fraktion benennt als Redner den Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann-Stumm</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1961-01-24-t1415_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>TOP IV: Bericht aus den Arbeitskreisen</p>
				<p>1) Arbeitskreis I</p>
				<p>Berichterstatter Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> berichtet über die Sitzungen des Außenpolitischen Ausschusses.</p>
				<p>2) Arbeitskreis II</p>
				<p>Berichterstatter Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> berichtet, daß der Arbeitskreis eine größere Beteiligung der Fraktionsmitglieder an den Beratungen des Aktiengesetzes für erforderlich hält. Die interessierten Fraktionsmitglieder sollen sich bei Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> melden.</p>
				<p>3) Arbeitskreis V, Berichterstatter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">v. Kühlmann</name></p>
				<p>Der Arbeitskreis plane eine Große Anfrage, wie sich die Bundesregierung die EWG-Beschleunigung vorstellt. Diese Anfrage sei bis nach der Debatte über den Grünen Plan zurückgestellt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1961-01-24-t1415_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>TOP V: Anträge und Anfragen</p>
				<p>Die Fraktion beschließt die Einbringung der nachstehenden Fraktionsumdrucke:</p>
				<p>1) Umdruck 2/61</p>
				<p>Kleine Anfrage betr. Vorauszahlung von Rüstungsaufträgen</p>
				<p>2) Umdruck 3/61</p>
				<p>Kleine Anfrage betr. Einstellung von Heimatvertriebenen als Beamtenanwärter</p>
				<p>3) Die Fraktion stellt die Beratung des Fraktionsumdruckes 6/61 zurück und beauftragt den Antragsteller mit einer Neuformulierung, da eine Anfrage in dieser Form keine genaue Antwort ergeben wird.</p>
				<p>4) Umdruck 5/61</p>
				<p>Die Fraktion bittet den Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name> den Fraktionsumdruck 5/61 als Frage für die Fragestunde zu verwerten.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
