<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-743</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll über die Sitzung der Fraktion am 27. September 1960</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 20. September 1960</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>13 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1960-09-27"><time type="start" when="11:15:00"/><time type="end" when="19:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MendeErich_1949-09-07"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#EilersJan_1957-10-15"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#LenzHans_1953-10-06"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">03</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-17" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_SVP-1" corresp="#fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_div_SVP-1">A. Geschäftliche Mitteilungen.</item>
					<item xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_SVP-2" corresp="#fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_div_SVP-2">B. Debatte über den Stand der EWG-Politik.</item>
					<item xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_SVP-3" corresp="#fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_div_SVP-3">C. Bericht des Arbeitskreises IV zur Notstandsgesetzgebung.</item>
					<item xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_SVP-4" corresp="#fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_div_SVP-4">D. Fortsetzung der Debatte über den Stand der EWG-Politik.</item>
					<item xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_SVP-5" corresp="#fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_div_SVP-5">E. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
					<item xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_SVP-6" corresp="#fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_div_SVP-6">F. Ausschussumbesetzung.</item>
					<item xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_SVP-7" corresp="#fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_div_SVP-7">G. Fortsetzung des Berichts aus dem Ältestenrat.</item>
					<item xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_SVP-8" corresp="#fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_div_SVP-8">H. Vorbereitung der Plenarsitzungen (u.a. Notstandsgesetze).</item>
					<item xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_SVP-9" corresp="#fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_div_SVP-9">I. Wahl des Kandidaten für das Amt des Bundestagsvizepräsidenten.</item>
					<item xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_SVP-10" corresp="#fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_div_SVP-10">J. Vorbereitung der Plenarsitzungen.</item>
					<item xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_SVP-11" corresp="#fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_div_SVP-11">K. Anträge und Anfragen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: keine Angabe.</p>
				<p>TO 1: Geschäftliche Mitteilungen.</p>
				<p>a) Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> spricht den Mitgliedern der Fraktion, die seit der letzten Fraktionssitzung ihren Geburtstag feierten, den Glückwunsch der Fraktion aus.</p>
				<p>b) Zur Tagesordnung der Fraktionssitzung beschließt die Fraktion, den Punkt 5 – Referat Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: »Steuerfragen und Mittelstand« – dem Arbeitskreis II<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-001" type="comment"><p>Wirtschaftspolitik.</p></note></seg> zu überweisen.</p>
				<p>c) Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name> berichtet aus der Sitzung des Bundestagsvorstandes. Der Vorstand werde</p>
				<p>aa) die Stellenhebung des Direktors beim Deutschen Bundestag und</p>
				<p>bb) die Vermehrung der für den Ausbau des Plenarsaals vorgesehenen Mittel</p>
				<p>beantragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>: Die Fraktion sollte die bisherige Haltung der Mitglieder des Haushaltsausschusses unterstützen, die eine Stellenhebung abgelehnt haben.</p>
				<p>d) Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> berichtet vom kommunalpolitischen Kongreß der Bundespartei in Kassel<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-002" type="comment"><p>Am 23. und 24. September 1960 fand in Kassel der Kommunalpolitische Kongress der FDP statt. Vgl. den Artikel »Forderungen der FDP zur kommunalen Arbeit«; »fdk« vom 9. September 1960, S. 4f.</p></note></seg> und erklärt, diese Fachkonferenz habe sich bewährt. Die Partei müsse daraus eine ständige Einrichtung machen.</p>
				<p>Dem Vorsitzenden des kommunalpolitischen Ausschusses der Partei, Jan <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersJan_1957-10-15">Eilers</name>, sei für den gelungenen Kongreß zu danken. Die Partei werde weitere Fachkongresse veranstalten. Als nächster sei ein Bundesgesundheitskongreß in Köln Anfang Dezember geplant.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-003" type="comment"><p>Der Gesundheitspolitische Kongress der FDP fand am 15. und 16. Juli 1961 in Mainz statt. Vgl. Das Rathaus, 14. Jg. (1961), S. 242.</p></note></seg> Außerdem werde ein Wirtschafts- und Agrarkongreß durchgeführt werden, bei dem die Bundespartei die gleiche materielle Unterstützung wie beim kommunalpolitischen Kongreß bereitstellen werde.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-004" type="comment"><p>Der Agrarpolitische Kongress der FDP fand am 8. Juli 1961 in Verden a.d. Aller, der Wirtschaftspolitische Kongress am 27. und 28. Juli 1961 in Stuttgart statt. Vgl. den Artikel »FDP-Bundesvorstand beschloss Durchführung von 12 Fachkongressen«; »fdk« vom 9. Mai 1961, S. 2.</p></note></seg> Die Herren Arbeitskreisvorsitzenden werden gebeten, die fachliche Vorbereitung der Kongresse zu übernehmen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>TO 4: Stand der EWG-Politik.</p>
				<p>Referent <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Die Situation in der EWG beweise, daß die Integrationsbestrebungen in Europa Schiffbruch erlitten hätten und daß auch die Bündnispolitik der Bundesregierung gescheitert sei.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-005" type="comment"><p>Zur Forderung des französischen Staatspräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> nach einer Reform der EWG vgl. die Fraktionssitzung am 20. September 1960, SVP D.</p></note></seg> Die FDP habe bislang in falscher Zurückhaltung zu den Plänen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulles</name> geschwiegen. Es ergebe sich die Notwendigkeit, daß die FDP eine neue Europa-Initiative liberaler Prägung starte, die eine Konföderation europäischer Nationen zum Inhalt haben müsse. Damit verbinde sich für uns die Möglichkeit, aus der bisherigen Integration Westdeutschlands herauszukommen, weil die Nation Gesamtdeutschland sei. Aus Frankreich käme eine neue Ideologie der europäischen Einigung, die darauf hinaus laufe, die supranationalen Behörden auszuschalten und allmählich eine direkte Wahl eines europäischen Parlaments vorzubereiten. Auch die Einstellung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulles</name> zur NATO sei nicht von der Hand zu weisen, da nach unserer Ansicht die NATO primär die Sicherheit zu geben habe, sekundär jedoch die Form, in der diese Sicherheit garantiert werde. Ein kritischer Betrachter müsse ein langsam abnehmendes Maß an Sicherung feststellen. Die Fraktion müsse ebenfalls prüfen, ob die rigorose These, daß die USA in Europa verbleiben müßten, für unser Anliegen richtig sei. Zur Entwicklungspolitik sei festzustellen, daß die Entwicklungshilfe bislang lediglich aus militärpolitischen Überlegungen gegeben werde. Es zeige sich, daß die Entwicklungshilfe nur dann vernünftig funktionieren könne, wenn man zum Regionalprinzip übergehe. Ebenfalls ergebe sich die Notwendigkeit, die Frage der assoziierten Gebiete zu prüfen, da im Jahre 1962 keine assoziierten Gebiete mehr bestehen würden.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-006" type="comment"><p>Die Bestimmungen über die Assoziierung der überseeischen Gebiete der Mitgliedsstaaten der EWG wurden 1957 für fünf Jahre festgelegt. Vgl. den Vierten Teil des Vertrags zur Gründung der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft von 1957; AdG 1957, S. 6338–6353, hier S. 6345f.</p></note></seg> Deshalb sei eine betreffende Änderung dringend notwendig. Zusammengefaßt: Es sei Aufgabe der Fraktion, neue fortschrittliche Ideen zu entwickeln.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Das interessante Problem, welches Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> mit seinem Kurzreferat aufgezeigt habe, sollte ausführlich im Arbeitskreis I<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-007" type="comment"><p>Außenpolitik und Verteidigung.</p></note></seg> besprochen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>: Man könne mit den Schlußfolgerungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheels</name> nur einverstanden sein. Der Weg nach Europa war deshalb mit Mißerfolgen gepflastert. Beispielsweise sei der Beginn des Europarates aus der Zeit nach dem Krieg zu nennen. Aus dem großen Schwung des ersten europäischen Parlaments sei der Europarat allmählich zu einer Debattier-Plattform herabgesunken, weil die in der Nachkriegszeit erstarkenden nationalen Regierungen den Europarat lahmgelegt haben. Das einzige Organ sei die OEEC gewesen, die niemals für sich Propaganda gemacht habe. Es muß festgestellt werden, daß die EWG und mit ihr die Integration als Element europäischer Politik von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> ausgeschaltet worden ist. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">De Gaulle</name> werde mißverstanden, weil man in Deutschland unterstellt, daß er eine Einmann-Diktatur gegen die Mehrheit seines Volkes durchführe. In Wirklichkeit zeige die Mehrheit der Franzosen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> von vornherein Frankreich erst in den letzten Jahren in ökonomischer Hinsicht zum erträglichen Partner [gemacht habe]<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-008" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »geworden ist«.</p></note></seg>. Die EWG-Vertreter werden die kleine europäische Zollunion herbeiführen. Aber alle supranationalen Behörden und Vorstellungen werden verschwinden. Damit ergebe sich auch die Änderung in der europäischen Agrarpolitik. Bislang habe man die deutsche Landwirtschaft als den Preis für die europäische Integration betrachtet. Nunmehr sei dies nicht mehr notwendig, da die Integration selbst gescheitert sei. Aus der Neuformung der Politik müsse sich eine europäische Politik entwickeln, die die einzige Waffe gegen den Osten sei.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Bericht des Arbeitskreises IV<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-009" type="comment"><p>Innenpolitik.</p></note></seg> zur Notstandsgesetzgebung.</p>
				<p>Berichterstatter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehnWalther_1949-09-07">Kühn</name>: Der Arbeitskreis IV schlägt der Fraktion vor, im Ältestenrat die Verbindung der Drucksachen 1800, 1806 und 2045 zu einem gemeinsamen Tagesordnungspunkt zu beantragen und durch Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuedersMarie-Elisabeth_1953-10-06">Lüders</name> eine Fraktionserklärung zu den drei Gesetzentwürfen abgeben zu lassen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-010" type="comment"><p>Am 28. September 1960 fand die erste Beratung der sog. Notstandsgesetze, d.h. des Gesetzentwurfs zur Ergänzung des Grundgesetzes, des Entwurfs eines Notdienstgesetzes und des Gesetzentwurfs zur Änderung des Bundesleistungsgesetzes, statt. Vgl. BT Drs. 03/1800 vom 20. April 1960, 03/1806 vom 26. April 1960, 03/2045 vom 23. August 1960; BT Plenarprotokoll 03/124, S. 7174–7227.</p></note></seg> Außerdem habe der Kreis IV beschlossen, der Fraktion in Bälde den Entwurf einer Großen Anfrage betr. Mißachtung des Parlaments vorzulegen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Das vorgelegte Notstandsgesetz muß politische Bedenken erwecken. Selbstverständlich sei, daß der Staat in Zeiten des Notstandes handle. Die Frage sei zu stellen, ob die jetzige Regierung nicht mit genügend Machtmitteln bereits ausgestattet sei. Er empfehle, auch in der Erklärung nicht die Probleme im einzelnen anzuschneiden, sondern die grundsätzliche Bereitschaft zur Mitarbeit anzukündigen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Der Bundesinnenminister habe vor der Teilnahme an gewissen Protestkundgebungen gegen die geplante Notstandsgesetzgebung gewarnt, da diese von fellow travellers veranstaltet würden. Es empfehle sich, daß eine Kommission bestehend aus Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuedersMarie-Elisabeth_1953-10-06">Lüders</name> und den Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersJan_1957-10-15">Eilers</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnWalther_1949-09-07">Kühn</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> bis zur Nachmittagssitzung eine Erklärung vorbereitet.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>Fortsetzung TO IV.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> habe der Fraktion eine umfassende Darstellung dessen gegeben, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> sage. Es sei notwendig, die eigenen Vorstellungen und die eigene Politik zu beraten. Die Änderung in der politischen Situation bedeutet, daß die Vorstellung des Bundeskanzlers sich in Richtung auf unsere Politik geändert habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> rede in bedenklicher Nähe der Motivation <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulles</name>. Augenblicklich erfolge von Frankreich die ungeheure Erpressung gegenüber der Bundesrepublik, weil wir die französische Meinung für Berlin brauchen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">De Gaulle</name> negiere unsere nationalen Fragen, die wir an die Sowjetunion zu stellen haben. Er befürworte auch die Aufrechterhaltung der Spaltung Europas.</p>
				<p>Die französische Vorstellung beruhe auf einer grandiosen Fehlbeurteilung der Weltlage durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> und einer Überschätzung der französischen Rüstung, über die mit Ausnahme der Franzosen die ganze Welt lache. Bei kommenden politischen Gesprächen sollten die Engländer einbezogen werden. Es müsse davor gewarnt werden, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name> zu sagen, die EWG sei gescheitert.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">De Gaulle</name> sei sich mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> in der Abwertung der Regierungsmitglieder einig. Diese Politik sollten wir nicht unterstützen. Genauso wenig wie die Versuche <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulles</name>, das Parlament auszuschalten.</p>
				<p>Schließlich sei festzustellen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> gehandelt habe, weil die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallsteinschen</name> Beschleunigungsthesen<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-011" type="comment"><p>Der Präsident der EWG-Kommission, Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name>, hatte am 28. März 1960 dem Europäischen Parlament eine Beschleunigung der im EWG-Vertrag vorgesehenen Maßnahmen empfohlen. Vgl. AdG 1960, S. 8313.</p></note></seg> in die Welt gesetzt worden seien. Die Pläne <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulles</name> stellten für den Wahlkampf gute Angriffspunkte für uns dar, wenn wir damit gleichzeitig unsere damaligen Bedenken gegen die EWG auswerten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Die Thesen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> seien vernünftig. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> sehe die französische Politik zu negativ. Augenblicklich würden die deutschen und die französischen nationalen Interessen eher übereinstimmen als die Interessen anderer Verbündeter. Die USA rechneten mit einem irgendwann ausbrechenden Konflikt und betrachteten alle politischen Fragen unter dem Gesichtspunkt ihrer eigenen Sicherheit. Es müsse davor gewarnt werden, die Worte Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starkes</name> von der ungeheuren Erpressung zu verwenden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersJan_1957-10-15">Eilers</name>: Es könne zu diesen Fragen jetzt keine Debatte geführt werden. Der Arbeitskreis I möge sich mit dem Problem befassen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>TO 7: Bericht aus dem Ältestenrat.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-012" type="comment"><p>Zur Sitzung des Ältestenrates am 27. September 1960, 12.30 Uhr, vgl. BT ParlA, Ältestenrat 1957–1961.</p></note></seg></p>
				<p>Berichterstatter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Durch den Übertritt der DP-Abgeordneten zur CDU<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-013" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung am 20. September 1960, SVP D.</p></note></seg> habe sich eine Veränderung der Sitzordnung ergeben.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-014" type="comment"><p>Am 20. September 1960 beschloss der Ältestenrat, der DP-Gruppe im Plenarsaal die sechs Plätze der zweiten Blockreihe rechts außen zuzuweisen. Über die Besetzung der freiwerdenden vier Plätze der ersten Blockreihe wollten sich die Fraktionen von CDU/CSU und FDP noch ins Benehmen setzen. Zur Sitzung des Ältestenrates vgl. BT ParlA, Ältestenrat 1957–1961.</p></note></seg></p>
				<p>Der Fraktionsvorstand schlage eine Umbesetzung der Sitze im Plenum vor.</p>
				<p>Die Fraktion billigt den Vorschlag der neuen Sitzordnung.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>TO 8: Ausschußumbesetzung.</p>
				<p>Berichterstatter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehnWalther_1949-09-07">Kühn</name>: Die von der Fraktion eingesetzte Kommission schlage der Fraktion die nachfolgende Neu- und Umbesetzung der Ausschüsse vor.</p>
				<p>Ausschuß für auswärtige Angelegenheiten:</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> anstelle von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name> als ordentliches Mitglied, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuehlenKlaus_1959-10-06">von Mühlen</name> anstelle von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> als stellvertretendes Mitglied.</p>
				<p>Ausschuß für Verteidigung:</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name> anstelle von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> als ordentliches Mitglied, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> anstelle von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name> als stellvertretendes Mitglied.</p>
				<p>Haushaltsausschuß:</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> anstelle von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuehlenKlaus_1959-10-06">von Mühlen</name> als stellvertretendes Mitglied.</p>
				<p>Finanzausschuß:</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> anstelle von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EberhardAnton_1952-10-03">Eberhard</name> als ordentliches Mitglied, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EberhardAnton_1952-10-03">Eberhard</name> anstelle von Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> als stellvertretendes Mitglied, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann-Stumm</name> anstelle [von] Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> als stellvertretendes Mitglied.</p>
				<p>Ausschuß für Sozialpolitik:</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> anstelle [von] Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> als stellvertretendes Mitglied.</p>
				<p>Ausschuß für Kriegsopfer- und Heimkehrerfragen:</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> anstelle [von] Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name> als stellvertretendes Mitglied.</p>
				<p>Ausschuß für Bau- und Bodenrecht:</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> anstelle von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohutOswaldAdolph_1957-10-15">Kohut</name> als ordentliches Mitglied.</p>
				<p>Unterausschuß »Entwicklungshilfe fremder Völker«:</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> anstelle von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> als ordentliches Mitglied,</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> anstelle von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> als stellvertretendes Mitglied.</p>
				<p>Europarat:</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> anstelle von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BechJoseph">Becker</name> als ordentliches Mitglied,</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> anstelle von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>als stellvertretendes Mitglied.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Es gibt kein gutes Bild, wenn der Fraktionsvorsitzende im Auswärtigen Ausschuß nur als stellvertretendes Mitglied benannt wird. Der Fraktionsvorsitzende könne auch nicht im Europarat als ordentliches Mitglied sein, weil er nach Bonn gehöre und die Arbeit des Europarates nicht von solcher Bedeutung sei. Er empfehle deshalb, in dem Vorschlag der Kommission die Sitze Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name> im Europarat und im Auswärtigen Ausschuß zu tauschen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>: Die Bedeutung des Europarates darf nicht unterschätzt werden. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> müsse – schon um mit anderen Vorsitzenden der liberalen Parteien Europas ins Gespräch zu kommen – nach Europa gehen. Es empfehle sich daher, bei dem von der Kommission vorgeschlagenen Kompromiß zu verbleiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Ordentliche Sitze im Ausschuß sollten diejenigen erhalten, die im Ausschuß arbeiten. Das gelte auch für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnicks</name> Wunsch nach einem ordentlichen Sitz im gesamtdeutschen Ausschuß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersJan_1957-10-15">Eilers</name>: Die Meinung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name> sei richtig, darüber müsse im Vorstand gesprochen werden.</p>
				<p>Die Fraktion billigt die vorgeschlagene Ausschußumbesetzung.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_div_SVP-7">
				<head>G.</head>
				<p>Fortsetzung TO 7.</p>
				<p>Berichterstatter Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Im Ältestenrat habe sich ergeben, daß zu den Notstandsgesetzen die SPD eingehend debattieren werde. Es ergebe sich die Frage, ob angesichts dieser Haltung eine Erklärung der Fraktion genüge.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehnWalther_1949-09-07">Kühn</name>: In diesem Falle sollte die Fraktion Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> und Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuedersMarie-Elisabeth_1953-10-06">Lüders</name> bitten, für die Fraktion zu sprechen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Die Konzentrationsdebatte sei von der Tagesordnung dieser Woche abgesetzt und auf den 7.10. verlegt worden.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-015" type="comment"><p>Die erste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurfs über eine Untersuchung der Konzentration in der Wirtschaft fand am 5. Oktober 1960 statt. Vgl. BT Drs. 03/1884 vom 25. Mai 1960; BT Plenarprotokoll 03/127, S. 7355–7360.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_div_SVP-8">
				<head>H.</head>
				<p>TO 3: Vorbereitung der Plenarsitzungen.</p>
				<p>a) Drucksachen 1800, 1806, 2045: Notstandsgesetze.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Eine Erklärung sei nach wie vor richtig. Es sollte von uns nicht in der Debatte gesprochen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>: Die Fraktion setze sich damit der Gefahr aus, daß eine bloße Erklärung der Fraktion in den Augen der Öffentlichkeit als ein Schweigen angesehen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Vielleicht wäre es richtig, erst eine Erklärung abzugeben und anschließend in die Debatte einzugreifen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler:</name> Die Grundgesetzänderung werde nicht zustande kommen. Die SPD gehe gegen die Notstandsgesetzgebung in den Kampf, deshalb könne die Fraktion sich nicht mit einer Erklärung begnügen, sondern sie solle Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> als Redner vorschicken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>: Es empfehle sich nicht, ausführlich zu debattieren. Der Fraktionssprecher solle sich zustimmend äußern und erklären, daß die Bedenken im Ausschuß vorgebracht werden. Wir seien in der glücklichen Lage, im vorwurfsvollen Ton darauf hinzuweisen, daß die FDP schon lange ein Notstandsgesetz fordere.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Die von den Frauenverbänden vorgeschlagene Lösung der »freiwilligen Teilnahme« im Notdienst sei unmöglich. Deshalb müsse auf der gesetzlichen Regelung einer Notdienstpflicht bestanden werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Eine Regierung muß für den Fall der Gefahr handeln können. Deshalb müsse der Sprecher der Fraktion zu dem Gesetz ja sagen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Es sei nicht denkbar, daß die SPD die Regierung angreife. Die Rolle des Redners der Fraktion sei nicht angenehm. Deshalb nochmals der Vorschlag, es bei einer Erklärung zu lassen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Die Fraktion sollte sich auf die Notwendigkeit einer Debatte einstellen. Ein entscheidender Punkt müsse hervorgehoben werden, nämlich die im Gesetz vorgesehene Ersatzkompetenz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name>: Das Beste wäre, eine Erklärung abzugeben und dann in die Debatte einzugreifen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Eine Erklärung sei eine ungewöhnliche Äußerung, zumal die Gefahr bestehe, daß sich die Fraktion fixiere, ohne zu wissen, was die Regierung sagt. Die FDP müsse zu dem geplanten Gesetz ja sagen und darauf verweisen, daß sie die Detailfragen im Ausschuß klären werde.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> und Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuedersMarie-Elisabeth_1953-10-06">Lüders</name> als Redner zu benennen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-016" type="comment"><p>Zu den Reden der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuedersMarie-Elisabeth_1953-10-06">Lüders</name> am 28. September 1960 vgl. BT Plenarprotokoll 03/124,S. 7190–7194, 7209f.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_div_SVP-9">
				<head>I.</head>
				<p>Fortsetzung TO 8.</p>
				<p>Wahl des Vizepräsidenten.</p>
				<p>Als Kandidat wird Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> vorgeschlagen. An der Abstimmung beteiligen sich 36 Mitglieder der Fraktion.</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>Abgegebene Stimmzettel</cell>
						<cell>36</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>davon gültig</cell>
						<cell>36</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>für Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name></cell>
						<cell>34</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Enthaltungen</cell>
						<cell>2.</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: In der Öffentlichkeit ist viel über die Motive der FDP, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> zu benennen, gesprochen worden. Es handelt sich nicht darum, ihn abzuschieben oder kaltzustellen, sondern um die Nominierung eines würdigen Fraktionsmitgliedes.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> sei das einzige FDP-Fraktionsmitglied des Parlamentarischen Rates, welches noch heute im Bundestag sei. Für die Öffentlichkeit sollte das Stimmenergebnis als »einstimmige Wahl« ausgegeben werden.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-017" type="comment"><p>Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> wurde am 28. September 1960 zum Nachfolger des verstorbenen Bundestagsvizepräsidenten Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name> gewählt. Vgl. BT Plenarprotokoll 03/124, S. 7174. Vgl. auch die Fraktionssitzung am 20.September 1960, SVP C.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_div_SVP-10">
				<head>J.</head>
				<p>Fortsetzung TO 3.</p>
				<p>b) Drucksachen 1926, 1927:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>a) </label><p>Beratung des von der Fraktion der SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über vordringliche Maßnahmen in der gesetzlichen Krankenversicherung,</p></item>
					<item><label>b) </label><p>Beratung des Antrags der Fraktion der SPD betr. Lohnfortzahlung an Arbeiter im Krankheitsfalle.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-018" type="comment"><p>Der Gesetzentwurf und der Antrag wurden am 29. September 1960 im Bundestag beraten. Vgl. BT Plenarprotokoll 03/125, S. 7249–7270.</p></note></seg></p></item>
				</list>
				<p>Berichterstatter Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name>: Bei dem SPD-Gesetzentwurf handelt es sich um ein Vorschaltgesetz, mit dem lediglich die Leistungsverbesserungen beschlossen werden sollen. Die finanzielle Deckung werde jedoch nicht in Erwägung gezogen.</p>
				<p>Die Fraktion kann an das anknüpfen, was zur ersten Lesung des Krankenversicherungsneuregelungsgesetzes gesagt wurde.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-019" type="comment"><p>Der Gesetzentwurf vom 14. Januar 1960 zur Neuregelung des Rechts der gesetzlichen Krankenversicherung (Krankenversicherungs-Neuregelungsgesetz) wurde in erster Lesung am 17. Februar 1960 beraten und an den Ausschuss für Sozialpolitik als federführenden Ausschuss und an die Ausschüsse für Gesundheitswesen und Haushalt überwiesen. Vgl. BT Drs. 03/1540; BT Plenarprotokoll 03/102, S.5496–5572. Zu den Reden der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick </name>vgl. BT Plenarprotokoll 03/102, S.5527–5532, S.5558–5560. Ferner die Fraktionssitzung am 17. Mai 1960, SVP C und D.</p></note></seg> Die Linie muß sein, den ganzen Komplex aus der Wahlkampfpsychose herauszuhalten.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Friese-KornLotte_1953-10-06">Friese-Korn</name>: Die Versicherungspflichtgrenze sei ein Hauptstreitpunkt gewesen. Die Selbstbeteiligung bedeute keinen Rückschritt. Die Fraktion sollte die Erhöhung der Versicherungspflichtgrenze passieren lassen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-020" type="comment"><p>Der von der SPD vorgelegte Gesetzentwurf sah eine Erhöhung der Versicherungspflichtgrenze von 7920 auf 9000 DM vor. Vgl. BT Drs. 03/1926, S. 1 und 10.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Die Fraktion muß durch einen eindeutigen Beschluß festlegen, wie sie sich zur Frage der Versicherungspflichtgrenze verhalte. Der ursprüngliche Beschluß der Fraktion ist richtig. Wir sollten nicht eine Erhöhung auf DM 750 beantragen, sondern die Erhöhung passieren lassen.</p>
				<p>Außerdem sollten wir die Anregung aufgreifen, dem Lohn bzw. Gehalt des Arbeitnehmers den Arbeitgeberanteil für die Krankenversicherung zuzuschlagen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Der Vorstand des Landesverbandes Nordrhein-Westfalen hat in seiner letzten Sitzung beschlossen, der Fraktion zu empfehlen, nicht gegen eine Erhöhung der Pflichtgrenze zu protestieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name>: Ein Großteil unserer Wähler seien Angestellte. Gerade die Angestellten würden von der Erhöhung der Versicherungspflichtgrenze profitieren, deshalb sei es nur im Sinne unserer Wähler, wenn wir uns für eine Erhöhung aussprechen.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Friese-KornLotte_1953-10-06">Friese-Korn</name>: Es zeichnet sich die Möglichkeit ab, durch unsere Zustimmung bei der Erhöhung der Versicherungspflichtgrenze auf der anderen Seite festzulegen, daß die Möglichkeit einer freiwilligen Weiterversicherung bei DM 1250 endet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name>: In den vergangenen Jahren sei vor allen Dingen den Kassen immer die Haltung der Partei und Fraktion dahingehend erläutert worden, daß man grundsätzlich gegen eine Erhöhung der Versicherungspflichtgrenze eintrete. Diese Haltung sollte die Fraktion beibehalten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Zur Krankenversicherung könne die Fraktion aus Zeitmangel keine eigene Konzeption mehr entwickeln. Die Selbstbeteiligung und die Erhöhung der Pflichtgrenze seien nicht gleichzeitig zu vertreten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name>: Ziel der Fraktion wäre es, das Sachleistungsprinzip durch das Kostenerstattungsprinzip zu ersetzen. Da dies nicht für alle auf einmal durchzuführen sei, sollte die Fraktion vorschlagen, zuerst den Kreis derer zu nehmen, deren Einkommen zwischen 750 und 1250 DM liege. Unter dem Gesichtspunkt, daß für Versicherte mit einem Einkommen von mehr als 750 DM das Kostenerstattungssystem eingeführt werde, könne man für die Erhöhung der Pflichtgrenze auf DM 750 stimmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Die Frage der Erhöhung der Pflichtgrenze treffe nur für Angestellte zu. Das von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name> vertretene Prinzip erfordere getrennte Kassen und für die über 750 DM Einkommen eine gesonderte Risikoberechnung, die zur Beitragssenkung führen kann.</p>
				<p>Die Fraktion benennt als Redner die Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name> und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Friese-KornLotte_1953-10-06">Friese-Korn</name>.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-021" type="comment"><p>Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name> am 29. September 1960 vgl. BT Plenarprotokoll 03/125, S. 7258–7261. Anstelle der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Friese-KornLotte_1953-10-06">Friese-Korn</name> sprach der Abg. Atzenroth; ebd., S. 7268f.</p></note></seg></p>
				<p>c) Die Fraktion stimmt der Ausschußüberweisung der nachfolgenden Drucksachen zu:</p>
				<p>Drucksache 1980: Entwurf eines Gesetzes über die Entschwefelung flüssiger und gasförmiger Brennstoffe.</p>
				<p>Drucksache 1910: Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Soldatenversorgungsgesetzes.</p>
				<p>Drucksache 1892: Entwurf eines Gesetzes zur Änderung der Bundesgebührenordnung für Rechtsanwälte und des Gerichtskostengesetzes.</p>
				<p>Drucksache 1974: Entwurf eines Dritten Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Bundesvertriebenengesetzes.</p>
				<p>Drucksache 1888: Entwurf eines Gesetzes zur Verhütung und Bekämpfung übertragbarer Krankheiten beim Menschen (Bundesseuchengesetz).</p>
				<p>Drucksache 1990: Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Bundesbesoldungsgesetzes.</p>
				<p>Drucksache 1993: Entwurf eines Gesetzes zu der Erklärung vom 29.5.1959 über den vorläufigen Beitritt Israels zum Allgemeinen Zoll- und Handelsabkommen.</p>
				<p>Drucksache 1985: Antrag betr. Rüdesheimer Verkehrsproblem.</p>
				<p>Drucksache 2044: Entwurf eines Gesetzes über Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung.</p>
				<p>Drucksache 2052: Entwurf eines 4. Gesetzes zur Aufhebung des Besatzungsrechts.</p>
				<p>Drucksache 2061: Entwurf eines Gesetzes zu dem Abkommen vom 8.3.1960 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Französischen Republik über den Schutz von Herkunftsangaben, Ursprungsbezeichnungen und anderen geographischen Bezeichnungen.</p>
				<p>Drucksache 1922: Bundeshaushaltsrechnung für das Rechnungsjahr 1958.</p>
				<p>Drucksache 2025: Entwurf einer 24. Verordnung über Zolltarifänderungen zur Durchführung des Gemeinsamen Marktes der Europäischen Gemeinschaft für Kohle und Stahl.</p>
				<p>Drucksache 2013: Antrag betr. Veräußerung eines bundeseigenen Teilgrundstücks des ehem. Heeresverpflegungsamtes Frankfurt/M., Flinschstraße, an die Firma Rütgerswerke A.G. in Frankfurt/M.</p>
				<p>Drucksache 2033: Antrag betr. Veräußerung der bundeseigenen Liegenschaft der ehem. Walterwerke Ahrensburg in Holstein an die Firma British American Tobacco Co. (C.E.) GmbH in Hamburg-Bahrenfeld.</p>
				<p>Drucksache 2036: Antrag betr. Veräußerung des ehem. Luftwaffenübungsplatzes Ahrbrück an das Land Rheinland-Pfalz.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-022" type="comment"><p>Die Drucksachen wurden am 28. September 1960 den zuständigen Ausschüssen überwiesen. Vgl. BT Plenarprotokoll 03/124, S. 7227–7230.</p></note></seg></p>
				<p>d) Drucksache 1535, 2002: Entwurf eines Gesetzes über Zuständigkeiten in der Luftverkehrsverwaltung; Entwurf eines Gesetzes zur Einfügung eines Artikels über die Luftverkehrsverwaltung in das GG.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt in 2. und 3. Lesung den Gesetzentwürfen zu.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-023" type="comment"><p>Zur zweiten und dritten Beratung der Gesetzentwürfe am 28. September 1960 vgl. BT Plenarprotokoll 03/124, S. 7229.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_div_SVP-11">
				<head>K.</head>
				<p>TO 9: Anträge und Anfragen.</p>
				<p>a) Umdruck 45/60: Entwurf eines 13. Gesetzes zur Änderung des Lastenausgleichsgesetzes.</p>
				<p>Berichterstatter Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Der vom Arbeitskreis erarbeitete Vorschlag<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-024" type="comment"><p>Die Vorlage des Arbeitskreises liegt nicht vor.</p></note></seg> bedeute eine Ausgabe von 9,8 Milliarden DM bis 1972. Mit diesem Vorschlag kann die FDP durchaus die bisherigen Behauptungen, sie sei eine kapitalistische Partei, abwehren und darauf hinweisen, daß die FDP eine soziale Partei sei. Im Kabinettsentwurf habe die Regierung wesentliche Punkte übernommen.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-025" type="comment"><p>Der Gesetzentwurf der Bundesregierung, der verschiedene Leistungsverbesserungen, u.a. bei der Hauptentschädigung und der Kriegsschadensrente, vorsah, wurde dem Bundestag am 30. November 1960 zugeleitet. Vgl. BT Drs. 03/2256. Vgl. dazu auch die Sitzung des Bundeskabinetts am 21. September 1960, TOP 4; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1960, online.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion beschließt, die Vorlage des Arbeitskreises nach den einzelnen Ziffern zu beraten.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtOtto">Arndt</name> als Vorsitzender des Vertriebenenausschusses der Bundespartei und Mitglied des Arbeitskreises gibt Erläuterungen zu den einzelnen Ziffern.</p>
				<p>Die Fraktion billigt die Ziffern 1–9.</p>
				<p>Ziffer 10: <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtOtto">Arndt</name>: Diese Ziffer kann durchaus gestrichen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Ziffer 10 ist der einzige Punkt in der ganzen Novelle, der nichts kostet und für die Sowjetzonenflüchtlinge von Bedeutung ist. Es wird vorgeschlagen, die Ziffer 10 zu belassen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name>: Die Fraktion muß wissen, daß bei einer Novelle zum Heimkehrergesetz die Ziffer 10 des jetzigen Antrages ebenfalls kommen wird.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt der Ziffer 10 zu.</p>
				<p>Ziffer 11:</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtOtto">Arndt</name>: Der jetzige Vorschlag ist teurer als der Kostenentwurf des Arbeitskreises.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Bei der Formulierung lag die Formulierung des Arbeitskreises zugrunde. Allerdings ist Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtOtto">Arndt</name> in seinem Formulierungsvorschlag von der Meinung des Arbeitskreises abgegangen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Die Ziffer 11 muß besser formuliert werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Bei der Formulierung der Ziffer 11 ist zu beachten, daß die Fraktion eine Begrenzung auf 20 Jahre wünscht.</p>
				<p>Ziffer 12: Die Fraktion stimmt zu.</p>
				<p>Ziffer 13:</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Es muß noch einmal die Frage der Finanzierung angesprochen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name>: Es werden keine Haushaltsmittel für diese Maßnahmen angewandt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>: Die Mitglieder des Arbeitskreises III<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-026" type="comment"><p>Sozialpolitik.</p></note></seg> sollten die Frage beantworten, ob die Mittel dieses Gesetzentwurfes nur aus den Mitteln des Lastenausgleichsfonds genommen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtOtto">Arndt</name>: Die einzige Belastung, die für den Etat eintritt, ist die Vorfinanzierung von jährlich 250 Milliarden DM. Dabei handelt es sich sicherlich um einen verlorenen Zuschuß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>: Die Fraktion muß ihre verschiedenen Anschauungen koordinieren. Man könne nicht davon ausgehen, daß die Konsumkraft bei der Wirtschaft abgeschafft werden muß und andererseits neue Konsumkraft in die Bevölkerung [gepumpt wird]<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-027" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »zu pumpen«.</p></note></seg>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name> habe recht. Die Fraktion müsse sich entscheiden, entweder großartige Gesetze für einzelne Gruppen zu machen und dann aber in Konjunkturfragen den Mund zu halten oder aber sich grundsätzlich gegen jede Steigerung der Ausgaben zu verwenden. Dann könne die Fraktion auch in Konjunkturfragen mitsprechen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Die Fraktion müsse sich darüber im klaren sein, daß die vorgesehene Rentenreform<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-028" type="comment"><p>Vgl. dazu die Fraktionssitzung am 20. September 1960, SVP G.</p></note></seg> genausowenig die Konjunktur dämpfe wie die Lastenausgleichsnovelle. Die Fraktion könne nicht nach Interessentenstandpunkt verfahren. Beim Lastenausgleich gehe es um ein Sondervermögen. Die Erhöhungen seien geringer als die des Bundeshaushalts. Finanziert werde das aus der Lastenausgleichsabgabe.</p>
				<p>Die Hausratsentschädigung sei abgeschlossen, so daß die Frage erhoben werden kann, wie wird jetzt das Geld verwendet werden. Die Fraktion müßte einen Entwurf erarbeiten, der dem früheren selbständigen Mittelstand Vorteile bringt.</p>
				<p>Außerdem führt die Erhöhung der Unterhaltsbeihilfe dazu, daß die alten Mittelständler, die keine Existenz mehr aufbauen können, ein wenig besser leben können. Er selbst sei jederzeit zur Konjunkturdämpfung bereit. Nur müsse die Fraktion dann eine einheitliche Meinung vertreten.</p>
				<p>Die Rentenerhöhung, der Antrag zur Aufwertung der Lebensversicherungen<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-029" type="comment"><p>Gemeint ist ein von der Fraktion geplanter Antrag zur Aufwertung der Lebensversicherungen.</p></note></seg> und die Erhöhung der Beamtengehälter im kommenden Jahr<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-030" type="comment"><p>Zur geplanten Erhöhung der Beamtenbesoldung vgl. die Sitzung und die Sondersitzung des Bundeskabinetts vom 15. bzw. 28. Juni 1960, TOP B bzw. TOP 5; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1960, online.</p></note></seg> tragen nicht zur Konjunkturdämpfung bei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>: Die Fraktion würde sicherlich diesem Gesetzentwurf zustimmen, wenn innerhalb des vorhandenen Plafonds aus gesellschaftspolitischen Gründen Veränderungen gegenüber dem Gesetzentwurf der Bundesregierung vorgenommen würden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Die Fraktion hat in der letzten Zeit immer die Wahlspenden der Regierung verdammt. Jetzt beginnen wir selbst mit Wahlspenden. Die Fraktion müßte sich darüber im klaren sein, daß wir die von der Regierung beabsichtigten Wahlspenden nicht übertreffen können. Bei der Beratung des Lastenausgleichsgesetzes im ersten Bundestag haben keine exakten Zahlen vorgelegen. Wenn nunmehr mehr Mittel eingegangen sind, als ausgegeben werden müssen, dann können durchaus die Lastenausgleichsabgaben gesenkt werden. Die Lastenausgleichsberechtigten hätten jedoch keinen Rechtsanspruch auf überhöhte Zahlungen aus dem überhöhten Plafonds. Jetzt werde nur eine Milliarde DM erneut in den Konsum gepumpt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Die Fraktion habe die Grundsätze bereits in einer Sitzung verabschiedet. Bei der Rentenerhöhung deute die Fraktionsstimmung darauf hin, daß mit Ja gestimmt werde. Infolgedessen müssen auch beim Lastenausgleich die Erhöhungen dann vorgenommen werden, wo ein Rechtsanspruch auf Lastenausgleich von Kriegsfolgen besteht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Die Fraktion habe kein Glück mit ihren Initiativgesetzen, die bei Annahme von der Regierung und nicht von uns durchgeführt werden. Da die Regierung uns bereits übertroffen habe, empfehle es sich, bei der Beratung des Regierungsentwurfes Abänderungsanträge zu stellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Die Bedenken der Mehrzahl der Fraktionsmitglieder richteten sich gegen Ausgaben, die oberhalb des angesammelten Plafonds stehen, auf sozialpolitischem Gebiet habe unsere Fraktion große Schwierigkeiten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>: Unser bisheriger Grundsatz, bei Steuermehreinnahmen die Steuern zu senken, treffe anscheinend nicht auf den Lastenausgleich zu.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Die Fraktion müsse sich fragen, ob ihre Haltung bei der Rentenreform richtig gewesen sei. Die Klage »Wahlgeschenke« locke keinen Hund hinter dem Ofen hervor. Zur konjunkturellen Lage sei festzustellen, daß keine Überhitzung vorliege. Die Fraktion solle dem Gesetzentwurf im Grundsatz zustimmen, aber die Fachleute sollen einzelne Änderungen noch anbringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>: Die Aufblähung des Etats ist der Weg in den großen Staat. Das sollte die Fraktion bedenken.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Friese-KornLotte_1953-10-06">Friese-Korn</name> (zur Geschäftsordnung): Der Fraktionsumdruck sollte nochmals in den Arbeitskreis III zurückverwiesen werden, dann allerdings noch in dieser Woche eingebracht werden.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-031" type="comment"><p>Am 22. November 1960 brachte die FDP-Fraktion den Antrag betr. Entwurf eines Dreizehnten Gesetzes zur Änderung des Lastenausgleichsgesetzes (13. LAG) ein. Vgl. BT Drs. 03/2241.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name>: Das beste Wahlgeschenk sei die Steigerung der Kaufkraft. Die durch die Novelle hervorgerufene Konjunkturüberhitzung sei nicht schlimmer als das, was die Bundesregierung tue.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Im Prinzip haben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name> recht. Deshalb stelle er den formellen Antrag, eine Grundsatzaussprache zur Konjunktur- und Ausgabenpolitik durchzuführen, ehe über weitere Ausgabenpläne beraten werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>: Der Hauptausschuß der Partei sollte sich ebenfalls mit den Fragen der Konjunkturpolitik beschäftigen. Zu den Fragen des Eigentums sei darauf hinzuweisen, daß das Eigentum in Generationen entstanden sei. Die alten Eigentümer sind allerdings der Meinung, daß ihnen die Verluste sofort wiederzuerstatten sind. Das Beispiel sei die Anleihe des preußischen Staates zum Wiederaufbau der durch die Napoleonischen Kriege zerstörten Gebiete im Laufe von Generationen, die letzte Schatzanweisung [sei] im Jahre 1906 eingelöst worden.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-032" type="comment"><p>Zur Finanzpolitik Preußens nach 1806 vgl. Hans-Peter <hi rendition="#smcap">Ullmann</hi>: Der deutsche Steuerstaat. Geschichte der öffentlichen Finanzen, München 2005, S. 22–31.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtOtto">Arndt</name>: Der Entwurf der Bundesregierung<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-033" type="comment"><p>Vgl. Anm. 25.</p></note></seg> kostet 5,8 Milliarden, der Entwurf der CDU<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-034" type="comment"><p>Die CDU/CSU-Fraktion brachte ihren Antrag betr. Gesetzentwurf zur Änderung und Ergänzung des §252 des Lastenausgleichsgesetzes erst am 1. Dezember 1960 ein. Vgl. BT Drs. 03/2283.</p></note></seg> 8,4 plus 1,5 Milliarden für die vierte Hausratsentschädigung, insgesamt 9,9 Milliarden, der FDP-Entwurf 9,7 Milliarden DM.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name>: Damit erweise sich, daß der FDP-Entwurf billiger ist als der der SPD.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-035" type="comment"><p>Vgl. den Antrag der SPD-Fraktion vom 27. Juni 1960 betr. Entwurf eines Dreizehnten Gesetzes zur Änderung des Lastenausgleichsgesetzes; BT Drs. 03/2078.</p></note></seg> Der Arbeitskreis III hätte es der Fraktion einfacher machen können, indem er die klaren Zahlenangaben an den Anfang der Beratungen gestellt hätte. Es käme jetzt darauf an, zu sagen, daß im Rahmen der Mittel, die die CDU auszugeben beabsichtige, die FDP eine Umstrukturierung vorgenommen hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>: Die Grundsatzaussprache findet in der kommenden Fraktionssitzung am 4. Oktober von 9 bis 12 Uhr statt.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-036" type="comment"><p>Vgl. die Fraktionssitzung am 4. Oktober 1960, SVP E.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Bei dieser Grundsatzaussprache sollte eine Übersicht vorliegen, welche Initiativanträge […]<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-09-27-t1115_EP_FN-037" type="comment"><p>Vom Bearbeiter gestrichen: »die«.</p></note></seg> Ausgaben mit sich bringen und welche anstehenden Gesetze noch beraten werden müssen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
