<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-03_1960-06-21-t0945_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-743</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll über die Sitzung der Fraktion am 21. Juni 1960</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 21. Juni 1960</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>6 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1960-06-21"><time type="start" when="09:45:00"/><time type="end" when="19:25:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MendeErich_1949-09-07"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#LenzHans_1953-10-06"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">03</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-16" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-03_1960-06-21-t0945_EP_SVP-1" corresp="#fdp-03_1960-06-21-t0945_EP_div_SVP-1">A. Geschäftliche Mitteilungen (u.a. Aussprache über die für den 30. Juni 1960 anberaumte außenpolitische Debatte des Bundestages, Bericht über die Tagung der internationalen Parlamentariervereinigung in Trier).</item>
					<item xml:id="fdp-03_1960-06-21-t0945_EP_SVP-2" corresp="#fdp-03_1960-06-21-t0945_EP_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Sitzung des Vermittlungsausschusses (Volkswagenwerk, Wasserstraßengesetz, Apothekengesetz, Jugendarbeitsschutzgesetz).</item>
					<item xml:id="fdp-03_1960-06-21-t0945_EP_SVP-3" corresp="#fdp-03_1960-06-21-t0945_EP_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Tagesordnung der folgenden Plenarsitzungen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1960-06-21-t0945_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Entschuldigte Fraktionsmitglieder: 9 vormittags, 7 nachmittags.</p>
				<p>TOP 1: Geschäftliche Mitteilungen</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> stellt fest, daß die nachfolgend aufgeführten Abgeordneten für die Fraktionssitzung entschuldigt sind:</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Becker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DoeringWolfgang_1957-10-15">Döring</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerOtto_1957-10-15">Köhler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarguliesRobert_1949-09-07">Margulies</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaukAdolf_1952-04-07">Mauk</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RademacherWillyMax_1949-09-07">Rademacher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SanderHeinrich_1957-10-15">Sander</name>.</p>
				<p>Die Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersJan_1957-10-15">Eilers</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> sind für die Vormittagssitzung entschuldigt.</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>a)</label><p>Termine und Besprechungen</p>
						<p>Der Vorschlag des Vorstandes für die Vertretung der Fraktion an Veranstaltungen und Konferenzen wird gebilligt.</p></item>
					<item><label>b)</label><p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> berichtet der Fraktion über ein Gespräch mit dem Parlamentarischen Geschäftsführer der CDU/CSU-Fraktion <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-06-21-t0945_EP_FN-001" type="comment"><p>Will <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, MdB (CDU), Parlamentarischer Geschäftsführer der CDU/CSU-Bundestagsfraktion.</p></note></seg>.</p>
						<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> habe ihn informiert, daß die CDU und SPD sich über die Absetzung des Notdienstgesetzes geeinigt hätten.</p>
						<p>Die außenpolitische Debatte werde auf Wunsch des Bundeskanzlers am 30. Juni stattfinden.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Die außenpolitische Debatte werde keinen Effekt erreichen. Vor den Konferenzen seien keine Aussprachen durchgeführt worden. Im Ältestenrat sollten daher unsere Vertreter erklären, daß eine außenpolitische Debatte jetzt sinnlos sei. Der Kanzler verfolge mit der außenpolitischen Debatte nur einen Zweck, Wahlvorbereitungen für 1961 zu treffen. Deshalb sollte die Fraktion die Regierungserklärung leerlaufen lassen.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Dem Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> ist erklärt worden, daß eine gründliche Vorbereitung im außenpolitischen Ausschuß für wünschenswerter als eine Debatte anzusehen ist, aber die Fraktion habe keinen Anlaß, sich vor einer Aussprache zu drücken. Sie werde sich der Debatte stellen.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Es muß darauf hingewiesen werden, daß die Fraktion vor den Konferenzen die Debatte gefordert habe. Es habe keinen Sinn, das Prinzip »zujeder Zeit außenpolitische Debatten« aufzustellen. Es käme auf die taktisch richtige Haltung an.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Die CDU besitze die absolute Mehrheit. Die Debatte findet deshalb auf jeden Fall statt. Es dürfe nicht der Eindruck entstehen, als ob die FDP sich vor einer Debatte drücken wolle. Im Ältestenrat müsse klar gesagt werden, daß wir hart Stellung beziehen würden, wenn der Bundeskanzler mit der Außenpolitik innenpolitische Erfolge einheimsen wolle.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Die Bedenken Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehlers</name> bestehen zu Recht. Da der Bundeskanzler die Debatte wolle, sollten wir nicht, um die SPD vor Schwierigkeiten zu bewahren, auf die Debatte verzichten.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderHeinrich_1957-01-04">Schneider</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> haben Recht. Die Fraktion stehe vor der Frage, wie sie sich bei der Debatte verhalte. Entweder verlaufe die Debatte im Sande, weil die SPD nicht auf den Tenor der Regierungserklärung eingehe, dann brauche aber auch unsere Fraktion kein Feuerwerk zu entzünden, oder aber falls die SPD sich reizen lasse, dann müssen wir eingreifen und die Taktik des Bundeskanzlers offenlegen.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Der Vorschlag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderHeinrich">Schneiders</name> sei richtig. Er bedinge, daß sich die Vertreter der Fraktion im Ältestenrat Zurückhaltung auferlegten.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name>: Die Fraktion brauche keine Sorge vor einer außenpolitischen Debatte zu haben. Beispielsweise könne das Problem der nicht engagierten Welt, in der die Bundesrepublik nichts getan habe, unter Hinweis auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfleidererKarlGeorg_1949-09-07">Pfleiderer</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-06-21-t0945_EP_FN-002" type="comment"><p>Karl Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfleidererKarlGeorg_1949-09-07">Pfleiderer</name> (†1957), 1949–20. September 1955 MdB (FDP), 1955–1957 Botschafter der Bundesrepublik Deutschland in Belgrad.</p></note></seg> vorgebracht werden.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>:Die Rede des Bundeskanzlers wird in dem Ausspruch gipfeln: »Meine Außenpolitik ist richtig!« Die Fraktion stünde vor der Frage, ob sie dann in den Kampf gehen wolle, oder ob sie stillschweigend die These des Bundeskanzlers anerkennen wolle. Aufgabe der Fraktion sei dann, den unglücklichen Kurs der Außenpolitik der Bundesregierung offenzulegen.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Die Fraktion wird sich mit allen Konsequenzen stellen. Für die Debatte sei die Klausurtagung in Frankfurt mit ihren Ergebnissen eine gute Ausgangslage.</p>
						<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LuedersMarie-Elisabeth_1953-10-06">Lüders</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> mißverstehe die Fraktion. Keiner habe die Absicht, in der Debatte nur zu säuseln.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> habe ihn weiter davon unterrichtet, daß der Bundesverkehrsminister beabsichtige, auf dem Verordnungswege die Änderung der Straßenverkehrszulassungsordnung im Sinne des Ausschußbeschlusses zum FDP-Initiativgesetzentwurf zu erlassen.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EisenmannOtto_1957-10-15">Eisenmann</name>: Die europäischen Verkehrsminister haben sich auf die Länge von 17 Metern geeinigt. Im Ausschuß seien 16,5 Meter beschlossen worden. Die Fraktion solle nur eine kurze Erklärung abgeben.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Das Beispiel des bayrischen Lehrerbildungsgesetzes beweist, daß Verbände die FDP benützen, um ihre Maximalforderungen aufzustellen, sich dann aber hinter unserem Rücken mit der CDU einigten. Deshalb sei lediglich eine kurze Erklärung angebracht.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Es empfehle sich, den Gesetzentwurf nicht zurückzuziehen, sondern nur einer Absetzung von der Tagesordnung zuzustimmen.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: Zur Frage der Änderung des Artikels 15 GG habe ihm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>mitgeteilt, daß die CDU davon absehe, den Gesetzentwurf in erster Lesung abzulehnen und für eine Ausschußüberweisung an den Rechts- und Wirtschaftsausschuß stimmen werde. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> habe ihn von den Schwierigkeiten, die innerhalb der CDU entstanden sind, unterrichtet. Er, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>, habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> mitgeteilt, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> voraussichtlich als Initiator des Gesetzentwurfes sprechen werde.</p></item>
					<item><label>c)</label><p>Bericht über die Tagung der internationalen Parlamentariervereinigung in Trier</p>
						<p>Berichterstatter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Auf der Tagung wurden hauptsächlich die Beschleunigungsvorschläge zur EWG, die Strategie des Kommunismus und die Frage der direkten Wahl zum europäischen Parlament besprochen. Die nächste Zusammenkunft findet in Paris statt.</p></item>
					<item><label>d)</label><p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WillRudolf_1952-02-01">Will</name>: Bei der Besprechung der Berliner Abgeordneten beim Minister für gesamtdeutsche Fragen sei die Frage der nächsten Bundestagssitzung angesprochen worden.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>: In dem Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> sei ihm mitgeteilt worden, daß die CDU und die SPD sich darauf geeinigt haben, im Oktober keine Sitzung in Berlin zu machen, wegen den bevorstehenden Kommunalwahlen in vier Ländern. Da die Tagung erst im November stattfinden könne, empfehle er, auch den genauen Termin erst nach der Sommerpause festzulegen.</p></item>
				</list>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1960-06-21-t0945_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>TOP 2: Vorbereitung der Sitzung des Vermittlungsausschusses</p>
				<p>Berichterstatter Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name></p>
				<list type="undefined">
					<item><label>a)</label><p>Volkswagenwerk</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: Es liegt der Antrag auf Verlängerung der im Gesetz in §5 Abs. 4 vorgesehenen fünfjährigen Frist auf eine zehnjährige Frist vor. Bei der dritten Lesung wurde in dem Gesetz durch eine Änderung die Möglichkeit geschaffen, diese Frist durch Bundesgesetz zu verlängern. Es ergebe sich die Chance, durch [Zustimmung]<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-06-21-t0945_EP_FN-003" type="comment"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Dafür gestrichen: »Bestimmung«.</p></note></seg> zu dem Vorschlag des Bundesrates die Verlängerungsmöglichkeit durch Bundesgesetz auszuschalten.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>: Der Vertreter im Vermittlungsausschuß soll sich grundsätzlich gegen die Verlängerung aussprechen.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name>: Das Stimmrecht der öffentlichen Hand sei nicht schlecht, da sonst keine Garantie dafür gegeben sei, daß die wirtschaftlichen Belange des Werkes berücksichtigt würden.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Eine Zustimmung zu dem Verlängerungsantrag ist unnötig, weil auch bei Streichung der Verlängerungsmöglichkeit durch Bundesgesetz jederzeit der Bundestag ein Änderungsgesetz beschließen kann.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Der Vertreter der Fraktion müsse sich unbedingt gegen jede Verlängerung aussprechen.</p></item>
					<item><label>b)</label><p>Wasserstraßengesetz</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>: Der Bundesrat bringe dieselben Bedenken vor, die bereits bei der Beratung des Gesetzes im Bundestag vertreten wurden.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Die Zuständigkeit des Bundes ist gegeben, da er das Recht hat,Mußvorschriften über die Reinhaltung seiner Wasserstraßen zu erlassen. Der Vertreter im Vermittlungsausschuß sollte unbedingt dem Gesetz in der vom Bundestag beschlossenen Form zustimmen.</p></item>
					<item><label>c)</label><p>Apothekengesetz</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name>: Die vom Bundesrat gewünschten Änderungsvorschläge hätte der Ausschuß für Gesundheitswesen des Bundestages jederzeit angenommen, wenn ihm diese vor Abschluß der Beratungen bekannt gewesen wären. Der Vertreter im Vermittlungsausschuß könne ohne das Gesetz zu beeinträchtigen, nach eigenem Ermessen abstimmen.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Der Bundesrat muß einmal darauf aufmerksam gemacht werden, daß er das Recht hat, seine Vertreter in die Bundestagsausschüsse zu entsenden.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Bei der Beratung von Apothekenfragen und -vorträgen in der Öffentlichkeit sollte Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name> bedenken, daß auch unter den Drogisten Mitglieder der FDP seien.</p></item>
					<item><label>d)</label><p>Jugendarbeitsschutzgesetz</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Eine Reihe von Änderungsvorschlägen, nämlich über die Bestimmung der über siebzehnjährigen Facharbeiter, der Arbeitszeit des Urlaubs, der Arbeitszeit in Haus- und Landwirtschaft, der Zulässigkeit von Akkord- und Fließbandarbeit für Jugendliche und die des Denunziationsparagraphen, werden vom Bundesrat vorgebracht. Der Vertreter der Fraktion müßte gegen die Vorschläge des Bundesrates stimmen.</p></item>
				</list>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1960-06-21-t0945_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>TOP 3: Vorbereitung der Plenarsitzungen</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Es sei wichtig, zwei Fragen zu besprechen, nämlich</p>
				<p>a) das Problem der Aufwertung der D-Mark und</p>
				<p>b) die sogenannten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehwinkelEdmund">Rehwinkel</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-06-21-t0945_EP_FN-004" type="comment"><p>Edmund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehwinkelEdmund">Rehwinkel</name>, Präsident des Deutschen Bauernverbandes.</p></note></seg>-Briefe.</p>
				<p>Zu a) müsse festgestellt werden, daß die Bundesregierung wiederholt erklärt habe, sie beabsichtige nicht, eine Aufwertung der D-Mark vorzunehmen. Bei einer Aufwertung müsse bedacht werden, daß ein geringster Umschwung der Konjunktur denen zur Last gelegt werde, die für die Aufwertung in irgendeiner Form aufgetreten sind. Es müsse auch festgestellt werden, daß die Aufwertung keine Endlösung darstelle. Von der konjunkturellen Situation her müsse festgestellt werden, daß ein Faktor der Konjunkturüberhitzung in den Ausgaben der öffentlichen Hand zu suchen ist. Hier bestehe die Möglichkeit des Eingreifens. Weiter seien der Baumarkt und die Vielzahl der Subventionen zu nennen.</p>
				<p>Zu b): Unter der Bezeichnung »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehwinkelEdmund">Rehwinkel</name>-Briefe« laufe sowohl ein Aufsatz in der »Bauernzeitung« als auch ein Brief, in welchem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehwinkelEdmund">Rehwinkel</name> der Wirtschaft vorgeworfen hat, daß sie ihren Export auf Kosten der Landwirtschaft betreibt. Dieser Vorwurf treffe die Wirtschaft nicht ganz zu Unrecht. In dem Aufsatz habe sich der Bauernverbandspräsident mit dem Problem der europäischen Einfuhren beschäftigt und herausgestellt, daß diese aus den EWG-Ländern so groß werden, daß die Kontingente nach den Drittländern für die deutsche Landwirtschaft nicht mehr zu ertragen sind. Hier zeige sich ein entscheidendes Problem des EWG-Vertrages.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Wir lassen die deutsche Landwirtschaft nicht kaputt gehen. Es sei notwendig, bald über die Agrarprobleme in Hinsicht auf die EWG zu sprechen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EberhardAnton_1952-10-03">Eberhard</name> berichten über den bisherigen Verlauf der Ausschußberatungen zum Jahressteuergesetz 1960.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name> kündigt an, daß die Fraktion für die zweite und dritte Lesung Änderungsanträge vorbereiten sollte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>: Er stellt die Frage, ob die Fraktion dabei bliebe, daß dieses Gesetz nichts mit Konjunkturdämpfung zu schaffen habe, sondern lediglich eine Fülle der von der Regierung vorgeschlagenen Steuergesetzänderungen beinhalte.</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>a)</label><p>Drucksache 1597 – Außenwirtschaftsförderungsgesetz – und Drucksache 1839 – Abkommen über die Internationale Entwicklungsorganisation</p>
						<p>Wegen Abwesenheit der Berichterstatter auf die Nachmittagssitzung zurückgestellt.</p></item>
					<item><label>b)</label><p>Drucksachen 1650, 1852 – ERP<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-06-21-t0945_EP_FN-005" type="comment"><p>European Recovery Program.</p></note></seg>-Wirtschaftsplangesetz 1960</p>
						<p>Berichterstatter Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>: In der Regierungsvorlage ist die beabsichtigte neue Linie noch nicht zu erkennen. Der Einsatz von ERP-Mitteln für die Entwicklungshilfe ist nicht enthalten. Mit den sieben Milliarden DM des ERP-Sondervermögens hat die Regierung die Möglichkeit, wirtschaftspolitische Maßnahmen zu ergreifen. Dem Gesetz sollte von der Fraktion zugestimmt werden. Dabei sollte aber darauf hingewiesen werden, daß die Entscheidung über Mittel nicht im Bundestag, sondern in den Vorberatungen der CDU gefällt würde.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Die Kritik Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroths</name> sei richtig. Beispielsweise habe der Bundeskanzler 50 Millionen Dollar an den türkischen Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenderesAdnan">Menderes</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-06-21-t0945_EP_FN-006" type="comment"><p>Adnan <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenderesAdnan">Menderes</name>, 1950–Mai 1960 Ministerpräsident der Republik Türkei.</p></note></seg> zur Wahlhilfe versprochen, die dann aus den ERP-Mitteln gezahlt wurden.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>: Bei der Schaffung des ERP-Fonds sei von vornherein daran gedacht gewesen, die Überflüsse als eine Art Verfügungsfonds anzusehen.</p>
						<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Aus den Äußerungen ergibt sich, daß es im Ältestenrat richtig wäre, für diesen Punkt der Tagesordnung eine Debatte vorzubehalten.</p></item>
					<item><label>c)</label><p>Drucksachen 1425, 1840 – Bundespolizeibeamtengesetz</p>
						<p>Berichterstatter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehnWalther_1949-09-07">Kühn</name>: Die Fraktion sollte dem Gesetzentwurf zustimmen. Es ist beabsichtigt, hierzu zu sprechen.</p></item>
					<item><label>d)</label><p>Drucksache 1555 – Große Anfrage der Fraktion der SPD betr. deutsche Kulturarbeit im Ausland</p>
						<p>Berichterstatter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuehlenKlaus_1959-10-06">von Mühlen</name>: Bei der Beratung dieser Großen Anfrage ist beabsichtigt, von unserer Seite davon abzusehen, daß die Kulturarbeit im Ausland nur dann Erfolg haben kann, wenn sie von den jeweiligen Gegebenheiten des Gastlandes ausgeht. Es ist zu erwarten, daß CDU und SPD kulturelle Grundsatzreferate halten werden. Unsere Fraktion sollte das nicht machen, sondern an Hand von Beispielen darauf hinweisen, daß Kulturarbeit gemacht werden kann und welche Fehler aufgetreten sind. Ein wichtiger Punkt bei dem Problem der Kulturarbeit sei die Betreuung der aus der Bundesrepublik in ihre Heimatländer zurückkehrenden Praktikanten und Studenten.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>: Die deutsche Kulturarbeit läßt die fehlende Erkenntnis über die Bedeutung der Rundfunkanstalten in den Entwicklungsländern deutlich werden. Bei einer Reise mußte festgestellt werden, daß Rundfunkanstalten in afrikanischen Ländern nur von Pankow mit Material – und zwar vorzüglichem – beliefert werden.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>: Bei dem letzten »Internationalen Frühschoppen« zeigte sich, daß selbst Angehörige der Intelligenzschicht noch nicht einmal über die Richtung der innerdeutschen Flüchtlingsbewegung Bescheid wissen.</p>
						<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LuedersMarie-Elisabeth_1953-10-06">Lüders</name>: Es muß hervorgehoben werden, wie schlecht dieSorge für ausländische Praktikanten und Studenten in der Bundesrepublik ist.</p></item>
				</list>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
