<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-03_1960-01-19-t1110_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/I</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2017</date>
						<idno>https://d-nb.info/1135738092</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1145327699</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (AdL)</institution>
							<idno>Bestand Wolfgang Mischnick, A40-743</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll über die Sitzung der Fraktion am 19. Januar 1960</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion vom 19. Januar 1960</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1960-01-19"><time type="start" when="11:10:00"/><time type="end" when="18:10:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#LenzHans_1953-10-06"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#EilersElfriede_1957-10-15"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MendeErich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">03</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-09-16" who="#StalmannVolker" status="draft" n="3">Header, SV, Namen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="fdp-03_1960-01-19-t1110_EP_SVP-1" corresp="#fdp-03_1960-01-19-t1110_EP_div_SVP-1">A. Mitteilungen und Berichte: Aussprache über die Einbringung einer Umsatzsteuernovelle.</item>
					<item xml:id="fdp-03_1960-01-19-t1110_EP_SVP-2" corresp="#fdp-03_1960-01-19-t1110_EP_div_SVP-2">B. Vorbereitung der folgenden Plenarsitzung.</item>
					<item xml:id="fdp-03_1960-01-19-t1110_EP_SVP-3" corresp="#fdp-03_1960-01-19-t1110_EP_div_SVP-3">C. Bericht aus den Arbeitskreisen.</item>
					<item xml:id="fdp-03_1960-01-19-t1110_EP_SVP-4" corresp="#fdp-03_1960-01-19-t1110_EP_div_SVP-4">D. Besprechung von Anträgen und Anfragen.</item>
					<item xml:id="fdp-03_1960-01-19-t1110_EP_SVP-5" corresp="#fdp-03_1960-01-19-t1110_EP_div_SVP-5">E. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1960-01-19-t1110_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Anwesende Fraktionsmitglieder: keine Angaben. Gast: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Zierold-PritschBruno">Zierold-Pritsch</name>.</p>
				<p>TOP 1: Mitteilungen und Berichte</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzHans_1953-10-06">Lenz</name>: Der Vorstand habe beabsichtigt, der Fraktion zu empfehlen, die Umsatzsteuernovelle in der kommenden Fraktionssitzung am 26.1. zu beraten. Inzwischen sei von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Zierold-PritschBruno">Zierold-Pritsch</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-01-19-t1110_EP_FN-001" type="comment"><p>Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Zierold-PritschBruno">Zierold-Pritsch</name>, 1946–1949 Ministerialdirektor im Finanzministerium von Sachsen-Anhalt.</p></note></seg> auf die besondere Eilbedürftigkeit hingewiesen worden, so daß er empfehle, diese Frage als erste zu beraten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Zierold-PritschBruno">Zierold-Pritsch</name>: Der Arbeitskreis habe in seiner letzten Sitzung die beiden strittigen Fragen – Ausklammerung der freien Berufe und Höhe des Freibetrages – nochmals beraten. Inzwischen sei die CDU mit ihren Vorbereitungen fast fertig geworden und beabsichtige, nicht nur die freien Berufe freizustellen, sondern darüber hinaus auch weitere Erleichterungen zu geben. Falls die Fraktion den Gesetzentwurf einzubringen beabsichtige, dann müßte dieses geschehen, ehe die CDU ihren Entwurf eingebracht hat.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>: Die Arbeitskreissitzung habe sich nur mit der Frage, ob die freien Berufe künftig der Steuer unterliegen sollen oder nicht, beschäftigt. Es tauche die Frage auf, ob man die Handelsvertreter unter die freien Berufe rechnen müsse, ein Vorschlag, den er selbst unterstütze. Wenn die CDU ihren Gesetzentwurf einbringe, dann habe die FDP keine Chance, daß ihr Entwurf angenommen wird.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Der Vorschlag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Zierold-PritschBruno">Zierold-Pritschs</name> benachteilige die lohnintensiven Betriebe.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>: Der Vorschlag sei ein gerechtes System. Er bilde eine Bremse gegen weitere Konzentrationsbestrebungen. Die Handelsvertreter müßten unbedingt einbezogen werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Er sei bereit, seine Bedenken gegen die Freistellung der freien Berufe zurückzustellen. Der Einwand Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschkes</name> sei beachtlich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KellerErnst_1957-10-15">Keller</name>: Die lohnintensiven Betriebe würden tatsächlich schlechter gestellt. Wichtig sei die Befreiung der Handelsvertreter.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreitmeyerReinhold_1957-10-15">Kreitmeyer</name>: Die CDU sei dabei, einen neuen Wahlschlager einzubringen, durch den ein großer Steuerausfall entstehen werde. Die Fraktion aber würde um geringe Steuerausfälle feilschen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Zierold-PritschBruno">Zierold-Pritsch</name>: Die Behauptung einer besonderen Belastung lohnintensiver Betriebe trifft nicht zu. Die Produktionsmittel seien mit Vorsteuern belastet, die menschliche Arbeitskraft hingegen nicht. Es sei nur gerecht, wenn die Unternehmen die Möglichkeit erhielten, die Belastung der Vorsteuer bei der eigenen Steuer abzuziehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersJan_1957-10-15">Eilers</name>: Die Fraktion müsse sich entscheiden, ob sie die Fragen für hinreichend geklärt ansehe, um den Gesetzentwurf einzubringen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Schwierigkeiten müssen in Kauf genommen werden. Das Ideal für eine Umsatzsteuer sei die Rückkehr zur reinen Waren-Umsatzsteuer. Dies sei jedoch nicht möglich. Die Bedenken sollten zurückgestellt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RutschkeWolfgang_1957-10-15">Rutschke</name>: Bei der Einbringung sollte besonders an die Unterrichtung der Fachpresse gedacht werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>: Die Fraktion sollte zur redaktionellen Überarbeitung eine Kommission aus drei Mitgliedern einsetzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersJan_1957-10-15">Eilers</name>: Vorgeschlagen für diese Kommission seien die Abgeordneten Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KellerErnst_1957-10-15">Keller</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MiessnerHerwart_1949-09-07">Miessner</name>.</p>
				<p>Die Fraktion billigt diese Kommission.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt, bei einer Stimmenthaltung, ohne Gegenstimme, den Gesetzentwurf einzubringen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1960-01-19-t1110_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>TOP 2: Vorbereitung der Plenarsitzung</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>a)</label><p>Drucksache 46, 1501 – Entwurf eines Gesetzes zur Reinhaltung der Bundeswasserstraßen – Berichterstatter Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Die Wasserversorgung stelle ein großes Problem dar, welches der verstorbene Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-01-19-t1110_EP_FN-002" type="comment"><p>Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name> (†1959), 1949–28. Februar 1958 MdB (FDP, ab 23. Februar 1956 fraktionslos, ab 15. März 1956 DA, ab 26. Juni 1956 FVP, ab 14. März 1957 DP/FVP, ab 15. Oktober 1957 DP), 1949–1957 Bundesminister für Angelegenheiten des Marshallplanes bzw. für wirtschaftliche Zusammenarbeit.</p></note></seg> schon erkannt und unter Einsatz von ERP<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-01-19-t1110_EP_FN-003" type="comment"><p>European Recovery Program.</p></note></seg>-Mitteln zu lösen versucht habe. Die Bundesländer seien gegen eine Gesetzgebungskompetenz des Bundes und versuchten auf Umwegen eine Absetzung des Gesetzentwurfs zu erreichen. Die Fraktion müsse sich im Ältestenrat gegen die Absetzung wehren und dem Gesetzentwurf zustimmen.</p>
						<p>Die Fraktion beschließt, einer eventuellen Absetzung im Ältestenrat zu widersprechen, dem Gesetzentwurf in 2. und 3. Lesung zuzustimmen und benennt als Redner Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>.</p></item>
					<item><label>b)</label><p>Drucksache 1332, 1492 – Entwurf eines Gesetzes zu den Verträgen vom 3.10.1957 des Weltpostvereins.</p>
						<p>Die Fraktion beschließt, in 2. und 3. Lesung zuzustimmen.</p></item>
					<item><label>c)</label><p>Drucksache 1280, 1423, 1424</p>
						<list type="undefined">
							<item><label>a)</label><p>Antrag der Fraktion der SPD betr. Erfassung der Kriegsteilnehmer durch die Bundeswehr</p></item>
							<item><label>b)</label><p>Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Wehrpflichtgesetzes</p></item>
							<item><label>c)</label><p>Entwurf eines Dritten Gesetzes zur Änderung des Soldatengesetzes</p></item>
						</list>
						<p>Berichterstatter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name>: Zu a): Der SPD-Antrag sehe vor, die Erfassung der Kriegsteilnehmerjahrgänge zu unterlassen. Man könne dem SPD-Entwurf nicht zustimmen, aber es sei zweckmäßig, es auf die Freiwilligkeit der Kriegsteilnehmer abzustellen. Im übrigen werde der Antrag in den Ausschuß überwiesen.</p>
						<p>Zu b) und c): Die Novelle sehe eine elastischere Gestaltung der Wehrpflicht vor. Wesentliche Punkte seien beispielsweise die Herabsetzung des Alters von 20 auf 18 Jahre für Wehrpflichtige sowie die Möglichkeit der UK<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-01-19-t1110_EP_FN-004" type="comment"><p>Unabkömmlich.</p></note></seg>-Stellung und die Einziehung von Wehrpflichtigen für besondere Hilfsorganisationen. Die Fraktion solle der Ausschußüberweisung zustimmen. Die Novelle zum Soldatengesetz bedeute eine Angleichung des Soldatengesetzes an Vorschriften des Bundesbeamtengesetzes. Außerdem würden auch zweckmäßige Änderungen des Soldatengesetzes vorgeschlagen. Auch hier solle die Fraktion der Ausschußüberweisung zustimmen.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehnWalther_1949-09-07">Kühn</name>: Der Arbeitskreis IV habe sich mit diesen beiden Gesetzentwürfen beschäftigt. Er empfehle, im Ausschuß besonders die verfassungsrechtlichen Voraussetzungen für die Vielzahl der vorgesehenen Rechtsverordnungen zu prüfen.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersJan_1957-10-15">Eilers</name>: Die Fraktion solle den Empfehlungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> folgen.</p>
						<p>Die Fraktion beschließt, der Ausschußüberweisung zuzustimmen und benennt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzFritz-Rudolf_1957-10-15">Schultz</name> als Redner.</p></item>
					<item><label>d)</label><p>Drucksache 1336 – Initiativgesetzentwurf zur Änderung des Art. 15 GG – Berichterstatter Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>: Die Fraktion habe den Gesetzentwurf eingebracht. Bei der Begründung sei darauf hingewiesen worden, daß das Grundgesetz wirtschaftspolitisch nicht neutral sei. Es solle marktwirtschaftliche Prinzipien anerkennen. Hierzu gehöre auch die Eigentumsgarantie. Mit dem Gesetzentwurf werde versucht, dem Eigentum auf allen Gebieten zum Recht zu verhelfen.</p>
						<p>Die Fraktion benennt als Redner die Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>.</p></item>
					<item><label>e)</label><p>Drucksache 1458 – Entwurf eines Gesetzes über Personalvertretungen im Bundesgrenzschutz.</p>
						<p>Die Fraktion beschließt, der Ausschußüberweisung zuzustimmen und zu beantragen, daß als federführender Ausschuß der Ausschuß für Inneres benannt wird.</p></item>
				</list>
				<p>Die Fraktion beschließt, der Ausschußüberweisung bei den nachfolgenden Gesetzentwürfen zuzustimmen:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>f)</label><p>Drucksache 1460 – Gesetz über Bundeszuschüsse.</p></item>
					<item><label>g)</label><p>Drucksache 1483 – Gesetzentwurf der FDP-Fraktion über das Ausscheiden von nicht bergmännischen Betrieben aus der knappschaftlichen Versicherung.</p></item>
					<item><label>h)</label><p>Drucksache 1485 – Gesetzentwurf über das Verbot des Schlachtens von Hunden und Katzen.</p></item>
					<item><label>i)</label><p>Drucksache 1491 – Entwurf eines Gesetzes über die Durchführung von Statistiken der Bautätigkeit.</p></item>
					<item><label>k)</label><p>Drucksache 1490 – Entwurf eines Gesetzes über die Frist für die Anfechtung von Entscheidungen des Deutschen Patentamtes.</p></item>
					<item><label>l)</label><p>Drucksache 1507 – Entwurf eines Gesetzes zu dem Abkommen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Republik Island über den Luftverkehr.</p></item>
					<item><label>m)</label><p>Drucksache 1511 – Entwurf eines Dritten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über die Kraftloserklärung von Hypotheken-, Grundschuld- und Rentenschuldbriefen in besonderen Fällen.</p></item>
					<item><label>n)</label><p>Drucksache 1449 – Entwurf eines Strafrechtsänderungsgesetzes.</p></item>
					<item><label>o)</label><p>Drucksache 1443 – Initiativgesetzentwurf der Fraktion zur Änderung des Getreidegesetzes.</p></item>
					<item><label>p)</label><p>Drucksache 1463 – Antrag betr. junge Deutsche in der Fremdenlegion.</p></item>
				</list>
				<p>Die Fraktion beschließt, dem Ausschußbericht bei den nachstehenden Drucksachen zuzustimmen:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>q)</label><p>Drucksachen 830, 1500 – Antrag betr. Europäisches Abkommen über Weinerzeugung und Weinhandel.</p></item>
					<item><label>r)</label><p>Drucksachen 905, 1446 – Antrag betr. Empfehlung des Europarates zur Berufsausbildung junger Flüchtlinge.</p></item>
					<item><label>s)</label><p>Drucksachen 918, 1143 – Entwurf eines Gesetzes gegen die Volksverhetzung.</p>
						<p>Die Fraktion beschließt, der Rückverweisung in den Ausschuß zuzustimmen, falls eine Aussprache erfolgt, soll Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> den bisherigen Standpunkt der Fraktion vertreten.</p></item>
					<item><label>t)</label><p>Drucksache 1109 – Fremdrenten- und Auslandsrentenneuregelungsgesetz – Berichterstatter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name>: Es handele sich um ein Eingliederungsgesetz, welches keine grundsätzlichen Fragen aufwerfe. Hinsichtlich der Mittelverteilung bestünden noch Schwierigkeiten. Hierbei habe der Ausschuß nur mit knapper Mehrheit einen Beschluß gefaßt.</p>
						<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersJan_1957-10-15">Eilers</name>: Die Einbeziehung der Sowjetzonenflüchtlinge in das Fremdrenten- und Auslandsrentengesetz unterstütze die sowjetzonale Zwei-Staaten-Theorie. Der Vorstand habe deshalb die Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> gebeten, sich im Ältestenrat für eine Änderung einzusetzen.</p>
						<p>Die Fraktion benennt als Redner die Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>.</p></item>
				</list>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1960-01-19-t1110_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>TOP 3: Bericht aus den Arbeitskreisen</p>
				<p>Arbeitskreis II – Berichterstatter Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>: Das Gespräch mit den Vertretern der BDA<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-01-19-t1110_EP_FN-005" type="comment"><p>Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverbände.</p></note></seg> ist geführt worden. Der Arbeitskreis empfehle die veränderte Vorlage einzubringen und die Drucksache 8 zurückzuziehen, wenn der jetzige Gesetzentwurf zur Beratung ansteht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name>: Der Gesetzentwurf könne nunmehr unbedenklich eingebracht werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersJan_1957-10-15">Eilers</name>: Es empfehle sich eine sprachliche Überarbeitung des Entwurfs.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Der Gesetzentwurf solle in einer Pressekonferenz bekanntgegeben werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersJan_1957-10-15">Eilers</name>: Da der Bundesvorstand am Nachmittag zusammentrete, sei es richtig, den Bundesvorstand zu informieren.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt einstimmig, die Einbringung des Gesetzentwurfs und die Drucksache 8 zurückzuziehen, wenn der jetzige Gesetzentwurf im Bundestag zur Beratung ansteht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1960-01-19-t1110_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>TOP 4: Anträge und Anfragen</p>
				<p>Umdruck 5/60 – Kleine Anfrage betr. Vorlage eines Gesetzentwurfs zur Entlastung der mittelständischen Betriebe bei der Aufbringung der Mittel für das Kindergeld – Antragsteller <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberFritz_1956-05-15">Weber</name>.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt, die Kleine Anfrage einzubringen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="fdp-03_1960-01-19-t1110_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>TOP 5: Bericht aus dem Ältestenrat</p>
				<p>Berichterstatter Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: Die Fraktion muß entscheiden, ob sie bei der Drucksache 1468 – Spinnweberzusatzsteuer – und bei der Altersversorgung für Abgeordnete eine Aussprache wünscht.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt, hinsichtlich der Drucksache 1468 auf eine Aussprache zu verzichten.</p>
				<p>Die Aussprache über die Abgeordnetenaltersversorgung und die Grundsatzaussprache über Wehrpolitik werden auf die Fraktionssitzung am 26. Januar vertagt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Im Ältestenrat seien die Bedenken hinsichtlich der Drucksache 1109 vorgetragen worden. CDU und SPD teilten nicht die Bedenken unserer Fraktion. Es sei zu empfehlen, die Vorlage des Schriftlichen Berichtes abzuwarten und sich dann zu entscheiden, wie sich die Fraktion verhalten soll.</p>
				<p>15.30 Uhr – Gemeinsame Sitzung von Bundesvorstand und Fraktion. Die Protokollführung erfolgt durch den Bundesgeschäftsführer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlachKarl-Hermann_1972-12-13">Flach</name><seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-01-19-t1110_EP_FN-006" type="comment"><p>Karl-Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlachKarl-Hermann_1972-12-13">Flach</name>, Bundesgeschäftsführer der FDP.</p></note></seg>. Das Protokoll der Bundesvorstandssitzung ist diesem Protokoll als Anlage beigefügt.<seg type="note"><note xml:id="fdp-03_1960-01-19-t1110_EP_FN-007" type="comment"><p>Das Protokoll der Bundesvorstandssitzung lag der Vorlage nicht bei. Das Protokoll findet sich in: FDP-Bundesvorstand. Die Liberalen unter dem Vorsitz von Thomas Dehler und Reinhold Maier. Sitzungsprotokolle 1954–1960. Bearbeitet von Udo Wengst, Düsseldorf1991, Dok. 69.</p></note></seg></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
