<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt>       <notesStmt>	<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>  <note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1983.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/2</title> <author>Volker Stalmann</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1371732558</idno>.</note> </notesStmt>			<sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-29</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Sitzung der Fraktion am 01. Juni 1981</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 1. Juni 1981</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>12 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-06-01">
               <time type="start" when="15:00:00"/>
               <time type="end" when="19:30:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">09</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_SVP-1" corresp="#fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_div_SVP-1">A. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
               <item xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_SVP-2" corresp="#fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_div_SVP-2">B. Verschiedenes.</item>
               <item xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_SVP-3" corresp="#fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Tagesordnung des Plenums.</item>
               <item xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_SVP-4" corresp="#fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_div_SVP-4">D. Berichte aus den Arbeitskreisen.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> eröffnet die Sitzung, spricht Geburtstagsglückwünsche aus für Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZumpfortWolf-Dieter_1979-04-30">Zumpfort</name> und ruft auf </p>
            <p>TOP 1 <seg type="note">(Bericht aus dem Ältestenrat).<note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_45" type="comment"><p><bibl type="item-in-archive">Zur Sitzung des Ältestenrats am 27. Mai 1981 vgl. PA-DBT 3006 Ältestenrat, 9. WP Prot. 12.</bibl></p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name>: </p>
            <p>Ältestenrat </p>
            <p>– wird mit Hilfe des Geschäftsordnungs-Ausschusses nach Möglichkeiten suchen, wie von<seg type="note"> § 31 Geschäftsordnung<note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_2" type="comment"><p>§ 31 der Neufassung der Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages vom 2. Juli 1980 regelte die Erklärung zur Abstimmung. <bibl type="bgbl">Vgl. BGBl. 1980, I, Nr. 46, S. 1237–1264, hier S. 1241.</bibl></p></note></seg> so Gebrauch gemacht werden kann, daß bessere Abgrenzung zwischen persönlicher Erklärung und Debattenbeitrag gegeben ist; </p>
            <p>– hat beschlossen: </p>
            <p>– für die Drucksachen mit den Fragen für die Fragestunde und die Drucksachen, mit denen die Schriftlichen Fragen veröffentlicht werden, ein Verzeichnis der Fragesteller vorzusehen; </p>
            <p>– zu den Drucksachen, mit denen die Schriftlichen Fragen veröffentlicht werden, auch ein Sachregister der Fragen nach dem Muster des Inhaltsverzeichnisses der in den Plenarprotokollen abgedruckten Fragen zu fertigen; </p>
            <p>– auf ein Sachregister zu den Fragen für die Fragestunde wird <seg type="note">[vorläufig]<note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_FN001" type="critical"><p>Im Original handschriftlich eingefügt.</p>
						</note></seg> verzichtet; </p>
            <p>– die Abgeordneten werden gebeten, ihre Fragen mit Arbeitstiteln zu versehen; </p>
            <p>– hat betr. 17. Juni 1981 noch keine Entscheidung getroffen, Entscheidung fällt am Donnerstag. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> weist darauf hin, daß 17. Juni bis jetzt als voller Arbeitstag eingeplant sei. Er ruft auf </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>TOP 2 Verschiedenes:</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EimerNorbert_1976-12-14">Eimer</name> nimmt Bezug auf <seg type="note">Kabinettsbeschluß, wonach beim Erwerb von Wohnungseigentum für das 3. und jedes weitere Kind DM 600,– pro Jahr von der Steuerschuld abgeschrieben werden können.<note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_3" type="comment"><p><bibl type="kbp">Vgl. die Kabinettssitzung vom 27. Mai 1981, TOP 4 (Fortentwicklung der Wohnungsbaupolitik); Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1981, online.</bibl></p></note></seg> Er beanstandet, daß diese Lösung unseren familienpolitischen Vorstellungen widerspreche, da sie den Kindergeldabstand zum 1. Kind noch vergrößere, und er erst durch die Zeitung unterrichtet worden sei. </p>
            <p>Das letztere wird auch von Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Adam-SchwaetzerSchwaetzerIrmgard_1980-11-04">Adam-Schwaetzer</name> und von Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus-Maier</name>, die darum bitten, eingehend informiert zu werden, beklagt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PoppKarl-Heinz_1980-11-04">Popp</name> fragt nach Vereinbarkeit von Kabinettsbeschluß und der Notwendigkeit sparsamer Haushaltsführung. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Der Kabinettsbeschluß ergibt sich aus der Tatsache, daß Kabinett seinen Prüfungsauftrag erfüllt hat, Lösungen dafür zu finden, daß <seg type="note">§ 7 b<note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_4" type="comment"><p>§ 7 b des Einkommensteuergesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 21. Juni 1979 betraf erhöhte Absetzungen für Einfamilienhäuser, Zweifamilienhäuser und Eigentumswohnungen. <bibl type="bgbl">Vgl. BGBl. 1979, I, Nr. 31, S. 721–796, hier S. 737 f.</bibl>
							</p></note></seg> bei unechten Zwei-Familienhäusern beseitigt wird bei Wahrung familienpolitischer Gerechtigkeit. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name> gibt auf der <seg type="note">Grundlage der »fdk« (Tagesdienst) vom 13. Mai 1981 Bericht darüber, welche Positionen von der F.D.P.-Fraktion durchgesetzt werden konnten.<note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_5" type="comment"><p><bibl type="series-item">Vgl. den Artikel »Gattermann zur Wohnungsbaupolitik«; <name type="Organisation" ref="#fdk">»fdk tagesdienst«</name>, Nr. 396/81 vom 13.5.1981.</bibl></p></note></seg> Er resümiert, daß das nunmehr vorliegende Konzept nur <quote>»minimal unseren Anfangsvorstellungen«</quote> entspricht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> schlägt Abbruch des in der laufenden Sitzungswoche nicht zur Debatte stehenden wohnungsbaupolitischen Themas und erneute Behandlung nach eingehender Information vor. Er legt entsprechend dem Petitum der Fraktion an den Fraktionsvorstand einen Verfahrensvorschlag zur Behandlung der Problematik des Haushalts 1982 durch die Fraktion vor:</p>
            <p>– Bildung einer Arbeitsgruppe aus den Arbeitskreisvorsitzenden unter Vorsitz von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name>, Ziel: Koordinierung der Vorbereitung noch im Juni. </p>
            <p>– Jeder Ausschuß legt fest, wer Obmann für Haushalt des zuständigen Ministeriums ist. </p>
            <p>Obmann hält Kontakt zu den Haushaltsexperten der Häuser; auch um Klagen zu verhindern, man sei nicht rechtzeitig gehört worden. </p>
            <p>– Die Arbeitskreise unterbreiten aus ihren Reihen Einsparungsvorschläge untergliedert nach Optimalvorstellungen und Vorschlägen, die in Koalitionsverhandlungen eingebracht werden sollen. </p>
            <p>Diese Vorschläge sollen dann mit den Haushaltsexperten diskutiert werden. </p>
            <p>– <seg type="note">In Fraktionssitzung am 23. Juni 1981 sollen dann die Ergebnisse vorgetragen und Feststellung getroffen werden, ob Fraktion die Grundrichtung billigt.<note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_6" type="comment"><p><ref type="internal" target="#fdp-09_1981-06-23-t1500_EP_SVP-4">Vgl. das Sitzungsprotokoll, SVP D.</ref></p></note></seg>
				</p>
            <p>– Bei dieser Lösung besteht zwar die Gefahr, daß Einzelpunkte in die Öffentlichkeit getragen werden. <seg type="note">Aber bestimmte Äußerungen auf dem Bundesparteitag in Köln haben ohnehin dazu geführt, daß ständig Fragen aus der Öffentlichkeit bezüglich unserer Einsparungsvorstellungen an uns gerichtet sein werden. <note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_7" type="comment"><p>Der Bundesparteitag der FDP in Köln fand vom 29. bis 31. Mai 1981 statt. <bibl type="item-in-archive">Vgl. dazu ADL, Bestand FDP-Bundesparteitage, Nr. 4040.</bibl></p></note></seg></p>
            <p>– Ergebnisse, die noch für Haushalt 1982 greifen sollen, müssen bis spätestens September d. Js. in das Gesetzgebungsverfahren eingebracht werden. </p>
            <p>– Noch vor der Sommerpause soll mit Koalitionspartner gesprochen werden zwecks Kennenlernen der Handlungsspielräume. </p>
            <p>– Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] sieht als <seg type="note">wichtigen Termin die Weltwirtschaftskonferenz in Ottawa am 22./23. Juli 1981 an. <note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_8" type="comment"><p>Die Konferenz der sieben westlichen Industriestaaten in Ottawa fand am 20. und 21. Juli 1981 statt. <bibl type="series-item" corresp="KAGSU9QX">Vgl. Europa-Archiv 1981, Z 165.</bibl></p></note></seg></p>
            <p>– Aus der Fraktion sollten keine Daten in die Öffentlichkeit gelangen, die wir nicht einhalten können. </p>
            <p>– Evtl. wird Sitzung in sitzungsfreier Woche notwendig werden. </p>
            <p>Den Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnicks</name> schließt sich eine Diskussion an, bei der folgende Vorstellungen geäußert werden: </p>
            <p>– Haushaltslage ist noch schwieriger als auf Bundesparteitag durch Bundesvorsitzenden [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>] dargestellt (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>).</p>
            <p>– Haushaltsgestaltung ist Aufgabe der Regierung (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name>).</p>
            <p>– Gewisse Vorgaben der Bundesregierung sind notwendig, so z.B.: Ist weiterhin Orientierung an Haushaltsgleichgewicht möglich? <seg type="note">Art. 15 GG <note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_9" type="comment"><p>Artikel 15 des Grundgesetzes lautet: <quote>»Grund und Boden, Naturschätze und Produktionsmittel können zum Zwecke der Vergesellschaftung durch ein Gesetz, das Art und Ausmaß der Entschädigung regelt, in Gemeineigentum oder in andere Formen der Gemeinwirtschaft überführt werden. Für die Entschädigung gilt Artikel 14 Absatz 3 Satz 3 und 4 entsprechend.«</quote></p></note></seg> (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZywietzWerner_1972-12-13">Zywietz</name>).</p>
            <p>– Es besteht Gefahr, daß F.D.P. bei Verwirklichung des o.a. Vorhabens Schaden nimmt (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name>). </p>
            <p>– Fraktion sollte nicht mehr auf ihre Schultern nehmen, als sie tragen kann (BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name>). </p>
            <p>– Die Vorschläge der F.D.P.-Fraktion sollten auf einer Klausurtagung erörtert werden, der dann unmittelbar Koalitionsgespräche und Kabinettssitzung folgen, damit Indiskretionen auf Minimum beschränkt werden bzw. völlig vermieden werden können (BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiemerHorst-Ludwig_1980-11-04">Riemer</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VerheugenGuenter_1983-03-29">Verheugen</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name>).</p>
            <p>– Es sollte eine Sprachregelung gefunden werden, die <quote>»organisationsunabhängig«</quote> Diskretion sichert (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name>). </p>
            <p>– Die Vorstellung des Kanzlers, zu endgültigen Vorschlägen betr. Haushaltsgestaltung erst nach Weltwirtschaftsgipfel in Ottawa zu gelangen, sollte Berücksichtigung finden, obwohl Abschluß vor Sommerpause günstiger wäre. Nicht ins Einzelne gehende Vorschläge können schon vorher unterbreitet werden (BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>).</p>
            <p>– Einer Klausurtagung bzw. der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> vorgeschlagenen Fraktionssitzung müssen Vorbereitungen der Arbeitskreise vorangehen, da es sonst nur zu einer wenig konkreten und ergebnislosen Diskussion kommt (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EimerNorbert_1976-12-14">Eimer</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt/Kempten</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunkeRainer_1980-11-04">Funke</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name>). </p>
            <p>– Für die Fraktion besteht in der gegebenen haushaltspolitischen Sondersituation eine dringende Notwendigkeit, im Sinne der Vorschläge <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnicks</name> rechtzeitig gestaltend auf den Haushalt einzuwirken und diese gestalterische Rolle auch nach außen deutlich werden zu lassen (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EimerNorbert_1976-12-14">Eimer</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RentropFriedhelm_1980-11-04">Rentrop</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GaertnerKlaus_1976-12-14">Gärtner</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunkeRainer_1980-11-04">Funke</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VohrerManfred_1972-12-13">Vohrer</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VerheugenGuenter_1983-03-29">Verheugen</name>). </p>
            <p>– Da Lage auf dem Kapitalmarkt nach Sommerpause noch schwieriger als jetzt sein wird, ist es zweckmäßig, die endgültigen Vorschläge erst im September vorzulegen (BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name>). </p>
            <p>– Die Vorschläge der Arbeitsgruppen für Haushalt 1982 können die Kollegen nicht beruhigen, die Bedenken gegen den Haushalt 1981 haben. Zustimmung hängt einzig von Haushalt 1981 ab (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunkeRainer_1980-11-04">Funke</name>). </p>
            <p>– Da Einschnitte in Leistungsgesetze unumgänglich sind, muß Bereitschaft bestehen, weder den eigenen Bereich noch die eigene Klientel zu verschonen (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name>, Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Braun-StuetzerCarola_1980-11-04">v. Braun-Stützer</name>).</p>
            <p>Rückkoppelung mit Partei ist nötig, da Vorschläge auf ein neues politisches Konzept hinauslaufen müssen, wenn sie wirklich mittelfristig haushaltspolitischen Spielraum zurückgewinnen sollen (Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiemerHorst-Ludwig_1980-11-04">Riemer</name>). </p>
            <p>Wir müssen Prinzipien wieder Geltung verschaffen, die wir in den letzten 10 Jahren nicht beachtet haben (Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZumpfortWolf-Dieter_1979-04-30">Zumpfort</name>). </p>
            <p>Es muß vermieden werden, daß wir mit haushaltspolitischen <quote>»Horrorvorstellungen«</quote> identifiziert werden, ohne uns tatsächlich durchsetzen zu können. Insgesamt handelt es sich um eine schwierige <quote>»Operation«</quote>, bei der die Reaktion des Bürgers, der Opposition, des Bundesrates und des Koalitionspartners berücksichtigt werden muß. Schnelles Handeln ist notwendig. Erforderlich ist auch ein Gesamtüberblick über die Ressorts. Wir müssen zu einem Ergebnis gelangen, das nicht mehr zerredet werden kann (BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>). </p>
            <p>Die Vorschläge müssen ausgewogen sein. Vor allem zwischen Verteidigungs- und Sozialhaushalt. Eine schnelle Einigung mit dem Koalitionspartner ist nötig. Sommerpause sollte genutzt werden (Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtErika_1994-11-10">Schuchardt</name>). </p>
            <p>Der Finanzrahmen der Ressorts sollte die Vorschläge nicht einschränken. Schnelles Handeln ist auch deshalb notwendig, weil z. Zt. in der Bevölkerung Verständnis für Einschnitte vorhanden ist. Unsere Vorschläge müssen offensiv-konstruktiv vertreten werden. Sie müssen wirklich haushaltspolitische Spielräume schaffen (Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Braun-StuetzerCarola_1980-11-04">von Braun-Stützer</name>). </p>
            <p>Nicht draußen, sondern in der Fraktion sollten die Einigungsvorschläge erörtert werden. Es sollten Linien (evtl. prozentualer Art) gesetzt werden. Die Strukturen sollten sich nach dem Prinzip richten, welche Eingriffe am wenigsten wehtun (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RentropFriedhelm_1980-11-04">Rentrop</name>). </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> faßt zusammen: </p>
            <p>– Da große Zahl von Gesetzesänderungen zu erwarten ist, muß Klarheit darüber geschaffen werden, wie weit man bei Gesetzesänderung gehen kann. </p>
            <p>– Die Gefahr ist groß, Streichungsvorschläge zu machen, die an die Öffentlichkeit dringen, nachher aber nicht von uns durchgesetzt werden können. </p>
            <p>– Rückkoppelung ist nötig. </p>
            <p>– Fraktion hat nun die Chance – anders als beim Haushalt 1981 –, möglichst großen Einfluß auf Haushaltsgestaltung zu nehmen. </p>
            <p>– Dieser Einfluß wird aber nur dann wirksam sein können, wenn wir geschlossen zum Haushalt 1981 stehen. Wenn die SPD eine entsprechende Arbeitsgruppe einsetzt, ist es sinnvoll, sich mit ihr zu koordinieren. </p>
            <p>– Entscheidung sollte spätestens Ende Juni bzw. nach <seg type="note">Weltwirtschaftsgipfel von Ottawa (22./23. Juli 1981)<note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_44" type="comment"><p><bibl type="series-item" corresp="KAGSU9QX">Zur Konferenz der Staats- und Regierungschefs der Bundesrepublik Deutschland, Frankreichs, Großbritanniens, Italiens, Japans, Kanadas und der USA sowie des Präsidenten der EG-Kommission, Gaston <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThornGaston">Thorn</name>, in Ottawa (Kanada) am 20. und 21. Juli 1981 vgl. Europa-Archiv 1981, Z 165.</bibl></p></note></seg> fallen. </p>
            <p>– Jeder muß bereit sein, auch <quote>»ins eigene Fleisch zu schneiden«</quote>. </p>
            <p>– Die Abschlußentscheidungen sollten zeitlich so nahtlos wie möglich mit Entscheidung des Koalitionspartners und der Regierung getroffen werden. </p>
            <p>– Es wird nicht Aufgabe der Arbeitsgruppen sein, wie die Regierung einzelne Positionen für bestimmte Titel und Kapitel des Haushalts vorzuschlagen, sondern politische Vorschläge zu machen. </p>
            <p>– Der Bundesparteitag hat den Druck auf uns erheblich erhöht. </p>
            <p>– Es wird teilweise nötig sein, bestimmte Positionen des eigenen Wahlprogramms zu revidieren. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>TOP 3: Vorbereitung TO Plenum: (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name> übernimmt Vorsitz) </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name> zu Änderungen </p>
            <p>– <seg type="note">Beratung Epl. 02 wird auf Dienstag, 2. Juni 1981, ans Ende der Debatte verschoben.<note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_10" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur zweiten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Haushaltsjahr 1981 (Haushaltsgesetz 1981), hier: Einzelplan 02, Deutscher Bundestag, vgl. <ref type="external" target="09/40">BT Plenarprotokoll 09/40, S. 2113</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="09/50">BT Drs. 09/50</ref> vom 9. Januar 1981, <ref type="external" target="09/276">09/276</ref>, <ref type="external" target="09/472">09/472</ref>. </bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p>– <seg type="note">Bei Debatte über Epl. 08, 32, 60, 20, 33 wird es Anmerkungen zu Art. 115 GG geben.<note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_11" type="comment"><p>Art. 115 des Grundgesetzes in der Fassung vom 12. Mai 1969 regelte die Aufnahme von Krediten. Nach Absatz 1 Satz 2 sollten die Einnahmen aus Krediten <quote>»die Summe der im Haushaltsplan veranschlagten Ausgaben für Investitionen nicht überschreiten«</quote>. <bibl type="bgbl">Vgl. BGBl. 1969, I, Nr. 37, S. 357 f., hier S. 358.</bibl> – <bibl type="btp">Zur Beratung der Einzelpläne am 2. Juni 1981 vgl. <ref type="external" target="09/40">BT Plenarprotokoll 09/40, S. 2114–2167</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="09/478">BT Drs. 09/478</ref>, <ref type="external" target="09/487">09/487</ref>,<ref type="external" target="09/493">09/493</ref>, <ref type="external" target="09/494">09/494</ref>, <ref type="external" target="09/497">09/497</ref> vom 27. Mai 1981.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p>– <seg type="note">Mittwoch, 3. Juni 1981: Generaldebatte von 9.00 bis 18.00 Uhr.<note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_12" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/41">BT Plenarprotokoll 09/41</ref>.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p><seg type="note">Danach namentliche Abstimmung zu Einzelplänen 04 und 14.<note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_13" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/41">ebd., S. 2321–2323, 2360–2362</ref>.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p>– Am Dienstag, 2. Juni 1981, Debattenschluß gegen 21.00 Uhr; am Mittwoch, 3. Juni 1981, bis 23.00 Uhr. </p>
            <p>– <seg type="note">Einzelpläne, die am Dienstag nicht behandelt werden können, werden am Donnerstag, 4. Juni 1981, ans Ende der TO Plenum gesetzt.<note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_14" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung der Einzelpläne 11, 15, 30, 06, 36, 31, 07, 19 am 4. Juni 1981 vgl. <ref type="external" target="09/42">BT Plenarprotokoll 09/42, S. 2363–2448</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="09/476">BT Drs. 09/476</ref>, <ref type="external" target="09/477">09/477</ref>, <ref type="external" target="09/481">09/481</ref>, <ref type="external" target="09/485">09/485</ref>, <ref type="external" target="09/486">09/486</ref>, <ref type="external" target="09/491">09/491</ref>, <ref type="external" target="09/492">09/492</ref>, <ref type="external" target="09/496">09/496</ref> vom 27. Mai 1981.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p>– <seg type="note">Freitag, 5. Juni 1981, Debattenschluß gegen 14.00 Uhr; namentliche Abstimmung. <note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_15" type="comment"><p>Am 5. Juni 1981 fand die dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Haushaltsjahr 1981 (Haushaltsgesetz 1981) statt. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/43">BT Plenarprotokoll 09/43, S. 2455–2486</ref>, zur namentlichen Abstimmung S. 2484–2486;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="09/50">BT Drs. 09/50</ref> vom 9. Januar 1981, <ref type="external" target="09/265">09/265</ref> vom 20. März 1981, <ref type="external" target="09/471">09/471</ref> bis <ref type="external" target="09/498">09/498</ref> vom 27. Mai 1981.</bibl></p></note></seg></p>
            <p>– Die Möglichkeit einer namentlichen Abstimmung am Dienstag muß berücksichtigt werden. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GaertnerKlaus_1976-12-14">Gärtner</name> trägt Entschließungsantrag betr. Bauvorhaben Deutscher Bundestag vor: </p>
            <p>– Weiternutzung des alten Plenarsaals. </p>
            <p>– Altbauten sollen erhalten bleiben und genutzt werden. </p>
            <p>– Neubauten nur zwischen Plenarsaal und Wasserwerk. </p>
            <p>Nach längerer Diskussion – an der sich Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Adam-SchwaetzerSchwaetzerIrmgard_1980-11-04">Adam-Schwaetzer</name>, Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Braun-StuetzerCarola_1980-11-04">von Braun-Stützer</name> und Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus-Maier</name> beteiligen – stellt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name> fest: Es haben sich zwei Meinungsgruppen herausgebildet; die erste ist für ein Vorgehen wie im Entschließungsantrag (bei anderer, unseren Sparwillen deutlich machenden Formulierung); die zweite will Totalverzicht (bei Offenhalten dringend notwendiger Bauarbeiten, wie z. B. Renovierungen), solange Haushaltslage dies gebietet. </p>
            <p><seg type="note">Die Abstimmung ergibt: Die Fraktionsmitglieder stimmen bei einer Gegenstimme für Totalverzicht.<note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_16" type="comment"><p><bibl type="btd">Vgl. den Entschließungsantrag der Fraktionen von SPD, CDU/CSU und FDP vom 3. Juni 1981 zur dritten Beratung des Entwurfs des Haushaltsgesetzes 1981 hier: Einzelplan 02 Deutscher Bundestag (Drucksachen 09/50 Anlage, 09/472); <ref type="external" target="09/532">BT Drs. 09/532</ref>.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p>TO Plenum </p>
            <p>Epl. 01 Bundespräsidialamt – ohne Debatte</p>
            <p>Epl. 02 Bundestag – konsumiert durch Aussprache</p>
            <p><seg type="note">Es spricht einer der Parlamentarischen Geschäftsführer.<note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_17" type="comment"><p>Während der zweiten Beratung des Haushaltsgesetzes wurde der Einzelplan 02 ohne Aussprache angenommen. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/40">BT Plenarprotokoll 09/40, S. 2113</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
            <p>Epl. 03 Bundesrat – Ohne Debatte</p>
            <p>Epl. 08 Finanzen </p>
            <p>Epl. 32 Bundesschuld </p>
            <p>Epl. 60 Allgemeine Finanzverwaltung </p>
            <p>Epl. 20 Bundesrechnungshof </p>
            <p>Epl. 33 Versorgung </p>
            <p><seg type="note">Es sprechen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaertnerKlaus_1976-12-14">Gärtner</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZumpfortWolf-Dieter_1979-04-30">Zumpfort</name>.<note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_18" type="comment"><p>Bei der Beratung der Einzelpläne am 2. Juni 1981 wurde die FDP durch die Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaertnerKlaus_1976-12-14">Gärtner</name> vertreten. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/40">BT Plenarprotokoll 09/40, S. 2127–2131, 2153–2158</ref>.</bibl> Vgl. auch die Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZumpfortWolf-Dieter_1979-04-30">Zumpfort</name> zum Einzelplan 10, Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten, am 2. Juni 1981; ebd., S. 2226–2228. </p></note></seg> Für die Fraktion stehen 42 Minuten zur Verfügung.</p>
            <p>Ob Finanzexperten vertreten sein werden, hängt von Struktur der Generaldebatte ab. Dann reden – je nach Absprache – Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RentropFriedhelm_1980-11-04">Rentrop</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SolmsHermannOtto_1980-11-04">Solms</name>. </p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Adam-SchwaetzerSchwaetzerIrmgard_1980-11-04">Adam-Schwaetzer</name> erinnert daran, daß keine Festlegung in Einzelheiten während Debatte erfolgen soll. </p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunkeRainer_1980-11-04">Funke</name> fragt danach, in welcher Form die Abgeordneten mit Bedenken gegen Haushalt 1981 diese vorbringen sollen.</p>
            <p>Nach kurzer Debatte hierzu warnt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> vor einem <quote>»Schauspiel«</quote> unter Inanspruchnahme § 31 GO <seg type="note">nach Vorbild des Vorgehens von SPD-Abgeordneten anläßlich der Plenardebatte zum Doppelbeschluß.<note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_19" type="comment"><p>Am 26. Mai 1981 gab Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> eine Regierungserklärung zur Außen- und Verteidigungspolitik mit besonderer Berücksichtigung des NATO-Doppelbeschlusses ab. In Verbindung mit der Aussprache über die Regierungserklärung wurde der Antrag der CDU/CSU-Fraktion zum Baustopp, Stationierungsstopp und dem Abbau der SS-20 beraten. Vor der namentlichen Abstimmung über einen von den Fraktionen von SPD und FDP eingebrachten Entschließungsantrag, in dem der Bundestag der Bundesregierung seine Unterstützung bei der Verwirklichung des NATO-Doppelbeschlusses zum Ausdruck brachte, gaben fünf Abgeordnete der SPD Erklärungen nach § 31 der Geschäftsordnung (Erklärung zur Abstimmung) ab, in der sie ihre ablehnende Haltung begründeten. Aufgrund der Länge ihrer Erklärungen wurden sie wiederholt von Bundestagsvizepräsidentin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> unterbrochen, die die Abgeordneten bat, nicht in der Sache zu diskutieren und sich kurzzufassen. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/38">BT Plenarprotokoll 09/38, S. 1967–2010</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="09/291">BT Drs. 09/291</ref> vom 1. April 1981, <ref type="external" target="09/505">09/505</ref> vom 25. Mai 1981.</bibl></p></note></seg> Dies würde nur dem betreffenden Abgeordneten schaden. </p>
            <p>§ 31 GO sei geeignet für Themen wie Todesstrafe, Verjährung, § 218 bzw. zur Zurückweisung eines persönlichen Angriffs. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RonneburgerUwe_1972-12-13">Ronneburger</name> ergänzt: Abgeordnete, die Bedenken haben, sollten nicht formulieren, daß sie das <quote>»letzte Mal«</quote> einem Haushalt wie dem von 1981 zustimmten, sondern darlegen, daß sie an die kommenden Haushalte mit anderen Kriterien herangingen.</p>
            <p>Epl. 09 Wirtschaft – <seg type="note">Es sprechen: BM <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaussmannHelmut_1976-12-14">Haussmann</name>.<note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_20" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/40">BT Plenarprotokoll 09/40, S. 2176–2179, 2185–2192</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
            <p><seg type="note">Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> am Mittwoch redet, spricht auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name>.<note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_21" type="comment"><p>Der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> (CDU) sprach am 3. Juni 1981 zum Einzelplan 04, Bundeskanzler und Bundeskanzleramt. Der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name> meldete sich an jenem Tag nicht mehr zu Wort. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/41">BT Plenarprotokoll 09/41, S. 2292–2297</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
            <p>Inhalte </p>
            <p>– Hauptpunkt: Verbesserung des Investitionsklimas </p>
            <p>– Redner sind auf Kritik bezüglich zu optimistischer Wirtschaftsdaten vorbereitet. </p>
            <p>– <name type="Organisation" ref="#BfA">BfA</name> wird kritisiert werden: Selbstverwaltung, die diesem Anspruch nicht gerecht wird (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>). </p>
            <p>– <quote>»Großartige Geschenke«</quote>, die Haushalt heute belasten, stammen aus Zeiten der Großen Koalition (Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaussmannHelmut_1976-12-14">Haussmann</name>). </p>
            <p><seg type="note">Epl. 12 Verkehr – Es sprechen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkerRolf_1978-04-20">Merker</name> (zu Straßenbau) und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiemerHorst-Ludwig_1980-11-04">Riemer</name> (zu Bundesbahn).<note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_22" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung des Einzelplans am 2. Juni 1981 vgl. <ref type="external" target="09/40">BT Plenarprotokoll 09/40, S. 2192–2210</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="09/482">BT Drs. 09/482</ref>; </bibl><bibl type="btp">zu den Reden der Abgeordneten vgl. <ref type="external" target="09/40">BT Plenarprotokoll 09/40, S. 2197–2199, 2205–2207</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
            <p>Bezüglich Straßenbau sind wir in guter Lage, da wir schon rechtzeitig zu Realismus ermahnt haben (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkerRolf_1978-04-20">Merker</name>). </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: In nächster Fraktionsvorsitzenden-Konferenz muß das Planungsverhalten betr. Straßenbau behandelt werden. </p>
            <p>Bei Debatte zur Bundesbahn muß verdeutlicht werden, daß Sanierung der Deutschen Bundesbahn ohne Strukturänderung nicht möglich ist (Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiemerHorst-Ludwig_1980-11-04">Riemer</name>). </p>
            <p><seg type="note">Epl. 13 Post und Fernmeldewesen – Es spricht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffieKlaus-Juergen_1972-12-13">Hoffie</name>. <note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_23" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung des Einzelplans vgl. <ref type="external" target="09/40">BT Plenarprotokoll 09/40, S. 2192–2215</ref>;</bibl><bibl type="btd">
									<ref type="external" target="09/483">BT Drs. 09/483</ref>;</bibl>
								<bibl type="btp">zur Rede vgl. <ref type="external" target="09/40">BT Plenarprotokoll 09/40, S. 2214</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
            <p><seg type="note">Epl. 25 Raumordnung, Bauwesen, Städtebau – Es sprechen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name>, bzw. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoeschKlaus_1980-11-04">Rösch</name>, je nach Situation. <note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_24" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung des Einzelplans vgl. <ref type="external" target="09/40">BT Plenarprotokoll 09/40, S. 2215–2222</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="09/489">BT Drs. 09/489</ref> vom 27. Mai 1981;</bibl>
								<bibl type="btp">zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name> vgl. <ref type="external" target="09/40">BT Plenarprotokoll 09/40, S. 2220</ref>. </bibl></p></note></seg></p>
            <p>Hauptpunkt: Förderung sollte weiterhin Ländersache sein. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name> schlägt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaussmannHelmut_1976-12-14">Haussmann</name> vor, in seinem Redebeitrag vor allem darauf einzugehen, daß die von der Opposition vorgeschlagene Kumulation des § 7 b für Ehepaare zwar wünschenswert, aber nicht bezahlbar ist. </p>
            <p><seg type="note">Epl. 30 Forschung und Technologie – Es spricht Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaermannKarl-Hans_1974-06-28">Laermann</name>.<note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_25" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung des Einzelplans am 4. Juni 1981 vgl. <ref type="external" target="09/42">BT Plenarprotokoll 09/42, S. 2406–2414</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="09/491">BT Drs. 09/491</ref> vom 27. Mai 1981;</bibl>
								<bibl type="btp">zur Rede vgl. <ref type="external" target="09/42">BT Plenarprotokoll 09/42, S. 2409–2412</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
            <p><seg type="note">Epl. 10 Ernährung, Landwirtschaft – Es spricht Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZumpfortWolf-Dieter_1979-04-30">Zumpfort</name>.<note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_26" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung des Einzelplans am 2. Juni 1981 vgl. <ref type="external" target="09/40">BT Plenarprotokoll 09/40, S. 2222–2231</ref>; </bibl><bibl type="btd"><ref type="external" target="09/480">BT Drs. 09/480</ref> vom 27. Mai 1981;</bibl>
								<bibl type="btp">zur Rede vgl. <ref type="external" target="09/40">BT Plenarprotokoll 09/40, S. 2226–2228</ref>. </bibl></p></note></seg></p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name> bittet darum, den europäischen Aspekt – nach Absprache mit den Agrarpolitikern – mit einzubeziehen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name> bittet darum, sich dabei auf die Grundlage des Agrarberichts zu stellen und nur Stellung zu nehmen, wenn Opposition das Thema anspricht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PaintnerJohann_1976-12-14">Paintner</name> unterstützt dieses Petitum.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> übernimmt Vorsitz und gibt vorläufige Erkenntnisse über Rednerfolge für Generaldebatte am Mittwoch bekannt: </p>
            <p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> CSU,</p>
            <p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> CDU, </p>
            <p><seg type="note"><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> CDU.<note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_27" type="comment"><p>In der Beratung des Einzelplans 04, Bundeskanzler und Bundeskanzleramt, meldete sich am 3. Juni 1981 der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> nicht zu Wort. <bibl type="btp">Zu den Reden der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> vgl. <ref type="external" target="09/41">BT Plenarprotokoll 09/41, S. 2235–2243, 2250–2256</ref>.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p><seg type="note">Evtl. wird Kanzler das Wort zwischendurch nehmen, wodurch sich Rednerfolge ändern kann. <note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_28" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Rede von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> am 3. Juni 1981 vgl. <ref type="external" target="09/41">ebd., S. 2268–2276</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
            <p>Bei Koalitionspartner wird Rednerfolge situationsbedingt entschieden. </p>
            <p><seg type="note">Bei FDP-Fraktion: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name>, möglicherweise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>.<note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_29" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/41">ebd., S. 2248–2250, 2297–2301</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
            <p>Rednerfolge wird im übrigen von Fernsehzeiten bestimmt.</p>
            <p><seg type="note"><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> spricht möglicherweise bei Dritter Lesung Haushalt 1981, dann wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> sprechen.<note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_30" type="comment"><p>In der dritten Lesung des Haushaltsgesetzes am 5. Juni 1981 meldete sich der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> nicht zu Wort. <bibl type="btp">Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> vgl. <ref type="external" target="09/43">BT Plenarprotokoll 09/43, S. 2467–2470</ref>.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p>Möglich ist auch eine <quote>»Aufräumrunde«</quote>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Kanzler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, Fraktionsvorsitzende. </p>
            <p>Namentliche Abstimmung bei </p>
            <p><seg type="note">– Einzelplan 04 – Bundeskanzleramt <note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_31" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/41">BT Plenarprotokoll 09/41, S. 2321–2323</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
            <p><seg type="note">– Epl. 14 – Verteidigung<note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_32" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/41">ebd., S. 2360–2362</ref>.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p><seg type="note">– aber evtl. auch bei Epl. 05 – Auswärtiges Amt – und Epl. 27 – Innerdeutsch – <note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_33" type="comment"><p>Die Abstimmungen über die Einzelpläne erfolgten nicht namentlich. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/41">ebd., S. 2329, 2339</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
            <p>– Bei Kanzleretat – Epl. 04 – muß <quote>»Kanzlermehrheit zusammenkommen«</quote>, daher kein Pairing.</p>
            <p>– Bei Epl. 14 – Verteidigung – Präsens besonders wichtig, weil evtl. bei Koalitionspartner Schwierigkeiten. </p>
            <p><seg type="note">Letzte namentliche Abstimmung bei Dritter Lesung Haushalt 1981 gegen 13.00 Uhr.<note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_34" type="comment"><p><ref type="internal" target="#fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_17">Vgl. Anm. 17.</ref></p></note></seg>
				</p>
            <p>Zum Haushaltsproblem <seg type="note">ROLAND<note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_35" type="comment"><p>Das Waffensystem Roland war ein in deutsch-französischer Kooperation entwickeltes Flugabwehrraketensystem, das 1981 in der Bundeswehr eingeführt wurde. 1975 hatten der Verteidigungs- und der Haushaltsausschuss der Beschaffung von 140 Flugabwehraketenpanzer zugestimmt. Drei Jahre später unterzeichnete der Staatssekretär im Bundesverteidigungsministerium, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchnellKarl">Schnell</name>, ein deutsch-französisches Memorandum of Understanding, in der die Absicht über den Kauf weiterer 200 Stück, aber auch die Möglichkeit von Entschädigungsansprüchen für den Fall, dass ein Vertragspartner die vorgesehene Stückzahl nach unten korrigeren würde, festgehalten wurde. Da für diese Bestimmung keine haushaltsmäßige Ermächtigung vorlag und sie auch ohne Wissen der Bundesminister der Verteidigung und der Finanzen erfolgte, verstieß dieses Memorandum gegen § 38 der Bundeshaushaltsordnung, der die Frage der Verpflichtungsermächtigungen regelte. Angesichts gestiegener Beschaffungskosten trat die Bundesregierung in den folgenden Jahren von dieser Absichtserklärung zurück. Die französische Regierung beharrte jedoch mit Verweis auf die bei kleineren Stückzahlen steigenden Produktionskosten auf der Abnahme von 340 Flak-Abwehrpanzern durch die Bundesregierung. <bibl type="series-item" corresp="https://www.spiegel.de/politik/teurer-fehler-a-ffb465d8-0002-0001-0000-000014337092">Vgl. den Artikel »Teurer Fehler«; <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Der Spiegel«</name>, Nr. 24 vom 8.6.1981, S. 17</bibl>;<hi rendition="#smcap"> </hi>ferner die Beratung des Verteidigungsetats anlässlich der zweiten Beratung des Haushalts am 3. Juni 1981, in: <ref type="external" target="09/41">BT Plenarprotokoll 09/41, S. 2339–2360</ref>. <bibl type="bgbl">Zu § 38 der Bundeshaushaltsordnung vom 19. August 1969 vgl. BGBl. 1969, I, Nr. 81, S. 1284–1302, hier S. 1289.</bibl></p></note></seg> nehmen Stellung: </p>
            <p>– Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name>: Lieber Konventionalstrafe als kaufen.</p>
            <p>– <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name>: Verkauf von ROLAND an die Franzosen, die weiterverkaufen können. </p>
            <p>– <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GaertnerKlaus_1976-12-14">Gärtner</name>: Vorgehen des <name type="Organisation" ref="#BMVg">BMVg</name> ist ein Verstoß gegen die <seg type="note">BHO<note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_36" type="comment"><p>Bundeshaushaltsordnung.</p></note></seg> und schwerwiegend bezüglich des Umgangsstils zwischen Exekutive und Parlament. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaertnerKlaus_1976-12-14">Gärtner</name> wird dies in Debatte erwähnen.</p>
            <p>– Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZumpfortWolf-Dieter_1979-04-30">Zumpfort</name>: <name type="Organisation" ref="#BMF">BMF</name> wurde nicht in Kenntnis gesetzt. Er wird in Debatte Vorschläge zur zukünftigen Verhinderung solcher Umgehungen bringen. </p>
            <p>– Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FeldmannOlaf_1981-01-29">Feldmann</name>: Es muß festgestellt werden, welche Kosten entstehen bei Abbestellung bzw. Weiterverkauf. </p>
            <p>Fortsetzung TO Plenum </p>
            <p>Donnerstag , 4. Juni 1981: <seg type="note">Epl. 11 Arbeit und Soziales und Epl. 15 Jugend, Familie, Gesundheit <note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_37" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung der beiden Einzelpläne vgl. <ref type="external" target="09/42">BT Plenarprotokoll 09/42, S. 2363–2406</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="09/481">BT Drs. 09/481</ref>, <ref type="external" target="09/485">09/485</ref> vom 27. Mai 1981.</bibl></p></note></seg></p>
            <p><seg type="note">Es sprechen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt/Kempten</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name>.<note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_38" type="comment"><p>In der Aussprache über die beiden Einzepläne wurde die FDP vertreten durch die Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZumpfortWolf-Dieter_1979-04-30">Zumpfort</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Adam-SchwaetzerSchwaetzerIrmgard_1980-11-04">Adam-Schwaetzer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EimerNorbert_1976-12-14">Eimer</name>. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/42">BT Plenarprotokoll 09/42, S. 2370 f., 2377–2380, 2392–2394, 2399–2402</ref>. </bibl></p></note></seg></p>
            <p><seg type="note">Epl. 06 Inneres, Epl. 36 Zivile Verteidigung <note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_39" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung der Einzelpläne vgl. <ref type="external" target="09/42">BT Plenarprotokoll 09/42, S. 2414–2432</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="09/476">BT Drs. 09/476</ref>, <ref type="external" target="09/496">09/496</ref> vom 27. Mai 1981.</bibl></p></note></seg></p>
            <p><seg type="note">Es sprechen BM <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name>.<note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_40" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/42">BT Plenarprotokoll 09/42, S. 2421–2423, 2427–2432</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
            <p><seg type="note">Epl. 31 Bildung und Wissenschaft – Es spricht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name>.<note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_41" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung des Einzelplans vgl. <ref type="external" target="09/42">BT Plenarprotokoll 09/42, S. 2432–2440</ref>; </bibl><bibl type="btd"><ref type="external" target="09/492">BT Drs. 09/492</ref> vom 27. Mai 1981.</bibl> – Die FDP vertrat die Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Braun-StuetzerCarola_1980-11-04">von Braun-Stützer</name>. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/42">BT Plenarprotokoll 09/42, S. 2437 f.</ref></bibl></p></note></seg></p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name> trägt Entwurf eines Entschließungsantrages vor, wonach Kommission zur Überprüfung von Zulagen und Sonderleistungen gebildet werden soll. Die zuständigen Ausschüsse und der Koalitionspartner wünschen einen solchen Entschließungsantrag.</p>
				<p>Nach kurzer Diskussion, in der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RonneburgerUwe_1972-12-13">Ronneburger</name> davor warnt, Einzelvorschlägen vorzugreifen, und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> sowie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GaertnerKlaus_1976-12-14">Gärtner</name> die Notwendigkeit einer Überprüfung unterstreichen, erfolgt Einigung, daß Ausschußmitglieder der FDP-Fraktion im Innenausschuß dessen Vorsitzenden [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name>] vorschlagen, eine Überprüfung einzuleiten. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> bittet <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RonneburgerUwe_1972-12-13">Ronneburger</name> für die Generaldebatte am Mittwoch, <seg type="note">sich ggf. für den Innerdeutschen Teil bereitzuhalten.<note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_42" type="comment"><p>Der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RonneburgerUwe_1972-12-13">Ronneburger</name> meldete sich am 3. Juni 1981 nicht zu Wort.</p></note></seg>
				</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> geht von geschlossenem Handeln der Fraktion bei der Debatte zum Haushalt ’81 aus. Die Geschlossenheit müsse bewahrt werden, sie sei unser wichtigstes Kapital. Man werde im Hinblick auf den Parteitag versuchen, die Fraktion zu entzweien. Es müsse stets beachtet werden, daß Geschlossenheit ein höherer Wert sei als die Darstellung individueller Meinungen. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_div_SVP-4">
            <head>D.</head>
            <p>TOP 4: Berichte aus den Arbeitskreisen </p>
            <p>AK IV und AK V haben nicht getagt. </p>
            <p>AK III schlägt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EimerNorbert_1976-12-14">Eimer</name> als Mitglied der FDP-Fraktion für Enquete- Kommission »Jugendproteste« vor.</p>
				<p>Als Sachverständiger soll auf Vorschlag von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EimerNorbert_1976-12-14">Eimer</name> Pfarrer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeegerHorst">Seeger</name> benannt werden. </p>
            <p>Zur Person <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeegerHorst">Seegers</name> ergibt sich eine kurze Diskussion. Ergebnis: Entscheidung, ob Pfarrer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeegerHorst">Seeger</name> als Sachverständiger vorgeschlagen wird, soll noch einmal in Gegenwart von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt/Kempten</name> und BM <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> diskutiert werden. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> schlägt vor, Kleine Anfrage betr. Situation des Schul- und Hochschulsports in der Bundesrepublik Deutschland einzubringen. </p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Braun-StuetzerCarola_1980-11-04">von Braun-Stützer</name> äußert Bedenken, weil evtl. kostenintensive Forderungen in Kleiner Anfrage enthalten sein könnten.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> betont, daß im Gegenteil Kostenersparnisse durch Benutzung von Schulsporteinrichtungen durch Vereine die Folge sei. Bildungspolitiker werden gebeten, sich bis Donnerstag noch mit Kleiner Anfrage zu beschäftigen. </p>
            <p><seg type="note">Wer unter den anfragenden Abgeordneten genannt werden will, möchte sich beim Geschäftsführer melden. <note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_43" type="comment"><p>Am 24. Juni 1981 brachten die Fraktionen von SPD und FDP die Kleine Anfrage ein. <bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="09/609">BT Drs. 09/609</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Braun-StuetzerCarola_1980-11-04">von Braun-Stützer</name> schlägt vor, BAFöG-Sondergesetz auf nächster Fraktionssitzung zu behandeln. </p>
            <p><seg type="note">Anlage<note xml:id="fdp-09_1981-06-01-t1500_EP_46" type="comment"><p><bibl type="item-in-archive">Vgl. ADL, Bestand FDP-Bundestagsfraktion, A49-29, Bl. 71 f.</bibl></p></note></seg>
				</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>