<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-09_1982-05-12-t2005_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt>       <notesStmt>	<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>  <note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1983.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/2</title> <author>Volker Stalmann</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1371732558</idno>.</note> </notesStmt>			<sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-33</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Fraktionssitzung vorn 12. Mai 1982</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 12. Mai 1982</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>3 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-05-12">
               <time type="start" when="20:05:00"/>
               <time type="end" when="21:35:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">09</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-09_1982-05-12-t2005_EP_SVP-1" corresp="#fdp-09_1982-05-12-t2005_EP_div_SVP-1">A. Bericht und Aussprache über das Ergebnis des Vermittlungsausschusses zur Gemeinschaftsinitiative 1982.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-09_1982-05-12-t2005_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>Nach Eröffnung der Sitzung durch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> berichtet <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> über das Ergebnis des Vermittlungsausschusses zur Gemeinschaftsinitiative 1982. Nachdem die Unionseite eisernen Widerstand gegen die Erhöhung der Mehrwertsteuer geleistet habe, habe man sich darauf geeinigt, die Beschäftigungsseite des Programms in seinen wesentlichen Bestandteilen unverändert zu erhalten, während die Finanzierungsseite schlicht entfallen sei. Zu alternativen Finanzierungsvorschlägen habe sich die Gegenseite nicht in der Lage gesehen. Die einzige Änderung betreffe die Herausnahme der Handelsschiffahrt aus der vorgesehenen Finanzierung, wobei der eingesparte Betrag in einem Volumen von 140 Millionen DM zur Aufstockung der Reederhilfe verwendet werden soll. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> ergänzt aus dem Koalitionsgespräch, daß die sonstigen herausgestrichenen Passagen, die z.B. die Fragen Krankenversicherungsbeitrag, Zuschüsse Rentenversicherung sowie Neubewertung von Grundbesitz betreffen, in einzelnen Gesetzen neu vorgelegt werden. Das Gesetz zur Neubewertung unbebauter baureifer Grundstücke solle bereits zusammen mit der Zustimmung zum Vermittlungsergebnis verabschiedet werden, um der SPD die ebenfalls gleichzeitige Verabschiedung der Mietgesetze zu erleichtern. Diese drei Gesetze sollen am 27. Mai 1982 im Bundestag, am 28. Mai 1982 im Bundesrat behandelt werden. </p>
            <p>Auf Frage von Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus-Maier</name> berichten <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, daß auch die in Aussicht genommene Steuersenkung für 1984 die Ministerpräsidenten der Union nicht zur Zustimmung zur Erhöhung der Mehrwertsteuer motivieren konnte. Lediglich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> habe eine gewisse Bereitschaft erkennen lassen. </p>
            <p>Auf Frage von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunkeRainer_1980-11-04">Funke</name> teilt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> die Schätzung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LahnsteinManfred_1983-03-29">Lahnsteins</name> mit, daß die durch das Vermittlungsergebnis eintretende Situation den Bundeshaushalt 1983 mit 900 Millionen DM belaste.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name> betont Junktim mit Mietrecht, was <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> für den Zusammenhang von Mietrecht und Gemeinschaftsinitiative nochmals herausstellt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> warnt vor dem Argument der Selbstfinanzierung, diese Situation könne allenfalls zeitversetzt eintreten. Die Finanzierungsfrage müsse als offen angesehen werden. Selbst wenn dieses Programm durch Einsparungen finanzierbar sei, sei eine Erhöhung der Kreditaufnahme an anderer Stelle nicht auszuschließen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GaertnerKlaus_1976-12-14">Gärtner</name> äußert sich bestürzt, wenn das Finanzierungsthema zur Disposition gestellt werden sollte, und hält das Vermittlungsergebnis für schwer vertretbar.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> nennt das Gesamtergebnis zufriedenstellend, wobei die Ausweitung der Nettokreditaufnahme nicht als Finanzierungsinstrument genannt werden solle. Das Vermittlungsergebnis zwinge aber zu weitergehenden Eingriffen in den Haushalt, z.B. den Sozialetat, was die CDU zu vertreten habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PoppKarl-Heinz_1980-11-04">Popps</name> Frage, warum zunächst die Mehrwertsteuererhöhung ins Auge gefaßt worden sei, will <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> an den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Kanzler</name> weitergeleitet wissen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name> plädiert für eine einheitliche Sprachregelung und erklärt sich eindeutig bereit, sich öffentlich gegen eine Erhöhung der Nettokreditaufnahme auszusprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> teilt zwar diese Meinung in der Sache, warnt aber vor einer vorzeitigen öffentlichen Festlegung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> antwortet auf Frage von Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus-Maier</name>, daß in dem Ministergespräch Einigkeit darüber bestanden habe, daß es ’85 das Ziel für 1983 sein müsse, die Neuverschuldung deutlich unter 30 Milliarden DM zu halten. Öffentliche Äußerungen zum gegenwärtigen Zeitpunkt halte er jedoch nicht für vertretbar; aus diesem Grunde habe er diesen Punkt auch nicht in der Fraktionssitzung vom 11. Mai 1982 erwähnt.</p>
				<p>An der weiteren Diskussion beteiligen sich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EimerNorbert_1976-12-14">Eimer</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RumpfWolfgang_1980-11-04">Rumpf</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VohrerManfred_1972-12-13">Vohrer</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GaertnerKlaus_1976-12-14">Gärtner</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZumpfortWolf-Dieter_1979-04-30">Zumpfort</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZywietzWerner_1972-12-13">Zywietz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> faßt zusammen, daß die Diskussion eine Vorbereitung der weiteren internen Überlegungen zum Nachtragshaushalt 1982 und Haushalt 1983 war. Da die Eckdaten für diese Haushalte am 16. Juni 1982 festgelegt werden sollen, müßten für die weiteren Abstimmungsprozesse auch sitzungsfreie Tage herangezogen werden. </p>
            <p>Nach einer von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> durchgeführten Abstimmung ergibt sich, daß die Fraktion bei angemeldetem Vorbehalt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EimerNorbert_1976-12-14">Eimer</name> am 27. Mai 1982 im Plenum des Deutschen Bundestages dem Vermittlungsergebnis zustimmen wird. Die Einbringung des anliegenden Gesetzentwurfes zur Neubewertung unbebauter baureifer Grundstücke (Anl. 1) wird ohne Widerspruch beschlossen. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>