<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-09_1981-01-26-t1502_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt>       <notesStmt>	<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>  <note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1983.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/2</title> <author>Volker Stalmann</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1371732558</idno>.</note> </notesStmt>			<sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-28</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Sitzung der Fraktion am 26. Januar 1981</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 26. Januar 1981</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>8 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-01-26">
               <time type="start" when="15:02:00"/>
               <time type="end" when="20:20:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">09</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-09_1981-01-26-t1502_EP_SVP-1" corresp="#fdp-09_1981-01-26-t1502_EP_div_SVP-1">A. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
               <item xml:id="fdp-09_1981-01-26-t1502_EP_SVP-2" corresp="#fdp-09_1981-01-26-t1502_EP_div_SVP-2">B. Bericht und Aussprache über die Rüstungsexportpolitik.</item>
               <item xml:id="fdp-09_1981-01-26-t1502_EP_SVP-3" corresp="#fdp-09_1981-01-26-t1502_EP_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Tagesordnung des Plenums.</item>
               <item xml:id="fdp-09_1981-01-26-t1502_EP_SVP-4" corresp="#fdp-09_1981-01-26-t1502_EP_div_SVP-4">D. Berichte aus den Arbeitskreisen.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-09_1981-01-26-t1502_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>I. Bericht aus dem Ältestenrat </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name> berichtet über die Vertretung der FDP in den Kommissionen des Ältestenrates. Danach ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaertnerKlaus_1976-12-14">Gärtner</name> für die Kommissionen Haushalt; Bauten; Restaurant; Bibliothek, Dokumentationen und EDV zuständig. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name> ist zuständig für die Kommissionen Rechtsstellung der Abgeordneten, Mitarbeiter, Raumverteilung und – zusammen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name> – Zusammenarbeit des Bundestages mit dem Europäischen Parlament. Dies wird den Mitgliedern der Fraktion noch durch gesondertes Schreiben mitgeteilt werden. </p>
            <p>Ebenfalls werden die Verhaltensregeln für die Mitglieder des Bundestages den Mitgliedern der Fraktion schriftlich übermittelt werden. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> weist darauf hin, daß die April-Sitzung in Berlin stattfinden werde. Am Montag, 6. April 1981, vormittags, solle der Fraktionsvorstand tagen, nachmittags könnten die Arbeitskreise zusammentreten. Der Montag abend sei für Veranstaltungen vorgesehen. Am Dienstag vormittag solle die Fraktionssitzung, bis etwa Mittag, stattfinden, am Nachmittag sei der Rückflug möglich. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> geht dann darauf ein, daß voraussichtlich im Juni Wahlen zum Abgeordnetenhaus in Berlin seien. Es bestehe also die Möglichkeit, die April-Sitzung der Fraktion mit Wahlveranstaltungen zu verbinden. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-09_1981-01-26-t1502_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>II. Rüstungsexportpolitik</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> berichtet aus der Sitzung des AK I. Der Arbeitskreis habe die für den Rüstungsexport geltenden Grundsätze geprüft, und zwar im Hinblick darauf, ob sie richtig seien und ob sie eingehalten würden. Er habe zwei Positionspapiere erarbeitet. Er erläutert das Papier, das sich mit den allgemeinen Grundsätzen für die Rüstungsexportpolitik befaßt (Anlage 1). Dabei äußert er sich sehr skeptisch im Hinblick auf die Menschenrechte als Beurteilungskriterium. Hier sei eine Grenzziehung sehr schwierig, z.B. Chile, Argentinien, Indien.</p>
				<p>An der mehrstündigen Diskussion, die sich anschließt, beteiligen sich: <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus-Maier</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrommRita_1980-11-04">Fromm</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RonneburgerUwe_1972-12-13">Ronneburger</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Braun-StuetzerCarola_1980-11-04">von Braun-Stützer</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PoppKarl-Heinz_1980-11-04">Popp</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GaertnerKlaus_1976-12-14">Gärtner</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZywietzWerner_1972-12-13">Zywietz</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmJuergen_1980-11-04">Timm</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name>. </p>
            <p>Die Diskussion ergibt: Das von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> vorgelegte Papier stellt lediglich einen Vorschlag dar. Die Fraktion ist darüber einig, daß keine Ausweitung des Rüstungsexports stattfinden soll, eine Erweiterung von Rüstungskapazitäten wird nicht angestrebt. Beschäftigungspolitische Motive sind bei der Genehmigung von Kriegswaffenexporten nicht zu berücksichtigen. Internationale Initiativen für die Begrenzung des Rüstungsexports und des Waffenhandels werden unterstützt. Die bis jetzt geltenden Kriterien zu einer Einschränkung der in dem Kriegswaffengesetz vorhandenen Kriterien sind unter Berücksichtigung des erstgenannten Grundsatzes (keine Ausweitung der Rüstungsexporte) zu überprüfen. Dieses Ergebnis soll schriftlich fixiert und innerhalb der FDP kundgemacht werden. Es herrschte auch Einigkeit darüber, daß noch ein Weg gefunden werden muß, den Bundestag besser zu informieren. Es wird noch geklärt werden, ob ein bestehender Ausschuß oder ein neu zu schaffendes Gremium zuständig sein soll. </p>
            <p>Aus der Diskussion ist festzuhalten: </p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> wendet sich dagegen, das Kriterium »Spannungsgebiet« nicht mehr zu verwenden. Vielmehr sollten andere Kriterien hinzugenommen werden. Eine Erweiterung von Kapazitäten im Rüstungsbereich dürfe nicht angestrebt werden. Für die Genehmigung von Rüstungsexporten sei die Exekutive zuständig, das »Parlamentarisieren« sei nicht immer erleichternd. </p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus-Maier</name> spricht sich gegen eine Erweiterung des Rüstungsexports und der Rüstungskapazitäten aus. Bei einer Überprüfung der Kriterien für eine Genehmigung des Exports müsse eine Einschränkung das Ziel sein.</p>
            <p>Auch Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> äußert sich in diesem Sinne. Sie weist auch darauf hin, daß die Anzahl der Jugendlichen, die die Bundesrepublik für verteidigungswürdig halten, abnehme. Dies sei in diesem Zusammenhang zu berücksichtigen. Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> geht auf die Ergebnisse des verteidigungspolitischen Kongresses 1979 in Münster ein.</p>
            <p>Frau StM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name> geht besonders auf moralische Kriterien ein und spricht sich für eine sehr restriktive Haltung aus.</p>
            <p>BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> stellt heraus, daß man die Grundsatzfrage getrennt von dem Problem Saudi-Arabien sehen müsse. Man könne den Rüstungsexport nicht vollkommen isoliert sehen, die Bundesrepublik habe einen sehr geringen Anteil am Rüstungsexport. Die Genehmigungspolitik sei restriktiv und solle es auch bleiben. Er strebe keine Ausweitung der Rüstungsexporte an. Es müsse klargestellt werden, daß beschäftigungspolitische Momente kein Kriterium abgeben könnten. BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> wendet sich dagegen, die Friedenssicherung nur durch Verweigerung deutscher Lieferungen betreiben zu wollen. BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> wendet sich gegen das Argument, durch die Lieferung von Waffen an autoritäre Regime würden diese aufgewertet und aus dem Grunde dürfe insoweit kein Rüstungsexport erfolgen. Dieses Argument hätte dann auch gegen die Ostverträge sprechen müssen. BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> erklärt, er werde vor einer Entscheidung des Bundessicherheitsrats, sei es über neue Grundsätze, sei es über Waffenexporte nach Saudi-Arabien, der Fraktion berichten. Er sei in dieser Frage nicht präjudiziert. Er setzt sich dafür ein, die unstreitigen Teile, wie sie in dem Grundsatzpapier (Entwurf eines Positionspapiers) in den Nummern 1, 3 und 4 vorhanden seien, erweitert um das beschäftigungspolitische Argument (Nicht-Argument), festzustellen.</p>
            <p>BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> teilt die Auffassung BM <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genschers</name>. Er sei nicht für eine Ausweitung der Rüstungskapazitäten. Die jetzige Entscheidungspraxis sei unbefriedigend, da nicht ehrlich. Ein ganz großes Problem sei die Rüstungskooperation, weil dadurch die Kontrolle über den Rüstungsexport verlorengehe. Man könne aber die Sicherheitspolitik nicht zu eng sehen, die Sicherung der Energiezufuhr gehöre auch zu diesem Bereich. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> weist darauf hin, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und er in einem gemeinsamen Brief an den Bundeskanzler vom 4. Juli 1980 das Interesse an einer besseren Unterrichtung des Bundestages bereits zum Ausdruck gebracht hätten. Es sei die Unterrichtung eines bereits vorhandenen Ausschusses gefordert worden. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RonneburgerUwe_1972-12-13">Ronneburger</name> sind der Ansicht, die Frage der Waffenexporte spiele keine Rolle im Gespräch mit Kriegsdienstverweigerern. Die Verteidigungsmüdigkeit bei den jungen Menschen nehme nicht zu. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> weist auf den Zusammenhang der verschiedenen Nummern des Positionspapiers hin und plädiert dafür, das beschäftigungspolitische Moment als Nichtfaktor in das Papier hineinzunehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PoppKarl-Heinz_1980-11-04">Popp</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name> treten für neue Kriterien ein, um die Handlungsfähigkeit zu verbessern.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Braun-StuetzerCarola_1980-11-04">von Braun-Stützer</name> sieht das Sicherheitsbedürfnis als untaugliches Kriterium an und tritt für eine restriktive Definition des Begriffes Spannungsgebiet ein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name> begrüßt es, daß das Arbeitsplatzargument nicht als Kriterium benutzt werde in dem vorgelegten Papier. Er ist auch dafür, den Begriff Spannungsgebiet in Zukunft nicht mehr zu verwenden. Er hat aber die Sorge, daß das vorgelegte Papier zu einer Ausweitung des Rüstungsexports führen könnte. </p>
            <p>Das zweite vorgelegte Papier, in dem Fragen des Rüstungsexports nach Saudi-Arabien behandelt werden (Anlage 2), wird von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> zurückgezogen. </p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> beklagt, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> in einer Partei-»fdk« sich zu Fragen des Rüstungsexports geäußert habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> repliziert, daß er dies getan habe, weil andere, z. B. Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name>, bereits Äußerungen abgegeben hätten. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-09_1981-01-26-t1502_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>III. Vorbereitung Tagesordnung Plenum </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> erläutert, daß am Dienstag Haushalts- und Finanzpolitik anfangen. Für die Fraktion solle <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaertnerKlaus_1976-12-14">Gärtner</name> eröffnen. Am Mittwoch sei der Generalangriff der Opposition zu erwarten, 1. Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>. Wahrscheinlich würden zwei weitere Ministerpräsidenten der Union in die Debatte eingreifen. Die SPD werde durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name> antworten. Es sei noch offen, wann der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Kanzler</name> sprechen werde. Ebenfalls sei nicht klar, wann der Oppositionsführer reden werde. Es sei vereinbart worden, jeweils nur 15 Minuten zu reden. Am Donnerstag würden die Themen Wirtschaft, Energiepolitik, Wohnungsbaupolitik, Sozialpolitik und evtl. Innenpolitik angesprochen werden. Am Freitag sei dann die allgemeine Aussprache.</p>
				<p>BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> weist darauf hin, daß am Mittwoch von der Opposition der Schwerpunkt auf den Bereich Verteidigungs- und Sicherheitspolitik gelegt werden würde. Der Antrag der SPD-Abgeordneten zur Kürzung des Verteidigungshaushalts werde eine große Rolle spielen. Wenn für die CDU <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">Weizsäcker</name> spräche, dann würde wohl der Regierende Bürgermeister Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> für die SPD sprechen und die FDP sollte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrunnerGuido_1980-11-04">Brunner</name> für diese Runde benennen. </p>
            <p>Zur Haushaltspolitik bekräftigte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GaertnerKlaus_1976-12-14">Gärtner</name>, daß die Neuverschuldung bei 27,4 Milliarden DM gehalten werden solle, entscheidend sei, zusätzliche Ausgaben durch Einsparungen an anderer Stelle zu finanzieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt (Kempten)</name> weist darauf hin, daß der AK III die Erhöhung der Tabaksteuer insbesondere unter gesundheitspolitischen Aspekten erörtert habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> erwidert, daß eine Tabaksteuererhöhung nicht so schnell wirksam werde wie eine Mineralölsteuererhöhung. Es sei auch notwendig, die Tabaksteuererhöhung für später aufzusparen, damit dies evtl. bei einer Umlegung der Kfz-Steuer auf die Mineralölsteuer zu einer geringeren Anhebung der Mineralölsteuer führen könne. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-09_1981-01-26-t1502_EP_div_SVP-4">
            <head>D.</head>
            <p>IV. Berichte aus den Arbeitskreisen </p>
            <p>AK I: Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> referiert. Es seien die Haushalte des <name type="Organisation" ref="#AA">AA</name> und des <name type="Organisation" ref="#BMZ">BMZ</name> erörtert worden und die Frage einer Verschiebung von Mitteln aus dem Haushalt des Verteidigungsministers in den des Ministers für wirtschaftliche Zusammenarbeit. </p>
            <p>AK II: <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name> berichtet, daß der Arbeitskreis sich insbesondere mit dem Entwurf des Subventionsabbaugesetzes befaßt habe. Die beim Branntwein vorgesehene Vorverlegung der Zahlungen sei gebilligt worden. Beim Alkohol, der für kosmetische Zwecke verwendet werde (Isopropyl-Alkohol) sei die Mehrheit dafür gewesen, dem Regierungsentwurf zu folgen und keine Aufweichung zuzulassen. Hinsichtlich des Abbaus des Steuervorteils bei den Einkünften aus Nebentätigkeit sei eine Differenzierung möglich. Es solle ein Gespräch zwischen Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus-Maier</name> und St. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> stattfinden. – In der Haushaltsdebatte solle man sich, was die Wirtschaftslage und die Aussichten der Wirtschaft in der Bundesrepublik angehe, ausgewogen ausdrücken. Wenn zu schwarz gemalt werde, sei ein psychologischer Effekt zu erwarten, der ungünstig sei. </p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> spricht die Verteuerung des Isopropyl-Alkohols an und weist insbesondere darauf hin, daß Billigprodukte enorm verteuert würden. Z.B. würde bei dem Kosmetikum »Taft« der Ladenpreis von 1,89 auf 4,95 DM steigen müssen. Außerdem werde dieser Alkohol als Treibstoff in kosmetischen Präparaten verwendet und sei weniger umweltschädlich als die vorher verwendeten Stoffe. Dieses Umweltschutzargument spreche auch dafür, diese starke Verteuerung nicht vorzunehmen. </p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RentropFriedhelm_1980-11-04">Rentrop</name> weist darauf hin, daß zur Branntwein- und Mineralölsteuererhöhung ein Hearing im Ausschuß erfolgen solle.</p>
				<p>PSt. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name> spricht sich für die Steuer auf Isopropyl-Alkohol aus, dieser Alkohol müsse verteuert werden. Die Steuermehreinnahmen der beiden beim Alkohol geplanten Maßnahmen betrügen eine halbe Milliarde DM. </p>
            <p>AK III: <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt (Kempten)</name> spricht die Einbringung des Transplantationsgesetzes an. Er bittet <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, dieses Problem in die Koalitionsgespräche einzubringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> hält es für zweckmäßig, wenn dies zunächst mit dem federführenden AK IV besprochen wird. Auf Hinweis von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt (Kempten)</name>, daß bei der gesetzlichen Regelung der Montanmitbestimmung die Fristen ablaufen, erläutert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, daß noch keine Klarheit bestehe, wie der Gesetzentwurf aussehen werde.</p>
				<p>Es schließt sich eine längere Diskussion zur Mitbestimmung an, an der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunkeRainer_1980-11-04">Funke</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RentropFriedhelm_1980-11-04">Rentrop</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt (Kempten)</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckmannKlaus_1980-11-04">Beckmann</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkerRolf_1978-04-20">Merker</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmJuergen_1980-11-04">Timm</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NothErke_1980-11-04">Noth</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> sich beteiligen. Es besteht Einigkeit, daß die Montanmitbestimmung ein für die FDP äußerst wichtiges Thema ist. Es muß auf jeden Fall deutlich gemacht werden, daß es sich um eine auslaufende Regelung handelt und daß der Einstieg in die Demokratisierung beim Wahlverfahren erfolgt. Die Verhandlungsführer werden gebeten, mit äußerstem Nachdruck für die FDP-Vorschläge einzutreten, daß für die Externen mehr als ein Vorschlag pro Sitz gemacht werden muß. Andererseits ist die überwiegende Mehrheit der Auffassung, daß nichts dramatisiert werden solle, insbesondere sei eine Sondersitzung der Fraktion nicht zweckmäßig. </p>
            <p>AK IV: Tagt am Dienstag, 27. Januar 1981. </p>
            <p>AK V: Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Braun-StuetzerCarola_1980-11-04">von Braun-Stützer</name> berichtet, daß man sich mit dem Haushalt des <name type="Organisation" ref="#BMBW">BMBW</name> befaßt habe und grundsätzlich für Einsparungen eingetreten sei. Die langfristige Auswirkung von Sparbeschlüssen müsse aber auch beachtet werden. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmJuergen_1980-11-04">Timm</name> fügt hinzu, daß der Arbeitskreis den Haushalt des <name type="Organisation" ref="#BMFT">BMFT</name> erörtert und sich für qualitative Einsparungen und gegen pauschale Einsparungen ausgesprochen habe. Die Obleute hätten über die künftige Behandlung des Berichts der Enquete-Kommission »Zukünftige Kernenergiepolitik« gesprochen. Der Bericht solle nunmehr eingebracht, im Plenum und dann in den Ausschüssen behandelt werden. </p>
            <p>AK VI: Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Adam-SchwaetzerSchwaetzerIrmgard_1980-11-04">Adam-Schwaetzer</name> erläutert kurz, daß im Arbeitskreis der EG-Nachtragshaushalt und die sich daraus möglicherweise ergebenden Folgen erörtert worden seien. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>