<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt>       <notesStmt>	<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>  <note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1983.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/2</title> <author>Volker Stalmann</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1371732558</idno>.</note> </notesStmt>			<sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-34</idno>
                     <objectName>Kurz - und Beschlussprotokoll der Sitzung der Fraktion am 14. September 1982</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 14. September 1982</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>13 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-09-14">
               <time type="start" when="15:00:00"/>
               <time type="end" when="20:45:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">09</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_SVP-1" corresp="#fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_div_SVP-1">A. Vorbereitung der Tagesordnung des Plenums (Bundeshaushalt 1983).</item>
               <item xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_SVP-2" corresp="#fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_div_SVP-2">B. Berichte aus den Arbeitskreisen.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>I. <seg type="note">Bericht aus dem Ältestenrat <note xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_30" type="comment"><p><bibl type="item-in-archive">Zur Sitzung des Ältestenrats am 9. September 1982 vgl. PA–DBT 3006 Ältestenrat, 9. WP Prot. 42.</bibl></p></note></seg></p>
            <p>Siehe Bemerkungen zu TOP 2 TO–Plenum. </p>
            <p>II. Vorbereitung TO–Plenum </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name> berichtet, <seg type="note">daß die Einbringungsrede des Finanzministers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LahnsteinManfred_1983-03-29">Lahnstein</name>] zum Haushalt 1983 ca. 55 Minuten dauern wird;<note xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_1" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Rede von Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LahnsteinManfred_1983-03-29">Lahnstein</name> am 15. September 1982 vgl. <ref type="external" target="09/113">BT Plenarprotokoll 09/113, S. 6881–6894</ref>.</bibl></p></note></seg> danach ist eine Stunde frei. <seg type="note">Die Fragestunde wird wie geplant von 11.00 bis 13.00 Uhr abgehalten.<note xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_2" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/113">ebd., S. 6894–6914</ref>.</bibl></p></note></seg>
					<seg type="note">Mit der strittigen Abstimmung zum Nachtragshaushalt ist ab 17.30 Uhr zu rechnen.<note xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_3" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur zweiten Beratung und Schlussabstimmung des Entwurfs eines Gesetzes über die Feststellung eines Nachtrags zum Bundeshaushaltsplan für das Haushaltsjahr 1982 (Nachtragshaushaltsgesetz 1982) vgl. <ref type="external" target="09/113">BT Plenarprotokoll 09/113, S. 6961–6969</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="09/1750">BT Drs. 09/1750</ref> vom 18. Juni 1982, <ref type="external" target="09/1899">09/1899</ref> vom 6. August 1982, <ref type="external" target="09/1965">09/1965</ref>, <ref type="external" target="09/1967">09/1967</ref>.</bibl></p></note></seg> Am Freitag ist auf Wunsch der CDU/CSU das <seg type="note">Bilanzrichtliniengesetz<note xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_4" type="comment"><p><bibl type="btd">Zu dem von der Bundesregierung am 27. Juli 1982 eingebrachten Gesetzentwurf zur Durchführung der Vierten Richtlinie des Rates der Europäischen Gemeinschaften zur Koordinierung des Gesellschaftsrechts (Bilanzrichtlinie-Gesetz) vgl. <ref type="external" target="09/1878">BT Drs. 09/1878</ref>.</bibl></p></note></seg> von der Tagesordnung abgesetzt worden. <seg type="note">Zum Bericht des Rechnungshofes ist mit einer strittigen Abstimmung zu rechnen; Pairing ist bisher noch nicht vereinbart worden, aber denkbar.<note xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_5" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung der Beschlussempfehlung des Haushaltsausschusses zu den Bemerkungen des Bundesrechnungshofes zur Bundeshaushaltsrechnung (einschließlich der Bundesvermögensrechnung) für die Haushaltsjahre 1978 und 1979 am 17. September 1982 vgl. <ref type="external" target="09/115">BT Plenarprotokoll 09/115, S. 7083</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="09/38">BT Drs. 09/38</ref> vom 11. Dezember 1980, <ref type="external" target="09/978">09/978</ref> vom 9. November 1981, <ref type="external" target="09/1759">09/1759</ref>.</bibl></p></note></seg> Es ist mit einem Ende des Plenums gegen 13.00 Uhr zu rechnen. </p>
            <p><seg type="note">Zur Strukturierung der Haushaltsdebatte wird angemerkt, daß am Mittwoch die Haushalts-und Finanzexperten die Debatte bestreiten, während am Donnerstag die Debatte mit Schwerpunkten in der Innen-, Außen- und Wirtschaftspolitik fortgesetzt wird.<note xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_6" type="comment"><p>Die erste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Haushaltsjahr 1983 (Haushaltsgesetz 1983) fand in Verbindung mit der Beratung des Finanzplans des Bundes 1982 bis 1986 am 15. und 16. September 1982 statt. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/113">BT Plenarprotokoll 09/113, S. 6881–6894, 6914–6961</ref>; <ref type="external" target="09/114">09/114, S. 6979–7060</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="09/1920">BT Drs. 09/1920</ref>, <ref type="external" target="09/1921">09/1921</ref> vom 27. August 1982.</bibl></p></note></seg>
					<seg type="note">Es ist damit zu rechnen, daß am Donnerstag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> in die Debatte eingreifen wird. <note xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_7" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/114">BT Plenarprotokoll 09/114, S. 6979–6985</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
            <p>Bevor eine Festlegung zu Inhalten und Rednern zur TO–Plenum erfolgt, berichtet <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> über den Ablauf der letzten Woche hinsichtlich der Verbreitung des <seg type="note"><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name>–Papiers<note xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_8" type="comment"><p>Gemeint ist die am 9. September 1982 von Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> vorgelegte Programmschrift »Konzept für eine Politik der Überwindung der Wachstumsschwäche und zur Bekämpfung der Arbeitslosigkeit«. Vgl. dazu die <ref type="internal" target="#fdp-09_1982-09-07-t1500_EP_10">Fraktionssitzung vom 7. September 1982, Anm. 11</ref>; <bibl type="series-item" corresp="VRZTB8WD">vgl. auch AdG 1982, S. 25958 f.</bibl></p></note></seg>. <seg type="note">In der letzten Fraktionssitzung war vereinbart worden, das Papier zunächst nicht zu verteilen.<note xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_9" type="comment"><p><ref type="internal" target="#fdp-09_1982-09-07-t1500_EP_SVP-2">Vgl. die Fraktionssitzung vom 7. September 1982, SVP B.</ref></p></note></seg> Die Ausarbeitung sollte dem Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] überreicht werden und die Verteilung von seiner Zustimmung abhängig gemacht werden. Am Freitag letzter Woche sind keine Bedenken gegen eine Veröffentlichung erhoben worden, es wurde lediglich gebeten, auch den Spitzen der SPD–Fraktion das Papier zur Kenntnis zu geben. Das Papier ist daraufhin am Samstag verschickt worden.</p>
            <p>Angesichts der Diskussionen um das »Konzept für eine Politik zur Überwindung der Wachstumsschwäche und zur Bekämpfung der Arbeitslosigkeit« fragt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, wie mit der Behandlung dieses Papiers weiter verfahren werden soll. Er schlägt die Einsetzung einer Arbeitsgruppe bei Beteiligung der Arbeitskreise unter dem Vorsitz von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name> vor. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> appelliert an die Fraktion, die Diskussion innerhalb der Gremien und nicht in der Öffentlichkeit zu führen. Er stellt klar, daß die Ausarbeitung kein Papier der FDP ist, sondern des Bundeswirtschaftsministers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name>]. Wenn die Diskussion innerhalb der Arbeitsgruppe zum Abschluß gekommen ist, soll <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name> mit der SPD Kontakt aufnehmen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> unterstützt die Einsetzung einer Arbeitsgruppe; er schlägt vor, daß der Bundesvorstand durch zu benennende Vertreter an der Diskussion beteiligt werden soll. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> weist darauf hin, <seg type="note">daß das Präsidium zu dem Papier von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> ein einstimmiges Votum abgegeben hat.<note xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_10" type="comment"><p>Das Präsidium der FDP bezeichnete das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name>–Papier als eine <quote>»Diskussionsgrundlage«</quote>. <quote>»Mit Blickrichtung zur SPD«, so schrieb die FAZ, »verlangte das FDP–Präsidium, niemand solle die Erörterung jenes Konzeptes verweigern; es sei ›eine Vorwärtsstrategie zur Bekämpfung der Arbeitslosigkeit, die auf private und öffentliche Investitionen setzt‹. [...] Das Konzept habe Anspruch auf eine sachliche und verantwortungsbewußte Diskussion in der FDP, der Öffentlichkeit und dem Parlament.«</quote>
                        <bibl type="series-item">Vgl. den Artikel »Lambsdorffs Papier verschärft den Koalitionszwist. Zustimmung und Kritik aus der FDP«; <name type="Organisation" ref="#FAZ">»Frankfurter Allgemeine Zeitung«</name>, Nr. 212 vom 14. September 1982, S. 1 f., hier S. 2.</bibl>
                        <bibl type="item-in-archive">Zur Sitzung des FDP–Präsidiums am 13. September 1982 vgl. ADL, Bestand FDP–Präsidium, Nr. 6171.</bibl></p></note></seg> Die darin vorgeschlagene Vorwärtsstrategie mit einer Förderung von privaten und öffentlichen Investitionen sollte von der Partei bei dem Kampf gegen die Arbeitslosigkeit unterstützt werden. Um die Wahrheit, weitere Einschnitte vorzunehmen, kann sich keiner herumdrücken. Da bisher keine andere Konzeption auf dem Tisch liegt, fordert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> bei etwaiger Kritik auf, andere Vorschläge zu unterbreiten. Er wird sich intensiv an der Diskussion beteiligen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerowskiWolfram_1980-11-04">Bergerowski</name> erklärt, daß er einige Punkte des Papiers unterstützen kann, andere hingegen nicht. Da es nicht Wille der Fraktion war, zu diesem Zeitpunkt das Papier herauszugeben, hält er es für wenig hilfreich. Er betont, daß die Fraktion vielmehr Grundlagen für eine Entscheidung zum Haushalt 1983 braucht, die das Papier nicht leistet. Das Konzept soll vielmehr ein Diskussionspapier des <seg type="note">Berliner Parteitags<note xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_11" type="comment"><p>Der Berliner Parteitag der FDP fand vom 5. bis 7. November 1982 statt.</p></note></seg> werden und soll daher in den Gremien der Partei diskutiert werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> weist darauf hin, daß ein enger Zusammenhang zwischen den Ausführungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> und den anstehenden Haushaltsentscheidungen besteht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> ergänzt, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> Mitte Oktober eine Stellungnahme zu dem angeforderten Sondergutachten des Sachverständigenrates abgeben muß.</p>
            <p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name> hält den Zeitpunkt der Veröffentlichung für unglücklich; <seg type="note">sie fordert einen <quote>»Waffenstillstand«</quote> in der Diskussion im Hinblick auf die anstehenden Wahlen.<note xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_12" type="comment"><p>Die Landtagswahl in Hessen fand am 26. September, die in Bayern am 10. Oktober 1982 statt.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RentropFriedhelm_1980-11-04">Rentrop</name> bezeichnet das Konzept von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> als notwendig und gut und meint, daß heute hierüber ein Grundkonsens in der Fraktion gefunden werden muß.</p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus-Maier</name> hält das Papier für wirtschaftspolitisch nicht tauglich, da es ideologisch einseitig orientiert ist. Sie rückt die darin empfohlene Politik in die Nähe von Mrs. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThatcherMargaret">Thatcher</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReaganRonald">Reagan</name>. Sie erkennt in dem Papier eine klare Änderung des bisherigen Kurses der FDP, mit dem der Eindruck erweckt wird, daß der Sozialstaat der Grund für die gegenwärtige Wirtschaftskrise ist; die Frage der internationalen Entwicklung komme ihrer Meinung nach zu kurz. Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus-Maier</name> sieht durch die Vorschläge eine Erschwernis für eine Sparpolitik mit Augenmaß, da sie zu maßlose Forderungen beinhalten. Dies erschwert insbesondere die Einsichtigkeit der Bürger und Gewerkschaften und beeinträchtigt den gesellschaftlichen Konsens. Darüber hinaus entspricht das Papier in vielen Punkten nicht unseren Parteipositionen, wie z.B. in der Haltung zur Kernenergie, Datenschutz und BAföG. Zu der Kritik an ihren Äußerungen in den Medien führt Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus-Maier</name> aus, sie habe lediglich gesagt, wenn dieses Papier von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> ein Papier der Fraktion werde, hätte es eine Horrorwirkung auf breite Teile der Bevölkerung, <seg type="note">wie die Beschlüsse der SPD im April dieses Jahres zur Steuerpolitik.<note xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_13" type="comment"><p>Die SPD fasste auf ihrem Parteitag, der vom 19. bis 23. April 1982 in München stattfand, Beschlüsse zur Beschäftigungssituation, die u.a. die Einführung einer Arbeitsmarktabgabe und einer zeitlich befristeten Ergänzungsabgabe für höhere Einkommen und Gewinne, die Anhebung der Vermögenssteuer und die Erhöhung des Spitzensteuersatzes bei der Einkommenssteuer und des Körperschaftsteuersatzes umfassten. <bibl type="series-item" corresp="VRZTB8WD">Vgl. AdG 1982, S. 25537–25541, bes. S. 25539.</bibl>
							</p></note></seg> Sie plädiert dafür, die weitere Diskussion in der Partei zu führen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZumpfortWolf-Dieter_1979-04-30">Zumpfort</name> bedauert, daß die Basis das Papier nicht zur Verfügung hat; dadurch könnte das diffuse Bild über die Vorstellungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorffs</name> aufgelöst werden. Er kritisiert einige Fraktionsmitglieder in ihrer Disziplin.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> äußert sich verwundert über die Erklärung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name> am Sonntag, daß die Fraktion dem Papier mehrheitlich zustimmen könne. Er kann in dieser Form dem Papier nicht zustimmen. Die FDP bietet in der Öffentlichkeit gegenwärtig ein Bild des Zerfalls; es liegt an den Führungsgremien zu sagen, wohin es geht. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunkeRainer_1980-11-04">Funke</name> betont, daß die Analyse im Konzept von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> alle Bereiche anspricht, daß internationale Auswirkungen aber kaum zu beeinflussen sind. Durch die Arbeitsgruppe soll eine gemeinsame Position gefunden und der innerparteiliche Burgfrieden wiederhergestellt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaussmannHelmut_1976-12-14">Haussmann</name> hebt hervor, daß in dem Papier eine Gewichtsverschiebung zu den <seg type="note">Kieler Thesen<note xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_14" type="comment"><p>Zu den auf dem FDP–Bundesparteitag in Kiel vom 6. bis 8. Novmber 1977 beschlossenen Thesen vgl. <bibl type="single-item" corresp="84X28M9Y"><hi rendition="#smcap">Kaack</hi>, Die F.D.P., S. 244–269</bibl>. </p></note></seg> stattgefunden hat, da die Bekämpfung der Arbeitslosigkeit zum Hauptziel erhoben wird. Er ist für seine Person offen in der Diskussion um die zu ergreifenden Maßnahmen. Nach seiner Auffassung werden die drei entscheidenden Punkte, nämlich Konsolidierung der Haushalte, Eindämmung der unkontrollierten Verschuldung sowie die Beschäftigungspolitik gemeinsam von allen Mitgliedern der Fraktion als Ziel unserer Politik angesehen. Er widerspricht Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus</name> hinsichtlich der Behauptung an eine Annäherung an die englische Wirtschaftspolitik, da in dem Papier jeglicher Hinweis auf eine monetaristische Lenkung fehlt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name> stimmt in der grundsätzlichen Bewertung mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaussmannHelmut_1976-12-14">Haussmann</name> überein. Durch die Vereinbarung zwischen dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Bundeskanzler</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> ist die Veröffentlichung nicht mehr aufzuhalten gewesen. <seg type="note">Sein Interview im Fernsehen ist nur im Hinblick auf die Äußerungen von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> geschehen;<note xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_15" type="comment"><p>Die Hamburger FDP–Abgeordnete Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> hatte sich gegen das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name>–Papier ausgesprochen. <bibl type="series-item">Vgl. das Interview <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardts</name> im WDR II vom 13.9.1982, 6.54 Uhr; Kommentarübersicht vom 14.9.1982; BT Pressedokumentation, Personenordner Helga Schuchardt;</bibl>
                        <bibl type="series-item">vgl. auch den Artikel »Biedenkopf kann in dem Papier ›keine Gründungsurkunde für neue Mehrheiten‹ sehen«; <name type="Organisation" ref="#FR">»Frankfurter Rundschau«</name> vom 15.9.1982; BT Pressedokumentation, Personenordner Helga Schuchardt.</bibl></p></note></seg> er hat dabei lediglich gesagt, daß das Grundkonzept von der Fraktion getragen werden kann. Für <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name> ist der gesellschaftliche Konsens Voraussetzung für die Durchsetzung der zahlreichen Punkte. Er bittet darum, die Diskussion mit einem Höchstmaß an Sachlichkeit zu führen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoelerAndreasvon_1972-12-13">Von Schöler</name> meint, daß sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> mit seinem Papier außerhalb der Parteilinie bewegt. Eine Anzahl von Vorstellungen ist zwar unstreitig und das Problem liegt nicht in den Einzelpunkten, sondern vielmehr im Gesamtkonzept, das nach seiner Auffassung keine Vorwärtsstrategie darstellt. Er stellt die Frage, ob die Arbeitslosigkeit allein durch Wachstum abgebaut bzw. eingedämmt werden kann. Nach seinen Informationen muß hierzu ein Wirtschaftswachstum von real 3 % jährlich bis 1990 gegeben sein, um das gegenwärtige Niveau der Arbeitslosigkeit zu halten. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoelerAndreasvon_1972-12-13">Von Schöler</name> betont, daß die Nachfrageseite in dem Papier völlig vernachlässigt worden ist. So ist sogar auf Seite 11 festgestellt worden, daß die Nachfrage auch vorübergehend beeinträchtigt werden kann. Er sieht bei keiner der beiden Volksparteien die Bereitschaft, den Produktionsfaktor »Sozialer Frieden« aufzugeben.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> hebt hervor, daß bisher kein Konzept vorgelegt wurde, das altgeliebte Vorstellungen aufrechterhält. Er stellt den Antrag, daß über die Einrichtung einer Arbeitsgruppe hinaus sich die Fraktion hinter die Erklärung des Präsidiums stellt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GaertnerKlaus_1976-12-14">Gärtner</name> weist darauf hin, daß internationale Entwicklungen nicht unberücksichtigt bleiben können. Darüber hinaus habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> in einem Interview geschrieben, daß durch die von ihm befürworteten Maßnahmen durchaus ein Nachfrageausfall eintreten kann. Das Sozialversicherungssystem ist nicht abzubauen, sondern vielmehr umzubauen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkerRolf_1978-04-20">Merker</name> bedauert, daß die Sachprobleme immer wieder in Zusammenhang mit dem Fortbestand der Koalition gebracht werden. Es soll daher deutlich gemacht werden, daß das Papier ein Angebot zur Sachdiskussion ist.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiemerHorst-Ludwig_1980-11-04">Riemer</name> ist mit der Einsetzung einer Arbeitsgruppe einverstanden. Das deutlichste Ergebnis dieses Konzepts ist seiner Meinung nach eine Konsolidierung der SPD, die sich gegenüber den Vorstellungen ablehnend solidarisiert. Die CDU hält sich in der Bewertung zurück. Dagegen vermittelt die FDP vor den nächsten Landtagswahlen einen zerrissenen Eindruck. Nach Auffassung von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiemerHorst-Ludwig_1980-11-04">Riemer</name> erwähnt das Papier zur Finanzierung der Aufgaben keine Rücknahme von Steuersenkungen oder die Einführung von Abgaben. </p>
            <p>Für <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> stellt sich die Frage nach der Durchsetzbarkeit des vorgelegten Konzepts. Die Bundesrepublik Deutschland hat als einziges Land in Europa eine konsequent ausgerichtete soziale Marktwirtschaft. Durch die vorgeschlagenen Maßnahmen sieht er den sozialen Frieden gefährdet und regt ein Gespräch darüber mit dem <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> an. Bei der Vorbereitung der Haushaltsoperation ’83 muß die soziale Ausgewogenheit gewahrt bleiben. Dabei sind insbesondere kumulierte Wirkungen bei Eingriffen in den Sozialbereich zu beachten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EimerNorbert_1976-12-14">Eimer</name> hält das vorgeschlagene Verfahren für die Beratung des Papiers für gut. Er kritisiert die Disziplinlosigkeit von Mitgliedern der Fraktion bei Interviews und bedauert die verfälschende Darstellung des Papiers in den Medien. Er glaubt nicht an Sättigungsgrenzen in der Nachfrage bei einem Durchschnittseinkommen pro Kopf von knapp unter 2.000 DM. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EimerNorbert_1976-12-14">Eimer</name> betont, daß der soziale Konsens vorhanden sein muß, wenn man Opfer verlangt. Er lehnt eine Ergänzungsabgabe vom Einkommen ab, befürwortet aber eine Ergänzungsabgabe, die sich am Verbrauch orientiert. Er schlägt vor, die Mehrwertsteuer im allgemeinen zu erhöhen, bei Lebensmitteln aber zu senken. </p>
            <p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Adam-SchwaetzerSchwaetzerIrmgard_1980-11-04">Adam-Schwaetzer</name> fordert dazu auf, daß die FDP mit den Gewerkschaften die Zahlen auf den Tisch legt und diskutiert. Sie hebt hervor, daß sich Leistungen weiterhin lohnen müssen. Es verwundert sie, daß manche Kritik an dem Papier so scharf ausfällt, wo wir uns doch sonst mit Ecken und Kanten darstellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name> erklärt seine Bereitschaft, das Papier vom Grundsatz her zu durchleuchten. Der Abbau der Arbeitslosigkeit wird entscheidend durch das soziale Klima beeinflußt. Er unterstreicht die Notwendigkeit eines Umbaues des Sozialsystems. Einige vorgeschlagene Maßnahmen hält er wirtschaftspolitisch für problematisch, weil sie die Binnennachfrage beeinträchtigen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name> ist der Auffassung, daß das Papier wirtschaftspolitisch rechts von der CDU angesiedelt ist und daher der Grundkonsens der Partei gefährdet ist. Eine Mitwirkung der Fraktion bei der weiteren Diskussion möchte er auf den Haushalt ’83 beschränkt wissen. </p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrommRita_1980-11-04">Fromm</name> bedauert, daß die Art und Weise der Veröffentlichung des Papiers uns in den Zugzwang versetzt und daß sich die Fraktion damit auseinanderzusetzen hat. Ihrer Meinung nach gehört das Papier in die Partei und sie spricht sich deshalb gegen eine Einsetzung einer Arbeitsgruppe aus. Sie sieht in einigen Maßnahmen des Konzepts die Rücknahme von bereits vereinbarten Positionen wie z.B. eine Diskriminierung der Frau. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckmannKlaus_1980-11-04">Beckmann</name> unterstreicht, daß der Ruf nach sozialer Gerechtigkeit bei der Verwirklichung von bestimmten Maßnahmen gerechtfertigt ist. Dabei stellen sich für ihn als Hauptproblem die gegenwär[tig] 2 Millionen Arbeitslosen dar. Er teilt voll den Analyseteil des vorgelegten Papiers. Er hat allerdings die Erfahrung gemacht, daß bei der Diskussion an der Basis der Hinweis von Einflüssen exogener Faktoren kein Gehör findet. In dem Konzept sieht er zahlreiche Parallelen zu den Kieler Thesen. In grundsätzlichen und zentralen Punkten sind nach seiner Meinung die Perspektiven richtig aufgezeigt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name> weist darauf hin, daß die Landtagsfraktionen von Hessen und Rheinland-Pfalz das Papier begrüßt haben. Er hat bisher kaum Kritik an der vorgelegten Analyse vernommen und hält das bisher Gesagte für nicht stichhaltig. Bei den in dem Papier angesprochenen Aktionsbereichen ist nicht allein der Sozialbereich angesprochen, sondern gleichgewichtig auch der öffentliche Dienst und die Subventionen, die in der bisherigen Diskussion keine Beachtung fanden. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name> unterstützt die Erklärung des Präsidiums und den Antrag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name>.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NothErke_1980-11-04">Noth</name> vermutet, daß mit dem Papier die Koalitionsdiskussion weiter angeheizt wird. Sie schlägt zu dem Antrag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> vor, auf der 2. Seite die beiden letzten Absätze zu streichen. Sie ist der Auffassung, daß das Papier von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> Maximalforderungen enthält. Sie befürwortet einen Ausgleich zwischen dem sozialen Klima, den Rahmenbedingungen für die Unternehmen und dem staatlichen Bereich. Sie unterstützt die Einsetzung einer Arbeitsgruppe in der Fraktion. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name> hält die Analyse des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name>–Papiers für richtig und fordert Überlegungen über das Papier hinaus; es geht darum, ein neues Klima zu schaffen. Aus dem Wahlkampf in Hessen bringt er das Gefühl mit, daß die Aufwärtsentwicklung der FDP nach den <seg type="note">Reden von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> am Donnerstag vergangener Woche<note xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_16" type="comment"><p><bibl type="btp">Zu den Reden am 9. September 1982 vgl. <ref type="external" target="09/111">BT Plenarprotokoll 09/111, S. 6781–6788, 6806–6810</ref>.</bibl></p></note></seg> durch abträgliche Interviews wieder zerredet wurde. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name> übernimmt in Abwesenheit von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> den Antrag, daß sich die Fraktion hinter die Erklärung des Präsidiums stellt. </p>
            <p>Nach <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt-Kempten</name> wurde durch das Papier ein <quote>»Aha–Effekt«</quote> erreicht, allerdings mit unterschiedlichen Vorzeichen in der Einschätzung. Er unterstützt die Sachberatung in der Fraktion und bittet darum, die Zeitvorstellungen zu konkretisieren. Außerdem muß die Frage beantwortet werden, wie wir uns in der Haushaltsdebatte verhalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VohrerManfred_1972-12-13">Vohrer</name> hat den Eindruck, daß die Anregungen aus der Fraktion in das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name>–Papier nicht eingearbeitet wurden. Aus der politischen Situation heraus bekommt das Papier seiner Meinung nach einen vorwiegend taktischen Charakter und erschwert damit die sachliche Auseinandersetzung.</p>
				<p>Das Papier hat nach Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> zum Ergebnis, daß die SPD Einigkeit zeigt und wir uns zerstritten aufführen. Es ist sozial <quote>»kalt und unausgewogen«</quote>. Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> weist zurück, daß die Kritiker nicht für eine Bekämpfung der Arbeitslosigkeit sind. Sie akzeptiert einige Punkte, wie z.B. die Absenkung der Eingangsbesoldung. Im analytischen Teil des Papiers fehlt ihrer Meinung nach der Hinweis auf die Umweltproblematik und wie sich ihre Folgekosten und das Verursacherprinzip darstellen. Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> weist bei der weiteren Arbeit an dem Haushalt 1983 auf die Beschlußlage von Parteitagen, Wahlprogramm und Bundeshauptausschuß hin. Nach ihrer Meinung soll die Arbeitsgruppe langfristige Perspektiven aufzeigen; dabei darf die Leidensfähigkeit im sozialen Bereich nicht getestet werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name> findet das Papier gut, richtig und notwendig und begrüßt, wenn dies durch die Zustimmung zur Präsidiumserklärung zum Ausdruck gebracht wird.</p>
				<p>Für <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RonneburgerUwe_1972-12-13">Ronneburger</name> ergeben sich zwei Möglichkeiten der weiteren Behandlung des Papiers: Zum einen Überweisen an eine Arbeitsgruppe oder zum anderen Ablehnung. Nach der Diskussionslage kommt für ihn nur eine Überweisung an die Arbeitsgruppe infrage. Er betont, daß in der vorliegenden Fassung dies ein Papier des Bundeswirtschaftsministers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name>] ist und daß in seiner Erarbeitung längst überfällig war. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RonneburgerUwe_1972-12-13">Ronneburger</name> betont, daß die Ursache für die Schwierigkeiten, in der sich die FDP gegenwärtig befindet, nicht das Papier ist, sondern vielmehr das seit 1 bis 1½ Jahren andauernde Gerede um die Koalition. Er sieht eine Chance durch die Diskussion über die Sachfragen davon loszukommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> hat den Eindruck, daß sich der Verlauf der Fraktionssitzung nicht in der Präsidiumserklärung widerspiegelt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name> spricht sich dafür aus, auf eine formelle Beschlußfassung zu verzichten.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus</name> richtet an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> die Bitte, weitere Vorschläge zur Ergänzung der Diskussion im Sozialbereich einzubringen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> erklärt seine Bereitschaft, Anregungen für Verbesserungen und Ergänzungen in seinem Papier aufzunehmen. Er nimmt für sich in Anspruch, ein in sich geschlossenes Konzept vorgelegt zu haben. Eine Affinität zu Konzepten anderer Länder ist nicht gegeben. Sein Konzept ist nicht allein an der Angebotsseite orientiert, sondern schließt ebenso Effekte auf der Nachfrageseite ein. Nach seiner Meinung muß insbesondere die Investitionsbereitschaft der kleinen und mittleren Unternehmen gestärkt werden, die in der gegenwärtigen Wirtschaftsphase ausgefallen sind, denn die großen Industrieunternehmen zeigen sich in ihren Investitionsprogrammen durch die gegenwärtige Wirtschaftslage nicht so anfällig. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> betont, daß in seinem Konzept die Schaffung und Sicherung von Arbeitsplätzen Vorrang genießt und dabei andere Bereiche zurückstecken müssen. Dies bedeutet keineswegs eine Rückentwicklung des bisher Erreichten, es ist aber auch keine Weiterentwicklung in den nächsten Jahren möglich. Das Arbeitsplatzproblem ist sicherlich nicht allein über Wachstum zu lösen. Hierzu kann sicherlich die Arbeitszeitverkürzung auch einen Beitrag liefern, dies ist aber nur ohne staatliche Finanzierung möglich. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> hebt hervor, daß er bereits vor drei Jahren im Bundestag erklärt habe, daß er den sozialen Konsens für einen Produktionsfaktor hält. In der weiteren Diskussion wendet er sich jedoch gegen jeden Vorschlag, der investitionshindernd ist. Der Vorwurf, daß er Vorschläge der letzten Fraktions– und <seg type="note">Bundesvorstandssitzung<note xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_17" type="comment"><p><ref type="internal" target="#dp-09_1982-09-07-t1500_EP_SVP-2">Vgl. die Fraktionssitzung vom 7. September 1982, SVP B.</ref>
								<bibl type="item-in-archive">Zur Sitzung des Bundesvorstandes am 4. September 1982 vgl. ADL, Bestand FDP–Bundesvorstand, Nr. 6992.</bibl></p></note></seg> nicht aufgenommen habe, trifft nicht zu. Das Papier ist vielmehr entschärft worden. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> schlägt die Einsetzung und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name> als Vorsitzenden der Arbeitsgruppe vor. </p>
            <p>Der Antrag, daß die Fraktion sich der Erklärung des Präsidiums bei Auslassen der letzten beiden Absätze anschließt, wird mit Mehrheit bei vier Gegenstimmen und drei Enthaltungen angenommen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name> nimmt in der nächsten Sitzungswoche mit den Arbeitskreisen Kontakt hinsichtlich des erteilten Auftrages auf. </p>
            <p><seg type="note">Für die Debatte zum Haushalt schlägt der AK II für Mittwoch als Redner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaertnerKlaus_1976-12-14">Gärtner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZumpfortWolf-Dieter_1979-04-30">Zumpfort</name> vor, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZywietzWerner_1972-12-13">Zywietz</name> soll sich bereit halten.<note xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_18" type="comment"><p><bibl type="btp">Zu den Reden der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaertnerKlaus_1976-12-14">Gärtner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZumpfortWolf-Dieter_1979-04-30">Zumpfort</name> am 15. September 1982 vgl. <ref type="external" target="09/113">BT Plenarprotokoll 09/113, S. 6928–6934, 6939–6943</ref>.</bibl></p></note></seg>
               <seg type="note">Donnerstag sollten je nach angesprochenem Themenbereich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name> sprechen; <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaussmannHelmut_1976-12-14">Haussmann</name> steht als Redner für den Bereich Wirtschaft zur Verfügung.<note xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_19" type="comment"><p><bibl type="btp">Zu den Reden der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaussmannHelmut_1976-12-14">Haussmann</name> am 16. September 1982 vgl. <ref type="external" target="09/114">BT Plenarprotokoll 09/114, S. 6992–6996, 7016–7019</ref>.</bibl></p></note></seg>
               <seg type="note">Graf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> beabsichtigt nach der ersten Runde am Donnerstag in die Debatte einzugreifen. <note xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_20" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/114">ebd., S. 6996–7003</ref>.</bibl></p></note></seg><seg type="note">Der AK I schlägt für einen außenpolitischen Beitrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHelmut_1977-11-09">Schäfer</name> vor. <note xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_21" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> am 16. September 1982 vgl. <ref type="external" target="09/114">ebd., S. 7046–7051</ref>.</bibl></p></note></seg><seg type="note"><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> hält sich ebenfalls für einen Debattenbeitrag bereit.<note xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_22" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/114">ebd., S. 7057–7059</ref>.</bibl></p></note></seg>
               <seg type="note">Am Freitag wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZumpfortWolf-Dieter_1979-04-30">Zumpfort</name> zum Bericht des Rechnungshofes sprechen und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name> zum Versorgungsausgleich.<note xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_23" type="comment"><p>Eine Aussprache über die Beschlussempfehlung des Haushaltsausschusses zu den Bemerkungen des Bundesrechnungshofes zur Bundeshaushaltsrechnung am 17. September 1982 fand nicht statt. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/115">BT Plenarprotokoll 09/115, S. 7083</ref>.</bibl> – <bibl type="btp">Zur ersten Beratung des von den Fraktionen der SPD und FDP eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Ergänzung von Regelungen über den Versorgungsausgleich vgl. <ref type="external" target="09/115">BT Plenarprotokoll 09/115, S. 7069–7072</ref>;</bibl>
                        <bibl type="btd"><ref type="external" target="09/1981">BT Drs. 09/1981</ref> vom 15. September 1982.</bibl>
                        <bibl type="btp">Zur Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhards</name> vgl. <ref type="external" target="09/115">BT Plenarprotokoll 09/115, S. 7072</ref>.</bibl>
                     </p></note></seg> Er erhält die Zustimmung der Fraktion, <seg type="note">daß die in der Anlage aufgeführten Änderungsanträge eingebracht werden. <note xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_24" type="comment"><p><bibl type="item-in-archive">Vgl. ADL, Bestand FDP–Bundestagsfraktion, A49–34, Bl. 20–24.</bibl></p></note></seg><seg type="note">Zum Strafrechtsänderungsgesetz wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerowskiWolfram_1980-11-04">Bergerowski</name> sprechen.<note xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_25" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur ersten Beratung des vom Bundesrat eingebrachten Entwurfs eines ... Strafrechtsänderungsgesetzes – § 303 StGB vgl. <ref type="external" target="09/115">BT Plenarprotokoll 09/115, S. 7063–7067</ref>; </bibl><bibl type="btd"><ref type="external" target="09/1937">BT Drs. 09/1937</ref> vom 27. August 1982.</bibl> – Die FDP vertrat der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name>. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/115">BT Plenarprotokoll 09/115, S. 7066</ref>.</bibl></p></note></seg>
            </p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunkeRainer_1980-11-04">Funke</name> erklärt, daß er dem <seg type="note">Nachtragshaushalt<note xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_26" type="comment"><p><ref type="internal" target="#fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_4">Vgl. Anm. 4.</ref></p></note></seg> nicht zustimmen kann. </p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Adam-SchwaetzerSchwaetzerIrmgard_1980-11-04">Adam-Schwaetzer</name> hat ebenfalls Probleme bei der Zustimmung zum Nachtragshaushalt und fragt, warum er in dieser Woche im Plenum behandelt werden muß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GaertnerKlaus_1976-12-14">Gärtner</name> weist darauf hin, <seg type="note">daß dies nach der Geschäftsordnung des Bundestages notwendig ist.<note xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_27" type="comment"><p>Nach § 95 Abs. 4 der Geschäftsordnung des Bundestages musste der Bericht des Haushaltsausschusses über Nachtragshaushaltsvorlagen auf die Tagesordnung der nächsten Sitzung des Bundestages gesetzt werden. <bibl type="bgbl">Vgl. BGBl. 1980, I, Nr. 46, S. 1237–1264, hier S. 1250.</bibl></p></note></seg></p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>III. Berichte aus den Arbeitskreisen </p>
            <p>AK II: nichts.</p>
            <p>AK III: Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Adam-SchwaetzerSchwaetzerIrmgard_1980-11-04">Adam-Schwaetzer</name> berichtet, daß sie auf der Grundlage eines gemeinsamen Entwurfs von FDP und SPD Gespräche mit der CDU über die Neuordnung der Kriegsdienstverweigerung aufnehmen wird. Sie hat dafür einen Zeitrahmen von 4 Wochen vorgesehen. Das mit der SPD gemeinsam erarbeitete Papier ist lediglich als Diskussionsentwurf zu betrachten.</p>
            <p>AK IV: Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> beklagt sich über die schlechte Präsenz in der Arbeitsgruppe Medienpolitik. Es müßten nunmehr wichtige Entscheidungen vorbereitet werden, da die Enquete–Kommission »Neue Informations– und Kommunikationstechniken« in eine entscheidende Phase tritt. Er will die Arbeitsgruppe noch einmal einladen; bei weiterhin schlechter Präsenz soll über den Fortbestand der Arbeitsgruppe entschieden werden.</p>
            <p>AK V: <seg type="note">Die Fraktion billigt die Große Anfrage zum Bildungsföderalismus, auf Umdruck 44/82.<note xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_28" type="comment"><p><bibl type="btd">Zur Großen Anfrage der Fraktionen von FDP und SPD vom 15. September 1982 zur Reform des Bildungsföderalismus vgl. <ref type="external" target="09/1984">BT Drs. 09/1984</ref>.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LaermannKarl-Hans_1974-06-28">Laermann</name> gibt einen Sachstandsbericht zur Enquete–Kommission »Zukünftige Kernenergiepolitik«. In der Enquete–Kommission werden z.Z. die unterschiedlichen Berichtsentwürfe zur möglichen Inbetriebnahme des SNR 300 diskutiert. <seg type="note">Der Kommissionsbericht soll laut Auftrag bis zum 27.9.1982 vorgelegt werden und in der folgenden Sitzungswoche des Deutschen Bundestages an die beratenden Ausschüsse überwiesen werden.<note xml:id="fdp-09_1982-09-14-t1500_EP_29" type="comment"><p>Der Zwischenbericht und die Empfehlungen der Enquete–Kommission »Zukünftige Kernenergie–Politik« über die Inbetriebnahme der Schnellbrüter–Prototypanlage SNR 300 in Kalkar gemäß Beschlüssen des Deutschen Bundestages vom 26. Mai 1981, 10. Dezember 1981 und 29. April 1982 – Drucksachen 09/504, 09/1147 und 09/1600 (neu) – lagen am 27. September 1982 vor. <bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="09/2001">BT Drs. 09/2001</ref>.</bibl> – Die Beratung des Zwischenberichts fand am 30. September 1982 statt. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/117">BT Plenarprotokoll 09/117, S. 7122–7132</ref>. </bibl></p></note></seg> Nach der bisherigen Terminplanung wird der Deutsche Bundestag bis Ende Oktober 1982 einen Beschluß zur möglichen Inbetriebnahme des SNR 300 fassen. Sowohl das Gutachten zur risikoorientierten Analyse des SNR 300 der Gesellschaft für Reaktorsicherheit als auch das Gegengutachten der Forschungsgruppe »Schneller Brüter« bewerten den SNR 300 und einen Leichtwasserreaktor vom Typ »Biblis B« (1.200 NW) von der Schadenseintrittswahrscheinlichkeit als annähernd gleichwertig. Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LaermannKarl-Hans_1974-06-28">Laermann</name> hält bei Abwägung aller bisher in der Enquete–Kommission diskutierten Sachargumente ein positives Votum der Enquete–Kommission zur Inbetriebnahme des SNR 300 für vertretbar. </p>
            <p>Darüber hinaus zeichnen sich gegenwärtig erhebliche Probleme bei der Finanzierung des Schnellen Brüters in Kalkar ab. Während bisher nach Kabinettsvorlagen mit einem Preisstand von 5 Mrd. DM gerechnet wurde, so geht man jetzt davon aus, daß mindestens weitere 1,5 Mrd. DM erforderlich sind. Ferner bestehen weitere Unsicherheiten durch das noch nicht abgeschlossene Genehmigungsverfahren. Das Forschungsministerium sah sich bisher auch nicht in der Lage, Stillegungskosten zahlenmäßig darzustellen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> erklärt, daß er angesichts der langfristigen Folgen durch den Betrieb des Schnellen Brüters eine Inbetriebnahme ablehnen werde, wenn sich für ihn Zweifel aus dem Bericht der Enquete–Kommission ergeben.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrommRita_1980-11-04">Fromm</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name> bitten um eine eingehende Vorbereitung der Diskussion durch Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaermannKarl-Hans_1974-06-28">Laermann</name>. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>