<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-09_1982-05-11-t1500_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt>       <notesStmt>	<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>  <note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1983.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/2</title> <author>Volker Stalmann</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1371732558</idno>.</note> </notesStmt>			<sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-33</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Fraktionssitzung vom 11. Mai 1982</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 11. Mai 1982</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>7 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-05-11">
               <time type="start" when="15:00:00"/>
               <time type="end" when="17:35:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">09</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-09_1982-05-11-t1500_EP_SVP-1" corresp="#fdp-09_1982-05-11-t1500_EP_div_SVP-1">A. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
               <item xml:id="fdp-09_1982-05-11-t1500_EP_SVP-2" corresp="#fdp-09_1982-05-11-t1500_EP_div_SVP-2">B. Verschiedenes.</item>
               <item xml:id="fdp-09_1982-05-11-t1500_EP_SVP-3" corresp="#fdp-09_1982-05-11-t1500_EP_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Tagesordnung des Plenums.</item>
               <item xml:id="fdp-09_1982-05-11-t1500_EP_SVP-4" corresp="#fdp-09_1982-05-11-t1500_EP_div_SVP-4">D. Berichte aus den Arbeitskreisen.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-09_1982-05-11-t1500_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>I. Bericht aus dem Ältestenrat </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name> teilt mit, daß sich der Zwischenruf aus den Reihen CDU/CSU bei der Vereidigung der Minister »drei Atheisten« durch Entschuldigung des Abgeordneten erledigt hat. </p>
            <p>Am 17. Juni 1982 ist Präsenzpflicht, der 18. Juni 1982 präsenzfrei. Im Zusammenhang mit dem Besuch von Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReaganRonald">Reagan</name> werden der 8. und 9. Juni 1982 präsenzpflichtig. </p>
            <p>Die CDU hat für den 12. Juni 1982 eine Aktuelle Stunde zum Zwangsumtausch beantragt, die um 14.30 Uhr im Anschluß an die Fragestunde stattfinden wird. Redner für die FDP: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RonneburgerUwe_1972-12-13">Ronneburger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerowskiWolfram_1980-11-04">Bergerowski</name>. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-09_1982-05-11-t1500_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>II. Verschiedenes </p>
            <p>1. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> gibt einen Bericht zur außenpolitischen Lage, die durch drei aktuelle Themen gekennzeichnet ist: </p>
            <p>Der Rede des amerikanischen Präsidenten vom 9. Mai sei größte Bedeutung zuzumessen, da sie im Kernpunkt nicht nur das Angebot der Begrenzung interkontinentaler strategischer Systeme, sondern deren Reduzierung enthalte, also tatsächliche Abrüstung. Hinzu komme, daß dieses Angebot nicht mit der internationalen Lage wie Afghanistan oder Polen verknüpft worden sei, was einer entgegen der Opposition von der Koalition immer vertretenen Auffassung entspreche, daß die Abrüstung eine Frage sui generis sei. Nunmehr sei die Sowjetunion gefordert, insbesondere auch hinsichtlich ihrer Bereitschaft, sich einer Kontrolle zu unterwerfen. </p>
            <p>Der Falkland-Konflikt gebe Anlaß zu aller größter Sorge. Es zeige sich, daß die Wirkungen schlecht geführter Verhandlungen über eine strittige Frage nicht unterschätzt werden dürften. Es müsse herausgestellt werden, daß Argentinien seit über 100 Jahren bei allen Gelegenheiten hinsichtlich der Falklandinseln einen Rechtsvorbehalt geltend mache und daß auch die UNO-Resolution sich zu der Rechtsfrage, welcher Nation die Inseln zustünden, nicht äußere. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> teilt mit, daß bei den zwischenzeitlichen Friedensbemühungen Peru die Länder Brasilien und Bundesrepublik Deutschland als Vermittler hinzuziehen wollte, was bedeutsamerweise sowohl von Argentinien als auch von Großbritannien akzeptiert worden sei; zur Zeit stehe jedoch dahin, ob diese Aufgabe noch aktuell werde, da begründete Hoffnung bestehe, daß eine Lösung noch in dieser Woche erreicht werden könne. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> analysiert die Situation der EG, die durch das Verlangen Englands nach einem Budgetausgleich in Höhe von 1.500 Millionen Rechnungseinheiten und der damit verbundenen Weigerung Englands, der Anhebung der Agrarpreise zuzustimmen, gekennzeichnet sei. In vielen Gesprächen mit europäischen Kollegen habe man sich auf einen Ausgleich von 800 Millionen als äußerste Grenze festgelegt, eine Linie, die auch am Wochenende durchgehalten worden sei. Das heutige Verlangen nach einer Mehrheitsabstimmung hinsichtlich der Agrarpreise könne eine ernste Krise der Gemeinschaft zur Folge haben. Es herrsche eine starke Stimmung gegen Großbritannien, daß Solidarität keine Einbahnstraße sei. </p>
            <p>2. Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> trägt die Idee des Hamburger Landesverbandes vor, daß die Fraktion zur Unterstützung des Wahlkampfes in Hamburg eine Sitzung abhält. Nach Erörterung einiger Terminprobleme finden sich 35 Abgeordnete bereit, am 25. Mai zu dieser Fraktionssitzung nach Hamburg zu kommen. Die weiteren Modalitäten, öffentliche Sitzung, Bürgerfragestunde oder stärkere Beteiligung an Infoständen, <seg type="note">[werden]<note xml:id="fdp-09_1982-05-11-t1500_EP_1" type="critical"><p>Im Orginal: »wird«</p>.</note></seg> noch mit dem Hamburger Landesverband abgesprochen. Es wird eine gemeinsame Hin- und Rückreisemöglichkeit mit der Deutschen Bundesbahn am 25. Mai geben. </p>
            <p>3. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> bedauert den Bruch der Vertraulichkeit nach der Klausursitzung der Fraktion. </p>
            <p>4. Im Hinblick auf das Vermittlungsverfahren zur weiteren parlamentarischen Behandlung der Gemeinschaftsinitiative 1982 teilt Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus-Maier</name> mit, daß sie nach den öffentlichen Äußerungen des Präsidenten des <name type="Organisation" ref="#DIHT">DIHT</name> nunmehr die Meinung vertrete, daß man der Wirtschaft die Investitionszulage nicht aufdrängen solle. Wegen des Vertrauensschutzes für diejenigen, die bereits investiert hätten bzw. dies noch kurzfristig täten, müßten jedoch Investitionen im Zeitraum vom 1. Januar bis 30. Juni 1982 berücksichtigt werden. Dieses müsse jetzt deutlich gesagt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> hält die Äußerungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolffvonAmerongenOtto">von Amerongens</name> zwar für deplaziert, dies könne aber nicht zu Lasten der Zwangsvertretenen gehen. Ein Stichtag sei nicht praktikabel, da zum Teil Investitionsplanungen über diesen Zeitraum hinaus liefen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> warnt vor der Illusion, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolffvonAmerongenOtto">von Amerongen</name> eine Einzelmeinung vertreten habe, zumal sie der Haltung der FDP bis zum Abschluß des Kompromisses entspräche. Hinsichtlich des Vermittlungsverfahrens lege er Wert auf die Feststellung, daß es nicht hingenommen werden könne, dort die Frage von Steuersenkungen mit einzubeziehen, ohne den Bundestag angemessen zu beteiligen. Eine etwaige Veränderung der Steueranteile zu Lasten der Gemeinden sei insbesondere für NRW nicht mehr tragbar.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> setzt sich dafür ein, die klare Position der FDP nicht ins Zwielicht geraten zu lassen. Die Vertrauensbildung müsse erhalten bleiben, insbesondere da die Gemeinschaftsinitiative durch die Vertrauensfrage des Kanzlers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] heilig gesprochen worden sei. Hinsichtlich der Frage von Steuersenkungen bestehe zur Zeit kein Entscheidungsbedarf, da sie die Erhöhung der Mehrwertsteuer voraussetze, was die CDU/CSU nach letzten Informationen unter keinen Umständen im Vermittlungsausschuß zugestehen werde. Die bisherige Umschreibung der Elemente einer Steuersenkung, nämlich Umschichtung von direkten auf indirekte Steuern und Rückführung der Progression, sei notwendig gewesen, da sie von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name> in Frage gestellt worden seien. Für eine weitere Konkretisierung bestehe jedoch angesichts der politischen Situation kein Anlaß. </p>
            <p>Nach weiterer Diskussion (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RentropFriedhelm_1980-11-04">Rentrop</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunkeRainer_1980-11-04">Funke</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VohrerManfred_1972-12-13">Vohrer</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name>) ergibt sich, daß die Fraktion an der beschlossenen Gemeinschaftsinitiative festhält und alles versucht, diese durchzusetzen. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-09_1982-05-11-t1500_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>III. Vorbereitung der Tagesordnung </p>
            <p>TOP 2 Förderung des Leistungssports </p>
            <p>1 Runde, Redner: Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrommRita_1980-11-04">Fromm</name>. </p>
            <p>TOP 3 a) Internationale Wettbewerbsfähigkeit der deutschen Wirtschaft </p>
            <p>b) Durchsetzung eines mittelfristigen Programms der Wirtschaftspolitik der Gemeinschaft für die kommenden Jahre und Schaffung eines freien EG-Binnenmarktes Verbundene Debatte, vier Stunden, von denen auf die FDP 85 Minuten entfallen. Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunkeRainer_1980-11-04">Funke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name>. </p>
            <p>TOP 4 Situation der Wehrersatzbehörden und Auswirkungen auf die Effektivität der Truppe</p>
            <p>Debatte zwei Stunden. </p>
            <p>Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PoppKarl-Heinz_1980-11-04">Popp</name>. </p>
            <p>TOP 5 Regelung von Fragen der Staatsangehörigkeit </p>
            <p>Debatte eine Stunde.</p>
            <p>Redner: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name>. </p>
            <p>TOP 6 Anschläge auf Jugoslawen in der Bundesrepublik Deutschland </p>
            <p>1 Runde, Redner: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name>. </p>
            <p>TOP 7 Finanzierung der Autobahn Würzburg-Ulm </p>
            <p>1 Kurzrunde, Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoeschKlaus_1980-11-04">Rösch</name> bzw. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkerRolf_1978-04-20">Merker</name>. </p>
            <p>TOP 8 Reiseverkehr in den nördlichen Teil Ostpreußens </p>
            <p>Redner: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FeldmannOlaf_1981-01-29">Feldmann</name>. </p>
            <p>TOP 9 Innerdeutscher Jugendaustausch </p>
            <p>Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RonneburgerUwe_1972-12-13">Ronneburger</name>. </p>
            <p>TOP 22 Asylverfahrensgesetz </p>
            <p>Debatte drei Stunden. </p>
            <p>Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> sowie BM <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-09_1982-05-11-t1500_EP_div_SVP-4">
            <head>D.</head>
            <p>IV. Berichte aus den Arbeitskreisen </p>
            <p>AK II: Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaussmannHelmut_1976-12-14">Haussmann</name> teilt mit, daß ein Vermerk zur Frage des Kilometergeldes an alle Fraktionsmitglieder gehe. Angesichts der Situation im bayerischen Landesverband und in der bayerischen Landtagsfraktion solle die Frage des Rhein-Donau-Kanals erst nach der Landtagswahl in Bayern erneut mit der Bundestagsfraktion diskutiert werden. </p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiemerHorst-Ludwig_1980-11-04">Riemer</name> erläutert die Kleine Anfrage zum Perfektionismus im Straßenbau, die von der Fraktion akzeptiert wird (Anlage 1). </p>
            <p>AK III: <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> teilt mit, daß keine fraktionsrelevanten Erkenntnisse vorliegen. </p>
            <p>AK IV: <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> berichtet von einer Anhörung mit Polizeipraktikern zur Frage des Demonstrationsstrafrechts, wobei sich insbesondere hinsichtlich der Diskussion, die Vermummung unter Strafe zu stellen, die FDP-Meinung bestätigt hätte, daß eine Verschärfung des Strafrechts nicht nur nicht erforderlich, sondern wahrscheinlich eher schädlich sei. Die Entwicklung der letzten Zeit habe interessanterweise gezeigt, daß zwar die Formen der Gewalttätigkeit radikaler geworden seien, die Zahl der Gewalttätigen jedoch zurückgegangen sei. </p>
            <p>AK V: Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Braun-StuetzerCarola_1980-11-04">v. Braun-Stützer</name> erläutert den Antrag der Koalitionsfraktionen zur Fortschreibung des Bildungsgesamtplanes, dessen Einbringung nach einem Ergänzungswunsch von Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name>, <seg type="note">[der nach Möglichkeit noch mit der SPD ausgehandelt werden sollte,]<note xml:id="fdp-09_1982-05-11-t1500_EP_2" type="critical"><p>Der Nebensatz findet sich in der Vorlage als Anmerkung.</p></note></seg> die Fraktion zustimmt (Anl. 2).</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LaermannKarl-Hans_1974-06-28">Laermann</name> teilt mit, daß ein SPD-Entwurf zu einer Anfrage zur Mikroelektronik vorliege, der jedoch noch mit AK II und AK I beraten werden müsse. </p>
            <p>AK VI: Hat nicht getagt. </p>
            <p>AK I: <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> berichtet über das Gespräch mit der Delegation der Demokratischen Partei in Polen. Die Gesprächspartner wollten den Dialog wieder aufnehmen mit der Kirche, übten aber gegenüber der Solidarität große Zurückhaltung. An der Aufrechterhaltung der Wirtschaftskooperation sei großes Interesse geäußert worden. Zur <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name>-Meldung hinsichtlich der Erhöhung des Zwangsumtauschs habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RonneburgerUwe_1972-12-13">Ronneburger</name> dargestellt, daß es weder Indizien dafür noch solche dagegen gäbe. Die Position der Fraktion habe sich nicht geändert: Kein formales Junktim zwischen Zwangsumtausch und Verlängerung des <seg type="note">Swing<note xml:id="fdp-09_1982-05-11-t1500_EP_3" type="comment"><p>Ein der DDR von der Bundesrepublik eingeräumter, zeitlich befristeter Überziehungskredit.</p></note></seg>, wohl aber politischer Zusammenhang in weiterem Sinn.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> weist auf die Einladung des AK I an alle Mitglieder der Fraktion zu einer vertieften Aussprache über »Grundsätze und Perspektiven unserer Deutschlandpolitik« am 12. Mai 1982, 20.00 Uhr in der PG hin.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> bittet die Redner der Aktuellen Stunde darum, die Haltung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> nach dem Bau der Berliner Mauer hinsichtlich wirtschaftlicher Sanktionen darzustellen. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>