<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-09_1982-10-01-t1700_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt>       <notesStmt>	<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>  <note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1983.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/2</title> <author>Volker Stalmann</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1371732558</idno>.</note> </notesStmt>			<sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-35</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlussprotokoll der Sitzung der Fraktion am 1. Oktober 1982</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 1. Oktober 1982</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>3 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-10-01">
               <time type="start" when="17:00:00"/>
               <time type="end" when="17:25:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">09</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-09_1982-10-01-t1700_EP_SVP-1" corresp="#fdp-09_1982-10-01-t1700_EP_div_SVP-1">A. Bericht über interfraktionelle Überlegungen zum Ablauf der folgenden Plenarsitzungen.</item>
               <item xml:id="fdp-09_1982-10-01-t1700_EP_SVP-2" corresp="#fdp-09_1982-10-01-t1700_EP_div_SVP-2">B. Bericht und Aussprache über die Regierungsbildung mit CDU/CSU und die Besetzung der Ministerien.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-09_1982-10-01-t1700_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name> berichtet zunächst über interfraktionelle Überlegungen zur Sitzungsfolge in den nächsten Wochen; <seg type="note">der Ältestenrat werde allerdings darüber erst am Montag, dem 4. Oktober, wahrscheinlich um 13.00 Uhr endgültig beschließen (danach sofort Bescheid an alle Fraktionsmitglieder).<note xml:id="fdp-09_1982-10-01-t1700_EP_6" type="comment"><p><bibl type="item-in-archive">Zur Sitzung des Ältestenrats vgl. PA–DBT 3006 Ältestenrat, 9. WP Prot. 45.</bibl></p></note></seg>
					<seg type="note">Danach soll am Montag, dem 4. Oktober, um 11.00 Uhr eine Fraktionssitzung und um 12.00 Uhr die Vereidigung des neuen Bundeskabinetts stattfinden.<note xml:id="fdp-09_1982-10-01-t1700_EP_1" type="comment"><p>Zur Fraktionssitzung am 4. Oktober 1982 vgl. <ref type="internal" target="#fdp-09_1982-10-04-t1105_EP">das Sitzungsprotokoll</ref>. <bibl type="btp">Zur Bekanntgabe der Bildung der Bundesregierung und zur Vereidigung der Bundesminister am 4. Oktober 1982 vgl. <ref type="external" target="09/120">BT Plenarprotokoll 09/120</ref>.</bibl>
							</p></note></seg> Der Rest der Sitzungswoche (5.–8. Oktober) ist dann sitzungsfrei. Dafür wird die Arbeitswoche vom 11.–15. Oktober Sitzungswoche werden; <seg type="note">Mittwoch bis Freitag (13.–15.10.) ist die Regierungserklärung mit anschließender Debatte vorgesehen.<note xml:id="fdp-09_1982-10-01-t1700_EP_2" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Regierungserklärung von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> am 13. Oktober 1982 vgl. <ref type="external" target="09/121">BT Plenarprotokoll 09/121, S. 7213–7229</ref>; zur Aussprache vgl. <ref type="external" target="09/121">ebd., S. 7229–7289</ref>; <ref type="external" target="09/122">BT Plenarprotokoll 09/122, S. 7293–7414</ref>; <ref type="external" target="09/123">09/123, S. 7417–7470</ref>.</bibl></p></note></seg> Die Arbeitswoche vom 18. bis 22. Oktober wird wieder sitzungsfrei sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt-Kempten</name> fragt danach, ob zum Ausgleich der ausgefallenen Sitzungstage die Arbeitswoche vom 13.–17. Dezember voraussichtlich zur Sitzungswoche gemacht wird; auch hierüber wird der Ältestenrat alsbald Klarheit schaffen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> bittet die Fraktionsmitglieder, diese Woche terminlich freizuhalten.</p>
            <p><seg type="note"><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> dankt zunächst dem Fraktionssitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> für seine <quote>»große Rede«</quote>.<note xml:id="fdp-09_1982-10-01-t1700_EP_3" type="comment"><p>Am 1. Oktober 1982 wurde Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> durch ein konstruktives Misstrauensvotum gestürzt und der Vorsitzende der CDU/CSU–Fraktion <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> zu seinem Nachfolger gewählt. Zur Beratung des Antrags der Fraktionen der CDU/CSU und FDP nach Artikel 67 des Grundgesetzes (Konstruktives Misstrauensvotum) <bibl type="btp">vgl. <ref type="external" target="09/118">BT Plenarprotokoll 09/ 118, S. 7159–7201</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="09/2004">BT Drs. 09/2004</ref> vom 28. September 1982.</bibl>
								<bibl type="btp">Zur Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnicks</name> vgl. <ref type="external" target="09/118">BT Plenarprotokoll 09/118, S. 7181–7185</ref>.</bibl>
							</p></note></seg></p>
            <p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Langanhaltender Beifall der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-09_1982-10-01-t1700_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>Er bittet die Fraktionsmitglieder, die in der Koalitionsfrage unterschiedlicher Meinung sind, nunmehr wieder aufeinander zuzugehen. Anschließend berichtet er über die vorgesehene Besetzung von Ministerien durch die F.D.P.: Danach werden wie bisher <name type="Organisation" ref="#BMWi">BMWi</name>, <name type="Organisation" ref="#BMELF">BML</name> sowie das <name type="Organisation" ref="#AA">AA</name> wieder von der F.D.P. besetzt werden, und zwar mit den bisherigen Amtsinhabern. Bezüglich eines weiteren Ministeriums der F.D.P. ist mit der CDU/CSU noch keine endgültige Entscheidung getroffen; wahrscheinlich wird die F.D.P. das <name type="Organisation" ref="#BMJ">BMJ</name> erhalten, wofür <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> zuerst um die Übernahme bitten wird. Im <name type="Organisation" ref="#AA">AA</name> werde allerdings an die Stelle von Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name> Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> treten.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> fragt, ob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> damit habe andeuten wollen, daß die F.D.P. unter Umständen weder im <name type="Organisation" ref="#BMI">BMI</name> noch im <name type="Organisation" ref="#BMJ">BMJ</name> Verantwortung für die Rechtspolitik tragen werde; <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> antwortet hierauf, dies habe er nicht andeuten wollen.</p>
				<p>Auf die Frage von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt-Kempten</name> antwortet <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, es stimme, daß die CSU erklärt habe, sie wolle sich unter Umständen mit drei Ministerien zufriedengeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZywietzWerner_1972-12-13">Zywietz</name> wirft die Frage auf, ob die erwähnte personelle Zusammensetzung des Kabinetts dem von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> beschworenen Geist entspreche, aufeinander zuzugehen.</p>
				<p>Auf die Frage von Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VohrerManfred_1972-12-13">Vohrer</name>, inwieweit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> auf die Minderheitsgruppe zugehen wolle, antwortet <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, dies sei vor allem eine Frage des persönlichen Umgangs miteinander.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> bemängelt, daß man den Kanzler Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> gewählt habe, ohne feste Personalvorstellungen durchgesetzt zu haben. Sie fragt, wer Parlamentarischer Staatssekretär im <name type="Organisation" ref="#BMJ">BMJ</name> würde, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> das Ministerium übernähme.</p>
				<p>Darauf antwortet <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, diese Frage sei nicht zuletzt angesichts der noch nicht endgültig geklärten Gesundheit von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> noch offen; morgen werde die Frage der Gesundheit von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> nach einer ärztlichen Untersuchung wohl geklärt sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PoppKarl-Heinz_1980-11-04">Popp</name>, der sich zur Wahl Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohls</name> bekennt, plädiert dafür, daß die Politik, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> bisher vertreten habe, auch künftig weitergeführt werde.</p>
            <p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name> stellt klar, daß sie bereits vor längerer Zeit gegenüber dem Chef des <name type="Organisation" ref="#AA">AA</name> und dem Fraktionsvorsitzenden [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>] klargemacht habe, daß sie im Falle der Wahl Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohls</name> durch das konstruktive Mißtrauensvotum das Amt der Staatsministerin nicht weiter ausüben werde. Dies gebiete ihr die Glaubwürdigkeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> verneint die Frage von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name>, ob nicht der von seiten der F.D.P. unwidersprochene Vorwurf von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, 13 Jahre lang die Fehler der SPD mitgemacht zu haben, gebiete, daß die bisherigen F.D.P.–Minister abzutreten hätten.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> fragt aufgrund einer ihm soeben zugegangenen Meldung, ob es stimme, daß die Fraktionsmitglieder, die gegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> gestimmt hätten, <seg type="note">ihre Wahlkampftermine in Bayern abgesagt hätten.<note xml:id="fdp-09_1982-10-01-t1700_EP_4" type="comment"><p>Die Landtagswahl in Bayern fand am 10. Oktober 1982 statt.</p></note></seg></p>
				<p>Dies wird von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>, zumindest für seine Person, verneint.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> schließt die Sitzung um 17.25 Uhr mit Rücksicht auf <seg type="note">die um 17.30 Uhr beginnende Vereidigung des neuen Bundeskanzlers im Plenum. <note xml:id="fdp-09_1982-10-01-t1700_EP_5" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/119">BT Plenarprotokoll 09/119</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>