<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-09_1982-11-30-t1500_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt>       <notesStmt>	<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>  <note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1983.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/2</title> <author>Volker Stalmann</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1371732558</idno>.</note> </notesStmt>			<sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-35</idno>
                     <objectName>Protokoll der Fraktionssitzung vom 30. November 1982</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 30. November 1982</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>12 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-11-30">
               <time type="start" when="15:00:00"/>
               <time type="end" when="19:25:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13"/>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">09</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-09_1982-11-30-t1500_EP_SVP-1" corresp="#fdp-09_1982-11-30-t1500_EP_div_SVP-1">A. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
               <item xml:id="fdp-09_1982-11-30-t1500_EP_SVP-2" corresp="#fdp-09_1982-11-30-t1500_EP_div_SVP-2">B. Verschiedenes.</item>
               <item xml:id="fdp-09_1982-11-30-t1500_EP_SVP-3" corresp="#fdp-09_1982-11-30-t1500_EP_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Tagesordnung des Plenums.</item>
               <item xml:id="fdp-09_1982-11-30-t1500_EP_SVP-4" corresp="#fdp-09_1982-11-30-t1500_EP_div_SVP-4">D. Bericht und Aussprache über das Sonderthema »BAföG«.</item>
               <item xml:id="fdp-09_1982-11-30-t1500_EP_SVP-5" corresp="#fdp-09_1982-11-30-t1500_EP_div_SVP-5">E. Bericht und Aussprache über das Sonderthema Renten.</item>
               <item xml:id="fdp-09_1982-11-30-t1500_EP_SVP-6" corresp="#fdp-09_1982-11-30-t1500_EP_div_SVP-6">F. Bericht und Aussprache über den Gesetzentwurf zur Förderung von Arbeitnehmer–Darlehen und stillen Beteiligungen (Vermögensbildung).</item>
               <item xml:id="fdp-09_1982-11-30-t1500_EP_SVP-7" corresp="#fdp-09_1982-11-30-t1500_EP_div_SVP-7">G. Berichte aus den Arbeitskreisen.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-09_1982-11-30-t1500_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>I. Bericht aus dem Ältestenrat </p>
            <p>Aus dem Ältestenrat berichtet <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name> folgendes: </p>
            <p>1. Die Beitragsbemessungsgrenze in der Krankenversicherung für Abgeordnete hat sich erhöht, so daß der Höchstbeitrag für Abgeordnete von 180 DM auf 226 DM pro Monat steigt.</p>
            <p>2. Das Kilometergeld für MdB's, die im eigenen Wagen genehmigte Dienstreisen durchführen, wird ab 1.12.1982 von 0,36 DM/km auf 0,42 DM/km angehoben.</p>
            <p>3. Die Unterkommission für Mitarbeiter hat Änderungen für das Mitarbeiter–Vertragsformular beschlossen. Danach soll z.B. der Beschäftigungsort künftig ausschließlich in Bonn liegen. Für den Fall einer Neuwahl des Bundestages am 6. März 1983 können Mitarbeiter, deren Dienstverhältnis aufgelöst wird, noch bis zum 31.5. 1983 beschäftigt werden.</p>
            <p>Alle Mitglieder der Bundestagsfraktion werden schriftlich über die Änderungen durch die Bundestagsverwaltung informiert.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-09_1982-11-30-t1500_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>II. Verschiedenes</p>
            <p>A) Auf Frage von Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> stellt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> fest, daß das Thema »Ausländerpolitik« in der nächsten Fraktionssitzung als Sonderthema behandelt wird.</p>
				<p>Zu den von Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> erbetenen Informationen über den Entwicklungsbericht erklärt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name>, daß AK I in der nächsten Woche Herrn Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> zu Gast hat. AK I wird danach die erbetenen Informationen in die Fraktionssitzung einbringen.</p>
				<p>Auf Bitten von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt-Kempten</name> erklärt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name>, daß die Frage des Wahltermins in der nächsten Fraktionssitzung behandelt wird ebenso wie die Situation der FDP nach der Bochumer Gründungsveranstaltung der »Liberalen Demokraten«.</p>
            <p>B) Auf Bitten von Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngelEvaSibylle_1981-06-26">Engel</name> um Informationen über den <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name>–Bericht zum Fall »Flick« erklärt Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name>, daß er die Veröffentlichung der Vernehmungsprotokolle scharf mißbillige. Hier liege ein ernster Verstoß gegen rechtsstaatliche Grundsätze vor, da die Veröffentlichung zu einer Form der Vorverurteilung führen könne.</p>
				<p>Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> erklärt hierzu, daß es zu den wichtigsten rechtsstaatlichen Grundsätzen der FDP gehöre, jedermann einen Anspruch auf ein objektives Verfahren zu gewährleisten. Deswegen sei er dagegen, daß sich Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> vorab zu dem <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name>–Bericht äußere. Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> werde im übrigen in den nächsten Tagen der Staatsanwaltschaft seinen Schriftsatz überreichen.</p>
				<p>PStS <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name> unterstützt die Auffassung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> und kritisiert auch die Berichterstattung über den <seg type="note">Fall »Bachmeier«.<note xml:id="fdp-09_1982-11-30-t1500_EP_3" type="comment"><p>Gemeint ist der Mord an der siebenjährigen Anna Bachmeier. Ihre Mutter, Marianne Bachmeier, erschoss am 6. März 1981 den mutmaßlichen Mörder ihres Kindes im Gerichtssaal des Lübecker Landgerichts. Sie  wurde am 2. März 1983 zu einer Freiheitsstrafe von sechs Jahren wegen Totschlags verurteilt. Zu Beginn des  Prozesses vor der Schwurgerichtskammer des Landgerichts Lübeck am 2. November 1982 gab <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> einen Überblick über das Medienecho zu diesem spektakulären Fall der Selbstjustiz. <bibl type="series-item">Vgl. den Artikel »›Vielleicht nicht unbedingt erschießen‹«; <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name>, Nr. 44 vom 1.11.1982, S. 131, 134.</bibl>
							</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> ist der Auffassung, daß die Informationen nicht über das Justizministerium NRW an den <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> gelangt sind, da dieses Ministerium selbst nicht im Besitz der Akten war. Man müsse sehen, daß die Vernehmungsprotokolle sämtlichen Verteidigern zugestellt wurden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name> bittet Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name> zu prüfen, ob nicht nach englischem Vorbild entsprechende Regelungen zum Schutze des Individuums eingeführt werden können.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiemerHorst-Ludwig_1980-11-04">Riemer</name> erklärt, daß er zur Sache nichts sagen werde, weil er selbst Beschuldigter sei.</p>
            <p>C) Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> berichtet über seine Türkei–Reise. Der Deutsche Bundestag habe im Juni 1981 einen Beschluß gefaßt, die Türkei aufzufordern, möglichst bald wieder normale rechtsstaatliche Verhältnisse herzustellen. Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> werde dem Bundestag über seine Reise berichten und die zuständigen Ausschüsse bitten, eine Fortsetzung der Türkei–Hilfe zu beschließen. Sein Bericht werde zu folgenden Ergebnissen kommen: </p>
            <p>1. Die genannte Aufforderung des Bundestages sei teilweise erfüllt worden. Die Bundesregierung könne zu der Fortsetzung der finanziellen Hilfe an die Türkei noch keine endgültigen Entscheidungen treffen, sondern nur über die noch in 1982 freizugebenden Mittel beschließen. Im November 1983 solle dann eine endgültige Entscheidung erfolgen. Der Termin November 1983 sei deswegen gewählt, weil im Oktober 1983 in der Türkei Parlamentswahlen stattfinden, in deren Rahmen auch die rechtsstaatlichen Freiheiten wieder hergestellt werden sollen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> empfiehlt der Fraktion, die Mittel für eine Fortsetzung der Türkei–Hilfe nur für 1 Jahr zu bewilligen, um die Wiederherstellung demokratischer Verhältnisse in der Türkei zu fördern. Zu der Einzelfrage einer Auslieferung von Türken erklärt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, daß er Akten, die in unserem Besitz sind, nicht an die Türkei weitergeben werde, wenn in der Türkei für den Betreffenden die Todesstrafe zu erwarten sei. Eine Auslieferung von Türken komme in diesen Fällen nicht in Frage.</p>
            <p>2. Zur Frage der Freizügigkeit türkischer Arbeitnehmer habe man sich mit der Türkei darauf verständigt, eine Regelung zu finden, die den deutschen Interessen Rechnung trage. Damit sei gemeint, daß die Freizügigkeitsregelung an die wirtschaftlichen Bedingungen in der Bundesrepublik Deutschland anzupassen sei. Intern sei außerdem vereinbart worden, daß die Zahl der in Deutschland lebenden Türken nicht erhöht werde. Dazu sei im übrigen festzustellen, daß heute nur noch Familienangehörige nachzögen. Sonstige Zuwanderungen gebe es keine mehr. Die Frage eines Nachzugs von Kindern sei bei der Türkei–Reise diskutiert worden. Er, Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, sei strikt gegen eine Herabsetzung der Altersgrenze auf 6 Jahre. Bei einer Herabsetzung auf 6 Jahre würde wegen der notwendigerweise festzusetzenden Übergangsregelung voraussichtlich ein erheblicher Zuzug von Kindern unter 16 Jahren erfolgen, wahrscheinlich auch von solchen Kindern, die eigentlich gar nicht in die Bundesrepublik kommen wollten. Auch aus grundsätzlichen, familienpolitischen Gründen sei er gegen eine Herabsetzung der Altersgrenze von 16 auf 6 Jahre.</p>
            <p>In der anschließenden Diskussion über den Bericht von Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> über seine Türkei–Reise bittet <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> darum, die Konditionierung für die Fortsetzung der Türkei–Hilfe so präzise wie möglich zu fassen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> trägt die Auffassung des AK I vor, die ebenfalls darin besteht, die Türkei–Hilfe nur unter der Voraussetzung wieder aufzunehmen, daß die Türkei die notwendigen rechtsstaatlichen Bedingungen erfüllt. AK I rege an, die Türkei–Hilfe evtl. in Tranchen freizugeben.</p>
				<p>PStS <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name> schlägt vor, das Positive (vor allem: restriktive Freizügigkeitsregelung) der von Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> erreichten Vereinbarungen der Öffentlichkeit bekanntzumachen. Es müsse herausgestellt werden, daß die gegenwärtigen Verträge über die Freizügigkeit bereits seit sehr langem existierten. Allerdings sei er der Auffassung, daß auch solche Fälle zu unterbinden seien, bei denen in Deutschland ansässige Türken in der Türkei heiraten und ihren Ehegatten in die Bundesrepublik Deutschland holen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> bewertet die Ergebnisse der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>–Reise hinsichtlich der Freizügigkeit als sehr positiv. In der Frage des Familiennachzugs zeige sich im übrigen die familien– und rechtspolitische Kontinuität der FDP. Sie sei hier anderer Auffassung sowohl gegenüber der CDU/CSU als auch gegenüber der SPD.</p>
				<p>Auf Fragen von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EimerNorbert_1976-12-14">Eimer</name> bestätigt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, daß er auch das Problem der in der Türkei inhaftierten Deutschen angesprochen hat.</p>
            <p>D) <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt-Kempten</name> spricht die Koalitionsvereinbarung an, nach der beschlossen worden ist, § 218 StGB nicht zu ändern. Er habe nunmehr erfahren, daß im öffentlichen Dienst die Beihilfe nicht mehr für Schwangerschaftsabbrüche aus sozialer Indikation gewährt werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> bestätigt diese Information, die der Fraktion im übrigen nicht bekannt ist.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-09_1982-11-30-t1500_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>III. Vorbereitung TO Plenum</p>
            <p>TOP 2 (Änderung des Finanzausgleichsgesetzes):</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> kritisiert die vorgesehene Gesetzesänderung aus der Sicht des Landes Nordrhein–Westfalen, das nach seiner Auffassung zu ungünstig abschneidet. Das Problem »Stahl« werde in der Gesetzesänderung wohl beim Saarland berücksichtigt, nicht aber in Nordrhein–Westfalen. Die Haushaltslage des Landes Nordrhein–Westfalen sei wegen der Kohle und Stahlprobleme katastrophal.</p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Braun-StuetzerCarola_1980-11-04">von Braun-Stützer</name> regt an, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RentropFriedhelm_1980-11-04">Rentrop</name> als Fraktionssprecher auch den Gedanken aufnehme, daß die Länder dann, wenn sie zu zusätzlichen Leistungen verpflichtet werden, die entsprechenden Mittel ersetzt bekommen. Der vertikale Finanzausgleich soll ebenfalls in dem Redebeitrag angesprochen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RentropFriedhelm_1980-11-04">Rentrop</name> wird noch seine Auffassung ansprechen, daß die Länder vor Mehransprüchen an den Bund zunächst ihre Möglichkeiten zur Erschließung von Finanzquellen voll ausschöpfen sollten.</p>
            <p>Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RentropFriedhelm_1980-11-04">Rentrop</name>.</p>
            <p>TOP 3 (Änderung des Straßenverkehrsgesetzes): </p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiemerHorst-Ludwig_1980-11-04">Riemer</name> spricht. (Die Einbringung des GE wird durch die Fraktion konkludent gebilligt.)</p>
            <p>TOP 4 (Bessere Bedingungen für den CB–Funk): </p>
            <p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkerRolf_1978-04-20">Merker</name> spricht.</p>
            <p>TOP 5 (Seerechtskonferenz): </p>
            <p>Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> (sofern dieser TO nicht abgesetzt wird).</p>
            <p>TOP 6 (Zukünftige Kernenergiepolitik): </p>
            <p>Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaermannKarl-Hans_1974-06-28">Laermann</name> wird sprechen.</p>
            <p>Freitag ist zwischen 12.00 und 13.00 Uhr eine namentliche Abstimmung zu dieser Frage zu erwarten. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GaertnerKlaus_1976-12-14">Gärtner</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt (Kempten)</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiemerHorst-Ludwig_1980-11-04">Riemer</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name>, Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngelEvaSibylle_1981-06-26">Engel</name>, Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Braun-StuetzerCarola_1980-11-04">von Braun-Stützer</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerowskiWolfram_1980-11-04">Bergerowski</name> erklären, daß sie gegen die Aufhebung des Inbetriebnahme– Vorbehalts stimmen werden.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrommRita_1980-11-04">Fromm</name> ist sich noch nicht ganz schlüssig.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> erklärt, daß er seine Zustimmung deswegen nicht geben könne, weil die Bewohner im Störfall nicht schnell genug evakuiert werden könnten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name> weist darauf hin, daß die Aufhebung des Inbetriebnahme–Vorbehalts Voraussetzung sei für eine Beteiligung der Wirtschaft am Schnellen Brüter.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LaermannKarl-Hans_1974-06-28">Laermann</name> versucht die Bedenken derjenigen Fraktionsmitgliedern, die gegen die Aufhebung des Inbetriebnahme–Vorbehalts stimmen werden, auszuräumen. Die Enquete–Kommission habe sich mit dem Schnellen Brüter gründlichst befaßt. Sie sei zu dem Ergebnis gekommen, daß die Aufhebung des Vorbehalts zu verantworten sei. Die Kritiker innerhalb der Kommission hätten einsehen müssen, daß ihre Positionen nicht haltbar gewesen seien. Die Enquete–Kommission sei zu dem Ergebnis gekommen, daß im allerungünstigsten Fall 6.000 Menschen evakuiert werden müßten. Der hypothetische Störfall werde jedoch nicht eintreten. Auch der <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> sei nach wie vor für die Inbetriebnahme des Schnellen Brüters. Die SPD habe in der alten Koalition eine andere Haltung gehabt als jetzt. Dies sei reine Taktik. Er, Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LaermannKarl-Hans_1974-06-28">Laermann</name>, plädiere für die Aufhebung des Inbetriebnahme–Vorbehalts. Werde der Vorbehalt aufrechterhalten, so habe die Industrie ein Alibi für eine Nichtbeteiligung an der Finanzierung des Schnellen Brüters.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> erklärt, daß es bei der anstehenden Entscheidung nicht um die generelle Frage der Kernenergie gehe. Die durch die Inbetriebnahme zu erwartenden technischen Erkenntnisse seien nach seiner Auffassung gering. Die Enquete–Kommission habe ihren Auftrag nur der teilweise erfüllt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name> unterstreicht das Finanzierungsargument.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmJuergen_1980-11-04">Timm</name> erklärt, daß die Kernenergieforschung nicht tabuisiert werden dürfe. Aus forschungspolitischen Gründen sei die Inbetriebnahme des Schnellen Brüters notwendig. Die SPD habe sich in dieser Frage umorientiert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> faßt zusammen, daß die Fraktion mehrheitlich für die Aufhebung des Inbetriebnahme–Vorbehalts ist.</p>
            <p>Wiederaufnahme von TO II »Verschiedenes«</p>
            <p>Minister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> weist darauf hin, daß in der morgigen Kabinettssitzung voraussichtlich eine Entscheidung getroffen werde, die den Konkurs des Unternehmens »Arbed« im Saarland bedeute. Die IG–Metall sei nicht <seg type="note">[dazu]<note xml:id="fdp-09_1982-11-30-t1500_EP_FN001" type="critical">
                     <p>Im Original maschinenschriftlich eingefügt.</p>
                  </note></seg> bereit gewesen, daß sich die Arbeitnehmer an den notwendigen Sanierungsmaßnahmen für das Unternehmen in irgendeiner Form beteiligen. Er liest ein entsprechendes Fernschreiben der IG–Metall vor. Für den Fall, daß das Unternehmen in Konkurs gehe, gingen 20.000 Arbeitsplätze verloren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name> spricht in diesem Zusammenhang die Entscheidung des Bundeskabinetts an, im Stahlbereich die Zahlung des Kurzarbeitergeldes von 24 Monaten auf 36 Monate zu verlängern. Weder die Fraktion noch die Arbeitskreise seien vorher gefragt worden. Er bezeichnet eine Sonderregelung für den Stahlbereich als mittelstandsfeindlich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GaertnerKlaus_1976-12-14">Gärtner</name> unterstützt diese Auffassung.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-09_1982-11-30-t1500_EP_div_SVP-4">
            <head>D.</head>
            <p>IV. Sonderthema: »BAföG«</p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Braun-StuetzerCarola_1980-11-04">von Braun-Stützer</name> bedankt sich für die bisherige Kooperationsbereitschaft verschiedener Fraktionskollegen in dieser Frage. Die Fraktionsführung des Koalitionspartners sei bisher nicht bereit, eine Änderung der gefaßten BAföG–Beschlüsse vorzunehmen. Sie tritt dafür ein, noch einmal mit der CDU/CSU in Verhandlungen einzutreten, um zumindest den Beschluß der Fraktionsvorsitzendenkonferenz vom vergangenen Wochenende zu realisieren. Die Fraktionsvorsitzendenkonferenz hatte eine pauschale 10%ige Kürzung aller BAföG–Leistungen vorgeschlagen. Diese Lösung bringe dieselbe Einsparung wie die jetzt vorgesehene Einschränkung beim Schüler–BAföG. Der jetzige Beschluß könne dazu führen, daß viele Familien in die Sozialhilfe fallen. Die nicht mehr geförderten Schüler könnten verstärkt in Ausbildungsplätze drängen, so daß die Ausbildungsplatz–Situation sich noch verschlechtere. Es bestehe die Gefahr, daß die Koalition hier in ein »politisches Messer« laufe.</p>
				<p>In der Diskussion dieser Frage wird Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Braun-StuetzerCarola_1980-11-04">v. Braun-Stützer</name> von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmJuergen_1980-11-04">Timm</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngelEvaSibylle_1981-06-26">Engel</name>, Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LaermannKarl-Hans_1974-06-28">Laermann</name>, Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> und Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RumpfWolfgang_1980-11-04">Rumpf</name> unterstützt.</p>
				<p>PStS <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name> ist dagegen der Auffassung, daß die CDU/CSU eine 10%ige pauschale Kürzung der BAföG–Leistungen nicht mitmachen könne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> weist darauf hin, daß die bisherigen Beschlüsse Teil der Koalitionsvereinbarungen sind. Auch in der früheren Koalition habe die FDP einmal getroffene Vereinbarungen nicht mehr in Frage gestellt.</p>
				<p>Minister Dr. Graf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> teilt die Auffassung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> und erklärt, daß man diese Frage bestenfalls noch einmal vorsichtig beim Koalitionspartner ansprechen könne.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> faßt die Diskussion dahingehend zusammen, daß die Fraktionsführung aufgefordert werden solle, hinsichtlich des Schüler–BAföG im Sinne des Beschlusses der Fraktionsvorsitzendenkonferenz mit der CDU/CSU in neue Gespräche einzutreten. Dies könne aber nicht dahingehend interpretiert werden, daß dieser Teil der Koalitionsvereinbarungen aufgekündigt werden solle. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> wird das Problem morgen früh vor 9 Uhr mit dem Koalitionspartner besprechen, um den Fraktionsmitgliedern im Bildungsausschuß eine entsprechende Direktive für die Abstimmung im Ausschuß zu geben.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Braun-StuetzerCarola_1980-11-04">v. Braun-Stützer</name> bedankt sich ausdrücklich für diesen Beschluß.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-09_1982-11-30-t1500_EP_div_SVP-5">
            <head>E.</head>
            <p>V. Sonderthema: Renten </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt (Kempten)</name> schildert die zu erwartende Entwicklung der Rentenfinanzen in 1983 und später. Die jetzigen Finanzdaten seien sehr ungünstig, wobei zu bemerken sei, daß die z.Zt. diskutierte Lohnerhöhungspause abträgliche Auswirkungen auf die Finanzen der Sozialversicherung haben würde. Rentenkürzungen bzw. Beitragserhöhungen seien nicht auszuschließen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt (Kempten)</name> spricht auch die bereits beschlossene Beitragserhöhung bei der Arbeitslosenversicherung an. Hier habe es Überlegungen gegeben, bei der Arbeitslosenversicherung ab 1.1.1983 auf einen Beitragssatz von 4,8 % zu gehen, dafür aber die Erhöhung der Rentenversicherung nicht vorzuziehen. Die Belastung der Wirtschaft wäre bei diesem Modell gleich geblieben. Bisher halte man sich jedoch an die Koalitionsvereinbarungen, obwohl auch die Sozialpolitiker der CDU/CSU eine Beitragserhöhung auf 4,8 % als die sauberere Lösung angesehen haben.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> erklärt, daß der Bundesfinanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>] bisher strikt an der vereinbarten Erhöhung der Arbeitslosenversicherung auf 4,6% festgehalten habe. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name>, habe im Kabinett die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt-Kempten</name> vorgetragene Lösung vertreten. Sie sei jedoch als politisch nicht durchsetzbar erklärt worden. Erst vor wenigen Stunden habe der Bundesfinanzminister noch einmal bestätigt, daß er zu einer Änderung der diesbezüglichen Beschlüsse nicht bereit sei. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> faßt zusammen, daß es nützlich war, noch einmal in einem breiteren Rahmen über die Probleme der Rentenversicherung zu diskutieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> greift abschließend zu diesem Thema die Erklärungen des SPD–Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> und der <name type="Organisation" ref="#CDA">CDA</name> auf, die sich kürzlich für eine Nettoanpassung bei der Rentenversicherung ausgesprochen haben. Es müsse dem Versuch entgegengewirkt werden, daß sich andere Gruppierungen originäre Positionen der FDP aneignen.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-09_1982-11-30-t1500_EP_div_SVP-6">
            <head>F.</head>
            <p>VI. Vermögensbildung</p>
            <p>Die Fraktion befaßt sich mit dem Entwurf eines Gesetzes zur Förderung von Arbeitnehmer–Darlehen und stillen Beteiligungen (Fraktions–Umdruck 52/82), der von der Arbeitsgruppe »Vermögensbildung« erarbeitet worden ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RentropFriedhelm_1980-11-04">Rentrop</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name> berichten, daß es der Wunsch des Arbeitskreises II sei, in Gespräche mit den Gewerkschaften (<name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>, Gewerkschaft Textil–Bekleidung, <name type="Organisation" ref="#DAG">DAG</name>) und den Arbeitgebern (<name type="Organisation" ref="#BDA">BDA</name>, Handwerk) einzutreten.</p>
				<p>Die Frage von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name>, ob der AK II den Vorschlag inhaltlich befürworte, wird bestätigt. Daraufhin gibt die Fraktion »grünes Licht« zur Aufnahme der erwähnten Gespräche.</p>
				<p>Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> weist noch auf den Parteifreund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruenbeckJosef_1983-03-29">Grünbeck</name> hin, der Vermögensbildungsexperte sei und in seinem eigenen Betrieb erfolgreiche Vermögensbildungsmodelle praktiziere.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-09_1982-11-30-t1500_EP_div_SVP-7">
            <head>G.</head>
            <p>VII. Berichte aus den Arbeitskreisen</p>
            <p>AK I:</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> berichtet, daß die besondere Behandlung der Punkte »Deutschlandpolitik« und »Ostpolitik« in der Fraktion zunächst nicht mehr erfolgen solle.</p>
            <p>AK II:</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name> berichtet über die Diskussion über den Rhein–Main–Donau–Kanal im Arbeitskreis. Die alte Koalition hatte beschlossen, eine qualifizierte Beendigung der Baumaßnahmen herbeizuführen. Der neue Verkehrsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> strebe einen Beschluß im Kabinett an, den Rhein–Main–Donau–Kanal uneingeschränkt weiterzubauen. Der Arbeitskreis habe hierzu einen Beschluß folgenden Inhalts gefaßt:</p>
            <p>1. Die FDP hält ihre umwelt– und verkehrspolitischen Bedenken gegen einen Weiterbau des Kanals aufrecht.</p>
            <p>2. Die FDP nimmt zur Kenntnis, daß ein Weiterbau aufgrund rechtlicher Verpflichtungen nicht zu umgehen ist.</p>
            <p>3. Die FDP bedauert, daß eine qualifizierte Beendigung der Baumaßnahmen nicht erreicht werden konnte.</p>
            <p>4. Die FDP wünscht Klarheit über den rechtlichen Status des Kanals.</p>
            <p>5. Die FDP behält sich vor, weitere Umweltauflagen nachzuschieben.</p>
            <p>6. Schließlich fordert die FDP, daß der Bundestagsverkehrsausschuß laufend über den Weiterbau des Rhein–Main–Donau–Kanals unterrichtet wird.</p>
            <p>Im Anschluß an diese Ausführungen entwickelt sich eine ausführliche Diskussion über den Rhein–Main–Donau–Kanal.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> bezeichnet den Beschluß des AK II als behutsamen Einstieg in die Debatte, der unsere bisherige Position wahre. Die Umweltverträglichkeitsprüfung sei bisher nicht erfolgt, so daß die umweltpolitischen Bedenken weiter gelten. Er fragt, ob die Verträge nicht aufgrund der Haushaltslage doch noch geändert werden können. Im einzelnen schlägt er vor, eine Umweltverträglichkeitsprüfung auch im Hinblick auf die Donau zu fordern und damit die Haltung der alten Bundesregierung einzunehmen sowie zu prüfen, ob der Kanal nicht anders dimensioniert werden könne.</p>
            <p>Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> führt aus, daß die bayerische FDP <seg type="note">[ihren Wahlparteitag fast zu]<note xml:id="fdp-09_1982-11-30-t1500_EP_FN002" type="critical">
                     <p>Im Original maschinenschriftlich eingefügt.</p>
                  </note></seg> einem besonderen Parteitag zum Rhein–Main–Donau–Kanal umfunktioniert habe. Eine qualifizierte Beendigung in einer Form, die den Kanal lediglich zu einer Regattastrecke machen würde, sei auf jeden Fall abzulehnen. Er werde im Kabinett die Frage aufwerfen, ob die Donau wirklich entsprechend ausgebaut werden müsse. Auch die Umweltverträglichkeitsprüfung werde er im Kabinett zur Diskussion stellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name> interpretiert den Beitrag von Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> als Plädoyer für den Beschluß des AK II.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EimerNorbert_1976-12-14">Eimer</name> berichtet, daß die Bevölkerung seines Wahlkreises nachhaltig für den Rhein–Main–Donau–Kanal ist. Der Beschluß der bayerischen FDP, die sich gegen den Rhein–Main–Donau–Kanal ausgesprochen habe, sei auf fragwürdige Weise zustande gekommen. Die FDP–Landtagsfraktion in Bayern habe formell nie gegen den Rhein–Main–Donau–Kanal gestimmt. Er sei zwar der Auffassung, daß der Bau des Kanals ursprünglich wirtschaftlich nicht vertretbar gewesen sei. Heute, nachdem der Bau des Kanals in Gang ist, sei dies jedoch anders. Es sei jetzt besser, den Kanal zu Ende zu bauen, zumal der Kanal auch wasserwirtschaftlich und energiepolitisch nützlich sei. Ein Ausbau der Donau müsse jedoch verhindert werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkerRolf_1978-04-20">Merker</name> plädiert dafür, den Umweltschutzgedanken in das Papier aufzunehmen. Bei einer Reduzierung der Kanaldimensionen könne ein Ausbau der Donau verhindert werden. Es gebe noch Möglichkeiten, Ersatzbiotope zu schaffen. Im Sulztal und im Ottmaringertal sollte es noch zu einer Trassenverschiebung kommen. Seine Ausführungen sollten jedoch nicht in das Papier des Arbeitskreises aufgenommen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PaintnerJohann_1976-12-14">Paintner</name> schließt sich den Ausführungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EimerNorbert_1976-12-14">Eimer</name> und Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> an. Er weist darauf hin, daß der Kanal in Niederbayern massiv befürwortet wird. Er könne dem Arbeitskreis–Papier nicht zustimmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiemerHorst-Ludwig_1980-11-04">Riemer</name> erklärt, daß es darauf ankomme, bei dem aus rechtlichen Gründen unvermeidbaren Weiterbau des Kanals die FDP–Position zu wahren. Die Ausgangsposition sei folgende:</p>
            <p>1. Die FDP–Bundestagsfraktion habe niemals einen Baustopp des Kanals beschlossen.</p>
            <p>2. Faktisch habe sich die Bundestagsfraktion jedoch, z.B. durch Erklärungen des Fraktionsvorsitzenden, für eine Beendigung der Bauarbeiten ausgesprochen.</p>
            <p>3. Nach der Rechtslage könne der Weiterbau nicht verhindert werden.</p>
            <p>4. Mit dem Land Bayern ist zwar verhandelt worden, das Land hat jedoch dabei für den Weiterbau votiert.</p>
            <p>Nunmehr müsse aus der gegebenen Situation das Beste gemacht werden. Insbesondere solle ein Weiterausbau des Kanals nur unter ausgeprägten Umweltschutzmaßnahmen erfolgen.</p>
				<p>PStS <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name> befürwortet eine Annahme des Arbeitskreisbeschlusses.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PoppKarl-Heinz_1980-11-04">Popp</name> warnt davor, mit neuen Auflagen zum Donau–Ausbau neue Hürden für den Kanal aufzubauen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name> weist darauf hin, daß es vor allem um taktische Fragen gehe. Es müsse darauf geachtet werden, in den nächsten Wochen durch den Rhein–Main–Donau–Kanal kein Konfliktpotential gegenüber dem Koalitionspartner aufzubauen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name> erklärt, daß die letzte Entscheidung über den Ausbau bei den Haushaltspolitikern liege.</p>
				<p>PStS <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name> ist für Zurückhaltung der FDP in der Kanal–Diskussion.</p>
            <p>Schließlich wird über den Beschluß des Arbeitskreises (beigefügt) abgestimmt, nachdem der Beschluß als Folge der ausführlichen Diskussion teilweise noch abgeändert worden war. Die Abstimmung ergibt folgendes Ergebnis:</p>
            <p>Abstimmung über Abs. 1 des Beschlusses: 9 Stimmen dafür, 5 Stimmen dagegen,</p>
            <p>Abstimmung über den gesamten Beschluß: 7 Stimmen dafür, 3 Stimmen dagegen, 4 Enthaltungen.</p>
            <p>Der Beschluß wird sofort den FDP–Kabinettsmitgliedern zugestellt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HolstegErwin_1980-11-04">Holsteg</name> hält das Verfahren für bedenklich, weil zu wenig Fraktionsmitglieder anwesend gewesen seien.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name> fährt mit dem Bericht aus dem AK II fort. Er informiert darüber, daß eine Kleine Anfrage zur Lage der freien Berufe geplant sei. Außerdem berichtet er, daß AK II die vom Berliner Bundesparteitag an die Fraktion überwiesenen Anträge in der nächsten Sitzung behandeln werde.</p>
            <p>AK III:</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt-Kempten</name> berichtet, daß der Kabinettsbeschluß, das Kurzarbeitergeld in der Stahlbranche in Zukunft 1 Jahr länger zu zahlen, morgen im A+S–Ausschuß als Änderungsantrag eingebracht werden solle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name> erklärt, daß die Mitglieder im A+S–Ausschuß sich nicht an den Kabinettsbeschluß gebunden fühlen. Die CDU/CSU müsse den Antrag ggfs. allein einbringen. Der A+S–Ausschuß stimme am Donnerstag über das Haushaltsbegleitgesetz 1983 ab.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name> teilt die Kritik an dem Kabinettsbeschluß in der Sache und in der Form. Warnt jedoch davor, hier ein Konfliktpotential mit dem Koalitionspartner aufzubauen. Er hält es für notwendig, ggfs. eine Sondersitzung der Fraktion zu dieser Frage einzuberufen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name> faßt die Diskussion über das Kurzarbeitergeld dahingehend zusammen, daß der Änderungsantrag hierzu morgen nicht im A+S–Ausschuß eingebracht werden solle. Es handele sich um einen Kabinettsbeschluß, nicht aber um einen Beschluß der Fraktionen oder der Arbeitskreise. Die Fraktion sei nicht grundsätzlich gegen eine Beratung des Problems. Es sei sicherzustellen, daß ggfs. am Donnerstag vor der Sitzung des A+S–Ausschusses eine Sondersitzung der Fraktion zu dieser Frage stattfinde.</p>
            <p>AK IV:</p>
            <p>Kein Bericht.</p>
            <p>AK VI:</p>
            <p>Kein Bericht.</p>
            <p>IX. Benennungen</p>
            <p>Die Fraktion stimmt dem Vorschlag zu, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckmannKlaus_1980-11-04">Beckmann</name> als ordentliches Mitglied in den Rechtsausschuß zu entsenden.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>