<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-09_1980-12-18-t1100_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt>       <notesStmt>	<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>  <note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1983.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/2</title> <author>Volker Stalmann</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1371732558</idno>.</note> </notesStmt>			<sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-27</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Fraktionssitzung am 18.12.1980</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 18. Dezember 1980</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>8 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-12-18">
               <time type="start" when="11:00:00"/>
               <time type="end" when="13:00:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">09</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-07_1980-12-18-t1100_EP_SVP-1" corresp="#fdp-07_1980-12-18-t1100_EP_div_SVP-1">A. Bericht von Bundesverteidigungsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> über den Problembereich des Mehrzweckkampfflugzeugs Tornado.</item>
               <item xml:id="fdp-07_1980-12-18-t1100_EP_SVP-2" corresp="#fdp-07_1980-12-18-t1100_EP_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Tagesordnung des Plenums.</item>
               <item xml:id="fdp-07_1980-12-18-t1100_EP_SVP-3" corresp="#fdp-07_1980-12-18-t1100_EP_div_SVP-3">C. Verschiedenes.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1980-12-18-t1100_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>I. Bericht des Bundesministers für Verteidigung über den Problembereich Tornado </p>
            <p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> gibt zunächst einen historischen Überblick über die Entwicklung des Projekts MRCA/Tornado, ausgehend von der <seg type="note">veränderten <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Strategie Mitte der 60er Jahre.<note xml:id="fdp-09_1980-12-18-t1100_EP_2" type="comment"><p>Die NATO-Verteidigungsstrategie der Massiven Vergeltung (Massive Retaliation), bei der ein konventioneller oder nuklearer Angriff mit einem nuklearen Gegenschlag beantwortet werden sollte, wurde 1967 durch die Startegie der Flexiblen Antwort (Flexible Response) abgelöst, nach der ein konventioneller Angriff mit konventionellen Mitteln beantwortet werden sollte, mit der Bereitschaft zu einer nuklearen Eskalation des Konflikts.</p></note></seg> Die neue <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Strategie der flexiblen Antwort führte in der Konsequenz zu einem differenzierten Bewaffnungskonzept, d.h. es wurde notwendig, ein Flugzeug zu entwickeln, das flexibel (konventionell und nuklear) einsetzbar war. Neben dieser militärtechnischen Konzeption war zugleich eine europäische industriepolitische Komponente zu berücksichtigen, die in der Gemeinschaftsplanung des neuen Systems durch ursprünglich 6, schließlich die 3 europäischen <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Staaten Großbritannien, Bundesrepublik Deutschland und Italien ihren Ausdruck fanden. Das Gesamtvolumen des Projekts beträgt 805 Maschinen; hiervon sind 322 für die Bundes-Luftwaffe vorgesehen. </p>
            <p>Die organisatorische Betreuung und Durchführung des Projekts Tornado erfolgt trilateral über die <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Steuerungsagentur <seg type="note">NAMMA<note xml:id="fdp-09_1980-12-18-t1100_EP_3" type="comment"><p>NATO Multi-Role Combat Aircraft Development and Production Management Agency.</p></note></seg> mit Sitz in München, der trilateralen PANAVIA (München) sowie schließlich in der Bundesrepublik durch das Bundesverteidigungsministerium (s. hierzu auch die Tischvorlage der Fraktionssitzung, <seg type="note">Anlage<note xml:id="fdp-09_1980-12-18-t1100_EP_4" type="comment"><p><bibl type="item-in-archive">Vgl. ADL, Bestand FDP-Bundestagsfraktion, A49-27, Bl. 9–19.</bibl></p></note></seg>). </p>
            <p>Bisher erfolgte die Vergabe von 3 Losen (bis Mitte 1979, 4. Los derzeit in Vorbereitung) nach dem Single-Source-Prinzip. Bei dem auf die Bundesrepublik entfallenden Teil sind insgesamt mehr als 1.000 Firmen mit der Zulieferung und Bau beteiligt. </p>
            <p>Die finanzielle Abwicklung des Projekts Tornado wird jeweils anteilig in der Landeswährung der beteiligten Länder vorgesehen. Die Endabrechnung wird auf DM-Berechnungsbasis vorgenommen; hierbei werden zwischenzeitliche Änderungen in der Währungsparität ausgeglichen.</p>
            <p>Bei der 1976 begonnenen technischen Durchführung des Tornado-Projekts ergaben sich erhebliche Anlaufschwierigkeiten; zeitliche Vorgaben konnten seitens der beteiligten Industrie in Großbritannien, aber auch in der Bundesrepublik Deutschland nicht umgesetzt werden.</p>
            <p>1978 ergab sich u.a. ein Haushaltsrest von 350 Mio. DM, der wegen des Rückstandes der deutschen Industrie, die zum Teil wegen fehlender Teile aus dem britischen und italienischen Anteil auf »Halde« fertigen mußte [sic]. Das <name type="Organisation" ref="#BMVg">BMVg</name> ging zu diesem Zeitpunkt davon aus, daß dis bisher vorhandenen Schwierigkeiten bei der zeitlichen Umsetzung des Projekts konstant fortbestehen würden. In Konsequenz wurden die notwendigen Haushaltsansätze durch das <name type="Organisation" ref="#BMVg">BMVg</name> und den Haushaltsausschuß entsprechend herabgesetzt. Ende 1979 war ein größerer Projektfortschritt als erwartet zu verzeichnen, die sich hieraus ergebende haushaltsmäßige Unterdeckung von ca. 100 Mio. DM konnte jedoch durch Umschichtung im Haushalt des <name type="Organisation" ref="#BMVg">BMVg</name> sowie durch Übertragung auf das Haushaltsjahr 1980 abgedeckt werden.</p>
            <p>Der sich bereits im Haushaltsjahr 1980 abzeichnende Mehrbedarf für Tornado ist zwar vom Systembeauftragten »gespürt« worden, konnte jedoch gegenüber dem Haushaltsdirektor des <name type="Organisation" ref="#BMVg">BMVg</name> nicht faktisch belegt werden. Demzufolge wurde im Haushalt 1980, wie in den beiden Jahren zuvor, von einem eher geringeren Mittelbedarf ausgegangen. Zu dieser Fehleinschätzung trug insbesondere auch die Unterzeichnung von Los 3 bei (Mitte 1979), das über Fortschrittsverträge Vertragsstrafen bei Nichterfüllung vorsah. Das Operational-Budget der NAMMA für Los 3 war in Erwartung der zeitlichen Nichteinhaltung der Verträge nachträglich gesehen zu niedrig angesetzt. Hieraus ergab sich aus heutiger Sicht bereits Mitte 1980 ein Fehlbetrag von etwa 220 Mio. DM. Aus der zwischenzeitlich erfolgten EG-Mehrwertsteuerharmonisierung ergaben sich weitere 60 Mio. DM Mehrkosten, die im Haushaltsansatz nicht berücksichtigt worden waren. Ein weiterer Fehlbetrag von rd. 90 Mio. DM ergab sich u.a. aus dem zu niedrigen neuen Haushaltsansatz sowie ein Fehlbetrag von 166 Mio. DM in 1980 aus der durch Erlaß vom 31.12.1978 erfolgten NAMMA-Preisstandsfestlegung auf Basis 1978. Die Gesamthöhe des Fehlbetrags belief sich 1980 auf insgesamt 533 Mio. DM, konnte durch Umschichtung jedoch auf 512 Mio. DM reduziert werden. Dieser Fehlbetrag von 512 Mio. DM ist nicht mehr im Haushalt 1981 einzubringen. In Übereinstimmung mit dem Grundgesetz wird ein Übertrag in den Haushalt 1981 erfolgen. Nach der Bereitstellung von zusätzlichen 700 Mio. DM im Haushalt 1981 sowie einer »crash-action« in Höhe von 350 Mio. DM bleibt für die Finanzierung des Tornado-Projekts im Haushalt 1981 schließlich eine Lücke in Höhe von rd. 250 Mio. DM, die durch eine zeitliche Streckung von Los 4 (noch nicht vertraglich vergeben) geschlossen werden soll. Gegebenenfalls ist es jedoch notwendig, den Bundestag um einen entsprechenden Nachtrag im Haushalt 1981 zu bitten.</p>
            <p>Konsequenzen aus dem Tornado-Problem werden im weiteren Sinne sein: </p>
            <p>– Der Versuch von Einsparungen im Gesamtbeschaffungsvolumen des <name type="Organisation" ref="#BMVg">BMVg</name> (u.a. 10 %ige Treibstoffeinsparung, Kürzung der Materialhaltung). Die sich hieraus ergebenden Schwierigkeiten werden als begrenzt und intern lösbar angesehen. </p>
            <p>– Organisatorische Veränderungen im <name type="Organisation" ref="#BMVg">BMVg</name>. </p>
            <p>– Ein sofortiger Stopp der Postenwechselei bei dem Systembeauftragten (Beförderungsmöglichkeit bei Verbleiben im Aufgabenbereich). </p>
            <p>Nach 1981 ist z.Z. noch ungeklärt, inwieweit notwendige militärische Mehranforderungen zu erfüllen sind. Dies wird ein Thema der Rüstungsklausur im März 1981 sein, die sich auch mit Tornado befassen soll.</p>
            <p>Diskussion: </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> unterstreicht einleitend den Eindruck, daß in der öffentlichen Darstellung des Tornado-Finanzierungsproblems einiges versäumt worden sei, womit Berichte über angebliche Schlampereien hätten richtig gestellt werden können. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> weist auf die Schwierigkeiten hin, die trotz erfolgter Vergangenheitsbewältigung fortbeständen. Unter Hinweis auf die Resteliste des <name type="Organisation" ref="#BMF">BMF</name> vom 25.7.1980 verteidigt er die durch den Haushaltsausschuß korrigierten Mittelzuweisungen für das Tornado-Projekt. Richtig sei nachträglich gesehen allerdings, daß aus der Jahresrechnung 1979 zu ersehen war, daß sich die Projektdurchführung beschleunigt hatte und bei nunmehr vertragsgemäßer Durchführung in 1980 mit einem erhöhten Finanzbedarf zu rechnen war. Daß der über die Jahresrechnung zu erkennende Mehrbedarf nicht über den Nachtrag 1980 abgedeckt wurde, liege allerdings allein in der Verantwortung des <name type="Organisation" ref="#BMVg">BMVg</name>. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> vergleicht die Projektdurchführung mit der industriellen Praxis entsprechender Größenordnungen und fragt nach den Konsequenzen, die sich insbesondere aus lt. seiner Information fehlender </p>
            <p>– Finanzplanung, </p>
            <p>– Kostenentwicklung der integrierten Stückzahlen </p>
            <p>ergäben. </p>
            <p>BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> betont, daß er seine Ausführungen nicht als Schuldzuweisung an den Haushaltsausschuß verstanden sehen möchte, sondern sieht das Hauptproblem in der mangelnden Information durch das <name type="Organisation" ref="#BMVg">BMVg</name>. In diesem Zusammenhang weist er auf den diskontinuierlichen, z.T. bereits als Vorauszahlung erfolgten Mittelabfluß hin. </p>
            <p>(Zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name>) Das Problem der hochlaufenden Kostenentwicklung sei durch die fehlende Finanzplanung nicht rechtzeitig erkannt worden. Eine Möglichkeit finanzieller Konsequenzen aus der fehlenden Finanzplanung für den seinerzeitigen Systembeauftragten, der heute Leiter der Wirtschaftsabteilung im <name type="Organisation" ref="#BMVg">BMVg</name> sei, sei allerdings nicht zu sehen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PoppKarl-Heinz_1980-11-04">Popp</name> fragt nach der Stückzahl in Relation zur verabredeten Produktionsgeschwindigkeit und der sich hieraus ergebenden jahrelangen Vorbelastung des Haushalts durch das Tornado-Projekt. Weiterhin Frage nach dem Wert der technischen Konzeption unter Berücksichtigung der langen Planungs- und Durchführungsvorlaufzeit. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrunnerGuido_1980-11-04">Brunner</name> warnt vor möglichen Fehlern bei der Beurteilung des Problems allein aus den vorliegenden Zahlen. Notwendig erscheint ein Zusammenhang zu den Gesamtverteidigungsaufwendungen und den wirtschaftlichen Gegebenheiten. Zu fordern sei eine Harmonisierung der Planungs-, Finanzierungs- und Beschaffungsmethoden im Bündnis, um eine über die Luftwaffe hinausgreifende Krise im westlichen Bündnis zu verhindern. Zu fragen sei auch, welche Mehrbelastungen durch mögliche Sonderwünsche der Partnerländer für die Bundesrepublik entstanden seien. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> sieht in Tornado ein Beispiel für die Kostenexplosion bei modernen Waffensystemen. Unter Hinweis auf offensichtlich fehlendes wirtschaftliches Denken fragt er nach den organisatorischen und personellen Konsequenzen. </p>
            <p>BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> (zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PoppKarl-Heinz_1980-11-04">Popp</name>): Die Industrie habe lediglich die gegebenen Vertragsbedingungen erfüllt, eine Fehleinschätzung sei daher allein beim Auftraggeber zu suchen. Die Vorbelastungen des Haushalts durch das Tornado-Finanzierungs-Problem seien für 1981 im Griff, für 1982 allerdings noch ungeklärt. 1983 und 1984 sei von keiner zusätzlichen Belastung mehr auszugehen, da dann das Projekt abgewickelt sei. Die technische Konzeption des Tornado-Projekts sei keinesfalls veraltet, da man es bereits bei der Planung für eine mögliche Nachrüstung ausgelegt habe (Schubladen-System).</p>
            <p>(Zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrunnerGuido_1980-11-04">Brunner</name>): Grundsätzliche Bereitschaft, das Tornado-Problem im breiteren Zusammenhang zu sehen, Priorität besitze natürlich die Frage des Geldes. Die möglichen Mehrkosten bei Tornado aus Sonderwünschen der Partner sei lediglich geringfügig. Die Wechselkursänderungen würden gemäß Berechnungsmodus berücksichtigt.</p>
            <p>(Zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name>): Den Ausführungen sei zuzustimmen. Aber selbst falls die Preis/Kosten-Relation heute zweifelhaft sei, müsse mit Überschreiten des Point of no Return (in 1971) nunmehr weiter gebaut werden. (Hierbei Hinweis auf den 22% Subventionsanteil bei Airbus.) </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RentropFriedhelm_1980-11-04">Rentrop</name> stellt die Frage nach der Qualität des Managements, insbesondere sei zu fragen, ob der Systembeauftragte nicht überfordert worden sei. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GaertnerKlaus_1976-12-14">Gärtner</name> sieht das Finanzierungsproblem bereits für 1981 über den Nachtragshaushalt auf das Parlament zukommen. Er fragt nach den Konsequenzen für PANAVIA; auch hier sei offensichtlich ein deutliches Mißmanagement festzustellen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZywietzWerner_1972-12-13">Zywietz</name> befürchtet eine Bereicherungsmentalität aus offensichtlich leicht erhältlichen staatlichen Investitionsmitteln für Waffensysteme. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHelmut_1977-11-09">Schäfer</name> fragt nach den Grenzen der Belastbarkeit unserer Volkswirtschaft bei weiteren Ausgabensteigerungen im Verteidigungssektor. </p>
            <p>BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> weist abschließend darauf hin, daß es nicht möglich sei, alles durch den politischen verantwortlichen Minister erledigen zu lassen. Er bittet um Unterstützung bei der Schaffung einer breiter angelegten politischen Leitungsstruktur. Zu fragen sei allerdings auch, ob bei dem gegenwärtig geltenden Beamtenrecht jemals industrielles Management durchführbar sei. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1980-12-18-t1100_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>II. Vorbereitung TO Plenum </p>
            <p><seg type="note">Zu TOP 2 und 3 schriftliche Abstimmung, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> ordnet hierzu Präsenzpflicht an.<note xml:id="fdp-09_1980-12-18-t1100_EP_6" type="comment"><p>DieTagungsordnungspunkte 2 (Wahl der Wahlmänner gemäß § 6 Abs. 2 des Gesetzes über das Bundesverfassungsgericht) und 3 (Wahl der Mitglieder des Richterwahlausschusses gemäß § 5 des Richterwahlgesetzes) wurden am 18. Dezember 1980 von der Tagesordnung abgesetzt und am 22. Januar 1981 beraten. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/12">BT Plenarprotokoll 09/12, S. 371</ref>; <ref type="external" target="09/14">09/14, S. 487 f.</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="09/45">BT Drs. 09/45</ref>, <ref type="external" target="09/46">09/46</ref> vom 18. Dezember 1980.</bibl></p></note></seg> Bei optimalem Ausgang der Abstimmung sind für die F.D.P. zwei Wahlmänner möglich. Die Mitglieder des Haushaltsausschusses und des Verteidigungsausschusses erhalten ihre Stimmzettel vorab, um rechtzeitig an der gemeinsamen Sitzung der beiden Ausschüsse teilnehmen zu können. </p>
            <p><seg type="note">TOP 4–13: Gemeinsamer Wahlvorschlag <note xml:id="fdp-09_1980-12-18-t1100_EP_7" type="comment"><bibl type="btp">Zur Beratung der Tagesordnungspunkte (Besetzung von Ausschüssen und Gremien) vgl. <ref type="external" target="09/12">BT Plenarprotokoll 09/12, S. 371–373</ref>.</bibl></note></seg></p>
            <p><seg type="note">TOP 14: Mit Debatte – 2 Runden – <note xml:id="fdp-09_1980-12-18-t1100_EP_8" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur ersten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Ergänzung von Regelungen über den Versorgungsausgleich vgl. <ref type="external" target="09/12">BT Plenarprotokoll 09/12, S. 373–386</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="09/34">BT Drs. 09/34</ref> vom 7. Mai 1981.</bibl></p></note></seg></p>
            <p><seg type="note">1. Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name>
						<note xml:id="fdp-09_1980-12-18-t1100_EP_9" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/12">BT Plenarprotokoll 09/12, S. 378–380</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
            <p><seg type="note">2. Redner: noch offen, soll pro forma angemeldet werden.<note xml:id="fdp-09_1980-12-18-t1100_EP_10" type="comment"><bibl type="btp">Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> vgl. <ref type="external" target="09/12">BT Plenarprotokoll 09/12, S. 385 f.</ref></bibl></note></seg>
				</p>
            <p><seg type="note">TOP 15–17: Ohne Debatte<note xml:id="fdp-09_1980-12-18-t1100_EP_11" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung der Sammelübersicht 1 des Petitionsausschusses (2. Ausschuss) über Anträge zu Petitionen mit Statistik über die beim Deutschen Bundestag in der Zeit vom 14. Dezember 1976 bis 3. November 1980 eingegangenen Petitionen (Punkt 15 a) in Verbindung mit der Beratung der Sammelübersicht 2 des Petitionsausschusses (2. Ausschuss) über Anträge zu Petitionen sowie zur Beratung der zustimmungsbedürftigen Verordnung der Bundesregierung zur Änderung des Deutschen Teil-Zolltarifs (Nr. 4/80 – Zollpräferenzen 1980 gegenüber Entwicklungsländern – EGKS) und zur Beratung der zustimmungsbedürftigen Verordnung der Bundesregierung zur Änderung des Deutschen Teil-Zolltarifs (Nr. 2/80 – Zollkontingent für Walzdraht – 1. Halbjahr 1980) vgl. <ref type="external" target="09/12">BT Plenarprotokoll 09/12, S. 387</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="09/21">BT Drs. 09/21</ref> vom 11. Dezember 1980, <ref type="external" target="09/30">09/30</ref>, <ref type="external" target="09/31">09/31</ref> vom 28. November 1980, <ref type="external" target="09/32">09/32</ref> vom 11. Dezember 1980.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p>Sonstiges: Die Präsenz für Freitag, den 19.12.1980, ist aufgehoben. </p>
            <p>III. Berichte aus den Arbeitskreisen </p>
            <p>– entfällt – </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1980-12-18-t1100_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>IV. Verschiedenes</p>
            <p>1. Vorschau </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name> teilt mit, daß für die Sitzungswochen im Januar der folgende Ablauf vorgesehen sei (vorbehaltlich dem noch ausstehenden Beschluß des Ältestenrates): </p>
            <p>Sitzungswoche vom 19.–23.1.1981 </p>
            <p><seg type="note">Dienstag, 20.1.81: Fraktionssitzung<note xml:id="fdp-09_1980-12-18-t1100_EP_12" type="comment"><p><ref type="internal" target="#fdp-09_1981-01-20-t1305_EP">Vgl. das Sitzungsprotokoll.</ref></p></note></seg>
				</p>
            <p>Mittwoch, 21.1.81: Ausschüsse und <seg type="note">Fragestunde<note xml:id="fdp-09_1980-12-18-t1100_EP_13" type="comment"><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/13">BT Plenarprotokoll 09/13</ref>.</bibl></note></seg>
				</p>
            <p><seg type="note">Donnerstag: 22.1.81: Plenum: Voraussichtlich: Krebsbericht, Bundesausbildungsplatzförderungsgesetz, Berufsbildungsbericht <note xml:id="fdp-09_1980-12-18-t1100_EP_14" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung des Krebsberichts als Fortschreibung der Antwort der Bundesregierung auf die Große Anfrage betreffend Krebsforschung vgl. <ref type="external" target="09/14">BT Plenarprotokoll 09/14, S. 433–448</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="08/3556">BT Drs. 08/3556</ref> vom 16. Januar 1980;</bibl><bibl type="btp"> zur Beratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung betr. Bundesausbildungsförderungsgesetz, hier: Bericht der Bundesregierung gemäß der Entschließung des Deutschen Bundestages vom 18. Mai 1979 vgl. <ref type="external" target="09/14">BT Plenarprotokoll 09/14, S. 448–462</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="08/4187">BT Drs. 08/4187</ref> vom 12. Juni 1980;</bibl>
								<bibl type="btp">zur Beratung des Schlussberichts der Bundesregierung über die Verwendung der den Ländern für die Errichtung zusätzlicher Ausbildungskapazitäten im Rahmen des Stufenplans zu Schwerpunkten der beruflichen Bildung zur Verfügung gestellten Mittel vgl. <ref type="external" target="09/14">BT Plenarprotokoll 09/14, S. 462–470</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="09/1">BT Drs. 09/1</ref> vom 3. November 1980.</bibl></p></note></seg></p>
            <p><seg type="note">Freitag, 23.1.81: Einbringung des Bundeshaushalts 1981<note xml:id="fdp-09_1980-12-18-t1100_EP_15" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Rede von Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> vgl. <ref type="external" target="09/15">BT Plenarprotokoll 09/15, S. 501–512</ref>; </bibl><bibl type="btd"><ref type="external" target="09/50">BT Drs. 09/50</ref> vom 9. Januar 1981.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p>Sitzungswoche vom 26.–30.1.1981 </p>
         	<p><seg type="note">1. Haushaltsdebatte<note xml:id="fdp-09_1980-12-18-t1100_EP_16" type="comment"><p>Die erste Lesung des Haushaltsgesetzes 1981 fand vom 27. bis 30. Januar 1981 statt. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/16">BT Plenarprotokoll 09/16</ref>, <ref type="external" target="09/17">09/17</ref>, <ref type="external" target="09/18">09/18</ref>, <ref type="external" target="09/19">09/19</ref>; </bibl><bibl type="btd"><ref type="external" target="09/50">BT Drs. 09/50</ref> vom 9. Januar 1981.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p> 2. keine Fragestunde </p>
            <p> 3. Termin: Der Termin der Fraktionssitzung wird noch festgesetzt </p>
            <p>2. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name> weist auf die Benennung der Fraktionsmitglieder für die Arbeitsgruppe Familie hin. </p>
            <p>3. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHelmut_1977-11-09">Schäfer</name> fragt nach der Regelung zur Benennung von Fraktionsmitgliedern für die internationalen Gremien. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> regt an, daß zu den Punkten 2 und 3 zunächst in den Arbeitskreisen eine Vorklärung herbeigeführt werden soll. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>