<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-09_1981-04-07-t1000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt>       <notesStmt>	<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>  <note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1983.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/2</title> <author>Volker Stalmann</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1371732558</idno>.</note> </notesStmt>			<sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-28</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Sitzung der Fraktion am 7. April 1981 in Berlin</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 7. April 1981 in Berlin</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>12 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-04-07">
               <time type="start" when="10:00:00"/>
               <time type="end" when="13:35:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Berlin</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">09</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-09_1981-04-07-t1000_EP_SVP-1" corresp="#fdp-09_1981-04-07-t1000_EP_div_SVP-1">A. Bericht von Bundesaußenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> über seine Reise in die UdSSR.</item>
               <item xml:id="fdp-09_1981-04-07-t1000_EP_SVP-2" corresp="#fdp-09_1981-04-07-t1000_EP_div_SVP-2">B. Bericht des Landesvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzeJuergen">Kunze</name> zur politischen Situation in Berlin.</item>
               <item xml:id="fdp-09_1981-04-07-t1000_EP_SVP-3" corresp="#fdp-09_1981-04-07-t1000_EP_div_SVP-3">C. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
               <item xml:id="fdp-09_1981-04-07-t1000_EP_SVP-4" corresp="#fdp-09_1981-04-07-t1000_EP_div_SVP-4">D. Vorbereitung der Tagesordnung des Plenums.</item>
               <item xml:id="fdp-09_1981-04-07-t1000_EP_SVP-5" corresp="#fdp-09_1981-04-07-t1000_EP_div_SVP-5">E. Berichte aus den Arbeitskreisen.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-09_1981-04-07-t1000_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>Vor Eintritt in die Tagesordnung begrüßt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> die Mitglieder der Fraktion, insbesondere die neuen Mitglieder, zur ersten Sitzung der Fraktion in Berlin in der 9. Legislaturperiode. Er begrüßt weiterhin die Mitglieder der FDP-Fraktion im Abgeordnetenhaus von Berlin. </p>
            <p>1. Bericht des Außenministers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>] über seine Reise in die UdSSR </p>
            <p>BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> gibt zusammengefaßt folgenden Bericht: Es habe sich um eine Reise im Rahmen des normalen Besuchsaustausches gehandelt. Auf die Frage der sowjetischen Regierung, wie es die Bundesregierung mit der Fortsetzung der Politik von 1969/70 halte, habe er darauf hingewiesen, daß es sicherlich nach 10 Jahren berechtigt sei zu fragen, ob diese Politik richtig sei oder nicht. Die Bundesregierung würde sich auch heute so entscheiden wie damals. Hinsichtlich der wirtschaftlichen Beziehungen habe er auf das Abkommen mit der UdSSR verwiesen, daß eine Laufzeit von 25 Jahren habe. </p>
            <p>Zur Diskussion über die Ausstattung mit Mittelstreckenraketen habe er auf seine Ausführungen vom Sommer 1980 verwiesen, in denen er eine sowjetische Überlegenheit in diesem Rüstungsbereich konstatiert habe. Dies sei von sowjetischer Seite nicht bestritten worden. Daher könne auch kein Moratorium akzeptiert werden, weil es die Überlegenheit der sowjetischen Seite in diesem Bereich festschreiben würde. Daraufhin habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> bemerkt, daß nun Experten sehr schnell die tatsächlichen Stärkeverhältnisse klären sollten. In dieser Frage gehe er nach den Gesprächen davon aus, daß die UdSSR Verhandlungen über Mittelstreckenraketen wolle. Daher sollten wir auch keinen Zweifel an dem Doppelbeschluß der NATO aufkommen lassen. </p>
            <p>In diesem Zusammenhang habe er aus den Gesprächen auch den Eindruck gewonnen, daß die Sowjets diese Gespräche ohne Vorbedingungen aufnehmen möchten. Für sie sei auch das Moratorium keine Vorbedingung. Hinsichtlich der Konferenz in Madrid sei er nach den Gesprächen überzeugt, daß auch die UdSSR an einem konstruktiven Ergebnis interessiert sei. Er habe deutlich gemacht, daß er den Vorschlag der ungebundenen Staaten als eine geeignete Grundlage ansehe. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> habe die Prüfung dieses Vorschlages zugesagt. Im übrigen sehe die sowjetische Regierung wie die Bundesregierung in der Konferenz von Madrid ein stabilisierendes Element; dies gelte insbesondere für die Situation in Polen. </p>
            <p>Zur geplanten Abrüstungskonferenz habe er den Eindruck gewonnen, daß die sowjetische Regierung in diesem Punkt ihre Beratungen noch nicht abgeschlossen habe. Sie werde jedoch nach seiner Auffassung die Ausdehnung der Abrüstungszone bis zum Ural nicht mehr in Frage stellen. Allerdings werde die UdSSR Gegenleistungen erwarten. Das Interesse der sowjetischen Regierung an seiner Einschätzung der neuen amerikanischen Regierung sei sehr groß gewesen. Mehrfach habe er die Entwicklung in Polen angesprochen, ohne daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> darauf reagiert hätten. Erst ganz zum Schluß des Besuches habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> eine abgewogene Bemerkung hierzu getan. </p>
            <p>Hinsichtlich seines Besuches in der Bundesrepublik Deutschland habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> als Termin den Juni 1981 vorgeschlagen. Der Bundeskanzler habe demgegenüber als Termin für diesen Arbeitsbesuch die letzte Juli-Woche 1981 vorgeschlagen, damit die Bundesregierung sich vorher auf dem Gipfel in Kanada mit den befreundeten Staaten abstimmen könne. Der Besuch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> werde wohl im Herbst zustande kommen. Dabei sei sich die sowjetische Regierung darüber im klaren, daß dieser Besuch nur dann stattfinden werde, wenn vorher in Polen nichts Dramatisches passiere. Auch wir sollten daher keine zu aggressiven Erklärungen zur Entwicklung in Polen abgeben. Insgesamt sollte die sozial-liberale Koalition mit ihrer sehr realistischen Politik fortfahren.</p>
            <p>In der anschließenden Diskussion werden folgende Punkte angesprochen: </p>
            <p>– Auf eine entsprechende Frage von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> bestätigt BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, daß auch die Entwicklung in Afghanistan eine Rolle in den Gesprächen gespielt habe. Er habe dabei deutlich gemacht, daß die Bundesregierung die Postition der blockfreien Staaten und der Islam-Staaten unterstütze. Dies habe auf die sowjetische Regierung starken Eindruck gemacht. </p>
            <p>– <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name> verweist auf ein Seminar der Friedrich-Naumann-Stiftung, in dem erhebliche Zweifel an dem Doppelbeschluß geäußert worden seien. In dem Zusammenhang teilt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RonneburgerUwe_1972-12-13">Ronneburger</name> mit, daß der Vorsitzende des Bundesfachausschusses I, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name>, eine gemeinsame Sitzung der Fachausschüsse I und II zur Vorbereitung eines Leitantrages des Bundesvorstandes für den Bundesparteitag in Köln zum Doppelbeschluß abgelehnt habe.</p>
				<p>Dazu teilt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> mit, daß der Generalsekretär [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VerheugenGuenter_1983-03-29">Verheugen</name>] sich noch einmal um das Zustandekommen einer gemeinsamen Sitzung bemühen werde. Im übrigen gehe er davon aus, daß die Mitglieder der zuständigen Bundesfachausschüsse sich sicherlich nicht der Abhaltung einer gemeinsamen Sitzung verweigern würden. </p>
            <p>– Auf entsprechende Frage von Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VohrerManfred_1972-12-13">Vohrer</name> bestätigt BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, daß er auftragsgemäß die sowjetische Regierung gebeten habe, an der geplanten Nord-Süd-Konferenz teilzunehmen. Er habe jedoch den Eindruck, daß die sowjetische Regierung dies nicht tun werde. Einerseits würden die Russen befürchten, in dieser Konferenz zur Kasse gebeten zu werden und andererseits hätten sie die prinzipielle Position, daß die Probleme der Dritten Welt vom Kolonialismus der westlichen Industrieländer herrühren würden und daher von diesen allein gelöst werden müßten. </p>
            <p>– Auf entsprechende Frage von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PoppKarl-Heinz_1980-11-04">Popp</name> bestätigt BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, daß er auf Grund der Fakten – z.B. Rüstungswettlauf und Einmarsch in Afghanistan – die Vokabel »Entspannungspolitik« nicht mehr benutze. Man müsse dies realistisch sehen. </p>
            <p>– Unter Bezugnahme auf entsprechende Ausführungen von Frau StM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name> und Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Braun-StuetzerCarola_1980-11-04">von Braun-Stützer</name> macht BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> deutlich, daß der gesamte Komplex der Ost-West- Beziehungen offensiv vertreten werden müsse. Nur dann könne überzeugend für die Position der FDP geworben werden. Er sehe in diesem Zusammenhang mit Besorgnis, daß diese Position entweder zu defensiv dargestellt werde oder z.B. von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name> der Bundesregierung unterstellt werde, sie wolle nur aufrüsten. Dies sei für die FDP als Partei deswegen gefährlich, weil <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name> in der Öffentlichkeit nicht seine eigene Meinung zu diesem Thema wiedergebe, sondern als Vorsitzender des betreffenden Bundesfachausschusses auftrete. Er habe in diesem Zusammenhang Bemerkungen dazu vermißt, daß in den letzten Wochen in Polen ständig Manöver der Warschauer Paktstaaten stattgefunden hätten. In diesem Zusammenhang teilt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> mit, daß am Freitag nachmittag des Bundesparteitages in Köln ausreichend Gelegenheit gegeben sei, über diesen gesamten Problembereich zu diskutieren. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-09_1981-04-07-t1000_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>2. Bericht des Landesvorsitzenden Prof. Dr. Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzeJuergen">Kunze</name>, MdA, zur politischen Situation in Berlin </p>
            <p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KunzeJuergen">Kunze</name> führt zusammengefaßt folgendes aus: Der erhöhte Zwangsumtausch habe die Berliner Bevölkerung sehr getroffen. Es seien verheerende Auswirkungen auf die Besuchshäufigkeit festzustellen. Damit werde erneut deutlich, daß Berlin auf ganz besondere Weise vom Stand der Ost-West-Beziehungen abhänge. Dabei müsse Berlin künftig in der Deutschlandpolitik wieder mehr eigene Anstrengungen unternehmen und sich nicht nur passiv verhalten. </p>
            <p>Die Stellungnahmen zur Wohnungssituation seien der zentrale Prüfstein für die Parteien im Wahlkampf. Es seien in der Vergangenheit viele Fehler gemacht worden, so daß derzeit über 10.000 Wohnungen leerstehen würden. Der neue Senat habe Maßnahmen zur Minderung dieser Situation eingeleitet, angesichts der bis zum Wahltag nur noch kurz zur Verfügung stehenden Zeit könnten jedoch keine tiefgreifenden Lösungen erwartet werden. Zur geplanten Verlängerung der Mietpreisbindung sei die skeptische Haltung der FDP-Bundestagsfraktion durchaus bekannt und nachvollziehbar. Allerdings glaube die Berliner FDP-Fraktion, daß es gegenwärtig keine Alternative zur Verlängerung des Schwarzen Kreises für Berlin gebe. </p>
            <p>Politisch habe der Wahlkampf für die FDP eine kritische Phase erreicht. Dafür gebe es mehrere Gründe; so habe die SPD in verstärktem Maße FDP-Themen aufgegriffen, die Tendenz zu einem Zweikampf zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerRichard_1969-10-20">von Weizsäcker</name> nehme zu, es gebe eine starke Grundströmung der Wähler zugunsten der Alternativen Liste und aus den eigenen Reihen kämen Störungen in der Wahlkampfarbeit. Es müsse alles getan werden, um die FDP aus dieser Gefahrenzone herauszuführen, insbesondere sei Einigkeit in der Partei notwendig.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> führt zu diesem Bericht folgendes aus: Die Haltung der Berliner FDP zur Verlängerung des Schwarzen Kreises sei zwar verständlich, aber trotzdem müsse die Frage gestellt werden, ob in dieser Frage die Bildung einer Einheitsfront aller politischen Parteien richtig sei. Er sehe hier große Schwierigkeiten für die Entscheidung darüber im Bundestag. Auch er teile die Ansicht, daß ein geschlossenes Mitziehen der gesamten Partei im Wahlkampf fehle. Dies mache den Wahlkampf sehr schwierig. Die bundespolitische Bedeutung dieser Wahl sei der Bundestagsfraktion sehr klar; sie sei daher bereit, unterstützend einzugreifen. Allerdings sollten die Kollegen der Bundestagsfraktion bei ihren Einsätzen möglichst schnell auf die jeweilige Situation eingewiesen werden.</p>
            <p>In der Diskussion bringt BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> sein Bedauern über die Position der Berliner FDP in der Mietpreisbindung zum Ausdruck. Er verweist in diesem Zusammenhang darauf, daß auch der jetzige Regierende Bürgermeister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>] an der bestehenden Situation viel Schuld habe und daß außerdem die Position der CDU stets herausgestellt werden sollte.</p>
            <p>PStS <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name> regt an, die Position der Berliner FDP mit Überlegungen zu einem marktwirtschaftlichen Übergang anzureichen. Dabei solle überlegt werden, wie Ausnahmeregelungen für den Einsatz von Kapital der Versicherungswirtschaft in Berlin geschaffen werden könnten und ob Überlegungen aufgegriffen werden sollten, die Wohnungen, die frei würden, den Bestimmungen des Weißen Kreises zu unterwerfen. </p>
            <p>Hierzu macht BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> deutlich, daß die Berliner Versicherungswirtschaft überkapitalisiert sei. </p>
            <p>Auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VetterHorst">Vetter</name> macht deutlich, daß diese Vorschläge nicht weiterhelfen würden. Insbesondere sei der CDU-Vorschlag einer Übergangslösung bis 1990 das Schlimmste, was passieren könnte. Die Verwaltung und die Bezirksregierung hätten im übrigen jahrelang gegen die Wohnungsbaupolitik des Senats gearbeitet. Leider müsse festgestellt werden, daß erst mit den Hausbesetzungen die Details über die wirkliche Situation im Wohnungsmarkt der Stadt Berlin bekannt wurden. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name> weist darauf hin, daß die Berliner FDP ihre Entscheidung in voller Kenntnis der Position der FDP-Bundestagsfraktion getroffen habe. Berlin, das die größte Wohnungsdichte in der Bundesrepublik Deutschland aufweise, habe seit Jahren eine verfehlte örtliche Wohnungsbaupolitik. Bis heute fehle ein marktwirtschaftlich ausgerichtetes Gesamtkonzept. Wenn man dieses habe, könne man auch über Modifizierungen in den Übergangsregelungen reden. </p>
            <p>Unter Bezugnahme auf die Anregungen von PStS <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name> nach gemeinsamer Sprachregelungen zwischen Berliner FDP-Fraktion und der FDP-Bundestagsfraktion und von Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaussmannHelmut_1976-12-14">Haussmann</name> nach grundsätzlicher Unterstützung der Position der Berliner FDP warnt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> ausdrücklich davor, die Grundsatzhaltung der FDP-Bundestagsfraktion aus aktuellem Anlaß und aufgrund regionaler Sonderprobleme zu überprüfen und gar über Bord zu werfen. Zu der hier anstehenden Frage gebe es einhellige Beschlüsse des gesamten Bundestages. </p>
            <p>Die anderen beiden Bundestagsfraktionen wollen nun einem einstimmigen Berliner Votum folgen. Dies stelle für die FDP zwar keine Koalitionsfrage dar, man werde sich aber mit dieser Meinungsänderung der beiden anderen Fraktionen dann im Plenum des Deutschen Bundestages auseinandersetzen, wenn der betreffende Gesetzentwurf des Bundesrates zur Entscheidung anstehe. Er sei gespannt auf die Argumente, warum der gemeinsam festgelegte Termin jetzt nicht mehr gelten solle. Mit aller Härte und Deutlichkeit müsse er auch fragen, warum in einem Stadtstaat erst jetzt der gesamte Umfang der Problematik bekannt sei. Er könne nicht verstehen, warum über Jahre hinweg es zu keiner Aufklärung der Sachverhalte gekommen sei. Außerdem sei in dieser Frage nicht nur der Senat, sondern auch die Bezirksverwaltungen angesprochen, in denen CDU und SPD gemeinsam diese schlimme Situation zu verantworten hätten. Dies müsse offensiv dargestellt werden und dabei auch verdeutlicht werden, daß wir nicht die Schuldigen seien. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-09_1981-04-07-t1000_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>3. Bericht aus dem Ältestenrat </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name> teilt mit, daß im Geschäftsordnungsausschuß über eine stärkere Berücksichtigung der Opposition bei der Aktuellen Stunde gesprochen werde. Außerdem möchte der Bundestagspräsident [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>] seinen Bericht über die finanzielle Situation der Bundestagsabgeordneten vorher interfraktionell abstimmen.</p>
				<p>Dazu teilt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> mit, daß nach seiner Meinung es in 1981 keine Diätenerhöhung geben solle. Diese Äußerung gelte jedoch nur für das Jahr 1981 und nicht für den Rest der Legislaturperiode. Im übrigen solle in der Öffentlichkeit viel stärker als bisher darauf hingewiesen werden, daß es seit dem 1.1.1977 keine Diätenerhöhung mehr gegeben habe. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-09_1981-04-07-t1000_EP_div_SVP-4">
            <head>D.</head>
            <p>4. Vorbereitung TO Plenum </p>
            <p>– TOP 2 – Änderung des Montan-Mitbestimmungsgesetzes und des Mitbestimmungsergänzungsgesetzes </p>
            <p>Es sind 2 Stunden Debatte und gegen 18.00 Uhr namentliche Abstimmung vorgesehen. In der ersten Runde soll <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt-Kempten</name> und in der zweiten Runde Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaussmannHelmut_1976-12-14">Haussmann</name> reden. Falls die CDU/CSU-Fraktion einen Entschließungsantrag vorlegt, soll von seiten der Koalition namentliche Abstimmung auch über diesen Entschließungsantrag beantragt werden. </p>
            <p>– TOP 3 – Bericht zur Lage der Nation </p>
            <p>– TOP 4 – Politische Häftlinge in den Haftanstalten der DDR</p>
				<p>Zu beiden TOP ist verbundene Debatte vorgesehen, wobei nach Auskunft von Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> man mit der SPD dahingehend Übereinkunft erzielt habe, den TOP 4 ohne Debatte an den Ausschuß für innerdeutsche Beziehungen zu überweisen. In der ersten Runde, einer Runde der Fraktionen, soll <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RonneburgerUwe_1972-12-13">Ronneburger</name> reden. Für die zweite und evtl. dritte Runde halten sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> oder Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> bereit. Falls die Außenpolitik eine wichtige Rolle in der Debatte spielen soll, wird u.U. BM <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> reden. Von seiten der SPD ist angekündigt worden, daß in der Debatte auch der Regierende Bürgermeister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> sprechen wird. Die Debattenteilnahme von Bürgermeister Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrunnerGuido_1980-11-04">Brunner</name> kann aus Termingründen nicht erfolgen. </p>
            <p>– TOP 5 – Beschleunigung des Asylverfahrens</p>
				<p>Es ist eine Runde vorgesehen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> wird reden. </p>
            <p>– TOP 6 – Ächtung der Todesstrafe</p>
				<p>Es ist eine Kurzrunde vorgesehen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerowskiWolfram_1980-11-04">Bergerowski</name> wird reden. </p>
            <p>– TOP 7 – Prüfung der Notwendigkeit von Gesetzgebungsvorhaben </p>
            <p>Es ist eine Kurzrunde vorgesehen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name> wird reden. </p>
            <p>– TOP 8 – Berufsbildungsförderungsgesetz </p>
            <p>Es sind zwei Runden vorgesehen.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Braun-StuetzerCarola_1980-11-04">v. Braun-Stützer</name> teilt mit, daß sich kein Mitglied des AK V in der Lage sehe, zu diesem Punkt zu sprechen.</p>
				<p>Dazu weisen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name> daraufhin, daß dies einen sehr schlechten Eindruck in der Öffentlichkeit hervorrufen werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> macht in diesem Zusammenhang noch einmal deutlich, daß beschlossen worden sei, den Gesetzentwurf der Bundesregierung, so wie er vorgelegt worden sei, zu verabschieden. Im Koalitionsgespräch habe der Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] deutlich gemacht, daß es keinen Beschluß der SPD-Fraktion gebe, eine Finanzierungsregelung noch aufzunehmen. Dieser Erklärung sei von seiten des Vorstands der SPD-Fraktion nicht widersprochen worden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name> teilt mit, daß es ein Gespräch zwischen Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaermannKarl-Hans_1974-06-28">Laermann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name> und ihm gegeben habe, in dem vereinbart worden sei, den Gesetzentwurf, so wie er vorliege, zu verabschieden. Bei der Beratung in den Ausschüssen solle jedoch in Form eines Entschließungsantrages die Bundesregierung aufgefordert werden, über ein langfristiges »ob« und »wie« einer Finanzierungsregelung nachzudenken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PoppKarl-Heinz_1980-11-04">Popp</name> erklärt sich bereit, für die Fraktion zu reden. </p>
            <p>– TOP 9 – Aufhebung des sog. Verkabelungsstopps der Bundesregierung, Enquete-Kommission »Neue Informations- und Kommunikationstechniken« </p>
            <p>Es ist eine Runde vorgesehen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> wird reden.</p>
				<p>In dem Zusammenhang teilt PStS <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoelerAndreasvon_1972-12-13">v. Schoeler</name> mit, daß die AG »Medienpolitik« vorgeschlagen habe, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHelmut_1977-11-09">Schäfer</name> in die Kommission zu entsenden und mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DenningerErhard">Denninger</name> darüber zu reden, ob er als Sachverständiger der Kommission beitreten wolle. </p>
            <p>– TOP 10 – Enquete-Kommission »Jugendprotest im demokratischen Staat«</p>
            <p>Es ist eine Debatte von 2 Stunden vorgesehen. Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Adam-SchwaetzerSchwaetzerIrmgard_1980-11-04">Adam-Schwaetzer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EimerNorbert_1976-12-14">Eimer</name> werden reden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name> teilt mit, daß die Einsetzung dieser Enquete-Kommission einem dringenden Wunsch der SPD-Fraktion entspringe, wobei der Regierende Bürgermeister Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> die Initiative für diese Kommission ergriffen habe.</p>
				<p>In diesem Zusammenhang regt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt-Kempten</name> an, daß mit Blick auf eine bessere Abstimmung zwischen den Arbeitskreisen und mit dem Fraktionsvorstand baldmöglichst wieder eine gemeinsame Sitzung des Fraktionsvorstandes mit den Arbeitskreisvorsitzenden stattfinden solle. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-09_1981-04-07-t1000_EP_div_SVP-5">
            <head>E.</head>
            <p>5. Berichte aus den Arbeitskreisen </p>
            <p>– AK VI: Es wird nichts vorgebracht. </p>
            <p>– AK I: Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> teilt mit, daß außer der Vorbereitung der Debatte über die Lage der Nation der AK I kurz das Thema »Elsaß« und »Aufhebung der Sequestrierung des Mundatwaldes« angesprochen habe. Es sei jedoch keine Sachentscheidung gefallen, weil man sich noch einmal durch das <name type="Organisation" ref="#AA">AA</name> informieren lassen wolle.</p>
				<p>In dem Zusammenhang macht <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name> darauf aufmerksam, daß aufgrund der Präjudizwirkung dieses Thema sehr vorsichtig angegangen werden müsse. </p>
            <p>– AK II: <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZywietzWerner_1972-12-13">Zywietz</name> führt aus, daß außer den bereits besprochenen Themen der AK II sich mit der Neuabgrenzung der Gemeinschaftsaufgabe »Verbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur« befaßt habe. Der Wirtschaftsausschuß werde dazu am 8.4. gutachtlich Stellung nehmen. Die Entscheidung des Planungsausschusses über die Eckwerte der Neuabgrenzung soll am 14.4. fallen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> macht darauf aufmerksam, daß der AK I mit Blick auf das Zonenrandgebiet von dieser Neuabgrenzung betroffen sei und äußert den Wunsch, in dieser Angelegenheit Fühlung mit dem AK II zu halten. In diesem Zusammenhang beantragt PStS <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name>, daß die Fraktion – evtl. nach der Sommerpause – über den Abbau der Gemeinschaftsaufgaben diskutieren müsse. Eine weitere lineare Senkung könne nicht mehr hingenommen werden, weil dann die eingegangenen Verpflichtungen nicht mehr eingehalten werden können. Daher müsse jetzt ein Konzept entwickelt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt-Kempten</name> regt an, dieses Thema bald in der Fraktionsvorsitzendenkonferenz zu erörtern. </p>
            <p>– AK III: <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt-Kempten</name>  teilt mit, daß der AK III ein ausgiebiges Gespräch mit der <name type="Organisation" ref="#BfA">BfA</name> über die Entwicklung der Rentenfinanzen gehabt habe. Da erst Ende Mai/Juni 1981 erste konkrete Zahlen vorliegen werden, seien gegenwärtig noch keine Entscheidungen notwendig. </p>
            <p>– AK IV: Es wird nichts vorgebracht. </p>
            <p>– AK V: <name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmJuergen_1980-11-04">Timm</name> teilt mit, daß der AK V einstimmig folgende Antragsentwürfe zum Haushalt des <name type="Organisation" ref="#BMFT">BMFT</name> gebilligt habe: Zur Deutschen Gesellschaft für Friedens- und Konfliktforschung, zu den Informationstechnologien, zur Energieforschung und -technologie, zu der Weltraumforschung, insbesondere den Transportsystemen sowie einen Grundsatzantrag zum Einzelplan 30. Diese Anträge seien mit den Haushaltspolitikern der Fraktion noch nicht besprochen worden. Die Fraktion nimmt sie zur Kenntnis und bittet den AK V, in diesen Punkten sofort Kontakt mit den Haushaltspolitikern aufzunehmen. Unter dieser Bedingung habe die Fraktion keine Bedenken gegen die Anträge. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>