<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt>       <notesStmt>	<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>  <note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1983.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/2</title> <author>Volker Stalmann</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1371732558</idno>.</note> </notesStmt>			<sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-31</idno>
                     <objectName>Kurz - und Beschlußprotokoll der Fraktionssitzung am 24. November 1981</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 24. November 1981</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>10 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-11-24">
               <time type="start" when="15:00:00"/>
               <time type="end" when="17:45:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">09</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_SVP-1" corresp="#fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_div_SVP-1">A. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
               <item xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_SVP-2" corresp="#fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_div_SVP-2">B. Verschiedenes (Zwischenbericht zum Besuch des sowjetischen Staats- und Parteichefs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>, Erläuterungen zum Jahresgutachten 1981/82 des Sachverständigenrates).</item>
               <item xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_SVP-3" corresp="#fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Tagesordnung des Plenums.</item>
               <item xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_SVP-4" corresp="#fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_div_SVP-4">D. Berichte aus den Arbeitskreisen.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> eröffnet die Sitzung.</p>
            <p>TOP 1 <seg type="note">(Bericht aus dem Ältestenrat)<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_44" type="comment"><p><bibl type="item-in-archive">Zur Sitzung des Ältestenrats am 12. November 1981 vgl. PA-DBT 3006 Ältestenrat, 9. WP Prot. 23.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GaertnerKlaus_1976-12-14">Gärtner</name> berichtet, daß die Frage der zusätzlichen Sitzungswoche vor Weihnachten noch nicht entschieden ist. Die Terminlage wird frühestens am Freitag, dem 27. November 1981, geklärt sein, <seg type="note">wenn der Bundesrat entscheidet, ob er seine Sitzung vom 18. auf den 11. Dezember 1981 vorzuziehen bereit ist. <note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_2" type="comment"><p>Die Sitzung des Bundesrats fand am 18. Dezember 1981 statt. <bibl type="brp">Vgl. BR Plenarprotokoll 09/507.</bibl></p></note></seg></p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>TOP 2 (Verschiedenes)</p>
            <p>a) <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> gibt einen Zwischenbericht zum <seg type="note">Besuch des sowjetischen Staats- und Parteichefs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> in Bonn. <note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_3" type="comment"><p>Der sowjetische Staats- und Parteichef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> hielt sich vom 22. bis 25. November 1981 zu politischen Gesprächen in der Bundesrepublik auf. <bibl type="series-item" corresp="KAGSU9QX">Vgl. Europa-Archiv 1981, Z 243 f.</bibl></p></note></seg>Im Zentrum der Beratungen standen dabei die Mittelstecken-Waffen der Sowjets sowie deren Anliegen, sich zu vergewissern, daß die deutsche Bundesregierung ihre Politik wie im <seg type="note">Moskauer Vertrag<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_4" type="comment"><bibl type="bgbl">Zum Gesetz zu dem Vertrag vom 12. August 1970 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Union der Sozialistischen Sowjetrepubliken vgl. BGBl. 1972, II, Nr. 27, S. 353–360.</bibl></note></seg> vereinbart unbeirrbar fortsetzt. Großes Interesse habe bei den Sowjets bestanden an unserer Einschätzung der Rolle der Volksrepublik China sowie insbesondere auch an unserer Einschätzung der neuen amerikanischen Administration und des Maßes des Einflusses des Präsidenten [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReaganRonald">Reagan</name>].</p>
            <p>Der Außenminister [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>] gibt seinen Eindruck wieder, daß die Sowjets <seg type="note">die am 30. November 1981 beginnenden Verhandlungen<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_5" type="comment"><p>Am 30. November 1981 begannen die Verhandlungen zwischen den USA und der Sowjetunion über die Begrenzung nuklearer Mittelstreckenraketen. Die Verhandlungsleiter waren auf amerikanischer Seite Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NitzePaulH">Nitze</name>, auf sowjetischer Juli <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KwizinskiJuliAlexandrowitsch">Kwizinski</name>. <bibl type="series-item" corresp="KAGSU9QX">Vgl. Europa-Archiv 1981, Z 252.</bibl> Zum Nato-Doppelbeschluss vom 12. Dezember 1979 <ref type="internal" target="#fdp-08_1980-01-15-t1505_EP_27">vgl. die Fraktionssitzung vom 15. Januar 1980, Anm. 27.</ref></p></note></seg> ernsthaft führen werden, weil für sie an der Position der Bundesrepublik und des Westens zu beiden Teilen des Doppelbeschlusses kein Zweifel bestehen kann. Von seiten der Bundesregierung wurden in den Gesprächen auch humanitäre Fragen (Ausreisen) und <seg type="note">der bevorstehende Besuch des Bundeskanzlers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] in der DDR<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_6" type="comment"><p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hielt sich vom 11. bis 13. Dezember 1981 zu Gesprächen mit Staats- und Parteichef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoneckerErich">Honecker</name> in der DDR auf. <bibl type="series-item" corresp="KAGSU9QX">Vgl. Europa-Archiv 1982, Z 3.</bibl>
							</p></note></seg> angesprochen. In der Gesprächsrunde mit den Parteivorsitzenden habe er zusammen mit dem Fraktionsvorsitzenden [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>] die Kontinuität der Außenpolitik der F.D.P. seit dem <seg type="note">Besuch im Sommer 1969 in Moskau<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_7" type="comment"><p>Der damalige FDP-Bundesvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel </name> hielt sich zusammen mit seinen beiden Stellvertretern <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> am 24. und 25. Juli 1969 in Moskau auf, wo sie am 24. Juli vom sowjetischen Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KossyginAlexejNikolajewitsch">Kossygin</name> empfangen wurden. <bibl type="series-item" corresp="VRZTB8WD">Vgl. AdG 1969, S. 14817.</bibl></p></note></seg> dargestellt und betont, daß die Freien Demokraten sich heute wie damals ohne Einschränkungen wieder für den eingeschlagenen Weg entscheiden würden. Der mit der Vertragspolitik zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Sowjetunion eingeleitete Weg müsse konsequent fortgesetzt werden, und auch auf wirtschaftlichem Gebiet sei eine langfristige Zusammenarbeit bis weit ins 21. Jahrhundert hinein möglich. Dies bedürfe einer sicherheitspolitischen Partnerschaft. In einem vorläufigen Resümee stellt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> das große Interesse der Sowjets heraus, daß die Bundesregierung, da sie ja entscheidend zum Zustandekommen der amerikanisch-sowjetischen Verhandlungen über Mittelstreckenraketen beigetragen und auch maßgeblichen Einfluß auf die Erarbeitung der westlichen Verhandlungsposition genommen habe, auch nach der Aufnahme der Gespräche zwischen USA und UdSSR ein Gesprächspartner für die Sowjets bleiben wird. Dies werde auch geschehen, da nicht nur unsere geschichtliche Erfahrung, sondern auch die Tatsache, auf Grund unserer geographischen Lage bei Scheitern oder Erfolg der Verhandlungen Hauptbetroffener zu sein, uns eine große Verantwortung auferläge.</p>
            <p>In der anschließenden Diskussion stellt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RonneburgerUwe_1972-12-13">Ronneburger</name> die Frage, ob es zum Ziel des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>-Besuches gehört haben könnte, in der Bundesrepublik diejenigen Kräfte zu stärken, die gegen eine Nachrüstung sind; er bittet darüber hinaus um Einzelheiten zum neuerlich von <seg type="note"><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> vorgetragenen Moratoriums-Angebot bei den Mittelstreckenraketen.<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_8" type="comment"><p>Während seines Besuchs in der Bundesrepublik schlug der sowjetische Staats- und Parteichef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> am 23. November 1981 in einer Tischrede während eines Abendessens in der Redoute in Bonn-Bad Godesberg vor, dass beide Seiten für die Dauer der Verhandlungen auf die Stationierung neuer bzw. auf die Modernisierung der vorhandenen Mittelstreckenwaffen verzichten sollten. Für den Fall, dass die <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> auf diesen Vorschlag eingehen sollte, würde die Sowjetunion auch einen Teil ihrer Atomwaffen mittlerer Reichweite aus dem europäischen Teil der Sowjetunion einseitig abziehen. Die Sowjetunion sei zudem langfristig bereit, ganz auf Atomwaffen in Europa zu verzichten. <bibl type="series-item" corresp="KAGSU9QX">Vgl. Europa-Archiv 1981, Z 243 f.;</bibl>
								<bibl type="series-item" corresp="VRZTB8WD">AdG 1981, S. 25111–25117, hier S. 25113 f.</bibl></p></note></seg></p>
				<p>Hierzu erklärt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, daß er das Hauptziel der Sowjets darin sehe, die Gespräche mit uns fortzusetzen, um die Position des westlichen Bündnisses durch uns zu beeinflussen. Bei dem von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> vorgeschlagenen modifizierten Moratoriums-Angebot handele es sich lediglich um eine Kombination verschiedener Vorstöße Moskaus, die nach Ansicht der Bundesregierung und der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> unannehmbar seien. Ohne Zweifel unrealistisch seien daher auch die Erwartungen der Sowjets, durch diesen neu verpackten alten Vorschlag die Öffentlichkeit in der Bundesrepublik beeinflussen zu können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NothErke_1980-11-04">Noth</name> stellt die Frage, ob nicht das wesentliche Interesse der Sowjets darin bestanden habe, weitere Erkenntnisse zur Einschätzung der Position Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReaganRonald">Reagans</name> zu gewinnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> hält es bei der Darstellung des Zwecks des Besuches für angebracht, darauf zu verweisen, daß die Gespräche auch ohne konkrete Erfolge nützlich waren und dazu beigetragen haben, daß die Sowjets sich auf realistische Verhandlungen einstellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerowskiWolfram_1980-11-04">Bergerowski</name> fragt nach dem genaueren Inhalt des von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> während seiner Tischrede weiter ausgeführten Moratoriums-Angebots.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> stellt hierzu fest, daß eine Verlegung der SS-20-Raketen hinter den Ural die Gefährdung Westeuropas nicht verringern würde, da sie mit ihrer Mindestreichweite von 4500 km dann immer noch weite Teile Europas bedrohten. Die Sowjets seien darüber hinaus zu einer Verifikation am Objekt über die ausgelegte Reichweite aufgefordert, zu der der Westen grundsätzlich bereit sei. Auch wenn er die psychologische Hürde dabei nicht verkennen würde, halte er doch die Frage der Nachprüfbarkeit und Durchschaubarkeit für die Essentiale zukünftiger Abrüstungsanstrengungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VohrerManfred_1972-12-13">Vohrer</name> stellt die Frage, inwieweit die östlichen Waffenpotentiale quantitativ dargestellt wurden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> erklärt, daß dies nicht nur eine Frage des Zählens, sondern vielmehr der Qualität der Waffensysteme sei.</p>
            <p>b) <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> erläutert <seg type="note">das Jahresgutachten 1981/82 des Sachverständigenrates zur Begutachtung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung.<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_9" type="comment"><bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="09/1061">BT Drs. 09/1061 </ref>vom 20. November 1981.</bibl></note></seg> Die darin enthaltenen Prognosen über die jahresdurchschnittliche Wachstums- und Preissteigerungsrate sowie die Arbeitslosenzahl und Entwicklung des Leistungsbilanzdefizits seien im Vergleich zum <seg type="note">Herbstgutachten der wirtschaftswissenschaftlichen Forschungsinstitute<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_10" type="comment"><p>Zum Herbstgutachten der Arbeitsgemeinschaft deutscher wirtschaftswissenschaftlicher Forschungsinstitute e. V. vom 23. Oktober 1981 vgl. <bibl type="series-item">DIW – Deutsches Institut für Wirtschaftsforschung, Wochenbericht 43–44/81 vom 29. Oktober 1981, S. 487–508.</bibl></p></note></seg> und den Annahmen der Bundesregierung zwar etwas negativer, die Abweichungen seien <seg type="note">[jedoch]<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_11" type="critical"><p>Im Original maschinenschriftlich eingefügt.</p></note></seg> außerhalb der Fehlertoleranz. Diese Prognosen seien an ganz bestimmte Annahmen über die Dollar/D-Mark-Relation, die Höhe der Lohnabschlüsse, weitere Fortschritte bei der Haushaltskonsolidierung und die Entwicklung des Welthandels geknüpft. Der Wirtschaftsminister weist darauf hin, daß der Sachverständigenrat die von ihm erwogenen wachstums- und beschäftigungspolitischen Maßnahmen im Jahre 1982 nur unter den zwei weitergehenden Bedingungen für möglich hält, daß die mittelfristige Konsolidierung sichergestellt ist und ein <quote>»beschäftigungspolitischer Konsens«</quote> zustandekommt. Bestätigt sehe er sich im übrigen in seiner Beurteilung einer Nettokreditaufnahme, die der Sachverständigenrat sowohl bei konjunkturbedingten Mehrausgaben als auch bei konjunkturbedingten Mindereinnahmen als gerechtfertigt bezeichnet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name> stellt angesichts der im nächsten Jahr anstehenden <seg type="note">vier Landtagswahlen<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_12" type="comment"><p>Gemeint sind die Landtagswahl in Niedersachsen am 21. März, die Bürgerschaftswahl in Hamburg am 6. Juni sowie die Landtagswahlen in Hessen am 26. September und in Bayern am 10. Oktober 1982.</p></note></seg> die Frage, mit welchen Argumenten wir dem Bürger Zuversicht in Bezug auf die Wirtschaftsentwicklung vermitteln könnten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FeldmannOlaf_1981-01-29">Feldmann</name> fragt den Wirtschaftsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name>], <seg type="note">ob er die vom Bundeshauptausschuß gefaßten Beschlüsse zur Überwindung der Arbeitslosigkeit für ausreichend halte<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_13" type="comment"><p><bibl type="item-in-archive">Zur Sitzung des Bundeshauptausschusses der FDP am 24. Oktober 1981 in Mainz und den dort beschlossenen »Leitlinien Liberaler Politik zur Überwindung der Arbeitslosigkeit« vgl. ADL, Bestand FDP-Bundeshauptausschuss, A48-3–A48-10, hier A48-8.</bibl></p></note></seg>, ob darüber hinaus ausreichend Vorsorge getroffen worden wäre und wie schließlich das 6,3-Milliarden DM-Kreditprogramm laufen würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus</name> weist darauf hin, daß die Position des Sachverständigenrats und der F.D.P. in der Frage der Berechtigung der Kreditfinanzierung bei konjunkturbedingten Mindereinnahmen voneinander abweichen. An <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaertnerKlaus_1976-12-14">Gärtner</name> richtet sie die Frage, was am 9. Dezember 1981 geschehen werde, wenn eine neue Steuerschätzung vorgelegt wird. Die beschäftigungspolitische Alternativrechnung, d.h. im Vorgriff auf weitere Konsolidierungsanstrengungen schon für das Jahr 1982 wachstumspolitische Maßnahmen zu beschließen, halte sie für höchst attraktiv. Die F.D.P. wäre aufgefordert, diesen Alternativweg, der uns weitestgehend bestätige, konsequent weiterzubeschreiten und als Voraussetzung weitere Konsolidierungsanstrengungen und Einsparungen im konsumtiven Bereich zu unternehmen. Die Forderung nach Absenkung der Altersgrenze im Berufsleben auf 55 Jahre müßte kurzfristig umgesetzt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> fragt, ob sich aus dem Gutachten eine Korrektur der Steuerschätzung ergeben würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CronenbergDieter-Julius_1976-12-14">Cronenberg</name> hält es für unerläßlich, daß unabhängig vom Verwendungszweck weitere Konsolidierungsmaßnahmen vorbereitet werden. Den Tarifparteien müßte nahegebracht werden, daß die Handlungsmöglichkeiten der Regierung entscheidend von den Tarifabschlüssen beeinflußt werden. Er warne vor falschen Hoffnungen im Zusammenhang mit der Forderung nach einem möglichen Ausscheiden aus dem Berufsleben mit 55 Jahren, da der Koalitionspartner eine kostenneutrale Gestaltung nicht akzeptiere.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> bringt seine Freude darüber zum Ausdruck, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaermannKarl-Hans_1974-06-28">Laermann</name> wieder voll einsatzfähig ist, darüber hinaus spricht er Geburtstagsglückwünsche an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoeschKlaus_1980-11-04">Rösch</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaintnerJohann_1976-12-14">Paintner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunkeRainer_1980-11-04">Funke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RonneburgerUwe_1972-12-13">Ronneburger</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SolmsHermannOtto_1980-11-04">Solms</name> aus.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name> unterstreicht die nach seiner Meinung in der Öffentlichkeit positive Wirkung des Sachverständigengutachtens, das keine generelle Absage an ein Beschäftigungsprogramm gebracht habe, dieses aber unter zwei Vorbedingungen stelle. Neue Überlegungen wären nunmehr anzustellen über Vermögensbeteiligungsmodelle für Arbeitnehmer zur Kompensation niedrigerer Tarifabschlüsse. Möglichkeiten zu Lebensarbeitszeitverkürzungen sollen hingegen besser von den Tarifparteien beschlossen werden. Da die Finanzierung eines Beschäftigungsprogramms an zwei klare Vorbedingungen geknüpft ist, regt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name> an, den <quote>»Konsens der Tarifparteien«</quote> mit einfachen Vorschlägen zu fördern.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> wendet sich gegen die Auffassung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus</name>, daß der beschäftigungspolitische Alternativweg der Vorstellung der F.D.P. entspräche. Es bestünde die Gefahr, daß jeder sich aus dem Gutachten ein Körnchen herauspicke. Die F.D.P. dürfe jetzt nicht zur <quote>»überholenden Verfolgung«</quote> ansetzen, <seg type="note">bevor das Konsolidierungspaket zum Haushalt ’82 endgültig in Kraft getreten sei.<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_14" type="comment"><p>Am 12. November 1981 wurde der Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Verbesserung der Haushaltsstruktur (2. Haushaltsstrukturgesetz) in Verbindung mit 12 weiteren Gesetzentwürfen in dritter Lesung verabschiedet. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/64">BT Plenarprotokoll 09/64, S. 3657–3719, 3726–3769</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="09/795">BT Drs. 09/795</ref>, <ref type="external" target="09/796">09/796</ref>, <ref type="external" target="09/842">09/842</ref>, <ref type="external" target="09/843">09/843</ref>, <ref type="external" target="09/888">09/888</ref>, <ref type="external" target="09/889">09/889</ref>, <ref type="external" target="09/971">09/971</ref>, <ref type="external" target="09/985">09/985</ref>.</bibl></p></note></seg> Danach müsse alle Kraft auf eine zweite Konsolidierungsoperation geworfen werden, für die schon jetzt Vorarbeiten geleistet werden müßten. Bezüglich der Steuerschätzungen vom 8. Dezember 1981 bestehe bisher die Hoffnung, daß unsere Zahlen auf der Einnahmenseite Bestand haben werden.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GaertnerKlaus_1976-12-14">Gärtner</name> stellt fest, daß bei der Erörterung eines Beschäftigungsprogramms stets auf die vom Sachverständigenrat genannten Bedingungen hingewiesen werden muß. Für sehr entscheidend halte er daneben die Aussage des Sachverständigenrates, der für das Jahr 1981 ein strukturelles Defizit in der Größenordnung von 40 Mrd. DM (im Vergleich zu 20 Mrd. DM im Vorjahr) erwartet.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> stellt in Beantwortung verschiedener an ihn gerichteter Fragen fest, daß die Liberalen Initiativen zur Überwindung der Arbeitslosigkeit, <seg type="note">die teilweise noch Anfang Dezember vom Bundesvorstand zu beschließen sind<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_15" type="comment"><p><bibl type="item-in-archive">Zur Sitzung des Bundesvorstands am 7. Dezember 1981 und zu den »Leitlinien liberaler Politik zur Überwindung der Arbeitslosigkeit« vgl. ADL, Bestand FDP-Bundesvorstand, Nr. 4077.</bibl></p></note></seg>, seiner Meinung nach zur Darstellung der F.D.P.-Position ausreichend sind. Zwar halte auch er die Alternativrechnung für attraktiv, habe jedoch nicht den Mut, die Voraussetzung hierfür, nämlich eine Verständigung der Tarifvertragsparteien für mehrere Jahre, Arbeitsplatzsicherung vor Reallohnsicherung zu stellen, als politisch realistisch anzusehen. Dies könne nicht zur Grundlage der politischen Entscheidung gemacht werden, bevor nicht einige Reaktionen der Betroffenen abgewartet worden sind. Dies betreffe auch die Anregungen zur Vermögenspolitik, die im übrigen ja nicht zur Kostenentlastung der Unternehmen beitrage. Das 6,3-Milliarden-Programm sei bis zum Zeitpunkt der Senkung des Lombardsatzes bis zu einem Betrag von 4,5 Mrd. zügig abgelaufen. Die Maßnahme der Bundesbank hätte danach jedoch einen Attentismus ausgelöst, der nunmehr ein Stocken der Inanspruchnahme zur Folge habe. Zur Frage nach der weiteren wirtschaftlichen Entwicklung stellte er fest, daß er die Stimmung für schlechter als die Lage halte. Für die Bundesrepublik Deutschland könne für das nächste Jahr wieder ein reales Wachstum sowie eine Reduzierung des Leistungsbilanzdefizits, eine im Vergleich zu anderen Ländern niedrigere Inflationsrate, nicht jedoch eine Lösung der Beschäftigungskrise erwartet werden.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> weist darauf hin, daß der Fraktionsvorstand in den nächsten Tagen und Monaten sowohl mit dem <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>, der <name type="Organisation" ref="#DAG">DAG</name> als auch mit dem Gemeinschaftsausschuß der Wirtschaft Gespräche führen und dabei auch Fragen der Vermögensbeteiligung und Arbeitszeitverkürzung diskutieren wird. Vorrangig sei jetzt, dafür zu sorgen, daß das Maßnahmenpaket zum Haushalt ’82 rechtzeitig über die Bühne gebracht werden kann. Im Bundesvorstand stünden daneben für Anfang Dezember die Liberalen Initiativen zur Überwindung der Arbeitslosigkeit zur Beschlußfassung. Jegliche Art der Unterstützung von politischem Attentismus und Spekulation müsse in der derzeitigen Situation vermieden werden. <seg type="note">Er appelliere an die Mitglieder der Fraktion, dafür Sorge zu tragen, daß durch unsere vollständige Präsenz am 18. Dezember ’81 für die Koalition die »Kanzlermehrheit« gesichert ist.<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_16" type="comment"><p>Am 18. Dezember 1981 wurde der Einspruch des Bundesrates gegen das Neunte Gesetz zur Änderung des Bundeskindergeldgesetzes, das Gesetz zur Änderung von Verbrauchsteuergesetzen (Verbrauchsteueränderungsgesetz 1982) und das Zweite Gesetz zur Änderung des Mineralölsteuergesetzes verhandelt. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/74">BT Plenarprotokoll 09/74, S. 4310–4318</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="09/1214">BT Drs. 09/1214</ref>–<ref type="external" target="09/1219">09/1219</ref> vom 18. Dezember 1981.</bibl>
							</p></note></seg></p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name> erklärt mit Bezugnahme auf einen <seg type="note">Artikel in der <name type="Organisation" ref="#WiWo">»Wirtschaftswoche«</name>, daß er seit zwei Jahren mit keinem Redakteur dieser Zeitschrift gesprochen habe.<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_17" type="comment"><p>Die <name type="Organisation" ref="#WiWo">»Wirtschaftswoche«</name> berichtete am 20. November 1981, dass in vertraulichen Parteizirkeln der FDP »die Sandkastenspiele für einen Koalitionswechsel der Freien Demokraten hin zu einem Bündnis mit der CDU/CSU – ungeachtet aller öffentlichen Durchhalteparolen von FDP-Chef Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> oder auch Wirtschaftsminister Otto Graf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> – ein fortgeschrittenes Stadium erreicht« hätten. Eine Schlüsselrolle käme hierbei der »Gruppe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name>« zu. Zur Gruppe könnten fast 60 Prozent der Mitglieder der FDP-Bundestagsfraktion gezählt werden. »Aushängeschild und ursprünglich Organisator der ›Fraktion der vernünftigen Leute in der Fraktion‹ (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>) ist der Bundestagsvizepräsident und Vizepräsident des Zentralverbandes des Deutschen Handwerks, Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name>. Als Chefideologe fungiert der Rechtsexperte seiner Fraktion, der Hannoveraner Rechtsanwalt Detlef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name>. Erklärtes Ziel der Canalarbeiter«, wie die Gruppe in Anlehnung an die Organisation der SPD-Rechten genannt würde und »zu denen auch etwa die stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden Hans-Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> und Dieter Julius <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CronenbergCarl-Julius_2017-10-24">Cronenberg</name> gehören, ist es, das marktwirtschaftliche Profil der Liberalen schärfer zu zeichnen.« <bibl type="series-item">Vgl. den Artikel »FDP. Warten auf den Tag X«; <name type="Organisation" ref="#WiWo">»Wirtschaftswoche«</name> vom 20. November 1981; BT Pressedokumentation, Personenordner Richard Wurbs.</bibl></p></note></seg> Den Artikel in deren jüngster Ausgabe bezeichnet er als »Heckenschützentum«.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>TOP 3 (Vorbereitung TO Plenum)</p>
            <p><seg type="note">Zu 2 und 3 <note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_18" type="comment"><p>Am 26. November 1981 fand die Beratung der Großen Anfrage von Abgeordneten der CDU/CSU-Fraktion zur Deutschen Bundesbahn in Verbindung mit der zweiten und dritten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Dritten Gesetzes zur Änderung des Bundesbahngesetzes (3. BbÄndG) statt. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/67">BT Plenarprotokoll 09/67, S. 3855–3909</ref>; </bibl><bibl type="btd"><ref type="external" target="09/602">BT Drs. 09/602</ref> vom 23. Juni 1981, <ref type="external" target="09/952">09/952</ref>, <ref type="external" target="09/830">09/830 </ref>vom 21. September 1981, <ref type="external" target="09/910">09/910</ref>, <ref type="external" target="09/1033">09/1033</ref>, <ref type="external" target="09/1079">09/1079</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
            <p>Es ist eine verbundene Debatte vorgesehen, die Tagesordnungspunkte werden am Donnerstag um 9.00 Uhr aufgerufen.</p>
            <p><seg type="note">Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiemerHorst-Ludwig_1980-11-04">Riemer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoeschKlaus_1980-11-04">Rösch</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkerRolf_1978-04-20">Merker</name><note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_19" type="comment"><p><bibl type="btp">Zu den Reden der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiemerHorst-Ludwig_1980-11-04">Riemer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoeschKlaus_1980-11-04">Rösch</name> vgl. <ref type="external" target="09/67">BT Plenarprotokoll 09/67, S. 3861–3864, 3883–3885</ref>. </bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p><seg type="note">Zu 4:<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_20" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur zweiten und dritten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Zehnten Gesetzes zur Änderung des Wehrsoldgesetzes vgl. <ref type="external" target="09/67">BT Plenarprotokoll 09/67, S. 3909–3916</ref>; </bibl><bibl type="btd"><ref type="external" target="09/661">BT Drs. 09/661</ref> vom 15. Juli 1981, <ref type="external" target="09/1042">09/1042</ref>, <ref type="external" target="09/1080">09/1080</ref>.</bibl></p></note></seg>
					<seg type="note">Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PoppKarl-Heinz_1980-11-04">Popp</name>
						<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_21" type="comment"><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/67">BT Plenarprotokoll 09/67, S. 3912–3914</ref>.</bibl></note></seg></p>
            <p><seg type="note">Zu 7:<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_22" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses für wirtschaftliche Zusammenarbeit (20. Ausschuss) zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung über den Bericht der Kommission an den Rat über die Beziehungen zu den in der Entwicklung tätigen Nichtregierungsorganisationen (NRO), insbesondere auf dem Gebiet der Mit-Finanzierung von Vorhaben (Haushalt 1980) vgl. <ref type="external" target="09/67">BT Plenarprotokoll 09/67, S. 3916–3930</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="09/782">BT Drs. 09/782 Nr. 65</ref> vom 3. September 1982, <ref type="external" target="09/931">09/931</ref>.</bibl></p></note></seg>
					<seg type="note">Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RumpfWolfgang_1980-11-04">Rumpf</name>
						<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_23" type="comment"><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/67">BT Plenarprotokoll 09/67, S. 3928–3930</ref>.</bibl></note></seg></p>
            <p><seg type="note">Zu 8–17: ohne Debatte<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_24" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/67">ebd., S. 3930 f.</ref></bibl></p></note></seg></p>
            <p><seg type="note">Zu 18: <note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_25" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung der Großen Anfrage von Abgeordneten der CDU/CSU-Fraktion »Zum inneren Zustand der Bundeswehr und zur Lage der Soldaten in den Streitkräften« am 27. November 1981 vgl. <ref type="external" target="09/68">BT Plenarprotokoll 09/68, S. 3955–3984</ref>; </bibl><bibl type="btd"><ref type="external" target="09/675">BT Drs. 09/675</ref> vom 17. Juli 1981, 09/873.</bibl></p></note></seg><seg type="note"> Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name><note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_26" type="comment"><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="09/68">BT Plenarprotokoll 09/68, S. 3963–3967, 3980–3982</ref>.</bibl></note></seg>
				</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> weist darauf hin, <seg type="note">daß der Bereich Personalentwicklung in der Bundeswehr in einer früheren Fraktionssitzung ausgeklammert worden war.<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_27" type="comment"><p>Am 18. Dezember 1980 diskutierte die Fraktion über die Anschaffung des Mehrzweckkampfflugzeugs Tornado und die damit verbundenen Finanzierungsprobleme. <ref type="internal" target="#fdp-07_1980-12-18-t1100_EP_SVP-1">Vgl. das Sitzungsprotokoll, SVP A.</ref></p></note></seg> General <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchildFrank">Schild</name> sollte daher bei nächster Gelegenheit zu einem Vortrag vor der Fraktion wieder eingeladen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> sichert dies zu.</p>
            <p><seg type="note">Zu 19:<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_28" type="comment"><p>Zur Beratung des Antrags der Fraktionen der SPD und FDP über die Verlängerung des Welttextilabkommens in Verbindung mit der Beratung des Antrags der CDU/CSU-Fraktion zum Welttextilabkommen vgl. BT Plenarprotokoll 09/68, S. 3984–3994; BT Drs. 09/1044 vom 12. November 1981, 09/1072 vom 24. November 1981.</p></note></seg>
					<seg type="note">Redner: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaussmannHelmut_1976-12-14">Haussmann</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VohrerManfred_1972-12-13">Vohrer</name>
						<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_29" type="comment"><p><bibl type="btp">Zu den Reden des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaussmannHelmut_1976-12-14">Haussmann</name> und des Bundeswirtschaftsministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> vgl. <ref type="external" target="09/68">BT Plenarprotokoll 09/68, S. 3989–3993</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
            <p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> schlägt vor, <seg type="note">für die Fraktionsvorstandswahl, Dienstag, den 12. Januar 1982 in Aussicht zu nehmen.<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_30" type="comment"><p><ref type="internal" target="#fdp-09_1982-01-12-t1500_EP_SVP-3">Vgl. das Sitzungsprotokoll, SVP C.</ref></p></note></seg>
				</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_div_SVP-4">
            <head>D.</head>
            <p>TOP 4 (Berichte aus den Arbeitskreisen)</p>
            <p>AK IV </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> berichtet, daß der Arbeitskreis das Thema »Ausländerpolitik« behandelt habe. Im Mittelpunkt der Erörterung stand dabei der <seg type="note">Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Regelung von Fragen der Staatsangehörigkeit<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_31" type="comment"><p><bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="09/1574">BT Drs. 09/1574</ref> vom 16. April 1982.</bibl></p></note></seg> sowie Fragen im Zusammenhang mit dem sogenannten »Familiennachzug« zu Ausländern im Bundesgebiet und der vorgesehenen Änderung des <seg type="note">Assoziierungsabkommens mit der Türkei.<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_32" type="comment"><p>Das Abkommen zur Gründung einer Assoziation zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Türkei vom 12. September 1963 sollte die Handels- und Wirtschaftsbeziehungen der beiden Vertragsparteien stärken und zur schrittweisen Errichtung einer Zollunion führen. <bibl type="online" corresp="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/DE/TXT/PDF/?uri=CELEX:21964A1229%2801%29&amp;from=DE">Zum Wortlaut des Abkommens vgl. Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften, Nr. 64 vom 29. 12. 1964, S. 3687–3697.</bibl></p></note></seg> Er gehe davon aus, daß wir in der Bundesrepublik Deutschland in Kürze vor außerordentlichen Problemen, auch politischen Auseinandersetzungen, stehen werden, weil das Problem der Ausländer bisher nur auf dem Rücken des Asylrechts dargestellt werde. Die Diskussion der Ausländerpolitik solle daher zusammen mit Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> in der Fraktion fortgesetzt werden.</p>
            <p>Vorsitz: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name>
           </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> schlägt vor, <seg type="note">das Thema am 1. Dezember ’81 als Sonderpunkt in der Fraktion zu diskutieren, um eine Abstimmung der Fraktion mit den Mitgliedern des Kabinetts, das sich am 2. Dezember mit der Ausländerpolitik befaßt, zu erreichen.<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_33" type="comment"><p><ref type="internal" target="#fdp-09_1981-12-01-t1500_EP_SVP-5">Vgl. das Protokoll der Fraktionssitzung vom 1. Dezember 1981, SVP E;</ref>
								<bibl type="kbp">ferner die Sitzung des Bundeskabinetts am 2. Dezember 1981, TOP 5; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1981, online.</bibl>
							</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> sichert dies zu. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name> weist in diesem Zusammenhang noch einmal auf <seg type="note">die Große Anfrage zur Ausländerpolitik hin, die noch im Laufe des Dezember eingebracht werden sollte.<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_34" type="comment"><p>Die Große Anfrage zur Ausländerpolitik wurde am 3. Februar 1982 von den Fraktionen von FDP und SPD eingebracht. <bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="09/1306">BT Drs. 09/1306</ref>.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p>AK V </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LaermannKarl-Hans_1974-06-28">Laermann</name> berichtet: <seg type="note">Arbeitskreis hat sich mit der Beschlußempfehlung und dem Bericht des Ausschusses zum Bericht der Enquete-Kommission Zukünftige Kernenergiepolitik befaßt.<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_35" type="comment"><bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="09/1147">BT Drs. 09/1147</ref> vom 7. Dezember 1981.</bibl></note></seg> Die Beschlußempfehlung und der Bericht werden voraussichtlich in der kommenden Woche im Ausschuß verabschiedet. Darüber hinaus wurde ein Antragsentwurf zur künftigen forschungspolitischen Zielsetzung im Bereich der Großforschungseinrichtungen beschlossen sowie strittige Punkte im vorliegenden <seg type="note">Entwurf des Berufsbildungsförderungsgesetzes<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_36" type="comment"><p><bibl type="btd">Zu dem von der Bundesregierung am 25. März 1981 eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Förderung der Berufsbildung durch Planung und Forschung (Berufsbildungsförderungsgesetz – BerBiFG) vgl. <ref type="external" target="09/279">BT Drs. 09/279</ref>.</bibl></p></note></seg> zur Abklärung der Position im Vermittlungsausschuß diskutiert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name> warnt in diesem Zusammenhang vor einer Ausweitung der Tätigkeit des Bundesinstituts für berufliche Bildung.</p>
            <p>AK VI </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name> berichtet: Arbeitskreis hat den <seg type="note">CDU/CSU-Antrag zur »Weiterentwicklung der EG zur Europäischen Union«<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_37" type="comment"><p><bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="09/951">BT Drs. 09/951</ref> vom 28. Oktober 1981.</bibl></p></note></seg> diskutiert und sieht darin eine Unterstützung der Initiative von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>. Er regt an, durch einen Geschäftsführer prüfen zu lassen, ob aus dem Antrag der Union ein interfraktioneller Antrag gemacht werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> sichert zu, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name> sich darum kümmern wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name> berichtet weiter von einem im AK VI erstellten Positionspapier zur Europapolitik, das allen Arbeitskreisen zugeleitet wird zur Stellungnahme bis Anfang Dezember. Die Endfassung des Papiers soll in der Sitzung des AK VI am 19. Dezember ’81 in Straßburg beraten werden und danach der Fraktion vorgelegt werden. Der Arbeitskreis unterstütze darüber hinaus den SPD-Vorschlag betreffend eines Unterausschusses des Auswärtigen Ausschusses für Europafragen als einen Schritt in die richtige Richtung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> bezeichnet dies als eine systemgerechte Lösung.</p>
            <p>AK I </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> berichtet: Arbeitskreis hat sich mit den Ergebnissen der <seg type="note">Nord-Süd-Gipfeltreffen in Cancún<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_38" type="comment"><p>Im mexikanischen Cancún fand vom 22. bis 23. Oktober 1981 der sog. Nord-Süd-Gipfel, eine Tagung der Staats- und Regierungschefs aus 22 Industrie- und Entwicklungsländern, über Zusammenarbeit und Entwicklung statt. <bibl type="series-item" corresp="KAGSU9QX">Vgl. Europa-Archiv 1981, Z 231 f.</bibl></p></note></seg> befaßt, auf dem ein neuer Geist spürbar geworden und in wichtigen Bereichen eine erfreuliche Annäherung der Standpunkte erreicht worden ist. Im Arbeitskreis wurden mehrere Reiseberichte gegeben, so von<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14"> Hamm-Brücher</name> (USA), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RonneburgerUwe_1972-12-13">Ronneburger</name> (DDR), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> (Libanon, Libyen).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> berichtet von einer Reise nach Israel, wo er den Eindruck gewonnen habe, daß das <seg type="note">Camp-David-Abkommen<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_39" type="comment"><p>Am 17. September 1978 unterzeichneten der ägyptische Staatspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SadatAnwaras-">Anwar as-Sadat</name>, der israelische Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeginMenachem">Menachem Begin</name> und der amerikanische Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarterJimmy">Jimmy Carter</name> in Camp David zwei Rahmenabkommen für eine Friedensregelung im Nahen Osten. In der ersten Vereinbarung (»Rahmen für Frieden im Nahen Osten«) kamen die Vertragsparteien dahin überein, dass sie Verhandlungen über die Gewährung voller Autonomie an die Bewohner des Westjordanlands und des Gazastreifens führen wollten. Die zweite Vereinbarung (»Rahmen für den Abschluss eines Friedensvertrages zwischen Ägypten und Israel«) sah neben der Rückgabe des Sinai an Ägypten die Aufnahme normaler Beziehungen zwischen beiden Staaten vor. <bibl type="series-item" corresp="VRZTB8WD">Vgl. AdG 1978, S. 22072–22086, hier S. 22076–22079.</bibl></p></note></seg> zur Zeit das einzige funktionierende Konzept darstelle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RonneburgerUwe_1972-12-13">Ronneburger</name> bewertet die Reise von Mitgliedern des Innerdeutschen Ausschusses in die DDR als befriedigendes Erlebnis. Die Delegation habe in verschiedenen Bezirken Gespräche, u.a. auch mit Vertretern beider Kirchen geführt und insbesondere bei der Bevölkerung in der DDR große Aufmerksamkeit gefunden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> berichtet, <seg type="note">daß der Antrag zu Global 2000 noch nicht fertiggestellt und mit den übrigen AK’s und der SPD noch abzustimmen ist. <note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_40" type="comment"><p>Der Antrag der Fraktionen von FDP und SPD zu GLOBAL 2000 wurde am 9. Dezember 1981 eingebracht. Der Antrag bezog sich auf den Bericht GLOBAL 2000 über die aus der Bevölkerungsexplosion, der Umweltzerstörung und der Erschöpfung der Rohstoffvorräte herrührenden Gefahren für die Menschheit. <bibl type="btp"><bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="09/1157">BT Drs. 09/1157</ref>.</bibl></bibl></p></note></seg></p>
            <p>Vorsitz: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>
           </p>
            <p>AK II </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GattermannHansH_1976-12-14">Gattermann</name> berichtet: Arbeitskreis hat sich noch einmal mit der <seg type="note">Dritten Fortschreibung des Energieprogramms<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_41" type="comment"><p><bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="09/983">BT Drs. 09/983</ref> vom 5. November 1981.</bibl></p></note></seg> befaßt. Es wird angeregt, daß der Bundestag zunächst den Bericht des Ausschusses für Forschung und Technologie zum Bericht der Enquete-Kommission und erst danach die Dritte Fortschreibung erörtern solle. Bezüglich des Entwurfs einer Bilanzrichtlinie konnten 5 kontroverse Punkte zwischen AK II und AK IV restlos beseitigt werden. <seg type="note">Die vierte EG-Richtlinie soll so restriktiv wie möglich in das nationale Recht überführt werden, um die Belastung für die Wirtschaft möglichst gering zu halten.<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_42" type="comment"><p><bibl type="btd">Vgl. dazu den von der Bundesregierung am 27. Juli 1982 eingebrachten Gesetzentwurf zur Durchführung der Vierten Richtlinie des Rates der Europäischen Gemeinschaften zur Koordinierung des Gesellschaftsrechts (Bilanzrichtlinie-Gesetz); <ref type="external" target="09/1878">BT Drs. 09/1878</ref>.</bibl></p></note></seg>
				</p>
            <p>AK III </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt/Kempten</name> berichtet, daß die Rentenversicherungsträger die neuerlichen Einschätzungen über die finanziellen Auswirkungen der 84er-Rentenreform in ihrer Aussage stark relativiert haben. Der Arbeitskreis wird sich in der übernächsten Woche ausführlich mit dem Thema befassen. Der Arbeitskreisvorsitzende weist darauf hin, daß die Frage der Geringfügigkeitsgrenze mit Sicherheit im Bundesrat aufgeworfen werde, was eine neuerliche Diskussion in der Fraktion erforderlich machen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Adam-SchwaetzerSchwaetzerIrmgard_1980-11-04">Adam-Schwaetzer</name> berichtet, daß die Vorschläge zur Neuordnung des Kriegsdienstverweigerungsrechts von der Arbeitsgruppe erarbeitet und abgestimmt sind. <seg type="note">Sie sollen auf der nächsten Fraktionssitzung eingebracht werden.<note xml:id="fdp-09_1981-11-24-t1500_EP_43" type="comment"><p><ref type="internal" target="#dp-09_1981-12-01-t1500_EP_SVP-4">Vgl. die Fraktionssitzung vom 1. Dezember 1981, SVP D.</ref></p></note></seg>
				</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>