<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-09_1982-02-03-t1915_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			 </titleStmt><editionStmt>                 <p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 3. Februar 2022</p>             </editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1983.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/II</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2019</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1193134889</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno>LG 1982: 2</idno>
							<objectName>Protokoll der 23. Landesgruppensitzung am 3. Februar 1982 in der Landesvertretung Baden-Württemberg</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Sitzungsprotokoll der CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag vom 3.2.1982</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>6 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1982-02-03"><time type="start" when="19:15:00"/><time type="end" when="21:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">09</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-01" who="#StalmannVolker" status="draft" n="3">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoetschWolfgang_1976-12-14">Bötsch</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrunnerJosefAdalbert_1980-11-04">Brunner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FaltlhauserKurt_1980-11-04">Faltlhauser</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FellnerHermann_1980-11-04">Fellner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerlachPaul_1969-10-20">Gerlach</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlosMichael_1976-12-14">Glos</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HandlosFranz_1972-12-13">Handlos</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartmannKlaus_1976-12-14">Hartmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoeffkesPeterWilhelm_1976-12-14">Höffkes</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoepfingerStefan_1976-12-14">Höpfinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuynHans_1976-12-14">Graf Huyn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JobstDionys_1969-10-20">Jobst</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KellerPeter_1980-11-04">Keller</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiechleIgnaz_1969-10-20">Kiechle</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrausRudolf_1976-12-14">Kraus</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzMax_1972-12-13">Kunz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LinsmeierJosef_1980-11-04">Linsmeier</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LowackOrtwin_1980-11-04">Lowack</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstAlbert_1969-10-20">Probst</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RainerAlois_1965-10-19">Rainer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RegenspurgerOtto_1976-12-14">Regenspurger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoseKlaus_1977-03-24">Rose</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RossmanithKurtJ_1980-11-04">Rossmanith</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SauterAlfred_1980-11-04">Sauter</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeehoferHorst_1980-11-04">Seehofer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpilkerKarl-Heinz_1969-10-20">Spilker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprangerCarl-Dieter_1972-12-13">Spranger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaigelTheodor_1972-12-13">Waigel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannFritz_1971-09-06">Wittmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZiererBenno_1980-11-04">Zierer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="csu-lg-09_1982-02-03-t1915_EP_SVP-1" corresp="csu-lg-09_1982-02-03-t1915_EP_div_SVP-1">A. Bericht des Landesgruppenvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> über die am 5. Februar 1982 anstehende Abstimmung über die Vertrauensfrage des Bundeskanzlers, über das am folgenden Tag stattfindende Gespräch der Fraktionsführung mit den Ministerpräsidenten der unionsgeführten Länder über die Frage von Steuererhöhungen und über ein Gespräch der Parteivorsitzenden beim Bundespräsidenten über die Einsetzung einer unabhängigen Sachverständigen-Kommission zur Erarbeitung von Vorschlägen für eine künftige Regelung der mit der Parteienfinanzierung zusammenhängenden Fragen.</item>
					<item xml:id="csu-lg-09_1982-02-03-t1915_EP_SVP-2" corresp="csu-lg-09_1982-02-03-t1915_EP_div_SVP-2">B. Allgemeine Aussprache über das Beschäftigungsförderungsgesetz der Bundesregierung, die Vertrauensfrage des Bundeskanzlers und den Jahreswirtschaftsbericht 1982.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-09_1982-02-03-t1915_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Bericht des Vorsitzenden:</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> bittet um Verständnis, daß die Einladung zu dieser Landesgruppensitzung so kurzfristig und nur telefonisch erfolgen konnte. Er möchte die Landesgruppe zu drei Punkten informieren. 1. Vertrauensfrage, 2. Gespräche der Parteivorsitzenden beim Bundespräsidenten und 3. Tagung der Ministerpräsidenten gemeinsam mit der Fraktionsführung am morgigen Donnerstag.</p>
				<p>Zur Vertrauensfrage erläutert Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>, das erste Mal in der Geschichte der Bundesrepublik Deutschland greife ein Bundeskanzler zu diesem Mittel. Das Stellen der Vertrauensfrage am 20. September 1972 durch den damaligen Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-09_1982-02-03-t1915_EP_FN001" type="comment"><p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, Parteivorsitzender der SPD, MdB.</p></note></seg> sei mit der heutigen Situation nicht vergleichbar. Damals seien sich alle Fraktionen einig gewesen, dem Bundeskanzler das Vertrauen nicht zu geben, um den Weg für Neuwahlen zu öffnen. Diesmal aber greift der Bundeskanzler zu diesem Mittel, um insbesondere seine Fraktion hinter sich zu bringen. Dies sei – dafür sprechen alle Informationen – ein einsamer Entschluß des Kanzlers gewesen. In der heutigen Pressekonferenz habe sich ein einmaliger Vorgang ereignet. Zehn linke Abgeordnete der SPD haben sich dort Einlaß verschafft mit der Begründung, sie wollen über die Schritte des Kanzlers informiert werden. Am Freitag bekomme der Kanzler sicherlich die notwendige Mehrheit, aber nur deshalb, weil er die Vertrauensfrage zur Abstimmung stelle und nicht das Programm. Die Abstimmung über die Vertrauensfrage sei keine Wahl. Es könne also keine geheime, sondern lediglich eine namentliche Abstimmung durchgeführt werden. Der Kanzler, dies sagt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>, werde die Kanzlermehrheit mit Sicherheit bekommen. Es sei nur die Frage, wie viele der 269 Stimmen er auf sich vereinigen könne. Jede Stimme aus dem Koalitionslager gegen den Kanzler sei eine Niederlage für ihn. Die FDP-Fraktion habe einstimmig votiert. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-09_1982-02-03-t1915_EP_FN002" type="comment"><p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, Vorsitzender der SPD-Bundestagsfraktion.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und andere haben sich ähnlich geäußert. Es werde sich zeigen, wie die Mehrheit am Freitag sei. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> liest dann die dpa-Meldung vom Nachmittag vor, die die Stimmung und das gesamte Verfahren sehr ausführlich schildert. Kurz auf das Beschäftigungsprogramm eingehend, betont Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>, daß dies sicherlich nicht das Paket der SPD sei. Der Kanzler wolle über die Runden kommen. Er werde allerdings in der SPD und bei den Gewerkschaften noch viel Widerstand erleben. Abschließend faßt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> noch einmal zusammen; er betont, daß der Kanzler sehr früh in der Legislaturperiode zu diesem letzten Mittel gegriffen habe. Das könne nicht beliebig wiederholt werden. Dieser Entschluß trage alle Zeichen eines einsamen Entschlusses. Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> drückte die Lage der Koalition folgendermaßen aus, sie sei zu schwach, um noch umzufallen.</p>
				<p>Zum Gespräch der Ministerpräsidenten morgen gemeinsam mit der Fraktionsführung führt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> aus, daß man dort eine einheitliche Linie festschreiben werde. Das Ergebnis müsse lauten, die Union lehne jede Steuererhöhung ab. In der morgigen Fraktionssitzung werde über das Ergebnis berichtet werden.</p>
				<p>Zum Gespräch der Parteivorsitzenden beim Bundespräsidenten führt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> aus, daß der Bundespräsident bereit sei, die vorgeschlagene Kommission einzusetzen. Diese Kommission werde aus fünf Persönlichkeiten bestehen. Der Bundespräsident werde diese nach vorheriger Fühlungnahme mit den Parteivorsitzenden benennen. Dieses Gremium werde keine Gesetzesinitiative vorlegen, sondern lediglich Empfehlungen erarbeiten. Die Parteivorsitzenden seien sich in dieser Frage einig gewesen. Haushaltsmäßig werde die Kommission beim Bundespräsidenten etatisiert. Das Geld werde jedoch aus dem Haushalt des Deutschen Bundestages zur Verfügung gestellt. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> berichtet weiter, daß er heute morgen nochmals beim Bundespräsidenten in anderer Sache gewesen sei. Am Sonntag werde Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> ein längeres Gespräch mit dem Bundespräsidenten haben. Am Nachmittag werde er beim Empfang für den ägyptischen Staatspräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MubarakHusni">Mubarak</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-09_1982-02-03-t1915_EP_FN003" type="comment"><p>Husni <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MubarakHusni">Mubarak</name>.</p></note></seg> ebenfalls in Bonn anwesend sein.</p>
				<p>Abschließend geht Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> nochmals auf die Vertrauensfrage ein. Er betont, daß nach Auffassung des Ältestenrates und des Präsidiums des Deutschen Bundestages frühestens um 17.02 Uhr die 48-Stunden-Frist abgelaufen sei und damit erst zu diesem Zeitpunkt abgestimmt werden könne. Es sei vorgesehen, zur Erklärung des Bundeskanzlers eine knappe Erklärung durch die Fraktionsvorsitzenden abzugeben.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-09_1982-02-03-t1915_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaigelTheodor_1972-12-13">Waigel</name> erläutert kurz die vom Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> auf einer Pressekonferenz heute nachmittag vorgestellte Gemeinschaftsinitiative. Im einzelnen sei vorgesehen, die Mehrwertsteuer von 13% auf 14% zum 1. Juli 1983 anzuheben. Mit diesem Geld soll eine 10% ige Investitionszulage finanziert werden, die laut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> ein zusätzliches Investitionsvolumen in einer Größenordnung von 40 Milliarden DM anreizen soll. Bund, Länder und Gemeinden müßten für diese Zulage von 1983 bis 1985 etwa 4 Milliarden DM zur Verfügung stellen. 1984 soll das Mehraufkommen aus der Mehrwertsteuer für eine bedeutende Entlastung bei den direkten Steuern verwendet werden. Die Investitionszulage werde für bewegliche Wirtschaftsgüter des betrieblichen Anlagevermögens und für Betriebsgebäude gezahlt, die zwischen dem 1. Januar 1982 und dem 30. Dezember 1982 bestellt bzw. mit deren Herstellung im eigenen Betrieb während dieses Jahres begonnen werde. Die Investitionszulage gebe es nur für den Teil des Investitionsvolumens, der das durchschnittliche Investitionsvolumen der einzelnen Firmen und Selbständigen in den letzten drei Jahren übersteige. Zusätzlich werden die Kreditprogramme von ERP und KfW um mehr als 6 Milliarden DM aufgestockt. Das Kapital der KfW werde deshalb in den nächsten drei Jahren um 600 Millionen DM erhöht, um vor allem kleinen und mittleren Unternehmen rückwirkend fünf Milliarden DM zinsverbilligte Kredite zur Verfügung stellen zu können. Zusätzliche ERP-Mittel in Höhe von 1,6 Milliarden DM sollen vorzugsweise kommunale Umweltschutzmaßnahmen im Bereich Abfallwirtschaft, Abwässer und Luftreinhaltung dienen, überdies werde der Bund bis 1985 etwa 800 Millionen DM für Energieeinsparung ausgeben, 400 Millionen DM sollen bis 1985 für Bekämpfung der Jugendarbeitslosigkeit ausgegeben werden. Darüber hinaus sollen Vorschläge zur Verkürzung der Lebensarbeitszeit geprüft werden. Investitionen im freifinanzierten Wohnungsbau sollen durch Änderungen im Mietrecht indiziert werden. Darüber hinaus werde eine Neubewertung von unbebauten Grundstücken beabsichtigt. Die Zahlung von Krankenversicherungsbeiträgen der Rentner werde um ein Jahr vorgezogen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaigelTheodor_1972-12-13">Waigel</name> betont, daß bei diesem Programm dem Bundesrat eine besondere Rolle zukomme. Der entscheidende Hebel liege bei den Ländern. Die Mehrwertsteuererhöhung sei ohne Zustimmung des Bundesrates nicht möglich. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaigelTheodor_1972-12-13">Waigel</name> erklärt abschließend, daß morgen beim Gespräch mit den Ministerpräsidenten eine einheitliche Ablehnung zustande kommen werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoseKlaus_1977-03-24">Rose</name> kritisiert das vom Kabinett verabschiedete Programm. Des weiteren macht er darauf aufmerksam, daß am Freitag der wahre Matador Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> sein werde, denn er werde die Mehrheit erhalten. Die Strategie müsse deshalb lauten, den Kanzler auf allen Gebieten angreifen. Dazu sei eine ausführliche Aussprache notwendig. Jetzt müsse endlich zum Angriff geblasen werden. Er bittet deshalb, die Konzeption für Freitag nachmittag nochmals zu überdenken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoepfingerStefan_1976-12-14">Höpfinger</name> geht auf die Vorziehung des Termins bei der Krankenversicherung der Rentner ein. Der Verschiebebahnhof zwischen den Rentenversicherungsträgern und dem Bundeshaushalt gehe weiter. Die Löcher des Bundeshaushalts werden durch andere Haushalte gestopft. Die Prüfung bezüglich einer Herabsetzung der flexiblen Altersgrenze sei gefährlich, denn das Wort »Ausgaben neutral« für die Rentenversicherungsträger bedeute für die Wirtschaft zusätzliche Belastungen. Dies könne keinesfalls Beschäftigungsimpulse in sich tragen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name> dankt dem Vorsitzenden, so rasch zu dieser Landesgruppensitzung eingeladen zu haben. Er betont, daß in den heutigen Fernseh- und Hörfunksendungen die CDU/CSU nicht stattgefunden habe. Nur einmal sei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-09_1982-02-03-t1915_EP_FN004" type="comment"><p>Walther Leisler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>, MdB (CDU), stellvertretender Vorsitzender der CDU/CSU-Bundestagsfraktion.</p></note></seg> zitiert worden, daneben einmal <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-09_1982-02-03-t1915_EP_FN005" type="comment"><p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, Vorsitzender der CDU/CSU-Bundestagsfraktion, Bundesvorsitzender der CDU.</p></note></seg> mit einer kurzen Erklärung. Der Freitag sei nun der Tag, wo die Regierung und die Koalition mit Entschlossenheit attackiert werden müsse. Dazu bedarf es mehrerer Durchgänge. Es müsse zu einer Generalabrechnung kommen. Auch Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> müsse von der Bundesratsbank aus in diese Debatte eingreifen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> betont, daß hartes Durchgreifen jetzt notwendig sei. Ob jedoch der Freitag der richtige Tag sei, müsse genau überlegt werden. Der Kanzler werde die erforderliche Mehrheit bekommen. Es komme nun darauf an, wie sich die Opposition in ein oder zwei Redebeiträgen am Freitag darstelle. Dies müsse hart in der Sache, jedoch fair im Ton geschehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> beschäftigt sich kurz mit den wohnungspolitischen Vorschlägen. Er sagt, dies seien Schritte in die richtige Richtung. Man soll sich hiervon allerdings keine beschäftigungspolitischen Wunder erhoffen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlosMichael_1976-12-14">Glos</name> spricht sich ebenfalls wie Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoseKlaus_1977-03-24">Rose</name> für eine harte Attacke am Freitag aus. Die Regierung dürfe nicht geschont werden. Dies müsse man auch im Vorfeld der Wahlen sehen. Draußen bei unseren Anhängern sei ein Erwartungshorizont entstanden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiechleIgnaz_1969-10-20">Kiechle</name> plädiert dafür, ruhiges Blut zu bewahren. Man müsse so lange hämmern, bis der Nagel sitze. Falsch sei es, zu viele Redner in die Debatte zu führen. Er betont jedoch, daß auch ein Redner der CSU und zwar der Vorsitzende der Landesgruppe zu Wort kommen müßte. Man müsse mit Bildern sprechen, die draußen verstanden werden. Die Glaubwürdigkeit dieses Kanzlers müsse in Frage gestellt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreileReinhold_1969-10-20">Kreile</name> betont, daß der Bundeskanzler die Vertrauensfrage aus taktischen Überlegungen stelle. Die Vertrauensfrage sei nicht an ein bestimmtes Gesetzgebungsvorhaben gebunden. Taktische Überlegungen bedürfen aber taktischer Antworten. Der Bundeskanzler wolle das Vertrauen seiner Koalition, das er bekommen werde, und wolle somit den Bundesrat in die Opposition dagegen stellen. Die innerhalb der Koalition bestehenden Unstimmigkeiten werden lediglich übertüncht. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> erringe am Freitag einen Tagessieg, ob dieser lange wirken werde, sei fraglich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LinsmeierJosef_1980-11-04">Linsmeier</name> betont, daß man draußen bei unserer Anhängerschaft die Hoffnungen zerstören müsse, daß nunmehr die Regierung kurz vor dem Sturze stehe. Am Freitag werde dies nicht gelingen. Dies müsse am morgigen Tag in Interviews und Stellungnahmen immer wieder deutlich gemacht werden. Die Vertrauensfrage stelle lediglich einen weiteren Schritt auf dem Weg des Verfalls des Bundeskanzlers dar. Der Freitag werde aber nicht der Tag der Opposition sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LowackOrtwin_1980-11-04">Lowack</name> betont, daß der Bundeskanzler so lange im Amt bleibe, bis ein Nachfolger gewählt sei. Er habe den Eindruck, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-09_1982-02-03-t1915_EP_FN006" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, Bundesverteidigungsminister (SPD).</p></note></seg> solle dafür aufgebaut werden. Dem Bundeskanzler seien 269 Stimmen sicher. Die große Schauspielkunst von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> werde morgen dafür sorgen, daß die Nation mit ihm bangen werde. Am Freitag müsse dann die Lüge entlarvt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoseKlaus_1977-03-24">Rose</name> betont nochmals, daß der Bundeskanzler am Freitag die erforderliche Mehrheit erhalten werde. Die Veranstaltung dürfe nicht nur zu einer Pflichtübung werden. Der Bundeskanzler müsse aus dieser Plenardebatte mit Blessuren herauskommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SauterAlfred_1980-11-04">Sauter</name> beurteilt den Entschluß des Bundeskanzlers als Fehlleistung. Die Fraktion werde durch diese Vertrauensfrage geknebelt. Die Union dürfe sich aber für dieses Schauspiel nicht als Staffage hergeben. Er plädiert dafür, in ein oder zwei Runden die wahren Hintergründe aufzuzeigen und dann abzustimmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoetschWolfgang_1976-12-14">Bötsch</name> sieht zwei strategische Wege. Erstens, es als reine Pflichtübung abzutun, oder eine Schlacht zu schlagen. Er plädiert für tiefer hängen, da von vornherein das Ergebnis feststehe. Der Kanzler werde die erforderliche Mehrheit bekommen. Die Disziplin andererseits erfordere es, daß die CDU/CSU-Fraktion geschlossen anwesend sei, um mit »Nein« zu stimmen. Es komme allerdings auf unsere Stimmen nicht an. Die CSU müsse zu Wort kommen. Er rate aber dringend davon ab, Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> in dieses Rennen zu schicken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> weist auf die Verzweiflungstat von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hin. Die Fraktion sei nicht gefragt gewesen. Die Vertrauensfrage werde formal mit einem Programm verbunden, welches in seiner Ausgestaltung noch völlig offen sei. Es komme nun darauf an, wie sich der Bundesrat verhalte. Er hoffe, daß er standfest bleibe. Der Kanzler müsse in dieser Debatte bloßgestellt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaigelTheodor_1972-12-13">Waigel</name> betont, daß die Sachdebatte bereits bei der Beratung des Haushalts stattgefunden habe. Die Koalition werde geschlossen hinter dem Kanzler stehen. Deshalb plädiert Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaigelTheodor_1972-12-13">Waigel</name> dafür, die Sache mit Ruhe und Gelassenheit abzuwarten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JobstDionys_1969-10-20">Jobst</name> betont, daß draußen bei den Mitgliedern eine Stimmung vorherrsche, die bis zu einer gewissen Resignation reiche. Am Freitag sei die Stunde des Parlaments. Jetzt komme es darauf an, wie wir uns darstellen. Es dürfe vor allem keine Legende entstehen, daß die Union den Kanzler hätte stürzen können. Zweitens müsse auf das ungeheure Schauspiel des Kanzlers verwiesen werden und drittens auf die Verzweiflungstat, die hinter dieser Entscheidung stehe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeehoferHorst_1980-11-04">Seehofer</name> betont, daß die Oppositionsstrategie seit den Wahlen im Oktober sich als richtig erwiesen habe. Die Opposition halte sich zurück, insbesondere zu den Vorgängen innerhalb der Koalition, da diese Streitereien Selbstläufer seien. Wollte man eine Regierung vorführen, so schlage dies meist fehl, weil dann sich beide Fraktionen solidarisieren. Der SPD fehle es zur Zeit an einem echten Feindbild. Er wolle nicht dazu beitragen, daß dies nunmehr mit dieser Debatte aufgebaut werde. In den Beiträgen sollte allein die Methode in den Mittelpunkt gestellt werden, wobei auch die FDP nicht geschont werden dürfe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrausRudolf_1976-12-14">Kraus</name> betont ebenfalls, wie schon seine Vorredner, daß man die Erwartungen bei den Anhängern herunterschrauben müsse. Die Wechselwähler müssen angesprochen werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> nimmt abschließend Stellung. Er sagt, der Jahreswirtschaftsbericht sei kein Nebenfeld. Unsere Stellungnahme zum Jahreswirtschaftsbericht eile überhaupt nicht. Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LahnsteinManfred_1983-03-29">Lahnstein</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-09_1982-02-03-t1915_EP_FN007" type="comment"><p>Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LahnsteinManfred_1983-03-29">Lahnstein</name>, Chef des Bundeskanzleramts (SPD).</p></note></seg> habe betont, daß sich die Regierung bei der Ausformulierung des Programms Zeit lassen werde. Worum es jetzt hier gehe, sei eine ganz andere Frage. Der Jahreswirtschaftsbericht sei Anlaß, die Ursache liege wo ganz anders. Der Bundeskanzler stelle in der 32jährigen Geschichte des Deutschen Bundestages zum ersten Mal die Vertrauensfrage. Dies sei ein Alleingang des Bundeskanzlers gewesen. Dies werde selbstverständlich die Spitzenmeldung des Abends sein. Die Haushaltsdebatte dürfe nicht wiederholt werden. Die CDU/CSU müsse zählbar sein. Auf keinen Fall werde Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> sprechen. Die Emotionen, die mit diesem Stellen der Vertrauensfrage ausgelöst werden, müssen draußen gedämpft werden. Man müsse die gesamte Sache als eine Komödie ersten Ranges darstellen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> betont, daß er hoffe, daß es morgen gelingen werde, den Bundesrat auf die Ablehnung von Steuererhöhungen einzuschwören. Es müsse darüber hinaus klargestellt werden, daß dieser dramatische Schritt des Bundeskanzlers ein letzter Versuch sei, die Koalition zu retten. Dieser Schritt könne nur einmal angewendet werden. Wiederholungen gebe es nicht. Vier Landtagswahlen stehen in diesem Jahr an. In diesen werde über das Schicksal dieser Koalition entschieden. Die Vertrauensfrage und der Erfolg werden eine Eintagsfliege sein. Die Probleme bleiben. Der Freitag sei nicht unser Tag. Er werde der Tag des Bundeskanzlers werden. Dieser Sieg werde allerdings ein Pyrrhussieg sein. Dieser Knebelungsversuch der SPD-Fraktion schaffe Abneigung. Der Kanzler werde nun erpreßbar. Das Programm habe noch lange nicht alle Hürden genommen. Zwischen der Frage nach dem Vertrauen im Plenum und einer Abstimmung in der Fraktion liegen für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> Welten. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> betont, daß er überzeugt sei, daß diese Regierung nur über den Bundesrat stürzen werde, nicht aber über die Vertrauensfrage am Freitag. Er erklärt, daß er grundsätzlich bereit sei, zu reden. Er werde morgen nochmals mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> darüber sprechen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> schließt die Sitzung um 22.30 Uhr.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
