<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-09_1982-01-08-t1500_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Klausurtagung der Landesgruppe – Teil 2</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 22. Dezember 2021</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1983.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/II</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2019</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1193134889</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno>LG 1982: 1</idno>
							<objectName>Protokoll über die Nachmittagssitzung der CSU- Landesgruppe in Wildbad Kreuth am 8. Januar 1982, Beginn 15.00 Uhr</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Sitzungsprotokoll der Klausurtagung der CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag vom 8.1.1982</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>9 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1982-01-08"><time type="start" when="15:00:00"/><time type="end" when="19:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">09</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno><idno type="sitzungsabfolge">3</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-12-01" who="#StalmannVolker" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="csu-lg-09_1982-01-08-t1500_EP_SVP-1" corresp="csu-lg-09_1982-01-08-t1500_EP_div_SVP-1">A. Vortrag des Präsidenten des Bundesamtes für Verfassungsschutz, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeierRichard">Meier</name>, über »Aspekte der gegenwärtigen Sicherheitslage«.</item>
					<item xml:id="csu-lg-09_1982-01-08-t1500_EP_SVP-2" corresp="csu-lg-09_1982-01-08-t1500_EP_div_SVP-2">B. Vortrag des Münchner Polizeipräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchreiberManfred">Schreiber</name> über innen- und sicherheitspolitische Probleme.</item>
					<item xml:id="csu-lg-09_1982-01-08-t1500_EP_SVP-3" corresp="csu-lg-09_1982-01-08-t1500_EP_div_SVP-3">C. Allgemeine Aussprache.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-09_1982-01-08-t1500_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Gäste: Meier, Präsident des Bundesamtes für Verfassungsschutz; Schreiber, Polizeipräsident von München.</p>
				<p>Der Landesgruppenvorsitzende Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>, MdB, weist zu Beginn der Sitzung auf das große Interesse der öffentlichen Medien an der Kreuther Tagung und ihren politischen Ergebnissen hin. Sodann begrüßt er als die Referenten des Tages den Präsidenten des Bundesamtes für Verfassungsschutz, Dr. Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeierRichard">Meier</name>, und den Polizeipräsidenten von München, Dr. Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchreiberManfred">Schreiber</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeierRichard">Meier</name> beginnt seinen Vortrag: »Aspekte der gegenwärtigen Sicherheitslage«. Die gegenwärtige Lage der Sicherheit in der Bundesrepublik Deutschland ist gekennzeichnet durch eine Verschränkung extremistischer Bestrebungen mit den Bewegungen zum Zwecke von Protesten gegen verschiedene staatliche Aktivitäten sowie mit der »Friedensbewegung«. Die Protestbewegung begann mit den Zürcher Krawallen.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-09_1982-01-08-t1500_EP_FN001" type="comment"><p>Da der Zürcher Stadtrat die Forderung nach einem autonomen Jugendzentrum ablehnte, gleichzeitig aber Mittel für die Sanierung des Opernhauses bereitstellte, kam es am 30./31. Mai 1980 vor dem Opernhaus zu Krawallen mehrerer hundert Jugendlicher. Vgl. den Artikel »Schweiz. Freiheit für Grönland«; »Der Spiegel«, Nr. 25 vom 16. Juni 1980, S. 110–112.</p></note></seg> Durch die ausführliche Berichterstattung der Medien wurde sie genährt. Die Protestbewegungen und die Friedensbewegung sind aber nicht gleichzusetzen mit extremistischen oder sogar rechtsbrecherischen Aktivitäten. Zur Protestbewegung ist zu sagen, daß man 10 bis 15 % der Jugendlichen als »Aussteiger« bezeichnen kann. Von diesen haben etwa 100 000 dem Staat die Gefolgschaft aufgekündigt. Andere Schätzungen liegen bei etwa 80000. Nach meiner Meinung handelt es sich aber nicht um Gegner des Staates, sondern um Anhänger und Befürworter einer Sezession von der bürgerlichen Gesellschaft, die nicht ohne weiteres aggressiv sind. Es gibt ungefähr 7000 Hausbesetzer und weitere 12000 Unterstützer. Dazu zu zählende Veröffentlichungen, Flugblätter etc. erscheinen in ca. 1,6 Millionen Exemplaren.</p>
				<p>Die »Autonomen« unter den Aussteigern wollen hingegen gegen den Staat kämpfen. Es gibt mindestens 2 000 Häuserkämpfer, die zur Gewaltanwendung entschlossen sind, sowie etwa 2 000 Gewaltdemonstranten. Beide Gruppen überschneiden sich; im ganzen muß man also mit 3 000 bis 5 000 aktiven Kämpfern gegen den Staat in der Bundesrepublik Deutschland rechnen.</p>
				<p>Es gibt etwa 70 000 organisierte Linksextremisten und weitere 90000 bis 100000 Sympathisanten. Zusammen mit den harmlosen »Alternativen« kommt man auf etwa 1 Million Menschen. Sie bilden einen Hintergrund, aus dem rekrutierbare Personen für Gewaltaktionen gewonnen werden können. Nach dem Tod des Demonstranten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Rattay</name> in Berlin im vergangenen Herbst<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-09_1982-01-08-t1500_EP_FN002" type="comment"><p>Bei einer Demonstration anlässlich der Räumung von acht besetzten Häusern in West-Berlin kam am 22. September 1981 der Hausbesetzer Klaus-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Rattay</name> ums Leben. Vgl. den Artikel »Berlin. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LummerHeinrich_1987-02-18">Lummer</name> läßt räumen«; »Der Spiegel«, Nr. 40 vom 28. September 1981, S. 26–32.</p></note></seg> erschienen auf Anhieb auf den Straßen der Bundesrepublik Deutschland etwa 65 000 Demonstranten. Auf etwa 95 000 wird die Zahl der Demonstranten geschätzt, die für die Protestbewegung jederzeit mobilisierbar sind. Zu diesem Hintergrund zählen alle möglichen Gruppen und Grüppchen: »Sozialisten«, »Grüne«, »Schwule«, »Lesben« etc. Sie sind meist zwischen 18 und 25 Jahre alt.</p>
				<p>Ohne die Protestbewegung von 1968 wäre die heutige Bewegung nicht denkbar. Ihr Ziel war es damals wie heute, sich in Spalten, Nischen und Ritzen der Gesellschaft festzusetzen, um diese zu zersetzen. Die Frankfurter Schule <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarcuseHerbert">Marcuses</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-09_1982-01-08-t1500_EP_FN003" type="comment"><p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarcuseHerbert">Marcuse</name> (1898–1979), deutsch-amerikanischer Philosoph, Politologe und Soziologe.</p></note></seg> übt nach wie vor großen Einfluß aus. Das Leistungsprinzip wird gegen das Lustprinzip ausgetauscht. Rockgruppen nehmen die Texte auf und verarbeiten sie. Die Medien spielen eine unheilvolle Rolle, weil sie die Thesen, auch in Form musikalischer Darbietungen, über Gebühr verbreiten.</p>
				<p>Für den Verfassungsschutz sind vor allem die »Autonomen« von Interesse, weil sie den Rechtsbruch zum Programm erheben. Sie sagen, »wir kämpfen nicht für Klasse, Volk oder eine Gruppe, sondern für unser eigentlich befreites Leben«. Deshalb bilden sie auch keine Organisation und haben keine greifbaren Strukturen, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarcuseHerbert">Marcuse</name> dies gelehrt hat. Dadurch sind sie auch nicht aufzurollen. Nicht geplante Arbeit, sondern die Subkultur ist die Basis für ihren Kampf. Aus Anlaß von Demonstrationen, z.B. gegen Brokdorf, Startbahn West etc., geben sie Bauanleitungen für Spreng- und Brandsätze, die sie Molli nennen.</p>
				<p>Dem Verfassungsschutz bereitet am meisten Sorge die »Guerilla diffusa«. Sie macht sich durch militante Aktivitäten bemerkbar, die nicht konzentriert sind. Die Ziele wechseln von der Befreiung verhafteter Terroristen bis zur Antikernkraft-Aktion. Es herrscht eine prinzipielle Organisations- und Konzeptionslosigkeit.</p>
				<p>Zum orthodoxen Kommunismus: Die DKP zählt 45000 Mitglieder, dazu kommen etwa 55000 in Nebenorganisationen. Sie hat nicht mehr als 0,2% Wählerstimmen erzielen können. Die Zuwachsrate aus der Jugend ist gering, weil die Jugend Grüne und Alternative vorzieht. Es herrscht eine Gleichförmigkeit zur KPdSU. Die DKP ist auf die Friedensbewegung wie auf ein gesatteltes Pferd gesprungen. Sie hat sich die Angst vor dem Atomkrieg zu Nutzen gemacht und agiert gegen die NATO-Nachrüstung (Krefelder Appell<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-09_1982-01-08-t1500_EP_FN004" type="comment"><p>In dem in Krefeld am 16. November 1980 öffentlich vorgestellten Aufruf forderten die Initiatoren die Bundesregierung auf, ihre Zustimmung zu der im NATO-Doppelbeschluss von 1979 vorgesehenen Stationierung atomarer Mittelstreckenwaffen in Europa zurückzuziehen und innerhalb der NATO auf eine Beendigung des atomaren Wettrüstens hinzuarbeiten. Die Initiative wurde getragen von der Deutschen Friedens-Union (DFU), einer Vorfeldorganisation der DKP. Unterstützt wurde sie von einigen Prominenten, wie dem Generalmajor a.D. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BastianGert_1983-03-29">Bastian</name> und der Mitvorsitzenden der Grünen Partei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KellyPetraKarin_1983-03-29">Kelly</name>. Zum Wortlaut des Krefelder Appells vgl. Lutz <hi rendition="#smcap">Plümer</hi> (Hrsg.), Positionen der Friedensbewegung. Die Auseinandersetzung um den US-Mittelstreckenraketenbeschluß. Dokumente, Appelle, Beiträge, Frankfurt am Main 1981, S. 64. Vgl. dazu auch Rudolf <hi rendition="#smcap">van Hüllen</hi>: Der »Krefelder Appell«, in: Jürgen Maruhn/Manfred Wilke (Hg.): Raketenpoker um Europa. Das sowjetische SS 20-Abenteuer und die Friedensbewegung, München 2001, S. 216–253.</p></note></seg>). In einigen NATO-Ländern, z. B. Holland, hat sie einen antikapitalistischen und antiamerikanischen Aspekt. Die DKP hat rd. 400 hauptamtliche Mitglieder und bezieht aus der DDR monatlich etwa 5 Mio. DM. Zur DKP zählen z.B. auch Harry <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Belafonte</name> und Udo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Lindenberg</name>, die von der Jugend stark beachtet werden. An der Demonstration vom 10.10.1981 in Bonn<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-09_1982-01-08-t1500_EP_FN005" type="comment"><p>Zur Friedensdemonstration in Bonn am 10. Oktober 1981 vgl. den Artikel »Der Aufmarsch der 250000 in Bonn. Parteien über den gewaltfreien Verlauf der Friedensdemonstration erleichtert«; »Süddeutsche Zeitung« vom 12. Oktober 1981, S. 1 f.</p></note></seg> nahmen nur etwa 20000 Kommunisten teil, sie waren jedoch entscheidend für die Vorbereitung und Durchführung. Den Aufruf hatten Kommunisten mitformuliert. Die Kommunisten werden von den nichtkommunistischen Gruppen innerhalb der Gesamtbewegung als gleichberechtigt anerkannt (Aktion Sühnezeichen<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-09_1982-01-08-t1500_EP_FN006" type="comment"><p>Aktion Sühnezeichen Friedensdienste wurde 1958 auf der Synode der Evangelischen Kirche Deutschlands gegründet.</p></note></seg>). Die Kommunisten haben sich zum Ziel gesetzt, als nächsten Schritt die militärischen Anlagen, die der Stationierung neuer amerikanischer Mittelstreckenwaffen dienen, anzugreifen: Geilenkirchen, Bitburg und Ramstein sollen Ziele wie Brokdorf werden. Daneben soll es »gewaltfreie« Störungen von Manövern geben, örtliche Zellen sollen jeweils verantwortlich für die Störung der Baumaßnahmen sein und je nach Lage überregional unterstützt werden. Ob die Aktion Sühnezeichen mitmacht, ist noch ungewiß; der stellvertretende Geschäftsführer hat jedoch Zustimmung signalisiert. Die DKP ist flexibler geworden und arbeitet sogar gern mit antisowjetischen Elementen zusammen, wenn es dem jeweiligen Zweck dient; die Einführung der Militärdiktatur in Polen<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-09_1982-01-08-t1500_EP_FN007" type="comment"><p>Am 13. Dezember 1981 wurde in Polen das Kriegsrecht verhängt. Vgl. <hi rendition="#smcap">Europa-Archiv</hi> 1982, Z 5 f.</p></note></seg> hat jedoch zunächst störend gewirkt.</p>
				<p>Zum Terrorismus der RAF: Die Anschläge in Ramstein<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-09_1982-01-08-t1500_EP_FN008" type="comment"><p>Bei einem Bombenanschlag der RAF auf den Luftwaffenstützpunkt in Ramstein am 31. August 1981 wurden 17 Menschen zum Teil lebensgefährlich verletzt. Vgl. AdG 1981, S. 24862; Butz <hi rendition="#smcap">Peters</hi>: Tödlicher Irrtum. Die Geschichte der RAF, Frankfurt am Main 2007, S. 521 f.</p></note></seg> und gegen den amerikanischen General <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Kroesen</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-09_1982-01-08-t1500_EP_FN009" type="comment"><p>Am 15. September 1981 wurde der Kommandierende General der 7. US-Armee, Frederick J. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Kroesen</name>, bei einem Raketenwerferanschlag der RAF verletzt. Vgl. AdG 1981, S. 24907; Butz <hi rendition="#smcap">Peters</hi>: Tödlicher Irrtum. Die Geschichte der RAF, Frankfurt am Main 2007, S. 522–527.</p></note></seg> entsprechen genau den Methoden, die dem Bundesamt für Verfassungsschutz bekannt waren. Die RAF hat sich jedoch größere politische Wirkung, vielleicht auch gegen die SPD, versprochen. Es gab 12 Anschläge im Raum Frankfurt, darunter den Mord am hessischen Wirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KarryHeinz-Herbert">Karry</name>.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-09_1982-01-08-t1500_EP_FN010" type="comment"><p>Der hessische Wirtschaftsminister Heinz-Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KarryHeinz-Herbert">Karry</name> (FDP) wurde am 11. Mai 1981 in seinem Frankfurter Haus von Terroristen erschossen. Vgl. AdG 1981, S. 24564.</p></note></seg> Etwa 20 Personen der RAF gehören zum unmittelbaren Täterkreis, einige Hundert Unterstützer kommen dazu. Es gibt keine Anhaltspunkte für das Potential, aus dem die revolutionären Stellen sich rekrutieren.</p>
				<p>Zum Rechtsextremismus: Es gibt ungefähr 1 800 Neo-Nazis, die von etwa 400 Personen ständig finanziell unterstützt werden. Etwa 150 Neo-Nazis sind zur Gewaltanwendung bereit.</p>
				<p>Unter den Ausländern machen palästinensische und andere Führergruppen Sorgen (Abu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Nidal</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-09_1982-01-08-t1500_EP_FN011" type="comment"><p>Palästinensischer Terrorist und 1974 Begründer der Abu-Nidal-Organisation, einer Abspaltung der PLO.</p></note></seg>). Es gibt Unterstützungen im Ausland, insbesondere vom syrischen Nachrichtendienst. Von den Türken gibt es etwa je 30 000 Rechts- und Linksextremisten. Die Kroaten machen besonders große Sorgen.</p>
				<p>Zur Spionagebekämpfung: In der Auslandsspionage spielt die DDR eine beherrschende Rolle. Sie hat bisher 58 Langzeitagenten untergebracht. Seit 1970 wurden ca. 400 Agenten entdeckt und vertrieben, die zum Teil irreparablen Schaden gestiftet haben (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Lutze</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WiegelJürgen">Wiegel</name>, die Sekretärinnen der Politiker <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LahnsteinManfred_1983-03-29">Lahnstein</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>).<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-09_1982-01-08-t1500_EP_FN012" type="comment"><p>Das Ehepaar Renate und Lothar-Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Lutze</name> und Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WiegelJürgen">Wiegel</name>, die als Angestellte im Bundesverteidigungsministerium beschäftigt waren, wurden im Juni 1976 wegen des Verdachts des Geheimnis- und Landesverrats für die DDR verhaftet. Vgl. den Bericht des Verteidigungsausschusses als 1. Untersuchungsausschuss vom 15. November 1978 zum Spionagefall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Lutze</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WiegelJürgen">Wiegel</name> und damit im Zusammenhang stehender Sachverhalte; BT Drs. 08/2290. – Als Agentin der HVA der DDR war auch Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Rödiger</name>, Sekretärin des Staatssekretärs im Bundeskanzleramt und seit 1974 Abteilungsleiters im Bundesfinanzministerium, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LahnsteinManfred_1983-03-29">Lahnstein</name>, tätig. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Rödiger</name> wurde 1979 in die DDR zurückgezogen. Die Sekretärin des CDU-Abgeordneten und Mitglieds des Auswärtigen Ausschusses, Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, Inge <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Goliath</name>, setzte sich am 10. März 1979 in die DDR ab. Die Sekretärin im Abgeordnetenbüro <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopfs</name>, Christel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Broszey</name>, die seit 1970 die HVA mit Informationen aus dem Arbeitskreis V der CDU/CSU-Fraktion versorgte, entzog sich ihrer Verhaftung am 12. März 1979 durch Flucht in die DDR. Vgl. Hubertus <hi rendition="#smcap">Knabe</hi>: Die unterwanderte Republik, Stasi im Westen, Berlin 1999, S. 51, 62 f.; Der Deutsche Bundestag 1949 bis 1989 in den Akten des Ministeriums für Staatssicherheit (MfS) der DDR. Gutachten an den Deutschen Bundestag gemäß § 37 (3) des Stasi-Unterlagen-Gesetzes, S. 89–91. Vgl. auch Inge <hi rendition="#smcap">Goliath</hi>: Das Interview – Inge Goliath enthüllt Geheimnisse des Dr. Werner Marx, o.O. 1979.</p></note></seg> Es ist bedauerlich, daß die Medien von der Aufdeckung wenig Aufsehen gemacht haben. Auch waren die verhängten Strafen viel zu gering. Dies gilt vor allem für Bundesbürger, die sich für die DDR-Spionage hergegeben haben, obwohl sie im Gegensatz zu den DDR-Agenten eine Pflicht zur Loyalität gegenüber unserem Staat haben (sic)<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-09_1982-01-08-t1500_EP_FN013" type="comment"><p>In der Vorlage.</p></note></seg>. Bedauerlich ist auch, daß manche Politiker ihre Mitarbeiter vor polizeilichen Überprüfungsmaßnahmen warnen.</p>
				<p>Das Bundesamt für Verfassungsschutz wollte die Zuwanderer der DDR aus guten Gründen einer besonderen Prüfung unterziehen, ist mit diesem Vorhaben aber politisch gescheitert. Das Ziel der DDR geht über das Ziel der Spionage im engeren Sinn hinaus: Alle Lebensbereiche sollen durchdrungen und beeinflußt werden. Die Erfolge bei der Erlangung waffentechnischer Geheimnisse sind beträchtlich; viele sowjetische Waffensysteme, z.B. auch die SS-20-Raketen, beruhen auf Spionageerfolgen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-09_1982-01-08-t1500_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Nach dem Beifall der Anwesenden dankt der Landesgruppenvorsitzende Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> für die Darstellung und bittet Dr. Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchreiberManfred">Schreiber</name>, der 26 Jahre im Polizeivollzugsdienst steht, davon 18 Jahre als Münchner Polizeipräsident, um sein Referat.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchreiberManfred">Schreiber</name>:] Hauptaufgabe der Polizei ist die Aufrechterhaltung von Sicherheit und Ordnung. Die Sicherheit steht in einem gewissen Gegensatz zur Freiheit. Beides im Höchstmaß kann man nicht zusammen haben. Wo die Sicherheit fehlt, fehlt der Frieden. Heutzutage werden die Freiräume jedoch zu groß angesetzt, auf Kosten der Sicherheit.</p>
				<p>Es ist auffällig, daß die Bereitschaft zur bewaffneten Verteidigung abnimmt, während die Bereitschaft zur Ausübung privater Gewalt wächst. Die Rechtsordnung von heute ist zur Unterdrückung der modernen Gewalterscheinungen nur wenig geeignet und paßt eher auf die Bekämpfung von Einzeltätern, wie sie im 19. Jahrhundert üblich war, nicht aber auf die heutige Massenkriminalität. »Liberalisierung« und »Entkriminalisierung« sind gefährliche Schlagworte. In den Medien ist vom Täter und von der Tat sehr viel, vom Opfer wenig die Rede.</p>
				<p>Seit 1970 wurden 700 Polizeibeamte bei Demonstrationen verletzt, z.T. schwer. Seit einigen Monaten verteidigt sich die bayerische Polizei mit CS-Reizstoff, was dringend notwendig ist. Viele politische Stellen, auch auf Bundesebene, neigen eher zum öffentlichen Tadel als zur Stützung der Polizei, was in der Polizei große Frustrationen verursacht.</p>
				<p>Bedauerlicherweise ist das Unrechtsbewußtsein der Bevölkerung in manchen Bereichen geschwunden. Die Polizei ist mit ihrem geringen Personalbestand kaum in der Lage, Straftaten auf allen Gebieten zu unterdrücken. Parkverstöße werden z.B. nur zu 10% geahndet. Bei 40000 täglichen Grenzübergängen läßt sich auch kaum eine effektive Rauschgiftkontrolle durchführen.</p>
				<p>Wir beobachten eine Eskalation der Gewalt. Die falsche Begründung intellektueller Kreise lautet: »Die große Gewalt der Herrschaft rechtfertigt die kleine Gewalt der Beherrschten«, und »Ohne Gewaltanwendung lassen sich die zu verändernden Gesellschaftsstrukturen nicht aufbrechen«. Aber »ein bißchen Gewalt« gibt es genausowenig wie »ein bißchen Schwangerschaft«.</p>
				<p>Es ist bedauerlich, daß Politiker z.B. Hausbesetzungen als gerechtfertigt hinstellen. Für die Polizei muß der Grundsatz gelten: Geduld Ja, Duldung Nein!</p>
				<p>Verderblich hat sich auch die »Konfliktpädagogik« ausgewirkt, wie sie durch die arrogante Intelligenz der Neu-Professoren in Bremen und Hamburg verkündet wird.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-09_1982-01-08-t1500_EP_FN014" type="comment"><p>Vgl. dazu auch das Referat der Bundestagsabgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendiekWilhelm">Bendix</name> vor der Planungsgruppe am 2. September 1975: »Die Konfliktpädagogik – einer der gefährlichsten Gegner der freiheitlich-rechtsstaatlichen Ordnung«. Die »Konfliktpädagogik« bediene sich mehrerer Mittel: »1. Des Mittels der vulgären Sprache unter dem Vorwand, damit Chancenungleichheiten durch Sprachbarrieren abzubauen und unter dem Eingeständnis, dadurch proletarisches Bewußtsein zu stärken; 2. Des Mittels der Simulation einer reinen Klassengesellschaft des vorigen Jahrhunderts. Unsere staatliche, unsere wirtschaftliche, unsere gesellschaftliche Ordnung erscheint als Zerrbild. So erleben Kinder und Jugendliche in modernen Lesebüchern die Familien nur noch unter dem Motto ›Kinder leiden unter ihren Eltern‹, die Wirtschaft unter der Devise ›Unternehmer beuten aus‹, die Schule als Ort der Torheit und der Ungerechtigkeit und des Schreckens. So gelingt es schnell, daß junge Menschen in unserer Ordnung vornehmlich die Mängel, in der sozialistischen aber vornehmlich die Vorzüge zu sehen vermögen; 3 Des Mittels der Sexualisierung, um schamlos und bindungslos zu machen; 4. Bedient man sich des Mittels, das Geschichtsbewußtsein abzubauen, wohlwissend, daß, wenn der Mensch die Vergangenheit verloren hat, er blind wird gegenüber sich selber und gegenüber der Zukunft; 5. Des Mittels der Vermischung fundamentaler Unterschiede, etwa an der Gegenüberstellung Diktaturdemokratie am Beispiel Bundesrepublik Deutschland und DDR mit der blasphemischen Gleichsetzung von Freiheiten. So werden z. B. die Freiheit von aufdringlicher Propaganda und die von aufdringlicher Reklame ›Sehen – Beurteilen – Handeln‹ Hilligen, Diesterweg Verlag als kollektiv gleichwertig gegenübergestellt.« Vgl. ACDP, 08-001-325/1.</p></note></seg> Ebenso wirkt die Sprache zur Verwischung des Rechtsbewußtseins: »Todesschuß« statt Rettungshandlung, »Banklady«, »Berufsverbot«. So wird das normale Verhalten verspießert; wer keiner Randgruppe angehört, wird als unnormal angesehen. Auch das Fehlen an Moralität trägt zur Abflachung des Rechtsbewußtseins bei. Hier reichen Polizei und Gerichte nicht aus, Leitbilder in Politik und Staat sind notwendig.</p>
				<p>Nachteilig ist, daß Stich-, Hieb- und Schußverletzungen nicht mehr gemeldet werden müssen. Auch seitens der Ärzte, Krankenhäuser und Versicherungen ist die Unterstützung der Polizei oft nicht ausreichend. Die ausländergesetzlichen Bestimmungen sind für die Polizei nicht hilfreich, der Datenschutz wird übertrieben.</p>
				<p>Das Demonstrationsstrafrecht muß verschärft werden, insbesondere muß § 125 StGB wieder geändert werden.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-09_1982-01-08-t1500_EP_FN015" type="comment"><p>§ 125 StGB betraf den Landfriedensbruch. Vgl. <hi rendition="#smcap">Strafgesetzbuch mit den wichtigsten Nebengesetzen</hi> (einschließlich Ordnungswidrigkeitenrecht), München 1981, S. 93.</p></note></seg> Die Masse hat Schutz- und Sogfunktion. Die Anonymität des einzelnen in der Masse schützt vor Festnahme und steigert damit die Aggressivität. Dadurch wird die potentielle Täterschaft gefördert. Die Änderung von § 125 StGB brachte erhebliche Schwierigkeiten. Die Verfolgung von Landfriedensbruch wurde so erschwert, daß es heute kaum mehr möglich ist, einen Täter aus einer unfriedlichen Masse heraus festzustellen oder gar festzunehmen. Eine aggressive Menge ist in sich gefährlich, weil es sich nicht mehr um eine »friedliche Versammlung ohne Waffen«, wie im Grundgesetz vorgesehen, handelt. Bei Demonstrationen heben absichtlich alle Demonstranten die Hände hoch, auch wenn nur einige Steine werfen, um die Straftäter zu decken. Aufgenommene Filme müssen von der Polizei ausgewertet werden können! Ich trete mit Nachdruck für das Vermummungsverbot ein. Die bloße Genehmigung von Demonstrationen mit einer entsprechenden Auflage ist nicht praktikabel. Strohmänner können Anträge stellen; die lokalen Behörden als Demonstrationsgenehmigungsbehörden sind überfordert. Auch für den Gebrauch von Schußwaffen ist eine neue gesetzliche Regelung erforderlich; der einzelne Polizeibeamte ist überfordert, wenn er jeweils in einer Krisensituation entscheiden muß, ob eine Nothilfe- bzw. Notwehrsituation vorliegt oder nicht.</p>
				<p>Bei Schäden, die bei Demonstrationen verursacht werden, muß der Schadenersatz gemäß den zivilrechtlichen Bestimmungen von den Tätern, die als Gesamtschuldner haften, gefordert werden. Auch die strafrechtlichen Nebengesetze müssen von der Polizei so angewendet werden, daß der friedliche Verlauf von Demonstrationen gesichert werden kann (Polizeikontrollen bei Kolonnen von Fahrzeugen). Liberal san mir scho, aber nit bläd.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-09_1982-01-08-t1500_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Nach dem großen Beifall der Anwesenden eröffnet der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Landesgruppenvorsitzende</name> die Diskussion.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SprangerCarl-Dieter_1972-12-13">Spranger</name>, MdB, fragt den Präsidenten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeierRichard">Meier</name>: Welche Verbindung besteht zwischen den Protestbewegungen und der DKP? Inwiefern wird der Terrorismus international, auch durch Moskau, finanziert und gesteuert? Nimmt die Datenschutzhysterie dem Verfassungsschutz die Arbeitsmöglichkeiten?</p>
				<p>Fragen an Polizeipräsident Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchreiberManfred">Schreiber</name>: Gibt es zwischen Polizei und Gerichten Spannungen? Wie steht es mit der bürokratischen Belastung der Polizei?</p>
				<p>Herr Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WittmannFritz_1971-09-06">Wittmann</name>, MdB, fragt Präsident Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeierRichard">Meier</name> und Polizeipräsident Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchreiberManfred">Schreiber</name>: Müssen die Alliierten von ihrem Sicherheitsvorbehalt<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-09_1982-01-08-t1500_EP_FN016" type="comment"><p>Die Vorbehaltsrechte der Alliierten wurden im Vertrag über die Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und den Drei Mächten (Deutschlandvertrag) vom 26. Mai 1952 in der Fassung vom 23. Oktober 1954 verankert und betrafen Berlin und »Deutschland als Ganzes einschließlich der Wiedervereinigung Deutschlands und einer friedensvertragsrechtlichen Regelung« (Art. 2), das Recht zur Stationierung von Streitkräften in der Bundesrepublik bis zum Inkrafttreten der Abmachungen über den deutschen Verteidigungsbeitrag (Art. 4) sowie den »Schutz der Sicherheit von in der Bundesrepublik stationierten Streitkräften« (Art. 5). Vgl. BGBl. 1955, II, Nr. 8, S. 305–320, hier S. 306–309.</p></note></seg> Gebrauch machen, wenn es zu gefährlichen Demonstrationen kommt? Wie steht es mit dem Nachwuchs beim Verfassungsschutz und bei der Polizei? Sind Spätaussiedler eine besondere Zielgruppe der Spionage? Wie stehen Sie zur Sinus-Studie?<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-09_1982-01-08-t1500_EP_FN017" type="comment"><p>Zu der im Auftrag des Bundeskanzleramtes vom Sozialwissenschaftlichen Institut Nowak und Sörgel erstellten SINUS-Studie über Rechtsextremismus von 1981 vgl. 5 Millionen Deutsche: »Wir sollten wieder einen Führer haben …«. Die SINUS-Studie über rechtsextremistische Einstellungen bei den Deutschen. Mit einem Vorwort von Martin Greiffenhagen, Hamburg 1981.</p></note></seg></p>
				<p>Herr Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name>, MdB, fragt Präsident Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeierRichard">Meier</name>: Warum wird Spionage so gering bestraft? Wieso werden Geldsammlungen für Guerilla-Waffen geduldet? Warum wird im Verfassungsschutzbericht der Bundesregierung die Grauzone zwischen den demokratischen Parteien einerseits und DKP und KPdSU andererseits nicht mehr erwähnt? Gibt es eine Weisung der Bundesregierung an Sie, so zu verfahren?</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinHans_1976-12-14">Klein</name>, MdB, fragt Präsident Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeierRichard">Meier</name>: Welchen Einfluß haben die DKP und ihre Nebenorganisationen auf Kriegsdienstverweigerer? Welche Rolle spielen »Pax Christi<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-09_1982-01-08-t1500_EP_FN018" type="comment"><p>Internationale katholische Organisation der Friedensbewegung.</p></note></seg>« und Aktion Sühnezeichen?</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VossFriedrich_1976-12-14">Voss</name>, MdB, fragt Präsident Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeierRichard">Meier</name>: Warum haben Sie uns nicht über den Einfluß der Westorganisationen der DDR und der Sowjetunion auf die »Friedensbewegung« berichtet? Sind Sie mit Ihrem Amt und seinen Leistungen zufrieden? Wie steht es mit dem positiven Verfassungsschutz?</p>
				<p>Herr Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoetschWolfgang_1976-12-14">Bötsch</name>, MdB, fragt Präsident Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeierRichard">Meier</name>: Warum dürfen abgewiesene Asylbewerber nicht erkennungsdienstlich behandelt werden? Wie stehen Sie zum Zugang von Extremisten zum öffentlichen Dienst? Sind Sie mit mir der Auffassung, daß die moralischen Werte zur Stützung des Rechtsbewußtseins durch die politischen Autoritäten gefestigt werden müssen.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LintnerEduard_1976-12-14">Lintner</name>, MdB, fragt Polizeipräsident Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchreiberManfred">Schreiber</name>: Wie verhält sich die Justiz gegenüber der Polizei?</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LintnerEduard_1976-12-14">Lintner</name>, MdB, fragt Präsident Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeierRichard">Meier</name>: Wo sind die Finanzquellen der Friedensdemonstration?</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RegenspurgerOtto_1976-12-14">Regenspurger</name>, MdB, fragt Präsident Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeierRichard">Meier</name>: Gibt es verfassungsfeindliche Einflüsse auf die Massenmedien?</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SauterAlfred_1980-11-04">Sauter</name>, MdB, äußert sich sehr besorgt über die Lage. Bei Unterrichtungen der Bundesregierung werden hier Gründe und Ursachen verfassungsfeindlicher Aktionen leider ausgespart.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Krone-AppuhnUrsula_1976-12-14">Krone-Appuhn</name>, MdB, fragt Präsident Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeierRichard">Meier</name>: Geht die »DDR« über die Spionage hinaus und betreibt sie bereits Subversion?</p>
				<p>Herr Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name>, MdB, fragt Präsident Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeierRichard">Meier</name> und Polizeipräsident Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchreiberManfred">Schreiber</name> nach der Sprache als Mittel zur Subversion?</p>
				<p>Präsident Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeierRichard">Meier</name> antwortet im Zusammenhang:</p>
				<p>Der Linksextremismus in der Bundesrepublik Deutschland ist weit gefährlicher als der Rechtsextremismus, weil er von der Sowjetunion und der DDR begrüßt und unterstützt wird. Nicht nur aus nationalen, sondern auch aus bündnispolitischen Gründen sind wir verpflichtet, wachsam dagegen zu sein. Der Widerstand gegen die Nachrüstung bereitet besondere Sorgen. Die Terroristen werden von der Sowjetunion nicht gesteuert, jedoch vielfach mit Hilfe palästinensischer Gruppen ausgebildet und bewaffnet. Der Süd-Jemen ist ein Ruheraum für die RAF. Wir haben keine Anhaltspunkte für die Steuerung der Rechtsextremisten durch kommunistische Nachrichtendienste.</p>
				<p>Der Verfassungsschutz ringt täglich mit den Stellen, die über Daten verfügen und sich auf Datenschutz berufen (Versicherungen etc.).</p>
				<p>Der Alltagsterrorismus ist leider für viele attraktiv. Das Attentat auf General <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#xy_ersetzen">Kroesen</name> hat uns schwer geschadet.</p>
				<p>Wir haben keine Nachwuchsschwierigkeiten.</p>
				<p>Die DFG<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-09_1982-01-08-t1500_EP_FN019" type="comment"><p>Deutsche Friedensgesellschaft – Vereinigte KriegsdienstgegnerInnen.</p></note></seg> ist kommunistisch beeinflußt. Die DDR schleust mit Aussiedlern auch Agenten ein.</p>
				<p>Die Rock-Pop-Kultur verbreitet eine Affinität zur Brutalität, die neuerdings auch politisch von Linksextremisten ausgenützt wird. Die DKP hat bis vor kurzem ihre Legalität gewahrt, gibt sie aber aus Begeisterung über die »Erfolge« gewaltsamer Demonstrationen zunehmend auf (Bremen).<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-09_1982-01-08-t1500_EP_FN020" type="comment"><p>Am 6. Mai 1980 war es anlässlich einer öffentlichen Vereidigung von Bundeswehr-Rekruten in Bremen zu schweren Krawallen gekommen. Vgl. dazu den Artikel »Bremen. Signale überhört«; »Der Spiegel«, Nr. 20 vom 12. Mai 1980, S. 25–27.</p></note></seg></p>
				<p>Zur öffentlichen Berichterstattung des Verfassungsschutzamtes kann man nur sagen, daß es so etwas im Ausland überhaupt nicht gibt. Meine ausländischen Kollegen finden solche Berichte recht treuherzig. Tatsachen, die dem Gegner helfen, können wir ohnehin nicht berichten. Selbstverständlich gibt es Meinungsunterschiede zwischen mir und Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-09_1982-01-08-t1500_EP_FN021" type="comment"><p>Gerhart <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> (FDP).</p></note></seg>, wichtiger und weniger wichtiger Art. Bitte ersparen Sie mir Einzelheiten.</p>
				<p>Ich zweifle an einer orthodox-kommunistischen Gesamtstrategie. Man soll den Kommunismus nicht dämonisieren. Die DFG-VK steht unter erheblichem kommunistischen Einfluß, allerdings halte ich andere Organisationen für noch gefährlicher. Zu »Pax Christi« haben wir keine Erkenntnisse. Der Rechtsextremismus hat internationale Verbindungen, die ich aus Zeitgründen nicht erwähnt habe.</p>
				<p>Zum positiven Verfassungsschutz: Die schweigende Mehrheit in unserem Volk ist aufgeschlossen. Die Sinus-Studie machen wir uns nicht zu eigen, sie ist ja auch stark kritisiert worden. Im ganzen halte ich die Wirksamkeit des Verfassungsschutzes für recht begrenzt.</p>
				<p>Radikale gehören nicht in den öffentlichen Dienst. Es ist sinnlos, nach dem mittleren, gehobenen oder höheren Dienst zu differenzieren. Die Rolle der Kommunisten in den Gewerkschaften ist »ein weites Feld«.</p>
				<p>Verfassungsfeindliche Einflüsse auf die Massenmedien kann man nur von Fall zu Fall beurteilen.</p>
				<p>Semantische Sprachsammlungen gehören nicht zu unseren Aufgaben.</p>
				<p>Selbstverständlich bin auch ich der Auffassung, daß Moral und Rechtlichkeit von kirchlichen und anderen Autoritäten noch mehr unterstützt werden müssen.</p>
				<p>Polizeipräsident Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchreiberManfred">Schreiber</name> antwortet im Zusammenhang:</p>
				<p>Meine Probleme sind etwas einfacher als die meines großen Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeierRichard">Meier</name>, auch vom Vorgesetzten her (Heiterkeit). Manche Polizeibeamten werden von den Gerichten etwas unsanft behandelt, aber es gibt keine allgemeinen Klagen. In meinem Bereich finden regelmäßige Gespräche zwischen Polizei und Staatsanwaltschaft statt.</p>
				<p>1 Million Demonstranten sind in der Lage, die Polizei bis zur Erschöpfung von einem Ort zum anderen zu hetzen.</p>
				<p>Beim Krankentransport spielen die Kriegsdienstverweigerer im Dienste des DRK<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-09_1982-01-08-t1500_EP_FN022" type="comment"><p>Deutsches Rotes Kreuz.</p></note></seg> eine zweifelhafte Rolle. Auch Taxifahrer nützen ihre Funkkontakte, um Demonstranten vor der Polizei zu warnen. Lehrer und Ärzte haben oft eine polizeifeindliche Einstellung.</p>
				<p>Zur Frage des Vermummungsverbots sollte ein Hearing mit Polizeifachleuten und der Gewerkschaft der Polizei stattfinden.</p>
				<p>Zum positiven Verfassungsschutz: Die Jugend sollte durch besonders ausgebildete Redner (Zentralen für politische Bildung) auf die Notwendigkeit einer positiven Einstellung zum Verfassungsschutz hingewiesen werden.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
