<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-07_1975-04-15-t1505_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt>       <notesStmt>	<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>  <note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1983.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/2</title> <author>Volker Stalmann</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1371732558</idno>.</note> </notesStmt>			<sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-9</idno>
                     <objectName>Kurz-und Beschlußprotokoll der Sitzung der Fraktion am 15. April 1975</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 15. April 1975</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>6 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-04-15">
               <time type="start" when="15:05:00"/>
               <time type="end" when="17:35:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KirstVictor_1969-10-20"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">07</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-07_1975-04-15-t1505_EP_SVP-1" corresp="#fdp-07_1975-04-15-t1505_EP_div_SVP-1">A. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
               <item xml:id="fdp-07_1975-04-15-t1505_EP_SVP-2" corresp="#fdp-07_1975-04-15-t1505_EP_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Tagesordnung des Plenums.</item>
               <item xml:id="fdp-07_1975-04-15-t1505_EP_SVP-3" corresp="#fdp-07_1975-04-15-t1505_EP_div_SVP-3">C. Berichte aus den Arbeitskreisen.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1975-04-15-t1505_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>I. Bericht aus dem Ältestenrat (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name>)</p>
            <p>1. Laufende Sitzungswoche (14. bis 18.4.75):</p>
            <p>Die Plenarsitzungen werden in dieser Woche voraussichtlich sehr schnell abgewickelt werden können. Erklärungen sind nur zu den TOP 5, 10 und 20 vorgesehen. Bei TOP 6 noch ungewiß.</p>
            <p>2. Vorausschau für die Woche vom 21. bis 25.4.75:</p>
            <p>Entspricht bislang dem Zeitplan vom 10. April 1975 – Energie-Debatte u.a. –.</p>
            <p>U.U. ist damit zu rechnen, daß die Opposition eine Debatte zur Elbefrage wünscht. Hierzu wird vor allem von Seiten der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> Zurückhaltung gewünscht.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> spricht sich dafür aus, der Debatte auch vor dem 4.5.75 zuzustimmen, vor allem da für den 16. Mai 75 eine Resolution des Niedersächsischen Landtages erwartet wird.</p>
            <p>Wie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> mitteilt, wird bis zur Stunde nach Rückfrage bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> eine Dringlichkeitsanfrage der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> zu <name type="Organisation" ref="#VW">VW</name> nicht erwartet.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> gibt weiterhin bekannt, daß im Ältestenrat erwogen wurde, die erste Sitzungswoche im Mai zu Beratungen in den Ausschüssen zu nutzen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> teilt mit, daß Dienstwagen des Deutschen Bundestages in Zukunft nicht nur zur Fahrt zum Bahnhof in Köln, sondern auch zum Besuch von Botschaften und Handelsmissionen in Köln zur Verfügung stehen.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1975-04-15-t1505_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>II. Vorbereitung der Tagesordnung</p>
            <p>TOP 1–4, 7–9, 11–19 Ohne Erklärungen </p>
            <p>TOP 5 Erklärungen – Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuedemannBarbara_1973-09-04">Lüdemann</name>
            </p>
            <p>Auf Wunsch von AK IV wird Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuedemannBarbara_1973-09-04">Lüdemann</name> die Mitberatung des Rechtsausschusses beantragen.</p>
            <p>TOP 6 Wenn Erklärung – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VohrerManfred_1972-12-13">Vohrer</name>
            </p>
            <p>TOP 10 Erklärung erfolgt durch die Vorsitzende des Petitionsausschusses</p>
            <p>TOP 20 Erklärungen – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrallLothar_1970-03-16">Krall</name>, der die Arbeit des letzten von der <name type="Organisation" ref="#FDP">F.D.P.</name> gestellten Wehrbeauftragten würdigen wird.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1975-04-15-t1505_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>III. Berichte aus den Arbeitskreisen</p>
            <p>AK I und II ohne Besonderheiten.</p>
            <p>AK III <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt (Kempten)</name> berichtet über das Problem der Aufstockung von Pflichtbeiträgen in der Rentenversicherung.</p>
            <p>Hierbei handelt es sich um eine seit langem von der <name type="Organisation" ref="#FDP">F.D.P.</name> vertretene Forderung. Bereits vor einem Jahr wurde ein entsprechender Entwurf dem Koalitionspartner und dem <name type="Organisation" ref="#BMAS">BMA</name> zugeleitet. Der Plan wurde sowohl von dem entsprechenden Arbeitskreis der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> als auch im Ministerium positiv beurteilt. Widerstand leistete jedoch BM <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name>. Nunmehr erfolgte ein Schreiben des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Bundeskanzlers</name> an die <seg type="note">Fraktionsvorsitzenden von F.D.P. und SPD<note xml:id="fdp-07_1975-04-15-t1505_EP_1" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>.</p>
						</note>
					</seg>, wonach die angespannte Haushaltslage eine entsprechende Vorlage nicht zulasse. Wie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt (Kempten)</name> mitteilt, ist jedoch nach Meinung der Ressorts mit zusätzlichen Kosten nicht zu rechnen. Im Gegenteil sind zunächst höhere Einnahmen zu erwarten. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt (Kempten)</name> beklagt die Verzögerung und Hinhaltetaktik des <name type="Organisation" ref="#BMAS">BMA</name>, zumal nunmehr in der vorigen Woche eine entsprechende Vorlage von seiten der <seg type="note">VDU<note xml:id="fdp-07_1975-04-15-t1505_EP_2" type="comment">
							<p><hi rendition="#smcap"> </hi>Verband deutscher Unternehmerinnen. </p>
						</note>
					</seg> erfolgt ist.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> weist darauf hin, daß man die gegenwärtige haushalts- und konjunkturpolitische Situation mit großem Ernst betrachten müsse und zusätzliche Belastungen nicht tragbar seien. Er sieht eine Gefahr darin, daß durch eine entsprechende Vorlage ein Präjudiz geschaffen werden könnte. Bei der Möglichkeit der Aufstockung mit rückwirkender Kraft könnten seiner Ansicht nach zusätzliche Belastungen in kürzester Zeit eintreten. Demgegenüber sei ein Verzicht auf Leistungsverbesserungen eher tragbar. Er nimmt jedoch zur Kenntnis, daß bis zum 14.4.1975 nach übereinstimmender Auskunft der Experten von <name type="Organisation" ref="#BMF">BMF</name> und <name type="Organisation" ref="#BMAS">BMA</name> keine finanzielle Belastung auftreten würde und wird dieses Argument in Gesprächen mit dem Koalitionspartner verwenden.</p>
            <p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt (Kempten)</name> wird gebeten, hierzu eine Unterlage zur Verfügung zu stellen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt (Kempten)</name> teilt weiterhin mit, daß es notwendig ist, eine Regelung zu finden, wonach der Mutterschutz bei Auszubildenden auch dann sicherzustellen ist, wenn das Ausbildungsverhältnis während der Schwangerschaft endet. Eine entsprechende Vorlage ist nunmehr durch eine Entscheidung des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name> geboten. Es wird erwogen, eine entsprechende Regelung im Zusammenhang mit der Neuregelung der studentischen Krankenversorgung zu schaffen. Ein Formulierungsvorschlag der FDP zu diesen Fragen liegt der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> ebenfalls seit langem vor.</p>
            <p>AK IV</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> berichtet über den Stand der Beratungen zu einer Neuordnung des Rechts der Untersuchungsausschüsse. Die Enquete-Kommission hat durch die Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> (<name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>) und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> (SPD) eine Vorlage geliefert, mit der AK IV nicht in allen Punkten einverstanden ist. Die Fraktion wird versuchen, in einem Gespräch am 16.4.75 eigene Vorschläge zu entwickeln. Zu diesem Gespräch ist auch die Beteiligung interessierter Abgeordneter aus anderen Arbeitskreisen erwünscht. Das Ergebnis der Überlegungen soll als Grundlage zur weiteren Diskussion in der Fraktionsvorsitzendenkonferenz am Wochenende dienen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> berichtet weiter über die gemeinsame Sitzung mit AK V vom Vormittag, wobei die Frage der Fachhochschulen auf Bundesebene erörtert wurde. Hierbei war man übereinstimmend zu dem Ergebnis gekommen, daß man diese Idee nicht unbedingt weiter verfolgen müßte. AK IV und AK V sind übereinstimmend der Meinung, daß die Schaffung von Fachhochschulen nur Besoldungsverbesserungen zum Erfolg hätten, ohne eine Mehr- bzw. Besserleistung zu erzielen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name> teilt mit, daß sich die Haushaltsgruppen ebenfalls mit dieser Frage befaßt haben.</p>
            <p>Der Haushaltsausschuß wird den Gesetzentwurf mit der gegenwärtigen Haushaltsfrage für kaum vereinbar erklären und anregen, das Gesetz liegen zu lassen. In der ausführlichen Diskussion wird vor allem auf die Schwierigkeiten hingewiesen, die dadurch entstehen, daß in Bayern und Berlin bereits Fachhochschulen eingerichtet sind; Baden-Württemberg und Nordrhein-Westfalen werden folgen. Hierdurch entsteht ein Ungleichgewicht zwischen den Bediensteten der Länder und des Bundes. Bayern hat überdies schon mitgeteilt, daß es in Zukunft seine Finanzbeamten in Landesfachhochschulen ausbilden würde, obwohl hier Bundeskompetenz besteht. Andererseits wurde betont, daß Hessen und Hamburg den Mut gehabt haben, den Plan von Fachhochschulen mit Hinweis auf die Haushaltslage zu stoppen. Dennoch ist sich die Fraktion darüber im Klaren, daß es politisch schwer vertretbar sein wird, eine in den Ländern unaufhaltsame Entwicklung im Bund nicht mitzumachen und somit z.B. Länder wie Bayern und Württemberg als besonders fortschrittlich erscheinen zu lassen. (So vor allem <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>.)</p>
            <p>Hierbei ist zu berücksichtigen, daß die FDP auf einem für dieses Jahr geplanten bildungspolitischen Kongreß zu klaren Aussagen gezwungen sein wird. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrallLothar_1970-03-16">Krall</name> plädiert für die Beibehaltung eines Plans für die Fachhochschulen unter strikter Trennung von besoldungsrechtlichen Fragen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> hält dies zwar für theoretisch denkbar, meint aber, daß eine solche Trennung in der Praxis nicht durchzuführen sei. Ein Beispiel hierfür sei die Neuregelung von Lehrerausbildung und anschließender Besoldung.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> meint, ein Abrücken von den alten Plänen der F.D.P. sei nur auf breiter Basis unter Beteiligung unserer Vertreter in den Ländern möglich.</p>
            <p>Ergebnis: <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> will versuchen, auf der Fraktionsvorsitzendenkonferenz am Wochenende eine gemeinsame Linie unter Berücksichtigung aller Umstände zu finden.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> erläutert weiterhin einen Fraktionsentwurf zur Änderung des deutschen Richtergesetzes – Amtsbezeichnungen für Richter –. Dieser Entwurf entspricht den Mindestanforderungen des Bundesverfassungsgerichtsurteils. Zusätzlich ist vereinbart worden, daß die Handelsrichter ihre alten Bezeichnungen wiedererhalten; daraufhin ist auf Wunsch des Koalitionspartners (BM <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name>) ebenfalls aufgenommen worden, daß die beisitzenden Richter beim Bundesarbeitsgericht den Titel »Bundesarbeitsrichter« zurückerhalten. (Vgl. Anlage)</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> berichtet, daß zu dem Gesetz zu Art. 10 GG Schwierigkeiten innerhalb des <name type="Organisation" ref="#BMI">BMI</name> aufgetreten sind. Hierbei geht es um die Frage der Telefonüberwachung von Strafverteidigern. Offensichtlich ist man dort der Meinung, daß eine Beschränkung der Telefonüberwachung nur auf solche Verteidiger, die selbst einer Straftat verdächtigt sind, nicht tragbar ist.</p>
            <p>Fraktion faßt hierzu keinen Beschluß. </p>
            <p>AK V</p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchhardt</name> berichtet über den Stand zum Berufsbildungsgesetz, das am 16.4.75 im Kabinett abschließend beraten wird. Zwei Punkte der erzielten Einigung werden vom <name type="Organisation" ref="#BMWi">BMW</name> nicht mehr im Kabinett vertreten, Bemessung des Angebotsüberhangs und Vetorecht. Der AK V behält sich ausdrücklich vor, in den Beratungen und Hearings im Ausschuß diese Fragen wieder aufzugreifen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> ergänzt, daß er diese Vorbehalte bereits beim Bundeskanzler [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] angemeldet hat.</p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchhardt</name> stellt weiterhin eine Entschließung des Arbeitskreises zur Diskussion, die sich auf die Einstellung der Lieferungen von Uran durch die USA bezieht.</p>
            <p>Nach Mitteilungen von Staatsminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> handelt es sich hierbei um eine Maßnahme zum physichen Schutz von Kernmaterial, die auf amerikanischer Seite aber nicht über die Ebene des Außenministeriums gelaufen ist und nicht auf einem Regierungsbeschluß beruht. Der Versuch von Fachleuten der zuständigen amerikanischen Behörde, die Bezieher von Uran zu verstärkten Sicherheitsbestimmungen zu bewegen, kann daher nicht als allgemeiner Lieferstopp gewertet werden. Es ist daher nicht eindeutig klar, daß damit ein bestehender Vertrag von den Amerikanern einseitig aufgekündigt werden soll. Die Fraktion sieht bis zur endgültigen Klärung des gesamten Sachverhaltes von einer Stellungnahme ab. Eine Stellungnahme der Fraktion wird u.U. in der Energiedebatte in der nächsten Woche erfolgen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> betont die Notwendigkeit, noch vor der Energiedebatte zu klären, in welchem Umfang Abhängigkeiten der Bundesrepublik Deutschland von den amerikanischen Lieferungen bestehen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>