<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-07_1976-11-30-t1505_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt>       <notesStmt>	<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>  <note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1983.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/2</title> <author>Volker Stalmann</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1371732558</idno>.</note> </notesStmt>			<sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-13</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Fraktionssitzung vom 30. November 1976</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 30. November 1976</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>6 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-11-30">
               <time type="start" when="15:05:00"/>
               <time type="end" when="19:15:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">07</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-07_1976-11-30-t1505_EP_SVP-1" corresp="#fdp-07_1976-11-30-t1505_EP_div_SVP-1">A. Terminplanung.</item>
               <item xml:id="fdp-07_1976-11-30-t1505_EP_SVP-2" corresp="#fdp-07_1976-11-30-t1505_EP_div_SVP-2">B. Mitteilungen zur Fraktionsarbeit.</item>
               <item xml:id="fdp-07_1976-11-30-t1505_EP_SVP-3" corresp="#fdp-07_1976-11-30-t1505_EP_div_SVP-3">C. Beratung des Diätengesetzes.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1976-11-30-t1505_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>Zusätzlich anwesend: MinRat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Nemitz">Nemitz</name>, Ref. Diäten, Alters- u. Hinterbliebenenversorgung.</p>
            <p>1. Vorbereitung der Tagesordnung der aufgrund der Aufkündigung der Fraktionsgemeinschaft der <name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> verschobenen Plenarsitzung.</p>
            <p>2. Bericht aus dem Ältestenrat entfällt.</p>
            <p>3. Termine:</p>
            <p>8.12.1976, 11.00 Uhr Fraktionssitzung</p>
            <p>14.00 Uhr Plenum </p>
            <p>Gemeinsame Fraktionssitzung <seg type="note">mit Bundesvorstand<note xml:id="fdp-07_1976-11-30-t1505_EP_FN001" type="critical">
							<p>Der Zusatz »mit Bundesvorstand« in der Vorlage handschriftlich ergänzt.</p>
						</note>
					</seg> geplant für 13.12.1976, (Problem: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Außenministerrat; wird geklärt, Meinungsbild im wesentlichen für 13.12., Voraussetzung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>–Teilnahme, ansonsten Vorzug für Vorverlegung).</p>
            <p>Nur voraussichtliche Zeitplanung: </p>
            <p>14.12.1976, 9.30 Uhr Gottesdienst mit praktischer Präsenzpflicht für Kirchenmitglieder </p>
            <p>11.00 Uhr Konstituierung und Wahl des Präsidiums</p>
            <p>15.12.1976, 11.00 Uhr Wahl des Bundeskanzlers</p>
            <p>14.00 Uhr Vereidigung des Bundeskanzlers </p>
            <p>16.12.1976, 10.00 Uhr Vorstellung und Vereidigung des Kabinetts. Danach anschließend Regierungserklärung </p>
            <p>17.12.1976, 9.00 Uhr Beginn der Debatte über Regierungserklärung (voraussichtlich 4 Stunden)</p>
            <p>20.12.1976, 10.00 Uhr Fortsetzung der Debatte</p>
            <p>21.12.1976, 9.00 Uhr Fortsetzung der Debatte</p>
            <p>22.12.1976, 9.00 Uhr Fortsetzung der Debatte</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1976-11-30-t1505_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>4. Die Besetzung der Ausschüsse soll durch eine Kommission vorgeklärt werden. Im Moment ist allerdings die Zahl der Fraktionen wie auch die Zahl der Ausschüsse ungeklärt. Nach Klärung wird zu entscheiden sein, nach welchem Verfahren die Ausschüsse besetzt werden (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiemeyerHorstF">Niemeyer</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HondtVictord">d’Hondt</name>).</p>
            <p>Folgende Kommission wurde eingesetzt: Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name>, Hansheinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt (Kempten)</name>, Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudewigWalther_1976-12-14">Ludewig</name>, Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name>.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> erinnert an Problematik nicht feststehender Termine und Notwendigkeit der Anwesenheit der MdB’s.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> bittet um frühzeitige Mitteilung der Ergebnisse der Koalitionskommission, betont notwendige Diskussion am Beispiel Sicherheitspolitik.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> stellt Zeitraum 6. bis 7.12.1976 in Aussicht. Problem möglicher Indiskretionen, die die Verhandlungsposition gegenüber Koalitionspartner schwächen könnten.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1976-11-30-t1505_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>5. Beratung des Diätengesetzes: »Gesetz über die Rechtsverhältnisse der Mitglieder des Deutschen Bundestages« (Abgeordnetengesetz ).</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> berichtet vom Bemühen des 2. Sonderausschusses (<name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>-Mitglieder: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>) um Einvernehmlichkeit. Ausschußdrucksache wird zur 2. Lesung am 8.12.1976 eingebracht. Voraussichtlich drei Berichterstatter, drei Fraktionssprecher zuzüglich einzelner MdB’s; anschließend 3. Lesung.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> warnt vor nicht unumgänglichen Änderungwünschen (Einvernehmlichkeit).</p>
            <p>2. Abschnitt</p>
            <p>§ 3 Ein Antrag auf Fortzahlung der Bezüge besteht für die Dauer der Beurlaubung nicht.(Zusatz: Satz gilt – trotz ursprünglicher Einwände der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> für alle MdB’s).</p>
            <p>3. Abschnitt</p>
            <p>§ 5 (3)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name> betont, daß hier besoldungsrechtliche, aber nicht laufbahnrechtliche, beförderungsrechtliche Anrechnung gemeint ist. Debatte über Probleme der Altersgrenze.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus</name> macht auf Komplex »Beamte auf Probe« aufmerksam; ebenso <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoelerAndreasvon_1972-12-13">von Schoeler</name>.</p>
            <p>§ 6</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> erläutert, daß jeder Beamte Anspruch auf Wiederverwendung im Öffentlichen Dienst hat. Will er diesen Anspruch wahrnehmen, so muß er dies beantragen. Stellt er keinen Antrag, so ruhen die Rechte und Pflichten bis zum Eintritt oder bis zur Versetzung in den Ruhestand. Der Beamte erhält also in dieser Zeit kein Ruhegeld, im Gegensatz zur bisherigen Regelung. Ein Beamter kann jedoch, wenn er noch keine 8 Jahre dem Deutschen Bundestag angehört hat und keinen Antrag auf Wiederverwendung gestellt hat, in das frühere Dienstverhältnis zurückgerufen werden. In diesem Fall muß er sich entscheiden, ob er in den Öffentlichen Dienst zurückkommen oder ob er seine Entlassung nehmen will; letzteres mit erheblichen Konsequenzen für die Altersversorgung.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> erinnert an bisheriges Verfahren und Ungerechtigkeiten; bittet um Klarstellung, ob § 6 dem Urteil des Bundesverfassungsgerichtes entspricht oder möglicherweise sogar verschärft wurde.</p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> weist darauf hin, daß Rechte und Pflichten des Beamten lediglich ruhten, von einer Beförderung bei Wiedereintritt in den öffentlichen Dienst könne doch in der Regel ausgegangen werden.</p>
            <p>Andreas <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoelerAndreasvon_1972-12-13">von Schoeler</name> weist auf Problematik freier Berufe hin.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> stellt fest, Diskussion habe bewiesen, wie selbstverständlich automatische Beförderung von Beamten bereits verinnerlicht sei, vergleicht mit Situation in Großunternehmen, zudem wisse jeder potenzielle MdB, welches Risiko er eingehe.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> bestätigt.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> hebt nochmals hervor, daß für eine bestimmte Gruppe von Beamten Tätigkeit als MdB in Zukunft unattraktiv würde.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt-Kempten</name> weist auf Gefahr: <quote>»grauer Markt der Verbände«</quote> hin.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: § 9 sei eingefügt worden aufgrund der Berücksichtigung der Betroffenen, beispielsweise Doktoranden.</p>
            <p>4. Abschnitt</p>
            <p>§ 11</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: 1.1.1977 sei laut Bundesverfassungsgericht Überprüfung notwendig – Abkoppelung entscheidend gegenüber bisheriger Regelung.</p>
            <p>§ 12</p>
				<p>Debatte über (4) Abwicklungspauschale, mögliches öffentliches Ärgernis.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> faßt zusammen: In der »Bereinigungskommission« soll ein erneuter Versuch unternommen werden, auf eine Monatspauschale herunterzukommen (§ 12 Abs. 7). Hinweis, daß keine Bundesfinanzverwaltung existent, zusätzliche Debatte über Problematik bei Dienst-, Partei- und Wahlkreisfahrten. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> bitte um Klärung des Dissenses. Abzug (25%) auf der einen Seite, Versteuerung auf der anderen. Klärung von Sonderausschuß und Finanzausschuß zugesagt.</p>
            <p>§ 12 (8) Letzter Satz ist in heutiger Sondersitzung gestrichen worden.</p>
            <p>§ 14 1. Abs. letzte Zeile</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> plädiert für Formulierung <quote>»Beurlaubung«</quote> statt <quote>»Dienstreisegenehmigung«</quote>, längere Debatte.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name> weist auf Sonderproblematik im Zusammenhang mit § 17 hin (Minister und Parlamentarische Staatssekretäre). Begründung: anderes Verfassungsorgan.</p>
            <p>Eindeutige Formulierung wird zugesagt.</p>
            <p>§ 16</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> erläutert, wie ausländische Auslandsflughäfen abrechnungstechnisch als Inlandsflughäfen für Dienstfahrten genutzt werden können (Straßburg/Zürich/Salzburg/Basel/ggfs. Innsbruck).</p>
            <p>§ 18</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> erläutert, daß Übergangsgeld anstelle Altersrente stehen solle.</p>
            <p>§ 18 (1) Hier muß es heißen: »... ganze Dauer einer Wahlperiode drei weitere Monate … für höchstens jedoch drei Jahre« (gemeint sind maximal 36 Monatsbeträge).</p>
            <p>§ 19</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Alterssprünge seien abgeschafft, »Hineinwachsen« möglich, da jährliche Anpassung.</p>
            <p>§ 20 Debatte und Beschluß: Amtszulage ist zu ändern</p>
            <p>§ 24</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Zusatz: Gewährung des Sterbegeldes nur nach Nachweispflicht, Höhe des Sterbegeldes gelte für alle MdB’s.</p>
            <p>6. Abschnitt</p>
            <p>§ 27 (3) vorletzte Zeile muß heißen: statt »3 Monate« »4 Monate«.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> betont, daß der Wegfall der Beihilfe nicht durchgesetzt werden konnte.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> erläutert Entstehungsgeschichte dieses Paragraphen, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Matthaeus-MaierIngrid_1976-12-14">Matthäus</name> ergänzt.</p>
            <p>§ 29 Debatte über Ungleichgewichtigkeit (Entschädigungs- und Versorgungsbezüge).</p>
            <p>§ 32 (7) Zusatzerklärung</p>
            <p>Neue Formulierung schon beschlossen: Für Mitglieder, die nach Inkrafttreten dieses Gesetzes aus dem Bundestag ausscheiden, gilt § 27 für die Dauer des Bezugs von Übergangsgeld nach § 18, mindestens jedoch für die Dauer von sechs Monaten.</p>
            <p>§ 38 Abs. 4: Anstelle der Altersentschädigung nach Abs. 2 erhält ein Mitglied des Bundestages, das die Voraussetzung des § 5 Abs. 1 und 7a Abs. 1 Diätengesetz 1968 erfüllt, für die Zeit der Mitgliedschaft im Bundestag vor Inkrafttreten dieses Gesetzes auf Antrag Ruhegeld nach dem Diätengesetz 1968; für die Zeit nach Inkrafttreten des Gesetzes wird Altersentschädigung nach diesem Gesetz mit der Maßgabe gewährt, daß 5 v.H. der Entschädigung nach § 11 Abs. 1 gezahlt werden. Die anrechenbaren Zeiten vor und nach Inkrafttreten dieses Gesetzes dürfen 16 Jahre nicht übersteigen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> erläutert Zusatz: (8) Länder können für ihre Abgeordneten Nachversicherung einrichten.</p>
            <p>Debatte über Bevorzugung von Verheirateten, Einwand: sei entsprechend neuem geltenden Beamtenrecht.</p>
            <p>Hiernach bleibt das Entscheidungsrecht die Steigerung nach neuem Recht, die alle 2 Jahre festgelegt wird. Über die §§ 40/38/23 gäbe es umfangreiche Debatte – keine eindeutige Festlegung Gefahr des Klageanspruchs einzelner.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Bremse einbauen.</p>
            <p>§ 46</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> bedauert, daß Inkrafttreten nicht bereits zum 1.1.1977 erfolgte – ursprüngliches <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>-Votum.</p>
            <p>Art. 2 »Amtszulage« muß noch geändert werden. Abschließend erfolgt Diskussion mit grundsätzlichen Bedenken, insbesondere in der Behandlung Selbständiger (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt-Kempten</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoelerAndreasvon_1972-12-13">v. Schoeler</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>), insbesondere in bezug auf die mögliche Öffentlichkeitswirkung.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>/<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> warnen vor persönlichen Erklärungen gegen das Gesetz; Betonung der Einstimmigkeit.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name> betont Notwendigkeit, in nächster Fraktionssitzung lediglich die strittigen Punkte nochmals zu erörtern.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>