<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-07_1976-01-15-t1450_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt>       <notesStmt>	<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>  <note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1983.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/2</title> <author>Volker Stalmann</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1371732558</idno>.</note> </notesStmt>			<sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-12</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Fraktionssitzung vom 15. Januar 1976 in 216 A</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 15. Januar 1976</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>2 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-01-15">
               <time type="start" when="14:50:00"/>
               <time type="end" when="15:00:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">07</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-07_1976-01-15-t1450_EP_SVP-1" corresp="#fdp-07_1976-01-15-t1450_EP_div_SVP-1">A. Bericht über Vorgänge bei der Wahl des niedersächsischen Ministerpräsidenten.</item>
               <item xml:id="fdp-07_1976-01-15-t1450_EP_SVP-2" corresp="#fdp-07_1976-01-15-t1450_EP_div_SVP-2">B. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1976-01-15-t1450_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>1. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> berichtet über die Vorgänge bei der <seg type="note">Wahl des niedersächsischen Ministerpräsidenten.<note xml:id="fdp-07_1976-01-15-t1450_EP_1" type="comment"><p>Nach dem Rücktritt des niedersächsischen Ministerpräsidenten Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KubelAlfred">Kubel</name> (SPD) unterlag der bisherige Finanzminister Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KasimierHelmut">Kasimier</name> (SPD) bei der Wahl des Nachfolgers am 14. und 15. Januar 1976 dem Gegenkandidaten der CDU Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name>. Am 14. Januar entfielen auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KasimierHelmut">Kasimier</name> 75, am folgenden Tag nur noch 74 Stimmen, obwohl die sozialliberale Koalition über 78 Stimmen verfügte. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name> erhielt dagegen am 14. Januar die Stimmen aller 77 CDU-Abgeordneten, am 15. Januar sogar noch eine weitere Stimme aus dem Regierungslager. <bibl type="series-item" corresp="VRZTB8WD">Vgl. AdG 1976, S. 20005.</bibl></p></note></seg> Noch am heutigen Morgen wurde aus beiden Fraktionen bestätigt, daß bei geheimen Probeabstimmungen in den Koalitionsfraktionen insgesamt 78 Stimmen für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KasimierHelmut">Kasimier</name> abgegeben worden waren. <seg type="note">Nach der niedersächsischen Landesverfassung stelle sich die Situation nunmehr so dar, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name> innerhalb von 21 Tagen ein Kabinett vorstellen muß; die Regierung muß vom Parlament in offener Abstimmung bestätigt werden, wozu ebenfalls die absolute Mehrheit notwendig ist.<note xml:id="fdp-07_1976-01-15-t1450_EP_6" type="comment"><p>Vgl. die Artikel 20 und 21 der Niedersächsischen Verfassung von 1951; <bibl type="series-item">Die Vorläufige Niedersächsische Verfassung. Handkommentar von Heinzgeorg Neumann, 2., neubearb. Auflage, Stuttgart u.a. 1987, S. 114–121.</bibl></p></note></seg> Bei Nichtbestätigung erfolgt eine Neuwahl des Ministerpräsidenten, wobei die relative Mehrheit genügt. Dies könnte ein Minderheitenkabinett zur Folge haben.</p>
            <p>Die Fraktion billigt den Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnicks</name>, sich in der Diskussion zurückhaltend zu äußern, insbes. das Wort einer <quote>»gekauften Stimme«</quote> zu vermeiden.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> spricht sich dafür aus, in der öffentlichen Diskussion die Bedeutung des Vorgangs auf die Landesebene zu beschränken.</p>
            <p>Auf Frage von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> bestätigen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KreibaumFriedrich_1975-12-15">Kreibaum</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name>, daß für die gestrige Stimmenthaltung von 3 Abgeordneten mit Sicherheit die Gebietsreform die Motivation dargestellt habe, da seit längerer Zeit mehrere <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name>-MdLs öffentlich erklärt hätten, <seg type="note">daß sie die Kreisreform nicht akzeptieren könnten.<note xml:id="fdp-07_1976-01-15-t1450_EP_2" type="comment"><p>Im Zuge der Gebietsreform in Niedersachsen von 1972 bis 1978 kam es zur Neugliederung der Landkreise, in deren Folge sich die Zahl der Landkreise von 60 (1965) auf 37 (1978) verringerte. <bibl type="single-item">Vgl. Georg-Christoph <hi rendition="#smcap">von Unruh</hi>: Gebiets- und Verwaltungsreform in Niedersachsen 1965–1978, Hannover 1978, hier S. 72.</bibl></p></note></seg></p>
            <p>Abschließend gibt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> den am Mittag einstimmig gefaßten Beschluß der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>-Landtagsfraktion in Niedersachsen bekannt, wonach</p>
            <p>1. keine Koalition mit der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> eingegangen werden soll und</p>
            <p>2. die weitere Zusammenarbeit mit der SPD befürwortet wird.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1976-01-15-t1450_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>2. <seg type="note">Bericht aus dem Ältestenrat<note xml:id="fdp-07_1976-01-15-t1450_EP_7" type="comment"><p><bibl type="item-in-archive">Zur Sitzung des Ältestenrats am 15. Januar 1976, PA-DBT 3006 Ältestenrat, 7. WP Prot. 87.</bibl></p></note></seg></p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> teilt mit, <seg type="note">daß am Freitag, 16.1.1976, um 9.00 Uhr mit TOP 9 (13. Strafrechtsänderungsgesetz) begonnen wird.<note xml:id="fdp-07_1976-01-15-t1450_EP_3" type="comment">
							<p><bibl type="btp">Zur zweiten und dritten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Dreizehnten Strafrechtsänderungsgesetzes in Verbindung mit der zweiten Beratung des von der Fraktion der CDU/CSU eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zum Schutze des Gemeinschaftsfriedens und der zweiten Beratung des vom Bundesrat eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zum Schutze des Gemeinschaftsfriedens vgl. <ref type="external" target="07/213">BT Plenarprotokoll 07/213, S. 14718–14745</ref>; </bibl><bibl type="btd"><ref type="external" target="07/2772">BT Drs. 07/2772</ref> vom 11. November 1974, <ref type="external" target="07/2854">07/2854</ref> vom 28. November 1974, <ref type="external" target="07/3030">07/3030</ref> vom 23. Dezember 1974, <ref type="external" target="07/3064">07/3064</ref>, <ref type="external" target="07/4549">07/4549</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
       	 <p>Vermutlich wird von der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> namentliche Abstimmung beantragt, mit der gegen 11.00 Uhr zu rechnen ist.</p>
            <p><seg type="note">Die Polenverträge sollen nunmehr am 19.2.1976 im Bundestag verabschiedet werden.<note xml:id="fdp-07_1976-01-15-t1450_EP_4" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur zweiten Beratung und Schlussabstimmung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zu dem Abkommen vom 9. Oktober 1975 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Volksrepublik Polen über Renten- und Unfallversicherung nebst der Vereinbarung hierzu vom 9. Oktober 1975 vgl. <ref type="external" target="07/224">BT Plenarprotokoll 07/224, S. 15531–15634</ref>; </bibl><bibl type="btd"><ref type="external" target="07/4310">BT Drs. 07/4310</ref> vom 14. November 1975, <ref type="external" target="07/4731">07/4731</ref>, <ref type="external" target="07/4733">07/4733</ref>.</bibl></p></note></seg> <seg type="note">Die Beratung im Bundesrat ist für den 12.3.1976 vorgesehen.<note xml:id="fdp-07_1976-01-15-t1450_EP_5" type="comment"><p><bibl type="brp">Im Bundesrat fand am 19. Februar 1976 die Beratung des Gesetzes zu dem Abkommen vom 9. Oktober 1975 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Volksrepublik Polen über Renten- und Unfallversicherung nebst der Vereinbarung hierzu vom 9. Oktober 1975 (Drucksache 150/76) statt. Vgl. BR Plenarprotokoll 07/432, S. 93–105.</bibl></p></note></seg></p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>