<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt>       <notesStmt>	<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>  <note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1983.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/2</title> <author>Volker Stalmann</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1371732558</idno>.</note> </notesStmt>			<sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-12</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Sitzung der Fraktion am 17. Februar 1976</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 17. Februar 1976</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>5 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-02-17">
               <time type="start" when="15:00:00"/>
               <time type="end" when="18:45:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">07</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_SVP-1" corresp="#fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_div_SVP-1">A. Erläuterungen zu einer Kleinen Anfrage zum Lockheed-Fall.</item>
               <item xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_SVP-2" corresp="#fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_div_SVP-2">B. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
               <item xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_SVP-3" corresp="#fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Tagesordnung des Plenums.</item>
               <item xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_SVP-4" corresp="#fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_div_SVP-4">D. Bericht über den Stand der Beratungen zum Thema »Berufliche Bildung«.</item>
               <item xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_SVP-5" corresp="#fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_div_SVP-5">E. Bericht aus den Arbeitskreisen.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
         	<p>Vor Eintritt in die Tagesordnung gibt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> den <seg type="note">Text einer Kleinen Anfrage bekannt, die sich mit den Lockheed-Zahlungen beschäftigt; diese Anfrage soll eventuell interfraktionell eingebracht werden.<note xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_1" type="comment"><p>Hintergrund der Anfrage waren die Ermittlungen des vom US-Senat eingesetzten Untersuchungsausschusses, der 1976 zu dem Ergebnis kam, dass der us-amerikanische Flugzeugkonzern Lockheed die Lieferung von Militärflugzeugen durch Schmiergeldzahlungen an Mitglieder verschiedener Regierungen beeinflusst habe. Nach Aussagen des früheren Lockheed-Lobbyisten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserErnestF">Hauser</name> sollen an den ehemaligen Bundesverteidigungsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und die CSU Anfang der 1960er Jahre 10 Millionen DM gezahlt worden sein, um den Kauf von F-104-Starfighter-Kampfflugzeugen sicherzustellen. Die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserErnestF">Hauser</name> vorgelegten Beweise erwiesen sich jedoch später als Fälschungen. <bibl type="btd">Vgl. die Beschlussempfehlung und den Bericht des vom Bundestag 1978 eingesetzten Untersuchungsausschusses vom 20. März 1980; <ref type="external" target="08/3835">BT Drs. 08/3835</ref></bibl>. Ferner <bibl type="single-item" corresp="VMAURJ4G"><hi rendition="#smcap">Möller</hi>, Franz Josef Strauß, S. 212–225</bibl>.<hi rendition="#smcap"> </hi></p></note></seg></p>
            <p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> äußert Bedenken: die <name type="Organisation" ref="#FDP">F.D.P.</name> befasse sich nicht mit solchen Sachverhalten.</p>
            <p>Nach kurzer Debatte (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt-Kempten</name>) faßt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> zusammen: <seg type="note">Wenn die beiden anderen Fraktionen bereit sind, diese Kleine Anfrage einzubringen, so sind auch wir bereit.<note xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_2" type="comment"><p>Die SPD-Fraktion brachte ohne Unterstützung anderer Fraktionen am 18. Februar 1976 die Kleine Anfrage betr. angebliche Geldleistungen des us-amerikanischen Flugzeugkonzerns Lockheed an politische Parteien in der Bundesrepublik Deutschland ein. <bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="07/4755">BT Drs. 07/4755</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>I. <seg type="note">Bericht aus dem Ältestenrat<note xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_30" type="comment"><p><bibl type="item-in-archive">Zur Sitzung des Ältestenrats am 12. Februar 1976, PA-DBT 3006 Ältestenrat, 7. WP Prot. 90.</bibl></p></note></seg></p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> gibt die Termine für diese Sitzungswoche bekannt: <seg type="note">Am Donnerstag findet keine Fragestunde statt, um Zeit für die Debatte über den Rentenvertrag zu gewinnen.<note xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_3" type="comment"><p>Am 19. Februar 1976 fand die zweite Beratung und Schlussabstimmung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zu dem Abkommen vom 9. Oktober 1975 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Volksrepublik Polen über Renten- und Unfallversicherung nebst der Vereinbarung hierzu vom 9. Oktober 1975 statt. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="07/224">BT Plenarprotokoll 07/224, S. 15531–15634</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="07/4310">BT Drs. 07/4310</ref> vom 14. November 1975, <ref type="external" target="07/4731">07/4731</ref>, <ref type="external" target="07/4733">07/4733</ref>.</bibl></p></note></seg> Die für Freitag zunächst vorgesehenen <seg type="note">Höherstufungsanträge der Opposition<note xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_4" type="comment"><p><bibl type="btd">Vgl. den Antrag der CDU/CSU-Fraktion vom 9. April 1975 betr. freiwillige Aufstockung von Rentenversicherungsbeiträgen von Pflichtversicherten und freiwillig Versicherten für die Vergangenheit; <ref type="external" target="07/3467">BT Drs. 07/3467</ref>.</bibl>
								<bibl type="btd">Ferner den am 9. April 1975 von der CDU/CSU-Fraktion eingebrachten Gesetzentwurf zur Änderung von Vorschriften der gesetzlichen Rentenversicherung (Freiwillige Aufstockung von Rentenversicherungsbeiträgen); <ref type="external" target="07/3468">BT Drs. 07/3468</ref>.</bibl></p></note></seg> werden zurückgestellt.</p>
            <p>Vorschau auf März:</p>
            <p><seg type="note">Donnerstag, 11.3., Jahreswirtschaftsbericht plus Jahresgutachten. Es findet kein Pairing statt.<note xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_5" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung des Jahresgutachtens 1975 des Sachverständigenrates zur Begutachtung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung und Beratung des Jahreswirtschaftsberichts 1976 der Bundesregierung vgl. <ref type="external" target="07/227">BT Plenarprotokoll 07/227, S. 15755–15838</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="07/4326">BT Drs 07/4326</ref> vom 24. November 1976, <ref type="external" target="07/4677">07/4677</ref> vom 30. Januar 1976.</bibl></p></note></seg></p>
            <p><seg type="note">Freitag, 12.3., Bundesbaugesetz<note xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_6" type="comment"><p>Die zweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung des Bundesbaugesetzes fand am 11. März 1976 statt. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="07/227">BT Plenarprotokoll 07/227, S. 15840–15892</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="07/2496">BT Drs. 07/2496</ref> vom 22. August 1974, <ref type="external" target="07/4793">07/4793</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>[II.] Vorbereitung der Tagesordnung des Plenums</p>
        	<p><seg type="note">TOP 2: Polen-Abkommen<note xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_7" type="comment"><p>Vgl. <ref type="internal" target="#fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_3">Anm. 3.</ref></p></note></seg></p>
            <p><seg type="note">Berichterstatter: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt-Kempten</name>; anschließend Regierung, erste Runde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name>, zweite Runde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>.<note xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_8" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="07/224">BT Plenarprotokoll 07/224, S. 15531–15535, 15548–15551, 15606–15609</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
            <p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Die Diskussion soll mit Behutsamkeit und Verantwortung geführt werden, um deutlich zu machen, daß die <name type="Organisation" ref="#FDP">F.D.P.</name> die Partei sei, welche die Belange der BRD wahrnimmt.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> macht auf die westpolitische Bedeutung des Abkommens aufmerksam.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OpitzRudolf_1961-10-17">Opitz</name> kritisiert die bisherige Öffentlichkeitsarbeit der Bundesregierung zu diesem Abkommen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> gibt bekannt, daß das Bundessozialgericht inzwischen eine Entscheidung im Hinblick auf individuelle Rentenansprüche getroffen hat.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt-Kempten</name> teilt mit, daß dieses Urteil unter die Besitzstandswahrung fällt; ein Teil der individuellen Ansprüche bleibt nach wie vor bestehen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> macht auf die Probleme aufmerksam, die sich mit der Eingliederung der polnischen Auswanderer ergeben.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> stellt einmütige Zustimmung fest; <seg type="note">eine namentliche Abstimmung im Bundestag wäre anzustreben.<note xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_9" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur namentlichen Abstimmung vgl. <ref type="external" target="07/224">BT Plenarprotokoll 07/224, S. 15631–15633</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
            <p><seg type="note">TOP 3: Verstromungsgesetz<note xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_10" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur zweiten und dritten Beratung des von den Fraktionen der SPD und FDP eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung des Dritten Verstromungsgesetzes in Verbindung mit der ersten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über das Zollkontingent für feste Brennstoffe 1971, 1972, 1973, 1974, 1975 und 1976 am 19. Februar 1976 vgl. <ref type="external" target="07/224">BT Plenarprotokoll 07/224, S. 15634–15641</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="07/4577">BT Drs. 07/4577</ref> vom 14. Januar 1976, <ref type="external" target="07/4740">07/4740</ref>, <ref type="external" target="07/4744">07/4744</ref>, <ref type="external" target="07/4687">07/4687</ref> vom 2. Februar 1976.</bibl></p></note></seg></p>
            <p><seg type="note">Es spricht: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZywietzWerner_1972-12-13">Zywietz.</name>
						<note xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_11" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="07/224">BT Plenarprotokoll 07/224, S. 15638–15640</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
            <p><seg type="note">TOP 4–8: Ohne Debatte.<note xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_12" type="comment"><p><bibl type="btp">Zu den Tagesordnungspunkten vgl. <ref type="external" target="07/224">ebd., S. 15641 f.</ref></bibl></p></note></seg></p>
            <p><seg type="note">TOP 9: Bundeshaushaltsrechnung<note xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_13" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung des Antrags des Bundesrechnungshofes betr. Entlastung der Bundesregierung wegen der Bundeshaushaltsrechnung und der Bundesvermögensrechnung für das Haushaltsjahr 1973 vgl. <ref type="external" target="07/224">BT Plenarprotokoll 07/224, S. 15642–15647</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="07/4306">BT Drs. 07/4306</ref> vom 12. November 1975.</bibl></p></note></seg></p>
            <p><seg type="note">Es spricht: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst.</name>
						<note xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_14" type="comment"><p>Für die FDP-Fraktion sprach der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name>. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="07/224">BT Plenarprotokoll 07/224, S. 15646 f.</ref></bibl></p></note></seg></p>
            <p><seg type="note">TOP 10: Ohne Debatte.<note xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_15" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung des Wohngeld- und Mietenberichts 1975 der Bundesregierung vgl. <ref type="external" target="07/224">BT Plenarprotokoll 07/224, S. 15647</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="07/4460">BT Drs. 07/4460</ref> vom 11. Dezember 1975.</bibl></p></note></seg></p>
            <p><seg type="note">TOP 11: Jugendgesetzbuch<note xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_16" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung des Berichts und des Antrags des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung (11. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kroll-SchlueterHermann_1972-12-13">Kroll-Schlüter</name> und Genossen und der Fraktion der CDU/CSU betr. Schaffung eines einheitlichen und umfassenden Jugendgesetzbuchs vgl. <ref type="external" target="07/224">BT Plenarprotokoll 07/224, S. 15647</ref>; </bibl><bibl type="btd"><ref type="external" target="07/1019">BT Drs. 07/1019</ref> vom 19. September 1973, <ref type="external" target="07/4697">07/4697</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
            <p><seg type="note">Es spricht: Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuedemannBarbara_1973-09-04">Lüdemann</name>; ablehnende Tendenz der Fraktion bleibt bestehen.<note xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_17" type="comment"><p>Eine Debatte fand nicht statt.</p></note></seg></p>
            <p><seg type="note">TOP 12–23: Ohne Debatte.<note xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_18" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="07/224">BT Plenarprotokoll 07/224, S. 15647 f.</ref></bibl></p></note></seg></p>
            <p><seg type="note">TOP 24–28: Verbundene Debatte<note xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_19" type="comment"><p>Am 20. Februar 1976 fand die erste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Neunzehnten Gesetzes über die Anpassung der Renten aus den gesetzlichen Rentenversicherungen sowie über die Anpassung der Geldleistungen aus der gesetzlichen Unfallversicherung und der Altersgelder in der Altershilfe für Landwirte (Neunzehntes Rentenanpassungsgesetz – 19. RAG) in Verbindung mit der Beratung des Berichts der Bundesregierung über die gesetzlichen Rentenversicherungen, insbesondere über deren Finanzlage in den künftigen 15 Kalenderjahren, gemäß §§ 1273 und 579 der Reichsversicherungsordnung, § 50 des Angestelltenversicherungsgesetzes und § 71 des Reichsknappschaftsgesetzes (Rentenanpassungsbericht 1976) und Gutachten des Sozialbeirats in Verbindung mit der ersten Beratung des vom Bundesrat eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung des Gesetzes zur Neuregelung des Rechts der Rentenversicherung der Arbeiter (Arbeiterrentenversicherungs-Neuregelungsgesetz – ArVNG) und des Gesetzes zur Neuregelung des Rechts der Rentenversicherung der Angestellten (Angestelltenversicherungs-Neuregelungsgesetz – AnVNG) in Verbindung mit der ersten Beratung des von Abgeordneten der Fraktion der CDU/CSU eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung des Bundesversorgungsgesetzes sowie der ersten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Achten Gesetzes über die Anpassung der Leistungen des Bundesversorgungsgesetzes (Achtes Anpassungsgesetz – KOV – 8. AnpG-KOV) statt. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="07/225">BT Plenarprotokoll 07/225, S. 15651–15692</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="07/4722">BT Drs. 07/4722</ref> vom 11. Februar 1976, <ref type="external" target="07/4250">07/4250</ref> vom 5. November 1975, <ref type="external" target="07/4602">07/4602</ref> vom 19. Januar 1976, <ref type="external" target="07/4585">07/4585</ref> vom 15. Januar 1976, <ref type="external" target="07/4653">07/4653</ref> vom 28. Januar 1976.</bibl></p></note></seg></p>
            <p><seg type="note">Es spricht: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt-Kempten</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> werden gebeten, sich bereitzuhalten.<note xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_20" type="comment"><p><bibl type="btp">Zu den Reden der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt (Kempten)</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> vgl. <ref type="external" target="07/225">BT Plenarprotokoll 07/225, S. 15670–15674, 15680–15682</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt-Kempten</name> verweist auf die vorliegende Tischvorlage zu diesem Thema (<seg type="note">Anlage 1 zum Protokoll<note xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_21" type="comment"><p><bibl type="item-in-archive">Vgl. das Schreiben von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt (Kempten)</name> an die Mitglieder der Fraktion zu dem für die gesetzliche Krankenversicherung vorgeschlagenen Wahltarif und zur Rentenversicherung; ferner »F.D.P. Pressedienst« vom 7. Januar 1976: »Die Wahrheit über die Finanzierungsprobleme der Rentenversicherung – Keine Beitragserhöhung, Aktualisierung der Bemessungsgrundlage«, sowie <name type="Organisation" ref="#fdk">»fdk tagesdienst«</name> Jahrgang 112/76 vom 13. Februar 1976: »›Das System unserer sozialen Sicherheit freiheitlicher und flexibler gestalten‹. Mischnick plädiert für Modellversuche mit dem Wahltarif«; ADL, Bestand FDP-Bundestagsfraktion, A49-12, Bl. 69–72.</bibl></p></note></seg>).</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> warnt davor, an der Dynamik der Renten Änderungen vorzunehmen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Die Krankenversicherung der Rentner ist bislang nicht klar gelöst. Er schlägt einen echten Beitrag der Rentner vor.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt-Kempten</name>: Diese Frage sollte nicht vor der Wahl diskutiert werden.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>: Für 1980 ist eine Beitragserhöhung auf 18,25 % oder 18,5 % nicht ausgeschlossen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Die Probleme der Rentenversicherung können nicht dadurch gelöst werden, daß man die Beiträge auf über 18 % anhebt. Er stellt Übereinstimmung darin fest, daß es künftig fraglich sei, den Rentenzuwachs bestehen zu lassen.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_div_SVP-4">
            <head>D.</head>
            <p>III. Bericht über den <seg type="note">Stand der Beratungen zum Thema »Berufliche Bildung«<note xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_22" type="comment"><p>Der von der Bundesregierung eingebrachte Entwurf des Berufsbildungsgesetzes (BBiG) wurde am 19. Juni 1976 in erster Lesung beraten und federführend dem Ausschuss für Bildung und Wissenschaft überwiesen. Der Ausschussbericht lag am 5. April 1976 vor. <bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="07/3714">BT Drs. 07/3714</ref> vom 2. Juni 1975, <ref type="external" target="07/3732">07/3732</ref>, <ref type="external" target="07/4976">07/4976</ref>, hier S. 2.</bibl></p></note></seg></p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name>: Die Strategie der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> ist klare Konfrontation, so daß sich das Gesetzgebungsverfahren vermutlich fast ausschließlich im Vermittlungsausschuß vollziehen wird. Die Punkte, die im wesentlichen strittig sind, wurden in der Tischvorlage »Übersicht zum Stand der Beratungen des Berufsbildungsgesetzes« (<seg type="note">Anlage 2<note xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_23" type="comment"><p><bibl type="item-in-archive">Vgl. ADL, Bestand FDP-Bundestagsfraktion, A49-12, Bl. 73 f.</bibl></p></note></seg>) fixiert. Die Vorschläge des Berliner Schulsenators <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaschWalter">Rasch</name>, der wegen Krankheit nicht an der Fraktionssitzung teilnehmen kann, wurden fernschriftlich übermittelt und der Fraktion zugeleitet (<seg type="note">siehe Anlage 3<note xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_24" type="comment"><p><bibl type="item-in-archive">Vgl. ADL, Bestand FDP-Bundestagsfraktion, A49-12, Bl. 75.</bibl></p></note></seg>).</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name> bittet um ein Meinungsbild in der Fraktion zum Vorschlag der Bauwirtschaft, 0,5 % der Bruttolohnsumme für Ausbildungsplätze bereitzustellen und zu den Bestrebungen der Bauwirtschaft, für sie eine Sonderregelung einzuführen.</p>
            <p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>: Zunächst muß die Frage beantwortet werden, ob wir überhaupt ein Berufsbildungsgesetz bekommen. Erst dann können Detailfragen gelöst werden. Nicht nur die CDU, sondern auch der Arbeitsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name>] hätten auf Konfrontationskurs geschaltet. Die <name type="Organisation" ref="#FDP">F.D.P.</name> sollte in dieser Frage eine <quote>»Auflockerung«</quote> erreichen. Was die Maßnahmen der Bauwirtschaft betreffe, so könnte eine befriedigende Regelung erreicht werden.</p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> macht darauf aufmerksam, daß das Jahr 1977 nicht durch den Gesetzentwurf abgedeckt wird.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name>: Das Hauptproblem auch gerade in den Wahlkämpfen ist die Schaffung der Ausbildungsplätze.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name>: Die Finanzierungsvorschläge sind in der Öffentlichkeit auf großes Wohlwollen gestoßen. In der jetzigen Situation soll ein Koalitionsspitzengespräch stattfinden, anschließend ein Gespräch in der CDU. Der Finanzierungsteil sollte auf alle Fälle durchgesetzt werden.</p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> bittet darum, die Abkoppelungsfrage möglichst schnell zu klären.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>: Die Ausschußberatungen sollen auf alle Fälle bis zum Abschluß gebracht werden. Parallel dazu soll ein Koalitionsgespräch stattfinden.</p>
            <p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> schlägt vor, daß Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name> eine Sprachregelung für alle Kandidaten im <seg type="note">baden-württembergischen Wahlkampf<note xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_25" type="comment"><p>Die Landtagswahl in Baden-Württemberg fand am 4. April 1976 statt.</p></note></seg> erstellen sollen.</p>
            <p>Zustimmung.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_div_SVP-5">
            <head>E.</head>
            <p>IV. Bericht aus den Arbeitskreisen</p>
            <p>AK II</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> berichtet: Wie bei der Berufsbildung sollte auch das Bundesbaugesetz im Koalitionsgespräch erörtert werden, um wenigstens den planungsrechtlichen Teil durchsetzen zu können.</p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> bittet, zu beachten, ob das Stimmen mit wechselnden Mehrheiten (Durchsetzung des Bauteils mit der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>) sinnvoll ist.</p>
            <p>AK IV</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name> berichtet: Es liegt ein Entwurf vor, der die erste Änderung der Eherechtsreform zum Inhalt hat: Was die Versorgung der geschiedenen Ehefrau angeht, so sollen die Beamten mit den Angestellten gleichgestellt werden.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> äußert Bedenken.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name>: Für jeden, der die Rente splittet, gibt es eine Belastung; eine Bevorteilung der Beamten ist nicht begründbar.</p>
            <p><seg type="note">Gesetzentwurf »Beschwerdeausschuß des Presserates« (<seg type="note">Anlage 4<note xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_26" type="comment"><p><bibl type="item-in-archive">Vgl. ADL, Bestand FDP-Bundestagsfraktion, A49-12, Bl. 76.</bibl></p></note></seg>)<note xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_27" type="comment"><p>Am 17. März 1976 brachten die Fraktionen von SPD, CDU/CSU und FDP den Entwurf eines Gesetzes zur Gewährleistung der Unabhängigkeit des vom Deutschen Presserat eingesetzten Beschwerdeausschusses ein. Um die Unabhängigkeit des Beschwerdeausschusses des Presserates von seinen Trägern und Mitgliedern gewährleisten zu können, sollte aus Bundesmitteln ein Zuschuss von jährlich 80000 DM gewährt werden. <bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="07/4889">BT Drs. 07/4889</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name>: Die drei Fraktionen sind sich einig, dem Wunsch des Presserates zuzustimmen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleifenbaumEckhard_1975-06-05">Schleifenbaum</name> ist nicht bereit, diesem Gesetzentwurf zuzustimmen.</p>
            <p><seg type="note">§ 138/139 StGB sollen im Hinblick auf Terroristentätigkeit verändert werden:<note xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_28" type="comment"><p>Der von den Fraktionen von SPD und FDP eingebrachte Gesetzentwurf zur Änderung des Strafgesetzbuches, der Strafprozessordnung, des Gerichtsverfassungsgesetzes und der Bundesrechtsanwaltsordnung und ein gleichlautender Gesetzentwurf der Bundesregierung wurden am 12. Juni 1975 bzw. am 16. Januar 1976 in erster Lesung beraten und federführend an den Rechtsausschuss überwiesen. So sollte in § 138 StGB ein neuer Absatz eingefügt werden, der die Nichtanzeige geplanter Straftaten unter Strafe stellte, während durch eine Änderung des § 139 Abs. 3 StGB Tatbestände definiert werden sollten, die Ausnahmen von der Straflosigkeit der Nichtanzeige geplanter Straftaten begründeten. Der Ausschussbericht lag am 16. Juni 1976 vor. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="07/178">BT Plenarprotokoll 07/178, S. 12434–12464, 12502–12517</ref>; <ref type="external" target="07/213">07/213, S. 14745–14764</ref></bibl>; <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/3729">BT Drs. 07/3729</ref>, <ref type="external" target="07/4005">07/4005</ref> vom 1. September 1975, <ref type="external" target="07/5401">07/5401</ref>.</bibl></p></note></seg> Die Rechtsanwälte sollen in die Anzeigepflicht miteinbezogen werden. Damit ist der Schutz anwaltlicher Schweigepflicht gefährdet. Deshalb plädiert der AK für Ablehnung.</p>
            <p>Zum Datenschutz ist eine Arbeitsgruppe gebildet worden, da der erheblich ausgeweitete Entwurf grundsätzlich analysiert werden muß.</p>
            <p>AK V</p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> berichtet: Die Ministerpräsidenten und der Bund hatten sich geeinigt, die Geschäftsstelle des Bildungsrates bei der Bund-Länder-Kommission anzusiedeln. Neben dem Bund haben zehn Bundesländer zugestimmt, das Land Bayern hat dagegen sein Veto eingelegt. Aus diesem Grund ist die gefundene Lösung nicht durchführbar. Da auf Bundesebene ein bildungsberatendes Instrument notwendig ist, wird die Fraktion aufgefordert, die <name type="Organisation" ref="#FDP">F.D.P.</name>-Kabinettsmitglieder zu bitten, <seg type="note">sie sollten auf der morgigen Kabinettssitzung darauf hinwirken, die am 19.2. tagenden Landesminister zu veranlassen, den ursprünglichen Kompromißvorschlag anzunehmen.<note xml:id="fdp-07_1976-02-17-t1500_EP_29" type="comment"><p><bibl type="kbp">Zur Sitzung des Bundeskabinetts am 18. Februar 1976 vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1976, online.</bibl></p></note></seg></p>
				<p>Zustimmung.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>