<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-07_1973-06-13-t1500_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt>       <notesStmt>	<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>  <note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1983.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/2</title> <author>Volker Stalmann</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1371732558</idno>.</note> </notesStmt>			<sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-5</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Sitzung der Fraktion am 13.6.1973</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 13. Juni 1973</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>12 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-06-13">
               <time type="start" when="15:00:00"/>
               <time type="end" when="19:30:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">07</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-07_1973-06-13-t1500_EP_SVP-1" corresp="#fdp-07_1973-06-13-t1500_EP_div_SVP-1">A. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
               <item xml:id="fdp-07_1973-06-13-t1500_EP_SVP-2" corresp="#fdp-07_1973-06-13-t1500_EP_div_SVP-2">B. Mitteilung zum Bundesausbildungsförderungsgesetz und Vorbereitung der Tagesordnung des Plenums.</item>
               <item xml:id="fdp-07_1973-06-13-t1500_EP_SVP-3" corresp="#fdp-07_1973-06-13-t1500_EP_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Haushaltsdebatte.</item>
               <item xml:id="fdp-07_1973-06-13-t1500_EP_SVP-4" corresp="#fdp-07_1973-06-13-t1500_EP_div_SVP-4">D. Berichte aus den Arbeitskreisen außerhalb der Vorbereitung der Haushaltsdebatte.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1973-06-13-t1500_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>1. Bericht aus dem Ältestenrat</p>
            <p>a) Zeitplan</p>
            <p>Sonntag, den 17.6.1973</p>
            <p>17.00 Uhr Fraktionsvorstandssitzung, Arbeitskreise soweit erforderlich,</p>
            <p>20.00 Uhr Fraktionssitzung;</p>
            <p>Montag, den 18.6.1973</p>
            <p>9.00–11.00 Uhr Fraktionssitzung falls erforderlich,</p>
            <p>11.00–21.00 Uhr Plenum;</p>
            <p>Dienstag, den 19.6.1973</p>
            <p>9.00–19.00 Uhr Plenum;</p>
            <p>Mittwoch, den 20.6.1973</p>
            <p>9.00 Uhr bis in den späten Abend Plenum</p>
            <p>Evtl. sind noch Entscheidungen aufgrund von Ergebnissen im Vermittlungsausschuß zu treffen.</p>
            <p>b) Der Ablauf der Haushaltsberatungen wird in der Sitzung am Donnerstag im Ältestenrat erörtert.</p>
            <p>Die 2. Beratung des Haushalts soll am Dienstag kommender Woche, die 3. Beratung am Mittwoch abgeschlossen werden.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1973-06-13-t1500_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>2. Ergänzende Mitteilung zu TOP 4.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> berichtet, daß eine gemeinsame Entschließung des sozialpolitischen Ausschusses im federführenden Ausschuß für Bildung und Wissenschaft vergessen worden sei. Nach einer entsprechenden Vereinbarung wird sie zur 2. und 3. Beratung des Änderungsgesetzes zum Ausbildungsförderungsgesetz gebracht.</p>
            <p>3. Vorbereitung der Tagesordnung (die arabischen Ziffern entsprechen der ausgedruckten Tagesordnung):</p>
            <p>TOP 3:</p>
            <p>Zweites Gesetz zur Änderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen</p>
            <p>– <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/76">Drucksachen 7/76</ref></bibl>, <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/697">7/697</ref></bibl>, <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/696">7/696</ref></bibl> –</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> berichtet über den letzten Stand, die vorgeschlagenen Stellungnahmen zu den Änderungsanträgen, die vorgeschlagenen Sprecher aus den Reihen der Koalition und das Verhalten der Opposition im Ausschuß.</p>
            <p>Wegen des vorgesehenen Rednereinsatzes des PStS <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name> ergab sich eine längere Diskussion. Wegen der Problematik des Einsatzes einmal von der Ebene der Regierung und zum anderen als Repräsentant der Fraktion wird in Verbindung mit den vorgetragenen Vorschlägen folgendes entschieden:</p>
            <p>a) 2. Beratung, allgemeine Runde </p>
            <p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name>
				</p>
            <p>b) 3. Beratung, Beginn </p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>
            </p>
            <p>c) 3. Beratung, Abschlußerklärung </p>
            <p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name>
				</p>
            <p>d) <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name> Stellungnahme zu Abänderungsanträgen für die Fraktion.</p>
            <p>In den grundsätzlichen Stellungnahmen ist insbesondere hervorzuheben, daß mit dieser Novelle ein entscheidender Schritt zur Festigung unserer marktwirtschaftlichen Ordnung und zur Aufrechterhaltung des Wettbewerbsprinzips getan wird, während Versuche in früheren Legislaturperioden und durch andere Regierungen gescheitert sind.</p>
            <p>Es wird davon ausgegangen, daß das Gesetz auch die Zustimmung der Mehrheit der Opposition finden wird.</p>
            <p>Im Anschluß an die Verabschiedung des Gesetzes im Bundestag sollen in einer <name type="Organisation" ref="#fdk">»fdk«</name> durch den PStS <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name> in einem Grundsatzartikel die Novelle und der Beitrag der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> besonders dargestellt und herausgehoben werden.</p>
            <p>Wenn es möglich ist, sollen die haushaltsmäßigen Stellen für die Praktizierung des neuen Gesetzes für das Kartellamt noch in den nächsten Tagen bewilligt werden. Wenn dies erst ab September geht, werden in der Sache für die Praktizierung des Gesetzes vom verantwortlichen Ressortminister keine Schwierigkeiten befürchtet.</p>
            <p>Die Entschließungsanträge auf Fraktionsumdruck-Nr. 14/73 und 15/73 werden angenommen.</p>
            <p>Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlachKarl-Hermann_1972-12-13">Flach</name> (Medienpolitik), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> falls erforderlich.</p>
            <p>Zusätzlicher Tagesordnungspunkt »Untersuchungsausschuß im Falle <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name>«</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> berichtet über die Beratungen der eingesetzten Kommission und die Vorschläge zu dem in der <name type="Organisation" ref="#WamS">»Welt am Sonntag«</name> verbreiteten Text, der in dieser oder ähnlicher Form vermutlich eingebracht wird. Der Fraktion wird vorgeschlagen, in den Untersuchungsgegenstand alle in Frage kommenden Komplexe einzubeziehen. Nach dem gegenwärtigen Stand sei mit einer Besetzung von 4:4:1 zu rechnen, wobei für die FDP <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> als ordentliches Mitglied und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> als stv. Mitglied vorgeschlagen worden ist.</p>
            <p>Dagegen erhebt sich kein Widerspruch.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> teilt die vorgeschlagenen Ergänzungen mit, die sich auf alle Fraktionswechsel und die bekannten Versuche, auf versprochene oder erwartende Leistungen, Vorteile und Nachteile, das nachrichtendienstliche Verhalten von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> vor seiner Zugehörigkeit zum Bundestag und die Kennzeichnungen auf den Abstimmungskarten beziehen, soweit durch diese Kennzeichnungen ein Abstimmungsverhalten offenbart wird. Es sollen ferner zusätzliche Abstimmungen <seg type="note">[im Bundestag]<note xml:id="fdp-07_1973-06-13-t1500_EP_FN001" type="critical">
                     <p>Im Original maschinenschriftlich eingefügt.</p>
                  </note>
               </seg> in die Untersuchung einbezogen werden, die Einflußnahmen auf das Verhalten von Abgeordneten erkennen oder vermuten lassen, und im Zusammenhang mit dem zu untersuchenden Fragenkomplex stehen.</p>
            <p>Die Fraktion erteilt der Kommission Vollmacht darauf hinzuwirken, daß im Untersuchungsauftrag diese Tatbestände mit berücksichtigt werden. Eine Fristeinrede wegen der kurzen Zeit zwischen endgültiger Vorlage des Textes und Behandlung im Bundestag soll nicht erhoben werden.</p>
            <p>In der eingehenden Aussprache, an der sich u.a. Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrossRoetger_1972-12-13">Groß</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> beteiligten, werden große Bedenken geäußert, ob der Untersuchungsausschuß und das zu erwartende Ergebnis dazu beitragen können, daß Wiederholungsfälle dieser und anderer Art der Einflußnahme auf das Verhalten im Bundestag zumindest eingegrenzt werden. Es wird befürchtet, daß in den Augen der Öffentlichkeit das Parlament und der Parlamentarismus nur schweren Schaden nehmen können.</p>
            <p>In der Fraktion wird nach der Unterrichtung über interne Gespräche zwischen allen Fraktionen zu diesem Gegenstand unwidersprochen die Vermutung geäußert, daß es der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> u.a. entscheidend darauf ankomme, für künftige Abstimmungen die Mitglieder von einem nicht fraktionskonformen Verhalten abzuhalten und in diesem konkreten Falle das – oder diejenigen Mitglieder noch nachträglich festzustellen, die nicht für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> als Bundeskanzler gestimmt haben.</p>
            <p>Da durch dieses Verhalten der Grundsatz der Gewissensfreiheit der Entscheidung in einem erheblichen Maße berührt wird, soll in der Frage der nachträglichen Stimmkartenkontrolle vorsichtig operiert werden. Es wird für zweckmäßig erachtet, hier die letzte Entscheidung dem Untersuchungsausschuß zu überlassen und eine Festlegung in der einen oder anderen Form nicht von vornherein vorzunehmen. Auf jeden Fall soll darauf hingewirkt werden, daß eine nachträgliche Prüfung des Abstimmungsverhaltens des einzelnen auch im Hinblick auf künftige Fälle nicht erfolgt.</p>
            <p>Es wird auch unwidersprochen die Meinung geäußert, daß eine schnelle Arbeit bei dem ganzen Verfahren dem Ansehen des Bundestages nur dienlich sein könne, daß eine Hinauszögerung die andere Arbeit beeinträchtige. Offen waren die Probleme hinsichtlich der Arbeit des Untersuchungsausschusses nach einem neuen Verfahren, das erst vorgeschlagen ist. Vereidigungen von Zeugen sollten aus prinzipiellen Erwägungen in höchst begrenztem Umfang erfolgen. Eine allgemeine Teilnahme der Stellvertreter nicht nur im Vertretungsfalle wurde für sinnvoll erklärt.</p>
            <p>Die Debatte am Freitag soll mit großer Objektivität von seiten der FDP geführt werden. Damit soll deutlich gemacht werden, daß wir hinsichtlich der Darlegung der Vorgänge für die Fraktion nichts befürchten.</p>
            <p>TOP 4:</p>
            <p>Bundesausbildungsförderungsgesetz </p>
            <p>– <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/556">Drucksache 7/556</ref></bibl> –</p>
            <p>Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name>.</p>
            <p>Die Fraktion wird von einem interfraktionellen Ausweitungsantrag um 24 Mio. DM pro Jahr unterrichtet, der im Ausschuß beschlossen worden ist.</p>
            <p>TOP 5:</p>
            <p>Änderung des Adoptionsrechts </p>
            <p>– <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/421">Drucksache 7/421</ref></bibl> – </p>
            <p>Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name>, Erklärung.</p>
            <p>TOP 6:</p>
            <p>Änderung des Wohnungseigentumsgesetzes und der Verordnung über das Erbbaurecht</p>
            <p>– <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/62">Drucksache 7/62</ref>
					</bibl>– </p>
            <p>Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name>.</p>
            <p>TOP 7:</p>
            <p>Über Einkünfte auf dem Gebiet des Urheberrechts </p>
            <p>– <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/274">Drucksachen 7/274</ref></bibl>, <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/715">7/715</ref></bibl> –</p>
            <p>Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> falls erforderlich.</p>
            <p>TOP 8 bis TOP 15:</p>
            <p>ohne Debatte.</p>
            <p>TOP 16:</p>
            <p>Berufung einer Jugendstrafvollzugskommission</p>
            <p>– <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/648">Drucksache 7/648</ref></bibl> –</p>
            <p>Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoelerAndreasvon_1972-12-13">von Schoeler</name>. </p>
            <p>Gesamttenor positiv.</p>
            <p>TOP 17 bis TOP 36: </p>
            <p>ohne Debatte.</p>
            <p>TOP 37:</p>
            <p>Grundvertrag mit der DDR</p>
            <p>– <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/424">Drucksachen 7/424</ref></bibl>, <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/720">7/720</ref></bibl> –</p>
            <p>Sprecher: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name>, Unterrichtung ist erfolgt.</p>
            <p>Die Debatte ist auf Donnerstag 15.00 Uhr angesetzt. Die letzten Vorgänge um den Grundvertrag, insbesondere auch die Äußerung von Staatsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> über den weiteren Zeitablauf der Behandlung haben zu einer eingehenden Diskussion geführt. Die Aussprache ergab in wesentlichen Punkten folgendes:</p>
            <p>a) Das Bundesverfassungsgericht ist von der Bundesregierung über die grundsätzlichen Fragen, die mit der parlamentarischen Behandlung und insbesondere auch mit den terminlichen Problemen in Verbindung stehen, eingehend unterrichtet worden.</p>
            <p>b) Auch die FDP-Mitglieder des Kabinetts, soweit sie sich für sich oder Kollegen äußerten, haben die Notwendigkeit der Einhaltung des vorgesehenen Zeitplanes betont. Eine andere Verhaltensweise hätte jedoch auch nach ihrer Auffassung gewisse Schwierigkeiten vermeiden helfen können.</p>
            <p>c) Aus den Reihen der Fraktion wurde das Verfahren für schlecht und problematisch gehalten. Insbesondere war die Befürchtung vorhanden, daß sich in Wiederholungsfällen eine gewisse Krise im Verhältnis der Verfassungsorgane zueinander ergeben könne. Gerade die FDP müsse darauf bedacht sein, daß hier in der Öffentlichkeit nicht der Eindruck entstehe, als setze man sich politisch über die juristische Gewalt hinweg.</p>
            <p>Nach Erörterung und Darlegung der Einzelheiten wird es für unbedingt erforderlich gehalten, der Öffentlichkeit von seiten der Regierung in aller Deutlichkeit zu erklären, warum so gehandelt werden mußte, und daß Teile der Opposition dabei waren und sind, durch ihr Verhalten die positiven Ergebnisse zu gefährden.</p>
            <p>Die Fraktion wird anschließend über den Bericht, den der Regierungssprecher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruenewaldArmin">Grünewald</name> aus der Kabinettssitzung gab, unterrichtet.</p>
            <p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> wird gebeten, den Publikationen von Parteifreunden in diesem Zusammenhang nachzugehen.</p>
            <p>Über eine ausführliche Stellungnahme von seiten der FDP zu den gesamten Vorgängen ist nach Darstellung der Bundesregierung zu entscheiden.</p>
            <p>Zu TOP <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name>
            </p>
            <p>Der Text des Untersuchungsauftrages der Opposition in der Sache <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name> wird vorgelegt. Die <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> neigt dazu, von Ergänzungen abzusehen. Die Fraktion hält es für zweckmäßig, wenn die von ihr beauftragten Mitglieder mit dem vorgesehenen Vorsitzenden des Untersuchungsausschusses die Verfahrensfragen vorab klären und in diesem Zusammenhang auch die Ergänzungswünsche erörtert werden. Dabei ist dann auch zu entscheiden, ob der zuletzt vorgelegte Text einer Ergänzung bedarf.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1973-06-13-t1500_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>3. Vorbereitung der Haushaltsdebatte</p>
            <p>a) <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name> gibt einen Überblick nach den Beratungen im Haushaltsausschuß. Er erwähnt in diesem Zusammenhang, das Gesamtvolumen von 120,3 Mrd. DM, die sachlich unzutreffenden Behauptungen der Opposition über den Zeitdruck, die zusätzlichen 200 Mio. DM für Kokskohle und 130 Mio. DM bei der Mineralölsteuer für die Landwirtschaft, den Steigerungssatz von 9,6 %, die neusten Steuermehrschätzungen von 2,4 Mrd. DM, die Nettokreditaufnahme von 1,862 Mrd DM, die Stillegung von 700 Mio. DM Steuermehreinnahmen, die Oppositionsanträge zu verschiedenen Positionen und das Reden vom Schattenhaushalt.</p>
            <p>In Verbindung mit der Stilllegung von 700 Mio. DM zusätzlichen Steuereinnahmen wird das Thema der globalen Minderausgabe ebenfalls in Höhe von 700 Mio. DM und das Problem von rund 700 Mio. DM aus der Anhebung der Mineralölsteuer angesprochen. Eine längere Debatte über diesen gesamten Fragenkomplex auch über bisherige Äußerungen und Auffassungen innerhalb der FDP führt zu dem Ergebnis, daß in einem Gespräch innerhalb der Koalition eine haushaltstechnische Handhabung erörtert werden soll, die deutlich macht, daß im Sinne der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>-Vorschläge das Mehraufkommen aus den Steuereinnahmen stillgelegt wird und so zu einer Stabilisierung der Entwicklung beiträgt.</p>
            <p>b) <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> erkundigt sich, ob bei dem Kanzlerbesuch in Israel finanzielle Zusagen gemacht worden sind, weist auf die voraussichtliche Haltung der Opposition im Sozialbereich hin und bittet, daß in der Grundsatzrede das Thema Mitbestimmung und Vermögensbildung mit den wesentlichen Punkten angesprochen wird, damit den fortwährenden Verunsicherungsversuchen in der Öffentlichkeit entsprechend begegnet wird. Nach Auskunft des Bundeskanzlers [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>] hat es finanzielle Zusagen nicht gegeben; die Themen Mitbestimmung und Vermögensbildung sollen in der Grundsatzrede des betreffenden Fraktionsmitgliedes in dem vorgeschlagenen Sinne angesprochen werden.</p>
            <p>c) Die Benennung der Arbeitskreise für die Haushaltsdebatte: </p>
            <p>AK I:</p>
            <p>Bundeskanzlerhaushalt, </p>
            <p>Einzelplan 04: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlachKarl-Hermann_1972-12-13">Flach</name> falls erforderlich,</p>
            <p>Einzelplan 05: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> falls erforderlich,</p>
            <p>Einzelplan 14: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrallLothar_1970-03-16">Krall</name>,</p>
            <p>Einzelplan 25: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZywietzWerner_1972-12-13">Zywietz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OpitzRudolf_1961-10-17">Opitz</name> falls erforderlich, </p>
            <p>Einzelplan 27: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RonneburgerUwe_1972-12-13">Ronneburger</name> falls erforderlich.</p>
            <p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name> soll neben allgemeiner Haushaltsrede eingreifen, soweit im Einzelfalle erforderlich.</p>
            <p>Eine längere Diskussion ergab sich zu dem Themenkomplex Bundeswehrhochschulen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FlachKarl-Hermann_1972-12-13">Flach</name> teilt mit, daß die Vorstandserklärung im Ausschuß zu Protokoll gegeben worden ist. Unabhängig von sonstigen Problemen wird mit Größenordnungen in Höhe von 500 Mio. DM für die Einrichtung und laufenden Kosten von 45 bis 50 Mio. zu rechnen sein. Falls es zeitlich möglich ist, ist die Fraktion mit einer kurzen Stellungnahme durch Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> im Rahmen des Einzelplans 14 einverstanden, ansonsten kann auch die Gesamtproblematik in einem <name type="Organisation" ref="#fdk">»fdk«</name>-Artikel erörtert werden. In dieser Sache soll auch eine Abstimmung mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrallLothar_1970-03-16">Krall</name> erfolgen.</p>
            <p>Auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name> erklärt sich bereit, das Thema ggf. mit anzusprechen.</p>
            <p>Die Arbeitsgruppe Verteidigungspolitik der FDP wird sich nach der Sommerpause mit Grundsatzfragen einschließlich der Wehrstruktur befassen und dabei Stellungnahmen der Bundesregierung (Strukturbericht) mit in die Erörterung einbeziehen. Eine entsprechende Ankündigung kann erfolgen.</p>
            <p>AK II:</p>
            <p>Der AK II nennt für die verschiedenen Sachbereiche die Mitglieder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name>, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VohrerManfred_1972-12-13">Vohrer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZywietzWerner_1972-12-13">Zywietz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name>.</p>
            <p>AK III:</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> teilt die wesentlichen Punkte mit, mit denen sich die Opposition voraussichtlich befassen wird. Für eine Beteiligung an der Debatte halten sich alle Mitglieder bereit.</p>
            <p>Hauptrunden sind für die Sozialpolitik durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>, für die Gesundheitspolitik durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> vorgesehen.</p>
            <p>AK IV:</p>
            <p>Als Sprecher sind vorgesehen:</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> für Umwelt und innere Sicherheit, </p>
            <p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrossRoetger_1972-12-13">Groß</name> für Besoldung, Nationale Stiftung usw., </p>
            <p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoelerAndreasvon_1972-12-13">von Schoeler</name> für Strafrecht, </p>
            <p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> für Justiz, </p>
            <p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> für Sport.</p>
            <p>AK V:</p>
            <p>Der AK V schlägt folgenden Rednereinsatz vor: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffieKlaus-Juergen_1972-12-13">Hoffie</name> für Forschung und Technik, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> für Bildung und Wissenschaft, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> greift erforderlichenfalls in die Debatte ein.</p>
            <p>Die Benennungen für die einzelnen Sachbereiche durch die Arbeitskreise sind unter der Voraussetzung erfolgt, daß der Verlauf der Debatte ein entsprechendes Eingreifen erforderlich macht. Gegebenenfalls können auch zu den einzelnen Punkten Vereinbarungen getroffen werden, daß auf eine Debatte verzichtet wird, oder einer der Koalitionspartner auf die Opposition eingeht.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1973-06-13-t1500_EP_div_SVP-4">
            <head>D.</head>
            <p>4. Berichte aus den Arbeitskreisen außerhalb der Vorbereitung der Haushaltsdebatte</p>
            <p>AK V</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> berichtet über einen weiteren Entwurf zum Hochschulrahmengesetz und erwähnt als bedenkliche Punkte:</p>
            <p>a) die Härtelinie,</p>
            <p>b) ein möglicher Verzicht auf die Gesamt-Hochschule,</p>
            <p>c) eine problematische Umschreibung der Studienziele, </p>
            <p>d) die starken Einflüsse der Kultusministerkonferenz, </p>
            <p>e) die zeitliche Begrenzung des Studiums, </p>
            <p>f) die Qualifikationsnachweise außerhalb des staatlichen Schulbereichs,</p>
            <p>g) Fragen der Reform der Lehrkörperstruktur,</p>
            <p>h) die verfaßte Studentenschaft, </p>
            <p>i) Streichung der Tutoren und </p>
            <p>j) Folgen aus dem Verfassungsgerichtsurteil (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OertzenPetervon">Oertzen</name>).</p>
            <p>Hinsichtlich der Ankündigung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">Dohnanyis</name> über den Zeitplan wird festgestellt, daß eine Behandlung im Kabinett erst nach einer Abklärung aller strittigen Punkte innerhalb der Koalition möglich ist. Die Mitglieder des AK V werden gebeten, den Gesetzentwurf mit vorzubereiten und die strittigen Punkte, in denen eine Vereinbarung nicht möglich ist, für eine Regelung in einem Spitzengespräch auszuklammern. </p>
            <p>In diesem Zusammenhang warnt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> davor, ohne einen Konsens innerhalb der Fraktion von bisherigen Beschlüssen der zuständigen Parteigremien abzugehen, da ansonsten Präjudizwirkungen für andere Bereiche entstehen könnten. Soweit eine Fortschreibung nötig ist, bedarf es hierzu einer vorherigen Erörterung und Abstimmung in der Fraktion.</p>
            <p>AK II</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name> teilt mit, daß am 4./5. Juli 1973 eine Klausurtagung zur Beratung des Themas Bundesbaugesetz vorgesehen ist. In diesem Zusammenhang wird darauf aufmerksam gemacht, daß von solchen Terminen allen Fraktionsmitgliedern Mitteilung zu geben ist, damit sie im Falle eines Interesses an den Beratungen teilnehmen können. Es wird auch die Frage der gleichzeitigen Behandlung der steuerlichen Dinge angesprochen sowie das Gespräch zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> zur Behandlung dieses Themenkomplexes.</p>
            <p>In diesem Zusammenhang ist der weitere Verlauf der Entwicklung des Themas mit der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> so zu klären, daß nicht mit dem Hinweis auf angebliche Terminschwierigkeiten von seiten des Koalitionspartners der Vorwurf der Verzögerung erhoben werden kann. </p>
            <p>AK IV</p>
            <p>Von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> werden folgende Themen vorgetragen:</p>
            <p>a) Frage der Staatsangehörigkeit der Kinder bei verschiedener Nationalität der Eltern und deutscher Staatsangehörigkeit der Ehefrau. </p>
            <p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrossRoetger_1972-12-13">Groß</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> sind beauftragt, eine Vorlage zu erarbeiten.</p>
            <p>b) Das Thema Diätenbesteuerung soll durch Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> mit AK II vor allem wegen der steuerlichen Aspekte behandelt werden.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrossRoetger_1972-12-13">Groß</name> weist in diesem Zusammenhang darauf hin, daß auch eine Abstimmung mit dem Präsidium des Bundestages erfolgen sollte.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> gibt hierzu die entsprechenden Auskünfte.</p>
            <p>c) <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrossRoetger_1972-12-13">Groß</name> ist beauftragt, in Zukunft das Thema Lastenausgleich (gemeint ist wohl der Kriegsfolgenbereich, der beim Innenministerium liegt, Anm. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiebichWerner">Liebich</name>) in Abstimmung mit AK III zu übernehmen.</p>
            <p>d) <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoelerAndreasvon_1972-12-13">Von Schoeler</name> ist in Sachen Bundesverwaltungsamt benannt.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>