<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-07_1973-10-03-t1505_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt>       <notesStmt>	<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>  <note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1983.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/2</title> <author>Volker Stalmann</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1371732558</idno>.</note> </notesStmt>			<sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
							<idno>A49-6</idno>
							<objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Sitzung der Fraktion am 3. Oktober 1973</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 3. Oktober 1973</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>7 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-10-03">
               <time type="start" when="20:05:00"/>
               <time type="end" when="23:35:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">07</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-07_1973-10-03-t1505_EP_SVP-1" corresp="#fdp-07_1973-10-03-t1505_EP_div_SVP-1">A. Vorbereitung der Tagesordnung des Plenums (Entwurf eines Gesetzes zur Änderung beamtenrechtlicher Vorschriften).</item>
               <item xml:id="fdp-07_1973-10-03-t1505_EP_SVP-2" corresp="#fdp-07_1973-10-03-t1505_EP_div_SVP-2">B. Erläuterungen zur Forderung nach Bundeskompetenz für Naturschutz und Landschaftspflege.</item>
               <item xml:id="fdp-07_1973-10-03-t1505_EP_SVP-3" corresp="#fdp-07_1973-10-03-t1505_EP_div_SVP-3">C. Bericht von Bundeslandwirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> über die europäische Agrarpolitik mit anschließender Aussprache.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1973-10-03-t1505_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>1. Fortsetzung der Vorbereitung der Tagesordnung des Plenums: </p>
            <p><seg type="note">Entwurf eines Gesetzes zur Änderung beamtenrechtlicher Vorschriften<bibl type="btd">
							<ref type="external" target="07/271">Drs. 7/271</ref></bibl>,<bibl type="btd">
							<ref type="external" target="07/719">7/719</ref></bibl>,<bibl type="btd">
							<ref type="external" target="07/1021">7/1021</ref></bibl>
						<note xml:id="fdp-07_1973-10-03-t1505_EP_1" type="comment">
							<p>Zur zweiten und dritten Beratung des vom Bundesrat eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung beamtenrechtlicher Vorschriften <bibl type="btp">vgl. <ref type="external" target="07/54">BT Plenarprotokoll 07/54, S. 3130 f.</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="07/271">BT Drs. 07/271</ref> vom 28. Februar 1973, <ref type="external" target="07/719">07/719</ref>, <ref type="external" target="07/1021">07/1021</ref>.</bibl></p>
						</note>
					</seg>
				</p>
            <p>BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> erklärt, es handele sich um die Problematik des Krankenpflegebereichs. Wegen Mangels an Pflegepersonal sei kein Abfeiern von Überstunden, die in großer Zahl – bis zu 80 Stunden – geleistet werden müßten, möglich. Die dafür vorgeschlagene Lösung wirke deshalb so weit zurück, weil eine gleiche Vorlage nicht mehr rechtzeitig vor Abschluß der letzten Legislaturperiode verabschiedet werden konnte, dem gerechtfertigten Vertrauensschutz der Betroffenen jedoch Rechnung getragen werden müsse. Auswirkungen auf andere Dienstbereiche seien nicht zu befürchten.</p>
            <p>Die Fraktion stimmt einstimmig zu.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1973-10-03-t1505_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>2. Bundeskompetenz für Naturschutz und Landschaftspflege</p>
            <p>Nach Vortrag <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus’</name> begründet BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> seine Forderung nach dieser Bundeskompetenz. Die <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> habe ihre anfänglich zustimmende Meinung gewandelt. </p>
            <p>BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> erklärt die politisch-taktische Lage.</p>
            <p>Der Vorsitzende [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name>] weist auf den <seg type="note">zustimmenden Beschluß der Fraktionsvorsitzendenkonferenz am 28./29. September 1973<note xml:id="fdp-07_1973-10-03-t1505_EP_2" type="comment">
							<p><bibl type="item-in-archive">Zur Konferenz der Fraktionsvorsitzenden der FDP am 28. und 29. September 1973 in St. Goar vgl. ADL, Bestand FDP-Bundestagsfraktion, A49-197.</bibl></p>
						</note>
					</seg> sowie auf die Beratungsergebnisse der zuständigen Arbeitsgruppen hin und stellt fest, daß die Fraktion geschlossen für die Bundeskompetenz eintritt. Dieser Beschluß werde mit den Landesministern der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> abgestimmt, die andere Meinungen geäußert hätten. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1973-10-03-t1505_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>3. Europäische Agrarpolitik</p>
            <p>Vortrag BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>: <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/246">Drs. 7/146</ref></bibl>, Agrarbericht der Bundesregierung, hole die Regierungserklärung für diesen Bereich nach und sei die Basis für seine agrarpolitischen Bemühungen. Die Agrarpolitik könne heute nicht mehr auf den nationalen Raum beschränkt bleiben. <seg type="note">Er zitiert die vier Hauptziele des Berichts<note xml:id="fdp-07_1973-10-03-t1505_EP_3" type="comment">
							<p>Als Ziele der Agrar-und Ernährungspolitik benannte der Agrarbericht der Bundesregierung vom 7. Februar 1973:<quote>
									<quote/> »A. Verbesserung der Lebensverhältnisse im ländlichen Raum sowie gleichrangige Teilnahme der in der Land-, Forstwirtschaft und Fischerei Tätigen an der allgemeinen Einkommens- und Wohlstandsentwicklung. B. Versorgung der Bevölkerung mit qualitativ hochwertigen Produkten der Agrarwirtschaft zu angemessenen Preisen. C. Beitrag zur Lösung der Weltagrar- und Welternährungsprobleme und Verbesserung der agrarischen Außenwirtschaftsbeziehungen. D. Erhaltung, Wiederherstellung und Entwicklung der Leistungs- und Nutzungsfähigkeit von Natur und Landschaft.«</quote>
								<bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="07/146">BT Drs. 07/146, hier S. 11</ref>.</bibl>
							</p>
						</note>
					</seg> und stellt die augenblickliche Lage dar. Danach sei der Getreidemarkt bis 1975/76 nicht konsolidierbar. Im Bereich der Fleischproduktion werde sich ein Engpaß für Eiweiß zum Verfüttern ergeben (Eiweißlücke). Lediglich bei der Butter sei mit saisonalen Überflüssen zu rechnen. Eine wesentliche Rolle spielen die gewandelten Konsumgewohnheiten. Die Welternährungskonferenz zur Lösung der Weltagrarmarktprobleme sei eine alte Forderung von ihm selbst, deshalb Zustimmung in der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name> zu begrüßen. Die permanent sich erweiternde Kluft zwischen Erzeuger- und Verbraucherpreisen erkläre sich im wesentlichen durch die Verlängerung des Weges des Produkts vom Erzeuger zum Verbraucher (z.B. Verpackungsaufwand und -kosten, Zubereitung von Fertigspeisen etc.), durch Verbrauchergewohnheiten und Konzentrationsprozeß in der Ernährungswirtschaft.</p>
            <p>Die politische Grundthese der <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name> war grundlegend falsch, ebenfalls die, nach der die BRD als Industrieexportland und Frankreich als Agrarexportland gelte. Jedoch gelten die drei Säulen der Agrarpolitik:</p>
            <p>Gemeinschaftspräferenz,</p>
            <p>freier Warenverkehr und </p>
            <p>finanzielle Solidarität. </p>
            <p>Die Solidarität und die Verteilung der Verantwortungen sei der politische Hauptpunkt, dessen Bestreiten unüberwindlichen Zwist mit Frankreich herbeiführen würde und der nicht einmal von Großbritannien angegriffen werde. Hier gebe es keinen Entscheidungsspielraum, so sei auch eine generelle Reform nicht durchführbar. Denkbar sei ein Durchstoß nach vorn mit dem Ziel der Europäischen Wirtschafts- und Währungsunion. Im Augenblick bestünde allerdings nur eine Inflationsgemeinschaft. Gegenwärtig könnten nur Dialoge über Details, auch über die Regionalpolitik, geführt werden (s. auch Problem Süditalien). </p>
            <p>Bericht BM Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>: Die europäische Agrarpolitik leide unter falscher Anwendung, das Zentralproblem sei die Überproduktion. Die Aufwendungen des EG-Haushalts für Butterüberschüsse würden 1980 voraussichtlich bis zu 15 Mrd. DM ansteigen. Das seien auch die Gründe, die den BML [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>] veranlaßt hätten, im Agrar-Rat die Kommission um die Vorlage von Reformvorschlägen zu bitten.</p>
            <p>Das ökonomisch Notwendige solle nunmehr mit dem wirtschaftlich Möglichen vereinbart werden. Ausgangspunkt: Die europäischen Essentials (3 Elemente) seien nicht abänderbar, deshalb seien nur in ihrem Rahmen Verhandlungen in Brüssel möglich. Der Agrarpreis sei in den Dienst der Marktstabilisierung zu stellen und solle nicht mehr in so starkem Maße einkommensbildende Funktion haben.</p>
            <p>Das Modell des <name type="Organisation" ref="#BMWi">BMWi</name>, das er im <seg type="note">Agrarkabinett<note xml:id="fdp-07_1973-10-03-t1505_EP_4" type="comment">
							<p>Das im Juni 1968 gebildete Agrarkabinett sollte ein Programm für die Anpassung der Agrarpolitik an die Ziele der EWG ausarbeiten. Es fungierte als besonderer Kabinettsausschus, dem neben dem den Vorsitz führenden Bundeskanzler und dem Bundeslandwirtschaftsminister sieben weitere Bundesminister angehörten. <bibl type="kbp">Vgl. dazu die Sitzung des Bundeskabinetts vom 24. Juni 1968, TOP 1; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1968, online.</bibl></p>
						</note>
					</seg> vortragen werde, stimme im Ansatz mit dem des <name type="Organisation" ref="#BMELF">BML</name> überein. Es unterscheide sich jedoch wie folgt von der bisherigen Regelung: Die Erzeuger sollen mit einem bestimmten Teil der Kosten der Vermarktung von Überschüssen belastet werden, wenn die Interventionsstellen größere Mengen aufzukaufen gezwungen seien, als zur Aufrechterhaltung einer reibungslosen Versorgung notwendig sei. Die Belastung der Erzeuger solle durch einen Preisabschlag erfolgen. Dieses Modell sei verwaltungstechnisch lösbar. Die politische Brisanz liege in der einkommenspolitischen Zumutbarkeit.</p>
            <p>BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> trägt seine Kritik am Vorschlag BM Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> vor und begründet sie mit mangelnder Durchsetzbarkeit sowie mit Unvereinbarkeit mit der finanziellen Solidarität. Das Modell sei theoretisch faszinierend, würde jedoch die deutschen Bauern im Ergebnis zu stark belasten.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VohrerManfred_1972-12-13">Vohrer</name> zieht das Modell BM Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> vor. Für ihn stellt es die Marktwirtschaft für Bauern dar. Er macht dazu ergänzende Vorschläge. </p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name> entwickelt folgende eigene Grundsätze:</p>
            <p>– Sicherung einer ausreichenden Lebensgrundlage auf dem Lande, angemessene Beteiligung aller in der Landwirtschaft Tätigen an der allgemeinen Einkommensentwicklung.</p>
            <p>– Bedürfnisdeckung zu niedrigen Kosten in möglichst breiter Vielfalt.</p>
            <p>– Maximierung der Lebenschancen im ländlichen Raum.</p>
            <p>– Minimierung von volkswirtschaftlichen Kosten.</p>
            <p>Auch er hält eine grundsätzliche Änderung des EG-Systems etwa in Richtung England nicht für möglich. Allerdings werde das demokratische Defizit der EG mit den steigenden Kosten in der Öffentlichkeit zum Ärgernis. Zur Beseitigung der größten Mängel habe das <name type="Organisation" ref="#BMWi">BMWi</name>-Modell große Vorzüge.</p>
            <p>Eine andere Möglichkeit sei das Einfrieren der Preise. Der Verbraucher erhalte zunehmend stärkeres Gewicht. Die notwendigen Veränderungen der EG müßten erfolgen, ohne daß die drei Grundprinzipien angetastet würden. Sie seien zunehmend besser durchsetzbar, auch solche, die der Überproduktion entgegenwirken.</p>
            <p>BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> gibt Antwort auf Fragen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölschers</name>: Die Überproduktion sei exakt meßbar. Die Problematik Verbraucher–Produzent sei auch abweichend von der wahren Problematik überstrapaziert.</p>
            <p>BM Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> stimmt darin zu, daß der Unmut über steigende Aufwendungen für die Landwirtschaft wachse. Deshalb seien Änderungen erforderlich, sie müßten sich jedoch im Rahmen des Systems halten. Der Vortrag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemanns</name> habe mehr den Charakter einer parteipolitischen Programmatik. Er biete jedoch kein Instrumentarium für die Bewältigung der aktuellen Situation und werde politisch nicht durchsetzbar sein. Dringend erforderlich sei die klare Integration sektoraler Strukturpolitiken. Ohne Einkommensübertragung würden wir zu stark in Überschußproduktionen geraten.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name> findet gute Ansätze für die Agrarstrukturpolitik in der heutigen Diskussion und erkennt in Vorschlägen von BM Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> bemerkenswerte Beiträge dazu. Er verweist jedoch nachdrücklich auf die Erfolge der bisherigen Agrarpolitik, insbesondere auch auf die gesunkene Preissteigerungsrate. Die jetzt in der <seg type="note">Ausschußberatung befindlichen Lebensmittelgesetze<note xml:id="fdp-07_1973-10-03-t1505_EP_5" type="comment">
							<p>
								<bibl type="btd">Vgl. den Bericht und den Antrag des Ausschusses für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten (10. Ausschuss) zu dem von der Bundesregierung zur Unterrichtung vorgelegten Vorschlag der EG-Kommission für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung der Verordnung Nr. 134/67/EWG und Nr. 137/67/EWG über die Einschleusungspreise und über das sogenannte »System von Leit- und Folgeerzeugnissen« auf dem Schweinefleischsektor; <ref type="external" target="07/947">BT Drs. 07/947</ref>, <ref type="external" target="07/1149">07/1149</ref> vom 24. Oktober 1973. Vgl. ferner den Bericht und den Antrag des Finanzausschusses (7. Ausschuss) zu den von der Bundesregierung zur Unterrichtung vorgelegten Vorschlägen der Kommission der Europäischen Gemeinschaften für eine Verordnung (EWG) des Rates u.a. über die zolltarifliche Behandlung von landwirtschaftlichen Erzeugnissen, die im persönlichen Gepäck der Reisenden eingeführt werde; <ref type="external" target="07/1097">BT Drs. 07/1097</ref>. </bibl></p>
						</note>
					</seg> würden die Verbraucherpreise steigern. Verursacherprinzip, Mengenerhaltung und Beteiligung des Erzeugers an den Beseitigungskosten für die Überproduktion seien im Prinzip zu begrüßen. Die konsequente Durchführung jedoch würde am Ende zu nationalen Märkten führen. Diese politische Grundentscheidung sei jetzt notwendig. Ergänzend berichtet er über seine Informationsreise nach Japan. Er hält die Darstellungen der BM Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> für nicht sehr weit auseinander. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemanns</name> Konzept müsse sorgfältig durchdacht und ausgewogen formuliert sein, ehe es an die Öffentlichkeit gehen könne. Er erwarte von BM <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertls</name> bisheriger Politik mit entsprechend zeitlicher Verzögerung noch Erfolge für die Wahlkämpfe der Zukunft.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> verlangt die Entwicklung praktischer Lösungen anhand von Alternativvorschlägen und bittet BM <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> um den Vortrag auch seines noch vertraulichen Vorschlags für das Agrarkabinett. Schließlich sei der Bewegungsspielraum innerhalb der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name> abzuklären. BM <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> solle der Gesamtfraktion Gelegenheit geben, ihn auch innerhalb der Koalition zu stützen und etwaige Kritik abzufangen bzw. rechtzeitig abzuwehren.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RonneburgerUwe_1972-12-13">Ronneburger</name> sieht keine raschen Angebote von Musterlösungen aus Kreisen der SPD. Es sei gegenwärtig notwendig, marktwirtschaftliche Mittel zu finden. Diese böten sich sowohl aus dem Vortrag BM <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertls</name> wie aus dem BM Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs’</name> an. Er kritisierte den Vorschlag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VohrerManfred_1972-12-13">Vohrers</name>, weil dieser die Anwendung marktwirtschaftlicher Mittel nicht erlaubt. Diese Mittel müßten außerdem europakonform sein. Eine Preislenkung in welcher Weise auch immer werde auf Dauer nicht gänzlich auszuschließen sein. Vorschläge für die Beseitigung der Überschüsse müßten sich im Rahmen der europäischen Möglichkeiten halten. Eine Produktionslenkung sei ins Auge zu fassen. Nicht möglich seien spektakuläre Änderungen oder Reformen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> verweist u.a. auf den steigenden Lebensmittelbedarf der wachsenden Weltbevölkerung. Es gehe gar nicht mehr um das Problem der Überproduktion, sondern um die Frage: wie läßt sich die Ernährung zu vernünftigen Preisen sichern.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersWalter_1961-10-17">Peters</name> stellt Einigkeit aller mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name> fest, daß die drei Grundkriterien erhalten bleiben müßten. Man solle sich deshalb auf Vorschläge für die Bewältigung des Überschußproblems, das es im wesentlichen bei der Milch gäbe, konzentrieren. In dieser Frage wichen die Vorschläge der beiden Kabinettsmitglieder nicht allzu weit voneinander ab. Die EG-Marktordnungen hätten in jüngster Zeit sogar preismildernd gegenüber den Einflüssen aus der Weltmarktentwicklung zugunsten der Verbraucher gewirkt. Eine Rückkehr zu nationalen Märkten sei nicht möglich.</p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> möchte im allgemeinen weniger Rücksicht nehmen auf die französischen Interessen. Sie bevorzugt das Modell BM Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> wegen des Bekenntnisses zum Verursacherprinzip. Sie hält die Unterschiede zwischen den beiden Darstellungen der Kabinettsmitglieder für fundamental.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VohrerManfred_1972-12-13">Vohrer</name> nimmt Stellung zur Kritik an seinen Vorschlägen.</p>
            <p>BM <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> entgegnet ihm, daß seine Sicht die Probleme nicht in der vollen praktischen Kompliziertheit erfasse. Seine Vorschläge führten im Ergebnis zu höheren Kosten und seien administrativ und im Prinzip im Lichte der gegenwärtigen Verhältnisse nicht durchführbar. Die Nachfrage nach Veredelungsprodukten werde weiter stark zunehmen. Er stellt noch einmal die gesellschaftspolitischen Aspekte seiner Agrarpolitik dar.</p>
            <p>BM Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> hält die heutige Debatte für nützlich.</p>
            <p>Er werde auch dem Agrarkabinett seine Vorstellungen vortragen, je nach dessen Entscheidung jedoch diese im Gesamtkabinett dann nicht mehr vertreten, wenn sie zugunsten von BM <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertls</name> Vorschlägen nicht akzeptiert werden könnten. Er werde in jedem Falle die Gesamthaltung der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>-Mitglieder im Gesamtkabinett unterstützen. Auch in der Öffentlichkeit werde es keine politischen Gegensätze zwischen ihm und BM <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> geben.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> begrüßt diese Haltung.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name> bittet um ausführliche interne Diskussion der von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name> vorbereiteten Vorschläge, um eine politische kontroverse Diskussion in der Öffentlichkeit zu vermeiden.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name> weist auf die bevorstehenden Diskussionen im <seg type="note">BFA<note xml:id="fdp-07_1973-10-03-t1505_EP_6" type="comment">
							<p> Bundesfachausschuss. </p>
						</note>
					</seg> hin, deren Ergebnisse dem Bundesvorstand vorgetragen werden müssen. Er erklärt, daß das Papier ohne Billigung der Partei nicht verwertet werde.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>