<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt>       <notesStmt>	<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>  <note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1983.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/2</title> <author>Volker Stalmann</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1371732558</idno>.</note> </notesStmt>			<sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-13</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Sitzung der Fraktion am 8. Juni 1976</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 8. Juni 1976</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>6 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-06-08">
               <time type="start" when="15:05:00"/>
               <time type="end" when="19:45:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KirstVictor_1969-10-20"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">07</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_SVP-1" corresp="#fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_div_SVP-1">A. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
               <item xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_SVP-2" corresp="#fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Tagesordnung des Plenums.</item>
               <item xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_SVP-3" corresp="#fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_div_SVP-3">C. Bericht von Bundesinnenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> über den Stand der Arbeit an der Dienstrechtsreform.</item>
               <item xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_SVP-4" corresp="#fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_div_SVP-4">D. Berichte aus den Arbeitskreisen.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>1. <seg type="note">Bericht aus dem Ältestenrat (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name>)<note xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_27" type="comment"><p><bibl type="item-in-archive">Zur Sitzung des Ältestenrats am 3. Juni 1976, PA-DBT 3006 Ältestenrat, 7. WP Prot. 99.</bibl></p></note></seg></p>
            <p>Gegenüber der beigefügten Übersicht des Ablaufs der Plenarsitzungen am Donnerstag und Freitag dieser Woche ergeben sich möglicherweise die folgenden Änderungen:</p>
            <p><seg type="note">TOP 3 und 4 werden wahrscheinlich abgesetzt, weil die Berichte aus dem Ausschuß noch nicht vorliegen.<note xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_1" type="comment"><p>Die zweite Beratung des vom Bundesrat eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Erleichterung der Strafverfolgung krimineller Vereinigungen (TOP 3) in Verbindung mit der ersten Beratung des vom Bundesrat eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Beschleunigung strafrechtlicher Verfahren (TOP 4) fand am 24. Juni 1976 statt. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="07/253">BT Plenarprotokoll 07/253, S. 17989–18057</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="07/3734">BT Drs. 07/3734</ref> vom 5. Juni 1975, <ref type="external" target="07/5401">07/5401</ref>, <ref type="external" target="07/5267">07/5267</ref> vom 28. Mai 1976.</bibl></p></note></seg>
					<seg type="note">Nach der Fragestunde am Donnerstag, also 15.30 Uhr, könnte eine Aktuelle Stunde zu dem Illustrierten-Problem stattfinden.<note xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_2" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Fragestunde am 10. Juni 1976 vgl. <ref type="external" target="07/250">BT Plenarprotokoll 07/250, S. 17759–17780</ref>; zur Aktuellen Stunde über die Ergebnisse der Verhandlungen mit der DDR unter dem Gesichtspunkt der KSZE-Vereinbarungen vgl. <ref type="external" target="07/250">ebd., S. 17781–17794</ref>. </bibl></p></note></seg><seg type="note"> Außerdem sind für Donnerstag nachmittag Abstimmungen über Vorlagen aus dem Vermittlungsausschuß zu erwarten.<note xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_4" type="comment"><p>Am 10. Juni 1976 wurden mehrere Berichte und Anträge verschiedener Bundestagsausschüsse verhandelt. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="07/250">BT Plenarprotokoll 07/250, S. 17812–17819</ref>.</bibl></p></note></seg>
					<seg type="note">Die Bundesvorstandssitzung am Donnerstag kann im Fraktionssitzungssaal bis 12.45 Uhr stattfinden.<note xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_3" type="comment"><p><bibl type="item-in-archive">Zur Sitzung des Bundesvorstands am 10. Juni 1976 vgl. ADL, Bestand FDP-Bundesvorstand, Nr. 5884.</bibl></p></note></seg></p>
            <p><seg type="note">Eine Sondersitzung des Bundestages am 27./28. Juli ist nach wie vor zu erwarten.<note xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_5" type="comment"><p>Die letzte Sitzung des Bundestages vor den Bundestagswahlen am 3. Oktober 1976 fand am 2. Juli statt. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="07/257">BT Plenarprotokoll 07/257</ref>.</bibl></p></note></seg>
					<seg type="note">Das jährliche Treffen der Fraktion mit den früheren Abgeordneten soll nicht mehr vor der Sommerpause, sondern am 12. Okt. 1976 stattfinden.<note xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_6" type="comment"><p>Vgl. das <ref type="internal" target="#fdp-07_1976-10-12-t1600_EP">Sitzungsprotokoll.</ref></p></note></seg> Von der Präsidentin [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>] kommt die Mitteilung, daß in Zukunft keine Besucher mehr in der Cafeteria des neuen Hochhauses zugelassen werden sollen.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>2. Vorbereitung der Tagesordnung</p>
            <p><seg type="note">Zu TOP 2 (Wirtschaftskriminalität) wird Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoelerAndreasvon_1972-12-13">von Schoeler</name> sprechen.<note xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_7" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur zweiten und dritten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Ersten Gesetzes zur Bekämpfung der Wirtschaftskriminalität (1. WiKG) am 9. Juni 1976 vgl. <ref type="external" target="07/250">BT Plenarprotokoll 07/250, S. 17719–17727</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="07/3441">BT Drs. 07/3441</ref> vom 1. April 1975, <ref type="external" target="07/5291">07/5291</ref>.</bibl>
								<bibl type="btp">Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoelerAndreasvon_1972-12-13">von Schoeler</name> vgl. <ref type="external" target="07/250">BT Plenarprotokoll 07/250, S. 17724–17727</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
            <p><seg type="note">Zu TOP 3 und 4 (Terroristengesetze) werden in verbundener Debatte Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name> und gegebenenfalls Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoelerAndreasvon_1972-12-13">von Schoeler</name> sprechen.<note xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_8" type="comment"><p><bibl type="btp">Zu den Reden der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name> am 24. Juni 1976 vgl. <ref type="external" target="07/253">BT Plenarprotokoll 07/253, S. 17997–17999, 18007 f.</ref></bibl></p></note></seg> Wegen der <seg type="note">Verzögerung des Ausschußberichts<note xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_9" type="comment"><p>Bericht und Antrag des Rechtsausschusses lagen am 16. Juni 1976 vor. <bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="07/5401">BT Drs. 07/5401</ref>.</bibl></p></note></seg> durch die CDU ist mit einer Absetzung dieser Tagesordnungspunkte am Donnerstag zu rechnen. Die längere Diskussion in der Fraktion über die verschiedenen zur Behandlung anstehenden Gesetzentwürfe erbrachte grundsätzliche Zustimmung zu dem von den Koalitionsfraktionen in langen Verhandlungen erreichten Ergebnis, insbesondere die Verteidigerüberwachung betreffend.</p>
            <p>Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoelerAndreasvon_1972-12-13">von Schoeler</name> äußerte Bedenken gegen die Erweiterung der Anzeigepflicht und die Verschärfung des Haftrechts. Obwohl die Fraktion diese Bedenken überwiegend teilte, wurde keine Möglichkeit gesehen, in neue Gespräche mit der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> wegen einer Abänderung dieser beiden Punkte einzutreten.</p>
            <p>Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> und Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name> hielten unter den gegebenen Umständen die jetzt vom Rechtsausschuß vorgelegten Gesetzentwürfe für das bestmögliche Ergebnis.</p>
            <p><seg type="note">Zu TOP 5 (Körperschaftsteuerreform) werden Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VohrerManfred_1972-12-13">Vohrer</name> sowie möglicherweise Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> sprechen.<note xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_10" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur zweiten und dritten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Dritten Steuerreformgesetzes am 10. Juni 1976 vgl. <ref type="external" target="07/250">BT Plenarprotokoll 07/250, S. 17794–17812</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="07/1470">BT Drs. 07/1470</ref> vom 9. Januar 1974, <ref type="external" target="07/1722">07/1722</ref>, <ref type="external" target="07/5303">07/5303</ref>, <ref type="external" target="07/5310">07/5310</ref>, <ref type="external" target="07/5349">07/5349</ref>, <ref type="external" target="07/5346">07/5346</ref></bibl>. <bibl type="btp">Zu den Reden der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VohrerManfred_1972-12-13">Vohrer</name> vgl. <ref type="external" target="07/250">BT Plenarprotokoll 07/250, S. 17799–17802, 17807 f.</ref></bibl></p></note></seg> Dieser Punkt soll auf jeden Fall, wie vorgesehen, am Donnerstag nachmittag aufgerufen werden.</p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> wies die Fraktion auf das noch ungeklärte Problem der Steuerpflicht des <name type="Organisation" ref="#ZDF">ZDF</name> hin, wo von seiten der Länder oder der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> noch keine Anträge vorgelegt worden seien.</p>
            <p>Die Fraktion war nach längerer Debatte über das beste Vorgehen darin einig, daß zuerst versucht werden sollte, Informationen über die Haltung der CDU zu erhalten und daß die Koalitionsfraktionen nicht von sich aus initiativ werden sollten. <seg type="note">Als Möglichkeiten zeichneten sich dann ab, die Steuerfrage des ZDF im Einführungsgesetz zur Körperschaftsteuerreform zu regeln oder die 3. Lesung der Reform um 14 Tage zu verschieben, um in der Zwischenzeit eine akzeptable Lösung zu finden, die eine gleichmäßige steuerliche Behandlung aller Rundfunkanstalten gewährleistet.<note xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_25" type="comment"><p>Die zweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Einführungsgesetzes zum Körperschaftsteuerreformgesetz fanden am 30. Juni 1976 statt. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="07/255">BT Plenarprotokoll 07/255, S. 18305–18312</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="07/4803">BT Drs. 07/4803</ref> vom 24. Februar 1976, <ref type="external" target="07/5021">07/5021</ref>, <ref type="external" target="07/5476">07/5476</ref>, <ref type="external" target="07/5502">07/5502</ref>.</bibl>
							</p></note></seg> Als dritte Möglichkeit wurde die Ablehnung evtl. CDU-Anträge diskutiert, wobei dann wohl ein Vermittlungsverfahren zur Steuerreform zu erwarten sei.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> und Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> erläuterten die Notwendigkeit, in einer interfraktionellen Vereinbarung das <seg type="note">Berlinförderungsgesetz<note xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_11" type="comment"><p><bibl type="bgbl">Gesetz zur Förderung der Berliner Wirtschaft (Berlinförderungsgesetz – BerlinFG) in der Fassung vom 29. Oktober 1970; BGBl. 1970, I, Nr. 99, S. 1482–1498; ferner das Gesetz zur Änderung des Berlinförderungsgesetzes und anderer Gesetze vom 19. Dezember 1975; BGBl. 1975, I, Nr. 147, S. 3157–3161.</bibl></p></note></seg> zu ändern, um die Kürzungen der Berlinsubventionen und Begünstigungen im Einführungsgesetz zur Körperschaftsteuerreform aufzufangen.</p>
            <p>Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Borm</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> wiesen auf die Schlechterstellung der Stiftungen durch die Körperschaftsteuerreform hin.</p>
            <p>Aus grundsätzlichen Erwägungen des Steuerrechts sah Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> allerdings keine Möglichkeit, hier Änderungen vorzunehmen. Es wurde die Möglichkeit staatlicher Unterstützung für die gemeinnützigen Stiftungen angedeutet.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> wird Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> für die Debatte einen Vermerk zu den Außersteuerproblemen zuleiten.</p>
            <p><seg type="note">Zu TOP 6 (Unterhaltsrenten) wird Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name> sprechen.<note xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_12" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur zweiten und dritten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur vereinfachten Abänderung von Unterhaltsrenten am 10. Juni 1976 vgl. <ref type="external" target="07/250">BT Plenarprotokoll 07/250, S. 17727–17737</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="07/4791">BT Drs. 07/4791</ref> vom 23. Februar 1976, <ref type="external" target="07/5311">07/5311</ref>, <ref type="external" target="07/5347">07/5347</ref>.</bibl>
								<bibl type="btp">Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name> vgl. <ref type="external" target="07/250">BT Plenarprotokoll 07/250, S. 17732–17734</ref>.</bibl></p></note></seg> Es wird im wesentlichen eine Steuerdebatte erwartet, wobei von seiten der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> die Einführung von Wahlmöglichkeiten hervorgehoben werden soll.</p>
            <p><seg type="note">Zu TOP 7 (Datenschutz) wird Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> sprechen.<note xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_13" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur zweiten und dritten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zum Schutz vor Mißbrauch personenbezogener Daten bei der Datenverarbeitung (Bundes-Datenschutzgesetz – BDSG) am 10. Juni 1976 vgl. <ref type="external" target="07/250">BT Plenarprotokoll 07/250, S. 17737–17753</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="07/1027">BT Drs. 07/1027</ref>, <ref type="external" target="07/5345">07/5345</ref>, <ref type="external" target="07/5277">07/5277</ref></bibl>. <bibl type="btp">Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> vgl. <ref type="external" target="07/250">BT Plenarprotokoll 07/250, S. 17745–17749</ref>.</bibl></p></note></seg> Trotz der zum Teil unsachlichen Angriffe der Opposition und einiger verbleibender Bedenken von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> soll die Debatte von der Koalition offensiv geführt werden; denn durch dieses Gesetz wird erstmalig in der Bundesrepublik ein weitgehender Daten- und Persönlichkeitsschutz geschaffen. In einer eingehenden Diskussion über die Kosten des vorgesehenen Datenschutzbeauftragten für die öffentliche Verwaltung erklärten sich die Mitglieder des Haushaltsausschusses einverstanden, wenn die genaue Besoldungsregelung für den Beauftragten erst später im Besoldungsgesetz geregelt wird. Es wurde anerkannt, daß der Beauftragte eine Reihe wichtiger Aufgaben wahrzunehmen hat, auf der anderen Seite müsse aber mit äußerster Sparsamkeit vorgegangen werden.</p>
            <p><seg type="note">Zu TOP 12 (Bundesbahn) wird Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> sprechen.<note xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_14" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung des Berichts und des Antrags des Ausschusses für Verkehr und für das Post- und Fernmeldewesen (14. Ausschuss) zu dem Antrag der Fraktion der CDU/CSU betr. Deutsche Bundesbahn am 10. Juni 1976 vgl. <ref type="external" target="07/250">BT Plenarprotokoll 07/250, S. 17754–17759</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="07/3986">BT Drs. 07/3986</ref> vom 22. August 1975, <ref type="external" target="07/4656">07/4656</ref>, <ref type="external" target="07/4676">07/4676</ref>.</bibl>
								<bibl type="btp">Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> vgl. <ref type="external" target="07/250">BT Plenarprotokoll 07/250, S. 17758 f.</ref></bibl></p></note></seg></p>
            <p>Eine weitgehende Aufteilung der Kosten auf die Haushalte anderer Ressorts sah Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> im Moment noch nicht für möglich an.</p>
            <p><seg type="note">Zu TOP 13 (Nahverkehr) wird Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffieKlaus-Juergen_1972-12-13">Hoffie</name> sprechen.<note xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_15" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung des Berichts und des Antrags des Ausschusses für Verkehr und für das Post- und Fernmeldewesen (14. Ausschuss) zu dem Bericht der Bundesregierung über die Folgekosten des öffentlichen Personennahverkehrs (ÖPNV) am 10. Juni 1976 vgl. <ref type="external" target="07/250">BT Plenarprotokoll 07/250, S. 17812–17817</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="07/4556">BT Drs. 07/4556</ref> vom 12. Januar 1976, <ref type="external" target="07/5242">07/5242</ref>, <ref type="external" target="07/5243">07/5243</ref>.</bibl>
								<bibl type="btp">Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffieKlaus-Juergen_1972-12-13">Hoffie</name> vgl. <ref type="external" target="07/250">BT Plenarprotokoll 07/250, S. 17816 f. </ref></bibl></p></note></seg> Die Erstellung eines neuen Kriterienkataloges für die Vergabe von Bundesmitteln für den öffentlichen Personennahverkehr wurde begrüßt.</p>
            <p><seg type="note">Zu TOP 23 (Atomgesetz) wird Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name> sprechen.<note xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_16" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur zweiten und dritten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Vierten Gesetzes zur Änderung des Atomgesetzes (AtG) am 10. Juni 1976 vgl. <ref type="external" target="07/250">BT Plenarprotokoll 07/250, S. 17819–17825</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="07/4794">BT Drs. 07/4794</ref> vom 24. Februar 1976, <ref type="external" target="07/4911">07/4911</ref>, <ref type="external" target="07/4954">07/4954</ref>, <ref type="external" target="07/5293">07/5293</ref>, <ref type="external" target="07/5295">07/5295</ref>.</bibl> Die FDP vertrat der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaermannKarl-Hans_1974-06-28">Laermann</name>. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="07/250">BT Plenarprotokoll 07/250, S. 17823 f.</ref></bibl>
							</p></note></seg></p>
            <p>Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> unterstrich die Notwendigkeit, die gesetzlichen Grundlagen für die Beseitigung und Endlagerung von Atommüll zu schaffen.</p>
            <p><seg type="note">Zu TOP 24 (Krebsforschung) werden Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaermannKarl-Hans_1974-06-28">Laermann</name> und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuedemannBarbara_1973-09-04">Lüdemann</name> sprechen.<note xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_17" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung der Großen Anfrage der Abgeordneten Dr.-Ing. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaermannKarl-Hans_1974-06-28">Laermann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KernKarl-Hans_1967-02-27">Kern</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EgertJuergen_1972-12-13">Egert</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> und der Fraktionen der SPD und FDP betr. Krebsforschung am 11. Juni 1976 vgl. <ref type="external" target="07/251">BT Plenarprotokoll 07/251, S. 17834–17859</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="07/3236">BT Drs. 07/3236</ref> vom 19. Februar 1975, <ref type="external" target="07/4711">07/4711</ref>, <ref type="external" target="07/4815">07/4815.</ref></bibl>
								<bibl type="btp">Zu den Reden der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaermannKarl-Hans_1974-06-28">Laermann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuedemannBarbara_1973-09-04">Lüdemann</name> vgl. <ref type="external" target="07/251">BT Plenarprotokoll 07/251, S. 17841–17844, 17849–17851</ref>.</bibl></p></note></seg>
					<seg type="note">Die Fraktion stimmte dem beigefügten Entschließungsantrag, dem der Bundestag zustimmen möge, zu.<note xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_26" type="comment"><p><bibl type="btd">Zum Entschließungsantrag der Fraktionen von SPD und FDP vom 9. Juni 1976 vgl. <ref type="external" target="07/5330">BT Drs. 07/5330</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
            <p>Zusätzlich zur Tagesordnung erläuterte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> den beigefügten Entwurf zum Mineralölbevorratungsgesetz, der als interfraktioneller Initiativantrag eingebracht werden soll, jedoch nur, wenn die CDU mitzieht.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>3. Bericht von Bundesinnenminister Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> über den Stand der Arbeit an der Dienstrechtsreform</p>
            <p>Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> informierte die Fraktion über das – nach intensiven Gesprächen mit allen Verbänden nunmehr vom Kabinett gebilligte – Aktionsprogramm zur Dienstrechtsreform.<seg type="note"><note xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_18" type="comment"><p><bibl type="kbp">Vgl. dazu die Sitzung des Bundeskabinetts am 19. Mai 1976, TOP 3; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1976, online.</bibl> Zur Abstimmung des Aktionsprogramms zur Reform des öffentlichen Dienstes mit den Bundesressorts, den Innen- und Finanzministern der Länder sowie dem Deutschen Beamtenbund vgl. <bibl type="item-in-archive">BArch Koblenz, Bundesministerium des Innern, B 106/74769 und 74771.</bibl></p></note></seg> Es wird festgehalten am Berufsbeamten und an der Tarifautonomie, eine Neuabgrenzung der Aufgaben der Beamten ist aber möglich. Es soll die Leistungsfähigkeit des öffentlichen Dienstes gesteigert werden, die Kostenbelastung der öffentlichen Hände soll gemindert werden und die Arbeitsbedingungen der Beschäftigten sollen verbessert werden. Dazu dienen einmal die Funktionsorientierung der Beschäftigungsmerkmale, für die schon 1977 ein anwendungsfähiges Modell mit analytischen Stellenbewertungen vorliegen soll, und zum anderen die Leistungsorientierung der individuellen Leistung. Auch die Teilzeitbeschäftigung für Beamte, insbesondere bei Lehrern, muß nach Ansicht von Herrn <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> geregelt werden.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_div_SVP-4">
            <head>D.</head>
            <p>4. Berichte aus den Arbeitskreisen</p>
            <p>AK II: <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name>, Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> und Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name> berichten über den <seg type="note">Stand der Verhandlungen zum Verwertungsverbot, wo es bisher nicht gelungen ist, zu einer Einigung mit der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> zu gelangen.<note xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_19" type="comment"><p>Bei den Beratungen des Finanzausschusses über den von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Einführungsgesetzes zur Abgabenordnung (EGAO 1974) spielte die Frage des Ausschlusses von Auskunfts- und Amtshilferechten der Finanzbehörden eine wichtige Rolle. Der Ausschussbericht lag am 24. Juni 1976 vor. <bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="07/5458">BT Drs. 07/5458</ref>.</bibl></p></note></seg> Es wird erwartet, daß die Opposition bei einer Aufhebung des Verwertungsverbotes auf jeden Fall in den Vermittlungsausschuß gehen wird. Das Argument des Festhaltens an der Regierungsvorlage wurde als nicht stichhaltig angesehen, weil 1972 verabredet war, alte Vorlagen vorbehaltlich einer späteren Überprüfung neu in den Bundestag einzubringen.</p>
            <p>Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name> äußerte schwere Bedenken der Landwirtschaft.</p>
				<p>Am Mittwoch früh soll in einem Gespräch mit dem Fraktionsvorsitzenden [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>], der bei der letzten und auch in dieser Fraktionssitzung nicht an den Beratungen dieses Problems teilnehmen konnte, eine Klärung versucht werden. Die Fraktion hielt die bisher vorgesehene Lösung mit großer Mehrheit nicht für tragbar.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> berichtete ohne Widerspruch, daß nach Ansicht des Arbeitskreises eine Verwendung von Bausparmitteln auch für Wohnungsrenovierung nur für alle Wohnungen infrage kommen könne. Weiterhin hat sich der Arbeitskreis gegen die Umsatzsteuerbefreiung für den Verkauf von Brillen durch die Krankenkassen ausgesprochen. Für das Problem der stillen Betätigung an Apotheken sind nach Ansicht des Arbeitskreises weitere Angaben erforderlich.</p>
            <p>Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoegerRolf_1973-01-25">Böger</name> informierte die Fraktion über eine Problematik des <seg type="note">Modernisierungsgesetzes, nach der die Vorschrift des § 541 a des BGB geändert werden solle.<note xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_20" type="comment"><p>Der Bericht des Ausschusses für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau (15. Ausschuss) zu dem von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Förderung der Modernisierung von Wohnungen (Wohnungsmodernisierungsgesetz – WoModG) (Drucksache 07/4550) und zu dem vom Bundesrat eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Wohnverhältnisse (Wohnungsmodernisierungsgesetz – WoModG) (Drucksache 07/4551) lag am 18. Juni 1976 vor. Die Regierungsvorlage sah eine Erweiterung der Duldungsverpflichtung des Mieters für Erhaltungs- und Modernisierungsmaßnahmen vor (§ 541 a). <bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="07/4550">BT Drs. 07/4550, S. 10 f.</ref>; <ref type="external" target="07/5410">07/5410</ref>.</bibl>
							</p></note></seg> Die Fraktion tendierte zur Einführung einer Sondervorschrift in das Modernisierungsgesetz. In der Frage der Fristfestsetzung bei Mieterhöhungen nach Modernisierung sprach sich die Fraktion für eine möglichst kurze Frist aus.</p>
            <p>AK III: –</p>
            <p>AK IV: Zum <seg type="note">Beamtenrechtsrahmengesetz<note xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_21" type="comment"><p><bibl type="bgbl">Zum Rahmengesetz zur Vereinheitlichung des Beamtenrechts (Beamtenrechtsrahmengesetz – BRRG) in der Fassung vom 17. Juli 1971 vgl. BGBl. 1971, I, Nr. 68, S. 1025–1047.</bibl></p></note></seg> informiert Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> die Fraktion, daß von Bund und Ländern eine Arbeitsgruppe gebildet worden ist mit dem Ziel, die Teilzeitbeschäftigung von Beamten zu untersuchen.</p>
            <p><seg type="note">Das Problem stiller Gesellschafter bei Apotheken kann der Rechtsausschuß nicht mehr behandeln.<note xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_22" type="comment"><p><bibl type="btd">Vgl. dazu den Bericht und Antrag des Ausschusses für Jugend, Familie und Gesundheit (13. Ausschuss) vom 22. Juni 1976 zu dem von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über das Apothekenwesen (Drucksache 07/4281); <ref type="external" target="07/5420">BT Drs. 07/5420, hier S. 2</ref>.</bibl>
							</p></note></seg> Eine Regelung im Gesundheitsausschuß sei aber vielleicht noch möglich.</p>
            <p>Die Fraktion bekräftigte ihre Ansicht zur Pressehilfe.</p>
            <p>Der Arbeitskreis hat sich für eine Verabschiedung des <seg type="note">Meldegesetzes<note xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_23" type="comment"><p><bibl type="btd">Zu dem von der Bundesregierung am 4. Oktober 1973 eingebrachten Entwurf eines Gesetzes über das Meldewesen (Bundesmeldegesetz – BMG) vgl. <ref type="external" target="07/1059">BT Drs. 07/1059</ref>.</bibl></p></note></seg> noch in dieser Legislaturperiode ausgesprochen. Allerdings besteht nur sehr geringe Bereitschaft bei der SPD.</p>
            <p>Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> wies darauf hin, daß aufgrund der Stellungnahmen aus den elf Bundesländern bereits jetzt schon Investitionen in großer Höhe getätigt worden seien. Die Gutachten und Länderstellungnahmen werden vom Innenausschuß vermutlich dem Rechtsausschuß überwiesen.</p>
            <p><seg type="note">Das vom Postminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>] mit der Postgewerkschaft ausgehandelte Abkommen ist in einem Hearing von der überwiegenden Zahl der Gutachter als nicht rechtswirksam bezeichnet worden.<note xml:id="fdp-07_1976-06-08-t1505_EP_24" type="comment"><p>Nach dem von Postminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name> mit der Deutschen Postgewerkschaft am 11. März 1975 geschlossenen Abkommen sollten Funktionsträger der Postgewerkschaft gegen ihren Willen nur nach vorheriger Verständigung zwischen dem Dienstvorgesetzten und der Postgewerkschaft in ein anderes Amt versetzt werden können. Im Rahmen der Beratung eines Antrags der CDU/CSU-Fraktion über die gesetzmäßige Behandlung der Personalangelegenheiten in der Bundesverwaltung fand am 19. Mai 1976 eine öffentliche Anhörung von Sachverständigen statt. <bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="07/3926">BT Drs. 07/3926</ref> vom 7. August 1975, <ref type="external" target="07/5386">07/5386, hier S. 2</ref>.</bibl>
								<bibl type="btp">Vgl. auch die Beratung des Berichts und des Antrags des Innenausschusses am 1. Juli 1976; <ref type="external" target="07/256">BT Plenarprotokoll 07/256, S. 18441–18446</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
            <p>Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoffieKlaus-Juergen_1972-12-13">Hoffie</name> erklärt, daß er als einziger im Postverwaltungsrat gegen dieses Abkommen Stellung genommen habe. Dies wolle er bei der nächsten Sitzung des Postverwaltungsrates am 28. Juni erneut tun. Der Innenausschuß wird die Regierung um schnellstmögliche Stellungnahme zu der von den Experten geäußerten Ansicht bitten.</p>
            <p>AK V: Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LaermannKarl-Hans_1974-06-28">Laermann</name> erläutert seine Absicht, im Ausschuß für Forschung und Technologie einen Beschlußvorschlag einzubringen, der die Bundesregierung auffordert, keine die aussichtsreiche langfristige Entwicklung der Hochtemperaturreaktoren behindernden Entscheidungen, insbesondere in der Zeit bis zur vollen Arbeitsfähigkeit des 8. Deutschen Bundestages, zu treffen.</p>
            <p>AK I: Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> legt einen Gesetzentwurf zum Wehrbeauftragten vor.</p>
            <p>Wegen der Neuregelung der Amtsbezüge des Wehrbeauftragten hält Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name> eine erneute Beratung für notwendig.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>