<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt>       <notesStmt>	<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>  <note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1983.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/2</title> <author>Volker Stalmann</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1371732558</idno>.</note> </notesStmt>			<sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-5</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Sitzung der Fraktion am 8.5.1973</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 8. Mai 1973</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>6 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-05-08">
               <time type="start" when="15:10:00"/>
               <time type="end" when="19:05:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KirstVictor_1969-10-20"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">07</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_SVP-1" corresp="#fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_div_SVP-1">A. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
               <item xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_SVP-2" corresp="#fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_div_SVP-2">B. Bericht von Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> über die wirtschaftliche Lage und das Stabilitätsprogramm der Regierung.</item>
               <item xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_SVP-3" corresp="#fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_div_SVP-3">C. Mitteilungen und Vorbereitung der Tagesordnung des Plenums.</item>
               <item xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_SVP-4" corresp="#fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_div_SVP-4">D. Berichte aus den Arbeitskreisen.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> berichtet aus dem Ältestenrat.</p>
            <p>Es gibt keine aktuelle Berichterstattung der Bundesregierung wegen der ausführlichen Debatte. Im übrigen gilt der zuletzt zugesandte Zeitplan vom 4. Mai 1973.</p>
            <p><seg type="note">Mittwoch, 14.00–15.00 Uhr Fragestunde.<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_1" type="comment">
							<bibl type="btp">Zur Plenarsitzung vom 9. Mai 1973 vgl. <ref type="external" target="07/29">BT Plenarprotokoll 07/29, hier S. 1415–1427</ref>.</bibl>
						</note></seg>
					<seg type="note"> Ab 15.00 Uhr Debatte und Abstimmung über Geschäfts<seg type="note">[ordnung]<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_2" type="critical">
								<p>Im Original handschriftlich eingefügt. Dafür gestrichen: »führung«.</p>
							</note></seg>, weil keine Einigung im Ältestenrat darüber erzielt werden konnte, ob eine verbundene Debatte über das Gesetz zum <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name>–Beitritt und Grundlagenvertrag geführt werden soll.<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_3" type="comment">
							<p>Am 9. Mai 1973 fand nach interfraktioneller Vereinbarung die zweite Beratung und Schlussabstimmung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zu dem Vertrag vom 21. Dezember 1972 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Deutschen Demokratischen Republik über die Grundlagen der Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Deutschen Demokratischen Republik in Verbindung mit der zweiten Beratung und Schlussabstimmung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zum Beitritt der Bundesrepublik Deutschland zur Charta der Vereinten Nationen statt. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="07/29">BT Plenarprotokoll 07/29, S. 1427–1479</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="07/153">BT Drs. 07/153</ref> vom 9. Februar 1973, <ref type="external" target="07/500">07/500</ref>, <ref type="external" target="07/516">07/516</ref>, <ref type="external" target="07/154">07/154 </ref>vom 8. Februar 1973, <ref type="external" target="07/502">07/502</ref>, <ref type="external" target="07/503">07/503</ref>, <ref type="external" target="07/520">07/520</ref>.</bibl>
							</p>
						</note></seg> Die Koalition betont den engen Sachzusammenhang. Die Opposition ist vor allem aus taktischen Gründen dagegen, weil sonst ihre widersprüchliche Haltung deutlich würde. <seg type="note">Auch gegen 18.30 Uhr ist es noch unklar, wann die Schlußabstimmung über beide Gesetze sein soll.<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_4" type="comment">
							<p>Die Schlussabstimmung über beide Gesetzentwürfe fand am 11. Mai 1973 statt. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="07/31">BT Plenarprotokoll 07/31, S. 1651–1655</ref>. </bibl>
							</p>
						</note>
					</seg> Auf jeden Fall ist ab Mittwoch, 15.00 Uhr bis zur Schlußabstimmung volle Präsenzpflicht erforderlich. <seg type="note">Die Punkte 2, 3, 4, und 5 der hektographierten Tagesordnung werden mit Debatte behandelt.<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_5" type="comment">
							<p>Bei den Tagesordnungspunkten 2 und 3 handelte es sich um die zweite Beratung des Grundlagenvertrags und die zweite Beratung des Gesetzes über den UNO–Beitritt. Punkt 4 war die erste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über die Gewährung von Erleichterungen, Vorrechten und Befreiungen an die Ständige Vertretung der Deutschen Demokratischen Republik. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="07/31">BT Plenarprotokoll 07/31, S. 1665</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="07/424">BT Drs. 07/424</ref>.</bibl> Punkt 5, Beratung des Berichts der Bundesregierung über die Entwicklung der Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Deutschen Demokratischen Republik, wurde am 11. Mai 1973 von der Tagesordnung abgesetzt. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="07/31">BT Plenarprotokoll 07/31, S. 1665</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="07/420">BT Drs. 07/420</ref> vom 28. März 1973.</bibl>
							</p>
						</note></seg> Bis auf <seg type="note">Punkt 14, 23 und 35<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_6" type="comment">
							<p>Punkt 14: Zweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Geflügelfleischhygienegesetzes; <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/155">BT Drs. 07/155</ref> vom 9. Februar 1973,<ref type="external" target="07/392"> 07/392</ref>, <ref type="external" target="07/521">07/521</ref>;</bibl> Punkt 23: Erste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung des Gesetzes vom 14. Januar 1969 zu dem Übereinkommen vom 7. September 1967 zwischen Belgien, der Bundesrepublik Deutschland, Frankreich, Italien, Luxemburg und den Niederlanden über gegenseitige Unterstützung ihrer Zollverwaltungen und zu dem Protokoll über den Beitritt Griechenlands zu diesem Übereinkommen; <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/470">BT Drs. 07/470</ref> vom 17. April 1973;</bibl> Punkt 35: Erste Beratung des vom Bundesrat eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung beamtenrechtlicher Vorschriften; <bibl type="btd"><ref type="external" target="07/498">BT Drs. 07/498</ref> vom 30. April 1973.</bibl>
							</p>
						</note></seg> werden alle anderen Punkte der Tagesordnung ohne Debatte behandelt. <seg type="note">Punkt 20a und b werden auf nächste Woche bis zur Debatte zum § 218 zurückgestellt.<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_7" type="comment">
							<p>Die zweite und dritte Beratung des von den Fraktionen der SPD, FDP eingebrachten Entwurfs eines Zweiten Steuerreformgesetzes fand am 11. Mai 1973 statt. Gemeint ist im Protokoll aber offenbar ein anderer Tagesordnungspunkt. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="07/31">BT Plenarprotokoll 07/31, S. 1655–1664</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="07/78">BT Drs. 07/78</ref> vom 25. Januar 1973, <ref type="external" target="07/485">07/485</ref>, <ref type="external" target="07/522">07/522</ref>.</bibl>
							</p>
						</note></seg>
					<seg type="note">Ebenso Punkt 42.<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_8" type="comment">
							<p>
								<bibl type="btp">Zur Beratung der zustimmungsbedürftigen Verordnung der Bundesregierung zur Änderung des Deutschen Teil–Zolltarifs (Nr. 3/73 – Zollpräferenzen 1973 gegenüber Entwicklungsländern–EGKS) am 11. Mai 1973 vgl. <ref type="external" target="07/31">BT Plenarprotokoll 07/31, S. 1669</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="07/428">BT Drs. 07/428</ref> vom 30. März 1973.</bibl>
							</p>
						</note></seg>
					<seg type="note">Zusätzlich sollen noch in dieser Woche, voraussichtlich am Freitag, das 2. Steuerreformgesetz mit Debatte behandelt werden, ohne Debatte zusätzlich das Reichsärztekammerabwicklungsgesetz.<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_9" type="comment">
							<p>Zum Zweiten Steuerreformgesetz <ref type="internal" target="#fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_8">vgl. Anm. 7.</ref>
								<bibl type="btp">Zur ersten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Abwicklung der Reichsärztekammer (Reichsärztekammer–Abwicklungsgesetz) am 10. Mai 1973 vgl. <ref type="external" target="07/30">BT Plenarprotokoll 07/30, S. 1627</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="07/507">BT Drs. 07/507</ref> vom 4. Mai 1973.</bibl>
							</p>
						</note></seg>
				</p>
            <p>Punkt 14, 23 und 35 mit kurzen Begründungen und Erklärungen. <seg type="note">Voraussichtlich am Freitag Fragestunde, spätestens 12.00 Uhr oder früher.<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_10" type="comment">
							<bibl type="btp">Zur Fragestunde am 11. Mai 1973 vgl. <ref type="external" target="07/31">BT Plenarprotokoll 07/31, S. 1670–1685</ref>.</bibl>
						</note></seg>
				</p>
            <p>Außerdem gibt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> noch einen kurzen Überblick über die voraussichtliche Tagesordnung der nächsten Woche.</p>
            <p><seg type="note">Am Donnerstag, 17. Mai 1973, sollen z.B. der Entwurf der Koalitionsparteien und des Alternativ–Entwurfs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> zum 4. Strafrechtsreformgesetz (§ 218) behandelt werden.<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_11" type="comment">
							<p>
								<bibl type="btp">Zur ersten Beratung des von den Fraktionen der SPD und FDP eingebrachten Entwurfs eines Fünften Gesetzes zur Reform des Strafrechts (5. StrRG) in Verbindung mit der ersten Beratung des von den Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Dr. Müller-Emmert</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BardensHans_1965-10-19">Dr. Bardens</name> und Genossen eingebrachten Entwurfs eines Fünften Gesetzes zur Reform des Strafrechts (5. StrRG) am 17. Mai 1973 vgl. <ref type="external" target="07/33">BT Plenarprotokoll 07/33, S. 1760–1840</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="07/375">BT Drs. 07/375</ref> vom 21. März 1973, <ref type="external" target="07/443">07/443</ref> vom 4. April 1973. </bibl>
							</p>
						</note>
					</seg> Ein <seg type="note"><name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name>–Gesetzentwurf zur Familienpflege und –beihilfe im Sinne des Bundessozialhilfegesetzes<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_12" type="comment">
							<bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="07/549">BT Drs. 07/549</ref> vom 11. Mai 1973.</bibl>
						</note></seg>, ein <seg type="note">Koalitionsentwurf zur Verbesserung der Leistungen der gesetzlichen Krankenversicherung<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_13" type="comment">
							<p>
								<bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="07/377">BT Drs. 07/377</ref> vom 21. März 1973.</bibl>
							</p>
						</note>
					</seg>, ein <seg type="note">Gruppenantrag der Koalitionsparteien zur Familienberatung und –planung<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_14" type="comment">
							<p>
								<bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="07/374">BT Drs. 07/374</ref> vom 21. März 1973. </bibl>
							</p>
						</note>
					</seg>, ohne Aussprache, <seg type="note">erstes Gesetz zur Reform des Strafverfahrensrechts<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_15" type="comment">
							<p><bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="07/551">BT Drs. 07/551</ref> vom 2. Mai 1973.</bibl></p>
						</note>
					</seg>, ein <seg type="note">CDU/CSU–Antrag zur Errichtung einer Stelle zur Beobachtung der technologischen Entwicklung beim Deutschen Bundestag<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_16" type="comment">
							<bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="07/468">BT Drs. 07/468</ref> vom 16. April 1973.</bibl>
						</note>
					</seg>, ein <seg type="note">Koalitionsantrag zur Reform und Weiterentwicklung des Bundesjugendplanes.<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_17" type="comment">
							<p>
								<bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="07/487">BT Drs. 07/487</ref> vom 26. April 1973.</bibl>
							</p>
						</note></seg></p>
            <p><seg type="note">Am Freitag, [18.]<seg type="note">
							<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_18" type="critical">
								<p>Im Original irrtümlicherweise: »15.«</p>
							</note></seg> Mai 1973 voraussichtlich das Dritte Gesetz über die Änderung des Gesetzes zum zivilen Ersatzdienst.<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_19" type="comment">
							<p>
								<bibl type="btp">Zur zweiten und dritten Beratung des von den Fraktionen der SPD und FDP eingebrachten Gesetzentwurfs vgl. <ref type="external" target="07/34">BT Plenarprotokoll 07/34, S. 1868</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="07/177">BT Drs. 07/177</ref> vom 13. Februar 1973, <ref type="external" target="07/404">07/404</ref>, <ref type="external" target="07/529">07/529</ref>. </bibl>
							</p>
						</note></seg></p>
            <p>In der Frage von zusätzlichen Ausschußsitzungen (<seg type="note">beispielsweise müßte die Kartellnovelle noch vor der Sommerpause plenarreif gemacht werden<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_20" type="comment">
							<p>Der von den Fraktionen der SPD und FDP eingebrachte Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen wurde am 1. Februar 1973 in erster Lesung beraten und an den Wirtschaftsausschuss als federführenden Ausschuss überwiesen. Der Ausschussbericht lag am 13. Juni 1973 vor. Die zweite und dritte Beratung des Gesetzentwurfs fand am folgenden Tag statt. <bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="07/765">BT Drs. 07/765</ref>;</bibl>
								<bibl type="btp"><ref type="external" target="07/42">BT Plenarprotokoll 07/42, S. 2307–2396</ref>.</bibl>
							</p>
						</note>
					</seg>) sollte seitens der Koalitionsfraktionen hartnäckig verfahren werden. Die <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> darf auf keinen Fall aus der Verantwortung entlassen werden, falls sie zusätzliche Ausschußsitzungen ablehnt.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> betont nachdrücklich, daß alle Kollegen von Mittwoch nachmittag bis zur Schlußabstimmung über den Grundlagenvertrag und den UNO–Beitritt präsent sein müssen. Im Falle einer namentlichen Abstimmung könnte sonst ein falscher Eindruck in der Öffentlichkeit entstehen, falls jemand unentschuldbar fehlen würde. Die Frage des Pairings im Europäischen Parlament ist noch nicht geklärt. Daher auch für die Europa–Parlamentarier Präsenzpflicht. </p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>Minister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> gibt einen Überblick über die wirtschaftspolitische Lage und über bestimmte Handlungsmöglichkeiten. Eine große Übereinstimmung besteht zwischen sämtlichen Wirtschaftsforschungsinstituten, dem Sachverständigenrat und dem <name type="Organisation" ref="#BMWi">Bundeswirtschaftsministerium</name> in der Diagnose der Konjunkturentwicklung. Danach zeichnet sich eine sehr starke Überhitzung in der gesamten deutschen Wirtschaft ab. <seg type="note">Es deutet sich eine Verstärkung des Preisauftriebs in sämtlichen Bereichen an.<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_21" type="comment">
							<p>Im März 1973 lag die Inflationsrate in der Bundesrepublik bei 6,9 Prozent. <bibl type="series-item" corresp="https://www.spiegel.de/wirtschaft/konjunktur-das-wird-sehr-sehr-schwierig-a-5c0f7669-0002-0001-0000-000042602652">Vgl. den Artikel »Konjunktur: ›Das wird sehr, sehr schwierig‹«; <name type="Organisation" ref="#Spiegel">Der Spiegel</name>, Nr. 18 vom 30. April 1973, S. 21–23, hier S. 21.</bibl>
								<hi rendition="#smcap"> </hi>
							</p>
						</note></seg> Dies könnte dazu führen – falls nichts geschähe –, daß es spätestens 1974 zu ernsten ordnungspolitischen Konsequenzen kommen könnte. Die <name type="Organisation" ref="#FDP">F.D.P.</name> sollte in der Stabilitätsdiskussion an erster Stelle stehen. <seg type="note">Deshalb habe er sich auch so stark in der Öffentlichkeit, z.B. auf der Hannover–Messe, geäußert.<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_22" type="comment">
							<p>Zur Rede von Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> zur Eröffnung der Hannover Messe am 26. April 1973 vgl. <bibl type="series-item">Bulletin Nr. 47 vom 28. April 1973, S. 437–440</bibl>; ferner <bibl type="series-item" corresp="https://www.spiegel.de/wirtschaft/konjunktur-das-wird-sehr-sehr-schwierig-a-5c0f7669-0002-0001-0000-000042602652">den Artikel »Konjunktur: ‚Das wird sehr, sehr schwierig’«; <name type="Organisation" ref="#Spiegel">Der Spiegel</name>, Nr. 18 vom 30. April 1973, S. 21–23, hier S. 21.</bibl>
							</p>
						</note></seg> Die <seg type="note">Kabinettsvorlage, die er zusammen mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> erarbeitet habe, umfaßt ein Bündel von Maßnahmen.<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_23" type="comment">
							<p>Zu den stabilitätspolitischen Maßnahmen von Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, die am 9. Mai 1973 im Kabinett beraten wurden, zählten unter anderem die Begrenzung der öffentlichen Haushalte, die Auflegung einer Stabilitätsanleihe, die Erhebung einer Stabilitätsabgabe, die Erhöhung der Mineralölsteuer, die Erhebung einer befristeten Investitionssteuer, die Kürzung von Investitionszulagen und die Stilllegung von Steuermehreinnahmen. <bibl type="kbp">Vgl. die Kabinettssitzung, TOP 8; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1973, online; Europa–Archiv 1973, Z 112. </bibl>
							</p>
						</note></seg>
					<seg type="note">Die Beschlüsse vom Februar dieses Jahres bleiben bestehen;<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_24" type="comment">
							<p>Anlässlich der Beratung des Jahreswirtschaftsberichts 1973 wurde ein Katalog von finanz– und wirtschaftspolitischen Maßnahmen beschlossen, mit denen die konjunkturelle Entwicklung gestützt und dem Preisanstieg entgegengewirkt werden sollten. <bibl type="kbp">Vgl. die Kabinettssitzung vom 17. Februar 1973, TOP 1; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1973, online.</bibl>
							</p>
						</note></seg> er appelliere an den Bundesrat und an den Bundestag, diese so schnell wie möglich gesetzgeberisch voranzubringen. Die Geld– und Kreditpolitik kann nach der außenwirtschaftlichen Absicherung gegenüber dem Dollarraum restriktiv fortgesetzt werden. <seg type="note">Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> hat sich im Gespräch mit Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> entschieden gegen Gebührenerhöhungen bei der Post im vorgesehenen Ausmaß und zum vorgesehenen Zeitpunkt ausgesprochen.<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_25" type="comment">
							<p>Angesichts der Verluste der Deutschen Bundespost und des Finanzbedarfs für Sachinvestitionen und Schuldentilgung hatte Bundespostminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> sich für eine Gebührenerhöhung in Höhe von 3,4 Milliarden DM zum 1. Januar 1974 ausgesprochen. <bibl type="kbp">Vgl. die Kabinettssitzung vom 9. Mai 1973, TOP 8; Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1973, online.</bibl>
							</p>
						</note></seg> Zusammenfassend stellt er fest, daß nur die Abschöpfung von Liquidität und Kaufkraft mit sofortiger Wirkung eine Tendenzwende herbeiführen kann. Vor allen Dingen die zusätzlichen psychologischen Wirkungen eines als wirksam empfundenen Programms seien ein wesentlicher Faktor.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> berichtet aus einem Gespräch am Dienstag vormittag. Er zielt auf die Auswirkungen der Beschlüsse gegenüber der Öffentlichkeit ab. Es darf nicht dazu kommen, daß die F.D.P. den »Schwarzen Peter« zugespielt bekommt, z.B. bei den Grenzen der Stabilitätsabgabe. Er habe die Meinung vertreten, daß eine generelle Abgabe ohne Grenzen das beste wäre. Eine möglichst niedrige Grenze ohne gespaltenen Satz sei auf jeden Fall anzustreben. Es sollten keine zusätzlichen Leistungen beschlossen werden, zu denen es keine gesetzlichen Verpflichtungen gebe. Es dürften keine falschen Hoffnungen bei den Kriegsopfern geweckt werden. Die Kürzung und damit die Streckung der Gemeinschaftsaufgaben müssen knallhart durchgesetzt werden. Die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name> muß im Bundesrat auf ihren Stabilitätswillen hin getestet werden.</p>
            <p>Von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OpitzRudolf_1961-10-17">Opitz</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VohrerManfred_1972-12-13">Vohrer</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoffieKlaus-Juergen_1972-12-13">Hoffie</name> werden die geschilderten Maßnahmen einmütig und mit großem Nachdruck befürwortet. Mehrfach wird jedoch nach dem Zeitpunkt der Wirksamkeit gefragt und [dieser] als politisch entscheidend angesehen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name> begrüßt ebenfalls das stabilitätspolitische Programm, warnt jedoch vor einer euphorischen Stimmung und einer Überschätzung der Wirksamkeit von steuer– und haushaltspolitischen Maßnahmen.</p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> stimmt dem Programm Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> im großen und ganzen zu; sie regt jedoch aus Gründen der Steuertechnik und des Anreizes eine Limitierung auf 18–36000 DM bei einem zunächst <seg type="note">[24000]<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_26" type="critical">
							<p>Im Original handschriftlich eingefügt.</p>
						</note></seg> bis 48000 DM 5% betragenden Zuschlag an.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt (Kempten)</name> weist auf die Schwierigkeiten hin, eine mögliche Streichung der Bundeszuschüsse zur Rentenversicherung zu vertreten.</p>
            <p>Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> wendet sich gegen die Mineralölsteuererhöhung. Er schlägt statt dessen eine Steuererhöhung nur für Vergaserkraftstoffe vor. Dieselölsteuer soll also konstant bleiben. Dadurch soll ein Herauftreiben des Kosten– und Preisniveaus verhindert werden.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZywietzWerner_1972-12-13">Zywietz</name> hält eine vermögenspolitische Flankierung des Konjunkturprogramms für unabdingbar.</p>
            <p>Zusammenfassend stellt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> fest, nach Meinung der F.D.P.–Fraktion wäre ein genereller Konjunkturzuschlag nach wie vor am besten. Da dies aus mehreren Gründen nicht durchsetzbar ist, soll versucht werden, die Grenzen für den Konjunkturzuschlag so niedrig wie möglich, anzusetzen. Also mindestens 24000 DM bzw. 48000 DM.</p>
            <p>Diese Grenze wird von der Fraktion eher zu hoch als zu niedrig empfunden.</p>
            <p>Die ablehnende Haltung von Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> gegenüber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmkes</name> Absichten, die Postgebühren drastisch zu erhöhen, wird nachdrücklich unterstützt.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>Bis zur Sommerpause soll das Problem der Besteuerung der Diäten in die Fraktion eingebracht werden.</p>
            <p><seg type="note">Zum Grundvertrag und UNO–Beitritt wird es voraussichtlich drei Berichterstatter geben.<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_27" type="comment">
							<bibl type="btp">Zu den Reden der vier Berichterstatter, der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeyenRoelf_1969-10-20">Heyen</name> (SPD), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jäger (Wangen)</name> (CDU), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CorterierFritz_1953-10-06">Corterier</name> (SPD) und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens (Fehmarn)</name>, am 9. Mai 1973 vgl. <ref type="external" target="07/29">BT Plenarprotokoll 07/29, S. 1428–144</ref>3.</bibl>
						</note></seg>
					<seg type="note">In der ersten Runde wird auch der Regierende Bürgermeister von Berlin [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name>] das Wort ergreifen.<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_28" type="comment">
							<p>
								<bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="07/29">ebd., S. 1443–1446</ref>.</bibl>
							</p>
						</note></seg> In der zweiten Runde ist damit zu rechnen, daß die rechtliche Problematik im Vordergrund stehen wird. <seg type="note">Donnerstag früh wird wahrscheinlich Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> sprechen.<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_29" type="comment">
							<p>
								<bibl type="btp">Zur Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheels</name> am 10. Mai 1973 vgl. <ref type="external" target="07/30">BT Plenarprotokoll 07/30, S. 1544–1548</ref>.</bibl>
							</p>
						</note>
					</seg> Vorgesehene Redner für die F.D.P.–Fraktion:</p>
            <p><seg type="note"><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> (1. Runde)<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_30" type="comment">
                     <bibl type="btp">Zur Rede am 9. Mai 1973 vgl. <ref type="external" target="07/29">BT Plenarprotokoll 07/29, S. 1459–1465</ref>.</bibl>
                  </note></seg>
            </p>
            <p>
					<seg type="note"><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlachKarl-Hermann_1972-12-13">Flach</name> (2. Runde)<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_31" type="comment">
							<p>
								<bibl type="btp">Zur Rede am 10. Mai 1973 vgl. <ref type="external" target="07/30">BT Plenarprotokoll 07/30, S. 1614–1618</ref>.</bibl>
							</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
            <p><seg type="note">Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name> (UNO–Beitritt)<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_32" type="comment">
							<bibl type="btp">Zur Rede am 10. Mai 1973 vgl. <ref type="external" target="07/30">ebd., S. 1573–1578</ref>.</bibl>
						</note>
					</seg>
				</p>
            <p><seg type="note"><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> (juristische Fragen)<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_33" type="comment"><p>Der Abgeordnete meldete sich nicht zu Wort.</p></note></seg></p>
            <p><seg type="note"><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RonneburgerUwe_1972-12-13">Ronneburger</name> (Ausputzer–Runde)<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_34" type="comment">
							<p>
								<bibl type="btp">Zur Rede am 10. Mai 1973 vgl. <ref type="external" target="07/30">ebd., S. 1558–1560</ref>.</bibl>
							</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
            <p><seg type="note">Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> [(Ausputzer–Runde)]<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_35" type="comment">
							<p>Die Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> meldeten sich in der Debatte nicht zu Wort.</p>
						</note></seg>
				</p>
            <p>Über den genauen Zeitablauf kann noch keine endgültige Entscheidung getroffen werden. Mit Verschiebungen in der Rednerliste muß gerechnet werden.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_div_SVP-4">
            <head>D.</head>
            <p>Berichte aus den Arbeitskreisen</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name> berichtet über den <seg type="note">Stand der Beratung zum Kartellgesetz.<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_36" type="comment">
							<p>
								<ref type="internal" target="#fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_21">Vgl. Anm. 20.</ref>
							</p>
						</note>
					</seg> Fast alles, was die <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">F.D.P.–Fraktion</name> an Vorstellungen hat, konnte verwirklicht werden. Ein Hearing ist für den 1. Juni über die Frage der Preisbindung vorgesehen. Es wird als nicht sehr günstig angesehen, die Frage der Bereichsausnahmen <seg type="note">§ 102 GWB<note xml:id="fdp-07_1973-05-08-t1510_EP_37" type="comment">
							<p>Nach § 102 des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen galt das Gesetz <quote>»nicht für Wettbewerbsbeschränkungen im Zusammenhang mit Tatbeständen, die der Genehmigung oder Überwachung nach dem Gesetz über das Kreditwesen oder nach dem Gesetz über die Beaufsichtigung der privaten Versicherungsunternehmungen und Bausparkassen unterliegen.«</quote>
								<bibl type="bgbl">Zum Wortlaut des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen vom 27. Juli 1957 vgl. BGBl. 1957, I, Nr. 41, S. 1081–1102, zu § 102 S. 1100. </bibl>
							</p>
						</note>
					</seg> aufzuwerfen. Das könnte nur dazu führen, daß der Gesamtfahrplan durcheinander gerät. </p>
            <p>Einverständlich soll so taktiert werden, daß keine Nachschübe (dies gilt auch für die Aufhebung der Preisverordnung für Spediteurstückgutversendung) vorgenommen werden. Dies müßte zu neuen Verzögerungen führen, weil zusätzliche Beratungen in zusätzlichen Ausschüssen erforderlich würden.</p>
            <p>Die nächste Fraktionssitzung ist am Mittwoch, 9. Mai 1973, 11.30 Uhr, einberufen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>