<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-07_1974-07-10-t1105_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt>       <notesStmt>	<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>  <note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1983.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/2</title> <author>Volker Stalmann</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1371732558</idno>.</note> </notesStmt>			<sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-8</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlussprotokoll der Sitzung der Fraktion am 10. Juli 1974</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 10. Juli 1974</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>8 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-07-10">
               <time type="start" when="11:05:00"/>
               <time type="end" when="13:00:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Berlin</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">07</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-07_1974-07-10-t1105_EP_SVP-1" corresp="#fdp-07_1974-07-10-t1105_EP_div_SVP-1">A. Hinweis auf den Ablauf der folgenden Plenarsitzung und Begrüßung des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name> als neues Fraktionsmitglied.</item>
               <item xml:id="fdp-07_1974-07-10-t1105_EP_SVP-2" corresp="#fdp-07_1974-07-10-t1105_EP_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Tagesordnung des Plenums.</item>
               <item xml:id="fdp-07_1974-07-10-t1105_EP_SVP-3" corresp="#fdp-07_1974-07-10-t1105_EP_div_SVP-3">C. Verschiedenes (u.a. Hochschulrahmengesetz, ČSSR-Vertrag, Pressefusionskontrolle, Bodenrecht).</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1974-07-10-t1105_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>I. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> verweist auf die Notwendigkeit, <seg type="note">bei der Plenarsitzung am Nachmittag die absolute Mehrheit zu erreichen.<note xml:id="fdp-07_1974-07-10-t1105_EP_1" type="comment"><p>Am 10. Juli 1974 wurde der Einspruch des Bundesrates zu dem Gesetz zu dem Vertrag vom 11. Dezember 1973 über die gegenseitigen Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Tschechoslowakischen Sozialistischen Republik beraten. Der Einspruch des Bundesrates konnte nur mit absoluter Mehrheit des Bundestages, d.h. mit mindestens 249 Stimmen, zurückgewiesen werden. In der namentlichen Abstimmung votierten schließlich 262 Abgeordnete und 13 Berliner Abgeordnete für die Zurückweisung des Einspruchs. <bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="07/2325">BT Drs. 07/2325</ref> vom 1. Juli 1974; </bibl><bibl type="btp"><ref type="external" target="07/113">BT Plenarprotokoll 07/113, S. 7633–7642</ref>.</bibl></p>
						</note></seg> Es könne davon ausgegangen werden, daß volle Präsenz bis gegen 16.00 Uhr erforderlich sei. Entschuldigt seien Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuedemannBarbara_1973-09-04">Lüdemann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RonneburgerUwe_1972-12-13">Ronneburger</name>. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> begrüßt als neuen Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name>, <seg type="note">der für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrossRoetger_1972-12-13">Groß</name> nachgerückt ist.<note xml:id="fdp-07_1974-07-10-t1105_EP_2" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrossRoetger_1972-12-13">Groß</name> legte nach seiner Wahl in den niedersächsischen Landtag sein Bundestagsmandat am 5. Juli 1974 nieder. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="07/113">BT Plenarprotokoll 07/113, S. 7631</ref>;</bibl><bibl type="series-item"> Biographisches Handbuch der Mitglieder des Deutschen Bundestages, Bd. 1, S. 281 f.</bibl></p>
						</note></seg> Im Namen der Fraktion gratuliert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoelerAndreasvon_1972-12-13">v. Schoeler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name> zum Geburtstag.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1974-07-10-t1105_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>II. Vorbereitung der Tagesordnung Plenum</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> berichten,<seg type="note"> daß nur zu TOP 2 (ČSSR-Vertrag) und TOP 3 (Einkommensteuerreform) Erklärungen erfolgen würden.<note xml:id="fdp-07_1974-07-10-t1105_EP_3" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung des Berichts des Ausschusses nach Artikel 77 des Grundgesetzes (Vermittlungsausschuss) zu dem Gesetz zur Reform der Einkommensteuer, des Familienlastenausgleichs und der Sparförderung (Einkommensteuerreformgesetz – EStRG) am 10. Juli 1974 vgl. <ref type="external" target="07/113">BT Plenarprotokoll 07/113, S. 7642–7650</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="07/2352">BT Drs. 07/2352</ref> vom 5. Juli 1974.</bibl>
							</p>
						</note></seg> Im übrigen <seg type="note">TOP 4–13 ohne Debatte/Erklärung.<note xml:id="fdp-07_1974-07-10-t1105_EP_4" type="comment"><p><bibl type="btp">Zu den Tagesordnungspunkten vgl. <ref type="external" target="07/113">BT Plenarprotokoll 07/113, S. 7650–7652</ref>.</bibl></p>
						</note></seg>
				</p>
            <p>Zu TOP 2 – ČSSR-Vertrag:</p>
            <p><seg type="note"><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name> gibt Erklärung von ca. 5–8 Minuten.<note xml:id="fdp-07_1974-07-10-t1105_EP_5" type="comment"><p><bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="07/113">ebd., S. 7639 f.</ref></bibl></p>
						</note></seg>
				</p>
            <p>Zu TOP 3 – Steuerreform:</p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> berichtet über die Beratungen im Vermittlungsausschuß und im entsprechenden Unterausschuß. Um 5 wichtige Punkte ging es:</p>
            <p> – Frage der Sonderausgaben (Abzug Steuerschuld/Bemessungsgrundlage)</p>
            <p> – Frage des Arbeitnehmerfreibetrages (Abzug Steuerschuld/Bemessungsgrundlage)</p>
            <p> – Festlegung des Steuertarifs</p>
            <p> – Freibeträge für Ausbildungsförderung</p>
            <p> – Vermögensteuer</p>
            <p>Bei den Sonderausgaben sei Einigung nicht möglich gewesen, bei der Vermögensteuer und den Freibeträgen für Ausbildungsförderung sei die Möglichkeit zu erkennen gewesen. Ein einstimmiger Kompromiß im Vermittlungsausschuß bei den Freibeträgen für die Ausbildungsförderung sei erreicht worden, allerdings würden die Kosten ca. 400 Mio. (ab 1976) betragen und die Praxis der Antragshandhabung manche verwaltungstechnischen Schwierigkeiten aufwerfen.</p>
            <p>Bezüglich der Vorsorgeaufwendungen habe sie einen Kompromiß vorgeschlagen: Die ersten 2.400,– DM Vorsorgeaufwendungen sollten mit dem Grundsteuersatz von 22 % berücksichtigt, darüber hinaus weitere 1.200,– DM von der Bemessungsgrundlage abgezogen werden. Der Vorwegabzug – ebenfalls von der Bemessungsgrundlage – sollte 2.400,– DM betragen. Insgesamt wären also für Selbständige 6.000/12.000 (Ledige/Verheiratete) und 3.600/7.200 (Ledige/Verheiratete) für Arbeitnehmer berücksichtigungsfähig.</p>
            <p>Die Vorteile ihres Vorschlages: Gezielte Begünstigungen der mittleren Einkommen und besonders der Selbständigen; keine erhöhten Kosten gegenüber Regierungsvorlage. Ihr Kompromiß sei von der Opposition nicht akzeptiert worden. Dahinter stehe die Tendenz, die gesamte Steuerreform scheitern zu lassen. Die <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> sei für den vollen Abzug aller Sonderausgaben von der Bemessungsgrundlage, was Mehrkosten von 3–4 Mrd. verursachen würde. Der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> wolle lediglich ein Vorschaltgesetz zur Steuerentlastung verabschieden, aber insgesamt keine Reform. Das bedeutete: Beibehaltung des jetzigen Tarifs; Beibehaltung der bisherigen Höchstbeträge für Sonderausgaben. Der Bundesrat wolle den Grundfreibetrag von 1.680,– auf 3.000,– DM anheben (das bedeutete effektiv 250,– DM Vergünstigung für den Steuerzahler im Jahr), den Freibetrag für Sparer auf 450,– DM heraufsetzen und den Arbeitnehmerfreibetrag von 240,– auf 480,– DM verdoppeln, ebenfalls bei Abzug von der Bemessungsgrundlage. Negative Folgen der Bundesratsvorschläge wären: Ein Handwerker mit 40.000,– DM Jahreseinkommen stünde schlechter da; die Beibehaltung des bisherigen Steuertarifs bedeutete eine höhere Steuerprogression ab ca. 9.500,– DM steuerpflichtigem Jahreseinkommen (entspricht ca. 1.200,– DM Monatsbruttolohn). Keine weiteren Abzugsmöglichkeiten für Sonderausgaben. Ergänzungsabgabe für Einkommen über 16.000,– DM bei Alleinstehenden bzw. 32.000,– DM bei Zusammenveranlagten bleibe bestehen. Keine Reform der Körperschaftssteuer oder anderer Steuern, keine erhöhten Freibeträge für Familien. Benachteiligung der Bausparer infolge der niedrigen Sonderausgabenhöchstbeträge. Enorme Arbeitsmehrbelastung der Finanzämter. Keine Durchforstung der Subventionen. Insgesamt stünden die Selbständigen bei Verwirklichung des Bundesratsmodells schlechter da als bei ihrem Kompromißvorschlag oder auch dem der Regierung; allenfalls kann es Verbesserungen für Selbständige über 50 Jahre und einem Einkommen über 100.000,– DM geben. Infolgedessen sind diese Vorschläge im Vermittlungsausschuß abgelehnt, zugleich aber eine Resolution beschlossen worden, wonach nach 3 Jahren der Steuertarif erneut überprüft werden solle. Außerdem solle im zweijährlich vorzulegenden Finanzbericht die Entwicklung der Tarife mit ihren Auswirkungen auf die Steuerzahler aufgeführt werden.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> bezeichnet die Lage in Sachen Steuerreform als <quote>»mittlere Katastrophe«</quote>. In der Öffentlichkeit würden die Differenzpunkte kaum verstanden. Sachlich sei er mit dem Kompromiß einverstanden, falls nicht enorme verwaltungsmäßige Hindernisse den vorgesehenen Lösungen entgegenstünden. Er verweist auf für uns problematische Presseberichte, wonach der Steuerreformkompromiß an der F.D.P. und nicht an der SPD gescheitert sein solle. Die Übernahme der CDU-Vorschläge wäre noch schlimmer, die Folge könnte die Anhebung der Mehrwertsteuer um 1 % sein – <seg type="note">entgegen der Regierungserklärung.<note xml:id="fdp-07_1974-07-10-t1105_EP_6" type="comment"><p>In seiner Regierungserklärung am 17. Mai 1974 betonte Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, dass die Bundesregierung <quote>»nicht die Absicht«</quote> habe, <quote>»die Mehrwertsteuer zu erhöhen«</quote>. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="07/100">BT Plenarprotokoll 07/100, S. 6593–6605, hier S. 6602</ref>.</bibl></p></note></seg> Der Zusammenhang zwischen der Steuerreform und den Personalfragen der Union bezüglich Kanzlerkandidaten sei nicht zu übersehen. Von der Opposition sei kein Entgegenkommen zu erwarten, andererseits stünden Urteile des <name type="Organisation" ref="#BFH">Bundesfinanzhofes</name> und des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name> bei Nicht-Verabschiedung steuerlicher Entlastungsgesetze ins Haus. Insofern stelle sich für die Fraktion die Frage, ob sie auf der Basis des Vorschaltgesetzes wenigstens einen Teil der steuerlichen Entlastungen vollziehen müsse.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> warnt im Hinblick auf die vorgesehene Sitzung im August dringend davor, die eigenen taktischen Positionen jetzt bekanntzugeben. Letzte Chancen zu einem Kompromiß mit der Opposition dürften nicht vorzeitig vertan werden. Dabei sei noch nicht abzusehen, <seg type="note">ob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> eher eine weiche oder harte Linie einschlagen werde.<note xml:id="fdp-07_1974-07-10-t1105_EP_7" type="comment"><p>Der Ministerpräsident des Landes Rheinland-Pfalz, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, wurde auf dem Bundesparteitag der CDU in Bonn am 12. Juni 1973 zum neuen Parteivorsitzenden gewählt. <bibl type="series-item">Vgl. den Artikel »Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> führt die CDU«; <name type="Organisation" ref="#UiD">»Union in Deutschland«</name>, Nr. 24 vom 13. Juni 1973, S. 1–4.</bibl>
							</p>
						</note></seg> Dieses würde auch davon abhängen, ob es <seg type="note">[der Koalition]<note xml:id="fdp-07_1974-07-10-t1105_EP_8" type="critical"><p>Im Original maschinenschriftlich eingefügt.</p>
						</note></seg> in der Öffentlichkeit gelänge, den Eindruck entstehen zu lassen, daß die Verwirklichung der CDU-Vorschläge sachlich große Nachteile für breite Bevölkerungsschichten brächte. Gelänge das, wüchse auch die Chance zum Kompromiß, wobei die Wahlen am 27.10. in Bayern und Hessen mit zu berücksichtigen seien; notfalls müßte ein etappenweises Inkrafttreten der Reformpläne in Kauf genommen werden. Für die gesamtpolitische Situation für 1976 sei es entscheidend, ob sich in der Öffentlichkeit eher die Darstellung der Opposition oder die der Koalition zu dieser Frage durchsetze.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name> weist auf technische Abwicklungsschwierigkeiten bei den Arbeitsämtern hinsichtlich Auszahlung Kindergeld hin und daraus mögliche negative Meinungsbildung der Öffentlichkeit.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> schlägt vor, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>-Vorschlag als zentralen Vorschlag des Regierungslagers immer wieder in holzschnittartiger Form zu propagieren: Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>-Vorschlag soll kleine und mittlere Einkommen begünstigen, während die CDU die Reform blockiere, um die Höchsteinkommen zu begünstigen. Deshalb sei eine Einigung bei den Sonderausgaben bisher nicht zu erzielen gewesen, während in den meisten anderen Fragen Übereinstimmung zu erreichen gewesen wäre. Sein Vorschlag: Unter Ausklammerung der Sonderausgaben sollten die übrigen Vorschläge verabschiedet werden. Bei dem später zu erwartenden Streitpunkt Sonderausgaben könnten der CDU-Absicht, Vergünstigungen für Höchsteinkommen <seg type="note">[zu gewähren]<note xml:id="fdp-07_1974-07-10-t1105_EP_9" type="critical"><p>Im Original maschinenschriftlich eingefügt.</p>
						</note></seg>, die daraus folgende Notwendigkeit des Abbaus von Freibeträgen für die Altersversorgung gegenübergestellt werden. Im übrigen könnte der Bundesrat auf die Idee kommen, das Gesetz aufzuteilen. Staatspolitisch bedenklich sei, daß der Vorsitzende des Vermittlungsausschusses, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, gegenwärtig in Urlaub weile.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name> verweist auf das Interesse der Bevölkerung an konkreten Vergünstigungen, weniger aber an einem sogenannten Jahrhundertgesetz. Daraus folge die Notwendigkeit, die Vergünstigungen für weite Bevölkerungsschichten nachträglich transparent zu machen, auch durch gezielte Aktionen. Dann wäre die Möglichkeit gegeben, bei einem Scheitern der Steuerreform, diese zu einem zentralen Landtagswahlthema zu machen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> regt an, einen Sachstandsbericht von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> mit dem nötigen Zahlenmaterial unmittelbar an die Kreisverbände zu schicken; <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> sagt zu, in Kooperation mit der Bundesgeschäftsstelle möglichst rasch die direkte Information der Partei in die Wege zu leiten.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> verweist auf die mangelnde innerparteiliche Abstimmung der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> in Sachen Steuerreform. <seg type="note">Die Erklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apels</name> über die grundsätzliche Kompromißbereitschaft der Koalition habe die Haltung der Opposition verhärtet.<note xml:id="fdp-07_1974-07-10-t1105_EP_10" type="comment"><p><bibl type="series-item"> Vgl. das Interview mit Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> in der »Tagesschau« am 29. Juni 1974; BT Pressedokumentation, Personenordner Hans Apel. </bibl></p>
						</note></seg>
				</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> verweist auf den evtl. für Mitte August anstehenden erneuten Beratungstermin zur Steuerreform.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1974-07-10-t1105_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>III. Verschiedenes</p>
            <p>1. <seg type="note">Erklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name> Hochschulrahmengesetz.<note xml:id="fdp-07_1974-07-10-t1105_EP_11" type="comment"><p>Die Bildungsexpertin der FDP, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name>, erklärte, dass das Hochschulrahmengesetz, <quote>»von der Entwicklung längst überholt«</quote> sei und <quote>»aufgegeben werden«</quote> sollte. <quote>»Statt dessen empfahl sie am Dienstag</quote> [9. Juli 1974] <quote>in Bonn, bis Jahresende ein besonderes Hochschulzulassungsgesetz vorzulegen, das allen qualifizierten Studieninteressenten ein maximal dreijähriges ›Grundstudium‹ ermöglichen soll.«</quote><bibl type="series-item"> Vgl. den Artikel »Minister Maier verteidigt das Abitur«; <name type="Organisation" ref="#MM">»Münchner Merkur«</name> vom 10. Juli 1974; BT Pressedokumentation, Ordner 601-1. </bibl> – <bibl type="btd">Zu dem von der Bundesregierung am 30. November 1973 vorgelegten Entwurf eines Hochschulrahmengesetzes vgl. <ref type="external" target="07/1328">BT Drs. 07/1328</ref>.</bibl></p>
						</note></seg>
				</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> verweist auf die schwierige Lage, die durch die Erklärung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name> entstanden sei, daß die Verabschiedung des Hochschulrahmengesetzes nicht mehr nötig wäre. Dieses würde nicht der Meinungsbildung in Fraktion und Bundesvorstand entsprechen.</p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> würde für die Fraktion eine inhaltliche Klarstellung abgeben.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name> schließen sich in der folgenden Diskussion der Kritik an.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> erläutern das Zustandekommen der Pressekonferenz von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name> im Bonner Talweg.</p>
            <p>In der Diskussion wird darauf hingewiesen, daß nun eine Lawine weiterer Erklärungen zu erwarten sei. Beim Hochschulrahmengesetz sei die formale Seite von der inhaltlichen zu trennen. Auch wenn sich durchaus die Frage stellen könne, ob die Verabschiedung eines durch die CDU weitgehend veränderten Hochschulrahmengesetzes noch sinnvoll sei, so seien der unabgestimmte Zeitpunkt und Inhalt der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name>-Erklärung diametral dem gesamten bisherigen Verhalten von Fraktion und Partei in der Öffentlichkeit entgegengesetzt.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> sieht die Frage der Glaubwürdigkeit an die <name type="Organisation" ref="#FDP">F.D.P.</name> gestellt: Die F.D.P. könne nicht dauernd nur neue Pläne produzieren, ohne diese gelegentlich auch zu verwirklichen.</p>
            <p>Der Bundesfachausschuß für Bildungs- und Kulturpolitik will sich auf seiner Klausurtagung am 30. und 31.8. eingehend mit dem Gesamtkomplex beschäftigen.</p>
            <p>2. Die Fraktion billigt den Vorschlag <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnicks</name> bezüglich der Mitarbeit der neuen Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaermannKarl-Hans_1974-06-28">Laermann</name> in der Fraktion: Soweit Gespräche in den nächsten Tagen Einvernehmen über die Mitarbeit in Ausschüssen etc. ergeben, sollen diese Ergebnisse bereits jetzt dem Präsidenten des Bundestages [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>] mitgeteilt werden. Soweit keine Einigung erzielt werden können sollte, wird die Fraktion in ihrer ersten Sitzung nach der Sommerpause darüber entscheiden.</p>
            <p>3. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> teilt zu TOP 2 – ČSSR-Vertrag mit, daß namentliche Abstimmung vorgesehen sei. <seg type="note">Zum Beitritt des Bundestages zum Verfahren vor dem Bundesverfassungsgericht zu § 218: Opposition widerspricht der Überweisung an den Rechtsausschuß nicht, also keine Kampfabstimmung.<note xml:id="fdp-07_1974-07-10-t1105_EP_12" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Beratung des Antrags der Fraktionen der SPD und FDP betr. Verfahren gemäß §§ 76 ff. BVerfGG zur Prüfung der Verfassungsmäßigkeit des 5. Gesetzes zur Reform des Strafrechts am 10. Juli 1974 vgl. <ref type="external" target="07/113">BT Plenarprotokoll 07/113, S. 7632 f.</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="07/2353">BT Drs. 07/2353 (neu)</ref> vom 8. Juli 1974.</bibl></p>
						</note></seg> Termin: <seg type="note">Einbringung Haushalt 1975: 18.9., Debatte 19. und 20.9.<note xml:id="fdp-07_1974-07-10-t1105_EP_13" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Einbringung des Haushalts 1975 vgl. die Rede von Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> am 18. September 1974; <ref type="external" target="07/115">BT Plenarprotokoll 07/115, S. 7687–7697</ref>; zur ersten Beratung des Haushaltsgesetzes am 19. und 20. September 1974 vgl. <ref type="external" target="07/116">BT Plenarprotokoll 07/116, S. 7733–7805</ref>; <ref type="external" target="07/117">07/117, S. 7829–7875</ref>.</bibl></p>
						</note></seg>
				</p>
            <p>4. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> berichtet über die Koalitionsgespräche zur Mediengesetzgebung. Zur Pressefusionskontrolle: Mit der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> sei volle Einigung erzielt. <seg type="note">Der Referentenentwurf zum Kartellrecht ginge spätestens Mitte August ins Kabinett, so daß er nach Ende der Sommerpause im Parlament beraten werden könnte.<note xml:id="fdp-07_1974-07-10-t1105_EP_14" type="comment"><p>Der Entwurf eines Dritten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen wurde am 14. August 1974 im Bundeskabinett beraten und am 11. Dezember 1974 eingebracht. <bibl type="kbp">Zur Sitzung des Bundeskabinetts am 14. August 1974, TOP 3 vgl. Die Kabinettsprotokolle 1974, online.</bibl><bibl type="btd"> Ferner <ref type="external" target="07/2954">BT Drs. 07/2954</ref>.</bibl></p>
						</note></seg> Zum Presserechtsrahmengesetz: <seg type="note">Auch die letzten bisher offenen Punkte seien mit dem Koalitionspartner einvernehmlich geklärt worden, so daß das Gesetz voraussichtlich ebenfalls nach der Sommerpause vom Parlament beraten werden könnte.<note xml:id="fdp-07_1974-07-10-t1105_EP_15" type="comment"><p>Ein Gesetzentwurf wurde in dieser Legislaturperiode nicht mehr eingebracht. <bibl type="kbp">Vgl. dazu auch die Sitzungen des Bundeskabinetts vom 7. August 1974, TOP A, und 14. August 1974, TOP 3; Die Kabinettsprotokolle 1974, online.</bibl>
							</p>
						</note>
					</seg> Die F.D.P. habe sich mit ihren Vorschlägen auch zu den schwierigen Punkten wie <seg type="note">Tendenzschutz<note xml:id="fdp-07_1974-07-10-t1105_EP_16" type="comment"><p>Auf Tendenzbetriebe, die überwiegend politische, koalitionspolitische, konfessionelle, karitative, erzieherische, wissenschaftliche oder künstlerische Ziele oder Zwecke der Berichterstattung und Meinungsäußerung verfolgten, fand das Betriebsverfassungsgesetz keine Anwendung. <bibl type="bgbl">Vgl. § 118 des Betriebsverfassungsgesetzes vom 15. Januar 1972; BGBl. 1972, I, Nr. 2, S. 13–43, hier S. 39 f. </bibl></p>
						</note></seg> und Verklammerung Betriebsrat und Redaktionsvertretung durchgesetzt. Jede Publizität solle vermieden werden, bis der Regierungeentwurf vorliege.</p>
            <p>5. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> verweist darauf, <seg type="note">daß der Regierungsentwurf zum Bodenrecht beim preislimitierten Vorkaufsrecht nicht den Koalitionsabsprachen entspreche.<note xml:id="fdp-07_1974-07-10-t1105_EP_17" type="comment"><p>Am 30. April 1974 stellte Bundesbauminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> den Gesetzentwurf im Bundeskabinett vor. Der Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Bundesbaugesetzes wurde am 22. August 1974 in den Bundestag eingebracht. <bibl type="kbp">Zur Sitzung des Bundeskabinetts, TOP 4 vgl. Die Kabinettsprotokolle 1974, online; </bibl><bibl type="btd"> ferner <ref type="external" target="07/2496">BT Drs. 07/2496</ref>.</bibl></p>
						</note></seg> Die Folge sei, daß die Preislimitierung auch z.B. bei vollbebauten Grundstücken zum Tragen komme und die Gemeinde in die Lage versetzt würde, ein ganzes Gebiet per Satzung unter preislimitiertes Vorkaufsrecht zu stellen. Ein freier Bodenmarkt sei da nicht mehr denkbar. <seg type="note">Die Bundesregierung müsse sich in der Sommerpause zur Stellungnahme des Bundesrates äußern.<note xml:id="fdp-07_1974-07-10-t1105_EP_18" type="comment"><bibl type="btd">Zur Stellungnahme des Bundesrates und der Gegenäußerung der Bundesregierung zum Gesetzentwurf zur Änderung des Bundesbaugesetzes vgl. <ref type="external" target="07/2496">BT Drs. 07/2496, Anlagen 2 und 3, S. 65–88</ref>.</bibl>
						</note></seg> Vorschlag: Die F.D.P.-Kabinettsmitglieder sollten einen grundsätzlichen Vorbehalt anmelden, so daß es der Fraktion möglich sei, den ganzen Vorgang unter Zugrundelegung der entsprechenden Papiere neu zu beraten.</p>
            <p>In der weiteren Diskussion (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoelerAndreasvon_1972-12-13">v. Schoeler</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoegerRolf_1973-01-25">Böger</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PreuschenDiethardtFreiherrvon">v. Preuschen</name>) werden angeschnitten: das Rücktrittsrecht vom Verkauf,<seg type="note"> die Haltung des Bundeshauptausschusses <note xml:id="fdp-07_1974-07-10-t1105_EP_19" type="comment">
							<p>In der Sitzung des Bundeshauptausschusses am 27. April 1974 in Osnabrück bekräftigte Bundesminister Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> die Position der FDP in der Frage der Bodenrechtsreform, die in den Forderungen nach <quote>»Verstärkung der planerischen Befugnisse der Gemeinden«</quote> und der <quote>»Verstärkung der steuerlichen Maßnahmen«</quote> mit dem Ziel der Abschöpfung der Bodenwertsteigerungen bestünden. <bibl type="item-in-archive">Zur Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofers</name> vgl. ADL, Bestand FDP-Bundeshauptausschuß, A12-120, Bl. 2–45, Zitate Bl. 4 f.; zur Sitzung des Bundeshauptausschusses insgesamt ebd., A12-118–A12-122.</bibl></p>
						</note></seg>und der Zusammenhang der Preislimitierung mit den Enteignungsfällen.</p>
            <p>Beschlossen wird ein Brief <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnicks</name> an die F.D.P.-Minister, diese zu bitten, im Kabinett einen Vorbehalt zum Gesetzentwurf zum Ausdruck zu bringen. Dadurch soll die Fraktion in die Lage versetzt werden zu prüfen, inwieweit der Gesetzestext mit früheren Vereinbarungen übereinstimmt. Ggf. müsse ein Koalitionsgespräch dazu geführt werden. </p>
            <p>6. <seg type="note"><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> erwähnt im Zusammenhang mit dem Prozeß gegen Beate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlarsfeldBeate">Klarsfeld</name>, daß er die Zustimmung der Fraktion zur Ratifizierung zum entsprechenden deutsch-französischen Überleitungsvertrag in Aussicht gestellt habe.<note xml:id="fdp-07_1974-07-10-t1105_EP_20" type="comment"><p>Die Journalistin Beate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlarsfeldBeate">Klarsfeld</name> hatte 1971 versucht, den früheren Gestapo-Chef in Paris, Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LischkaKurt">Lischka</name>, der während des Zweiten Weltkrieges für die Deportation von über 70.000 Juden nach Auschwitz verantwortlich gewesen war, aus Deutschland nach Frankreich zu entführen, um ihn dort der Justiz zu überstellen. Im Juli 1974 wurde sie dafür von einem Kölner Gericht zu einer zweimonatigen Freiheitsstrafe verurteilt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LischkaKurt">Lischka</name> war bereits 1950 von einem französischen Gericht in Abwesenheit zu einer lebenslangen Freiheitsstrafe verurteilt worden. Vor einer Auslieferung schützte ihn der deutsch-französische Überleitungsvertrag vom 26. Mai 1952, der eine Strafverfolgung durch bundesdeutsche Behörden untersagte, wenn bereits westalliierte Gerichte eine Untersuchung wegen einer solchen Straftat abgeschlossen hatten. Mit dem von der Bundesregierung am 5. Februar 1973 eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zu dem Abkommen vom 2. Februar 1971 zwischen der Regierung der Bundesrepublik Deutschland und der Regierung der Französischen Republik über die deutsche Gerichtsbarkeit für die Verfolgung bestimmter Verbrechen sollte die Sperre des Überleitungsvertrags aufgehoben und die Strafverfolgung bei Verurteilungen in Abwesenheit des Angeklagten durch deutsche Behörden ermöglicht werden. <bibl type="series-item">Zum Prozess gegen Beate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlarsfeldBeate"> Klarsfeld </name> vgl. den Artikel »Verfolgen – für ein besseres Deutschland?«; <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Der Spiegel«</name>, Nr. 27 vom 1. Juli 1974, S. 48 f.;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="07/130">BT Drs. 07/130</ref>.</bibl></p>
						</note></seg>
				</p>
            <p>Die Fraktion nimmt das zustimmend zur Kenntnis.</p>
            <p>7. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> berichtet über ein Gespräch mit Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name> zum <seg type="note">Arzneimittelgesetz.<note xml:id="fdp-07_1974-07-10-t1105_EP_21" type="comment"><p>Gemeint ist der Entwurf eines Gesetzes zur Neuordnung des Arzneimittelrechts, der am 17. Juli 1974 im Bundeskabinett beraten und am 7. Januar 1975 in den Bundestag eingebracht wurde. <bibl type="kbp">Zur Sitzung des Bundeskabinetts, TOP 4; Die Kabinettsprotokolle 1974, online;</bibl>
								<bibl type="btd"><ref type="external" target="07/3060">BT Drs. 07/3060</ref>.</bibl><bibl type="bgbl"> Vgl. auch das Gesetz zur Änderung des Arzneimittelgesetzes vom 5. Juni 1974; BGBl. 1974, I, Nr. 58, S. 1245–1251.</bibl></p>
						</note></seg> Danach sei die Produzentenhaftung aus dem Gesetzentwurf herausgenommen worden. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> habe sich mit der Fondslösung im Grundsatz einverstanden erklärt, aber für die Ausschußberatungen die Erörterung und ggf. Korrektur von Einzelheiten vorbehalten. Das Arzneimittelgesetz solle nächste Woche ins Kabinett gehen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name> bittet darum, den Hersteller homöopathischer Arzneimittel mehr Freiraum zu gewähren, insbesondere sie stärker von der Medikamentenkontrolle auszunehmen.</p>
            <p>8. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> berichtet über geplante Kleine Anfrage (<seg type="note">s. Anlage<note xml:id="fdp-07_1974-07-10-t1105_EP_22" type="comment"><p><bibl type="item-in-archive">Vgl. ADL, Bestand FDP-Bundestagsfraktion, A49-8, Bl. 117 f.</bibl></p></note></seg>) zum deutsch-niederländischen Grenzgebiet, die von SPD-Abgeordneten gewünscht würde.</p>
            <p>Beschluß: <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> soll SPD-Gesprächspartner mündlich mitteilen, daß der Fraktionsvorsitzende [Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>] diese Anfrage nicht verstände, da der Verkehrsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>] dadurch in die schwierige Situation gebracht würde, schon jetzt mitteilen zu müssen, welche Strecken z.B. aufgrund der Finanzlage stillgelegt werden müßten. Vor einer Einbringung der Kleinen Anfrage soll verbindlich klar sein, welche Haltung der Verkehrsminister dazu einnehme. <seg type="note">In jedem Fall sei der Vorgang nicht eilig zu behandeln.<note xml:id="fdp-07_1974-07-10-t1105_EP_23" type="comment"><p>Am 4. Dezember 1974 wurde die Kleine Anfrage der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerlachPaul_1969-10-20">Gerlach (Emsland)</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnlandHermannJosef_1969-10-20">Dr. Unland</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Dr. Wendig</name> und Genossen betr. deutsch-niederländisches Grenzgebiet eingebracht. <bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="07/2886">BT Drs. 07/2886</ref>.</bibl></p>
						</note></seg>
				</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>