<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-07_1973-11-08-t2000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt>       <notesStmt>	<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>  <note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1983.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/2</title> <author>Volker Stalmann</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1371732558</idno>.</note> </notesStmt>			<sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-6</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Sitzung der Fraktion am 8.11.1973</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 8. November 1973</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>7 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-11-08">
               <time type="start" when="20:00:00"/>
               <time type="end" when="01:15:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KirstVictor_1969-10-20"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">07</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-07_1973-11-08-t2000_EP_SVP-1" corresp="#fdp-07_1973-11-08-t2000_EP_div_SVP-1">A. Aussprache über das Energiesicherungsgesetz.</item>
               <item xml:id="fdp-07_1973-11-08-t2000_EP_SVP-2" corresp="#fdp-07_1973-11-08-t2000_EP_div_SVP-2">B. Bericht und Aussprache über den gegenwärtigen Stand der Beratungen über die Markierungspunkte zur Beruflichen Bildung.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1973-11-08-t2000_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>TOP 1: Energiesicherungsgesetz</p>
            <p>Diskussionsgegenstand: Neufassung des § 20.</p>
            <p>Nach dieser Bestimmung tritt das Gesetz mit Ablauf des 31.12.1974 außer Kraft (Absatz 1), außerdem wird die Bundesregierung ermächtigt, die Geltungsdauer dieses Gesetzes mit Zustimmung des Bundestages und des Bundesrates durch Rechtsverordnung um längstens ein Jahr zu verlängern.</p>
            <p>Nach einer eingehenden Aussprache, in der unter anderem von StS <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name> Bedenken gegen die verfassungsrechtliche Zulässigkeit der in Absatz 2 vorgesehenen Verlängerung vorgebracht wurden, stimmte die Fraktion der Einbringung zu. Später, nachdem bekannt wurde, daß diese Regelung vermutlich nicht die Zustimmung des Bundesrates finden würde, erklärte sich die Fraktion zu folgenden Lösungen bereit:</p>
            <p>– der vorliegende Vorschlag;</p>
            <p>– hilfsweise eine Befristung bis 31.12.1975;</p>
            <p>– notfalls auch eine Befristung ohne besondere Verlängerungsregelung bis 31.12.1974.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1973-11-08-t2000_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>TOP 2: Berufliche Bildung</p>
            <p>PStS <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name> berichtet über den gegenwärtigen Stand der Beratungen über die Markierungspunkte zur Beruflichen Bildung. Nach Auffassung des <name type="Organisation" ref="#BMBW">BMBW</name> habe sich bei großen Reformvorhaben das Vorgehen, erst Eckwerte (Markierungspunkte) zu verabschieden und dann einen Referentenentwurf vorzulegen, bewährt. Die Fragen Kosten und Finanzierung der Beruflichen Bildung seien bis zur Vorlage des Schlußberichts der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EddingFriedrich">Edding</name>-Kommission (Ende d.J.) zurückgestellt worden. Mit den A-Ländern sei man weitgehend über die Markierungspunkte einig, dabei mache allerdings Hamburg eine Ausnahme, das ein Selbstverwaltungsmodell bevorzuge. Die jetzt vorliegenden Markierungspunkte seien mit verschiedenen Spitzenverbänden diskutiert worden und mit den Ressorts weitgehend abgestimmt worden. Folgende Punkte seien allerdings auch nach der ersten Sitzung des Wissenschaftskabinetts offen:</p>
            <p>1. Zuständigkeit im Bund</p>
            <p>2. Einbeziehung der Regelungen zur beruflichen Bildung im Handwerk in das Berufsbildungsgesetz.</p>
            <p>Damit hängt auch eng die Frage der Zusammensetzung der Berufsbildungsausschüsse bei den Kammern zusammen.</p>
            <p>3. Kontrolle und Akkreditierung. Damit hängt ebenfalls das Problem der Mitbestimmung in Berufsbildungsausschüssen zusammen.</p>
            <p>Nach Auffassung des <name type="Organisation" ref="#BMBW">BMBW</name> gehöre Kontrolle und Akkreditierung zusammen. Das letzte Wort müsse bei diesen Fragen die Behörde haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name> auf Fragen von Fraktionsmitgliedern: </p>
            <p>Bei Prüfungen von Auszubildenden solle die Geschäftsführung der Prüfungsausschüsse bei den Kammern liegen, während die Bestellung der Mitglieder durch die Behörde erfolge.</p>
            <p>Ziel des Reformvorhabens sei, eine engere Verflechtung und Verzahnung mit dem allgemeinen Bildungssystem zu verwirklichen. Das zentrale Problem seien jedoch neue Ausbildungsordnungen, die auf Rahmenlehrpläne abgestimmt seien.</p>
            <p>Eine potentielle Gefahr, daß zahlreiche Betriebe nach der Reform nicht mehr bereitseien, auszubilden, dürfen nach Meinung des <name type="Organisation" ref="#BMBW">BMBW</name> nicht überschätzt werden. Gerade durch Schaffung überbetrieblicher Ausbildungsstätten würden die Ausbildungsmöglichkeiten für Klein- und Mittelbetriebe erhalten und verbessert. </p>
            <p>Zum Inhalt der einzelnen Ausbildungsgänge sei in den Markierungspunkten nicht im einzelnen Stellung genommen worden. Entscheidend sei, daß aufgrund des Instrumentariums, das geschaffen werde (Bundesamt), eine Abstimmung der Rahmenlehrpläne und der Ausbildungsordnungen erfolgen könne.</p>
            <p>Die Kammern würden weiterhin in der Beruflichen Bildung mitbeteiligt sein, die Betriebe behielten ihre starke Stellung in diesem Bereich.</p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> weist im ersten Diskussionsbeitrag auf die Beschlüsse des Bundesvorstandes und auf die Stuttgarter Leitlinien hin, in denen insbesondere zur staatlichen Verantwortung und zur Zuständigkeit der Kultusminister in Berufsbildungsfragen eindeutig Stellung genommen worden sei. Im übrigen träte das Berufsbildungsgesetz in neuer Form erst 1976 in Kraft, so daß gegenwärtige Kompetenzabgrenzungen erst zu diesem späteren Zeitpunkt verändert werden müßten. Wenn man es ernst meine mit Gleichwertigkeit der beruflichen Bildung, dann müsse man auch die organisatorischen Konsequenzen ziehen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> weist daraufhin, daß die endgültige Entscheidung über die Markierungspunkte im Kabinett im Hinblick auf die Sondersitzung der Fraktion vertagt worden sei und daß daher möglichst ein Ergebnis gefunden werden müsse.</p>
            <p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> stimmen dem zu.</p>
            <p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name> interpretiert den Beschluß des Bundesvorstandes dahingehend, daß kurzfristig das Fachministerprinzip beibehalten werden solle, aber langfristig davon abzugehen sei. Für das Fachministerprinzip spreche u.a., daß hierüber eine eindeutige Koalitionsvereinbarung getroffen worden sei, und da die Koordination beim <name type="Organisation" ref="#BMBW">BMBW</name> liege, sei dies jedenfalls z. Zt. auch aus bildungspolitischer Sicht kein Nachteil. In der Öffentlichkeit bestünden zudem Vorbehalte gegen den Bundesbildungsminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">Dohnanyi</name>] und die <name type="Organisation" ref="#FDP">F.D.P.</name> müsse in diesem Bereich vorläufig Einfluß behalten. Es sei bedauerlich, daß die Frage des Fachministerprinzips zum zentralen Problem gemacht worden sei.</p>
            <p>Zum Problem der Kammerbeteiligung stellt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name> fest, daß anscheinend die Kammern bereit seien, auf die <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>-Linie einzuschwenken, man solle die Notwendigkeit der öffentlichen Kontrolle betonen. Die Akkreditierung könne jedoch durch die Kammern erfolgen.</p>
            <p>Es sei auch vertretbar, die Kammern weitgehend von den Aufgaben der beruflichen Bildung zu entlasten. Das ursprüngliche Konzept sei es gewesen, die Mitbestimmung in den Berufsbildungsausschüssen auszuweiten. In jedem Fall seien die Regeln über die Besetzung der Berufsbildungsausschüsse bei Handwerk und Industrie einander anzugleichen. Dem Handwerk solle wenigstens ein formelles Zugeständnis gemacht werden. Die Regeln über die berufliche Bildung im Handwerk seien in der Handwerksordnung zu verankern.</p>
            <p>Zwischen Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> und ihm seien lediglich noch zwei Punkte hinsichtlich des Baukastensystems offen.</p>
            <p>1. Die Frage der Zuständigkeit (Fachministerprinzip)</p>
            <p>2. Die Verdeutlichung des Baukastensystems als ein Modell, das praktischer Erprobung bedarf. Im übrigen sei das Baukastensystem bisher noch nicht an der Basis diskutiert worden.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name> erinnert an alte Forderungen der F.D.P. nach Chancengleichheit und Gleichwertigkeit von beruflicher und allgemeiner Bildung. Die Konsequenz daraus sei, daß man einigen Leuten weh tun müsse. Hierzu gehöre, daß die Zuständigkeit für die gesamte berufliche Bildung dem <name type="Organisation" ref="#BMBW">BMBW</name> federführend zu übertragen sei. Nur das <name type="Organisation" ref="#BMBW">BMBW</name> habe auf bildungspolitischem Gebiet enge Kontakte zu den Ländern und den verschiedenen Kommissionen, wie etwa der Bund-Länder-Kommission. Auf Landesebene seien Bildungsämter zu schaffen, denen Mitbestimmungsorgane beizuordnen seien. Der <name type="Organisation" ref="#BMBW">BMBW</name> sei den F.D.P.-Ministern weitgehend entgegengekommen und es solle jetzt doch nicht der Anschein erweckt werden, als habe die F.D.P. wieder Angst vor ihrer eigenen Courage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> kritisiert die Presseerklärung von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> zur beruflichen Bildung; die Zuständigkeitsfragen seien bedauerlicherweise der Öffentlichkeit überbetont worden, während inhaltliche Fragen vernachlässigt worden seien. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name>: Für stärkere staatliche Kontrolle – aber für Fachministerprinzip.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ChristHerbert_1972-12-13">Christ</name>: Federführung für Ausbildungsordnungen an <name type="Organisation" ref="#BMBW">BMBW</name>, durch die Einvernehmensregelung sei der Einfluß des <name type="Organisation" ref="#BMWi">BMWi</name> gesichert. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name>: Man könne nicht sagen, daß die F.D.P. hier bremse, denn auch andere Ressorts seien für die Aufrechterhaltung des Fachministerprinzips. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VohrerManfred_1972-12-13">Vohrer</name>: Stimmt den Vorschlägen von Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name> und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> zu. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>: Gegen eine Regelung der beruflichen Bildung in der Handwerksordnung – für Doppelzuständigkeit <name type="Organisation" ref="#BMBW">BMBW</name>, <name type="Organisation" ref="#BMWi">BMWi</name> – Hinweis auf Stuttgarter Leitlinien. Initiative bei Akkreditierung könne evtl. bei den Kammern bleiben – es sei jedoch auch vertretbar, die Kammern auf reine Arbeitgeberorganisationen zurückzuführen und die Berufsbildungsausschüsse dort abzuschaffen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name>: <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>-Parteitag könne kein Fixpunkt für sozial-liberale Politik sein. – Das inhaltliche Defizit der Markierungspunkte sei zu bedauern. – Gegen »gemischte« Kompetenz, für Fachministerprinzip. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name>: Die Auswirkung einer Kompetenzänderung würde erst in der 8. Legislaturperiode eintreten, aber schon heute sollten die notwendigen Akzente gesetzt werden. Im übrigen müsse man die Minister fragen, warum sie denn nicht in der Ressortabstimmung die fehlenden inhaltlichen Regelungen eingebracht hätten.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> faßt das vorläufige Ergebnis zusammen:</p>
            <p>1. Kontrolle durch staatliche Behörde </p>
            <p>2. Akkreditierung durch staatliche Behörde auf Vorschlag der Kammer</p>
            <p>3. die Berufsbildungsausschüsse bei den Kammern werden abgeschafft. Es wird festgestellt, daß unter Akkreditierung unterschiedliche Vorgänge gemeint sind. Akkreditierung im Sinne der F.D.P. ist die Anerkennung von Lernorten, nicht die Anerkennung von den einzelnen Berufsausbildungsverträgen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchniedermannRolf">Schniedermann</name> weist daraufhin, daß, wenn inhaltliche Regelungen bei den Kammern getroffen würden (etwa Vorschlagsrecht), müsse geprüft werden, ob nicht doch die Beibehaltung der Berufsbildungsausschüsse auch auf dieser Ebene notwendig seien. </p>
            <p>Diese Frage wird nicht ausdiskutiert, aber die Tendenz geht dahin, daß die verbleibenden Kompetenzen bei den Kammern in ihrer Qualität überprüft werden sollten.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name> schlägt eine Regelung der beruflichen Bildung in der Handwerksordnung vor, die mit den Regelungen des Berufsbildungsgesetzes übereinstimmt.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name> weist daraufhin, daß es auch möglich wäre, eine Generalklausel und Verweisungsnorm in die Handwerksordnung aufzunehmen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> faßt zusammen:</p>
            <p>1. Für Industrie und Handwerk sollen gleiche Regelungen getroffen werden. Es soll geprüft werden, ob dies im Rahmen eines Artikelgesetzes parallel in beiden Gesetzen geregelt werden kann und ob eine parallele Regelung evtl. zu Schwierigkeiten führen könnte.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name> spricht sich für staatliche Bildungsausschüsse (wie Markierungspunkte) aus. Die Geschäftsführung soll jedoch bei den Kammern verbleiben.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> weist darauf hin, daß bei Verbleiben von Kompetenzen bei den Kammern, dort auch Berufsbildungsausschüsse nicht abgeschafft werden dürften.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>: Kompetenzfrage in der Bundesregierung wie Koalitionsvereinbarung und Organisationserlaß beibehalten. Die Stuttgarter Leitlinien würden insoweit nicht richtig interpretiert.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name>: Kurzfristig sei eine Legislaturperiode. Das Berufsbildungsgesetz werde aber 1976 erst in Kraft treten.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name> verteidigt das Fachministerprinzip, bei einer Federführung durch das BMBW würde der politische Einfluß des BMWi auf den Inhalt der Ausbildung entfallen. Bei einer Einvernehmensregelung müsse bei einer Kontroverse zwischen den Ministerien jeweils das Kabinett angerufen werden.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ChristHerbert_1972-12-13">Christ</name>: Einvernehmensregelung sei einem Veto gleich.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name>: In der Praxis sei dies aber anders.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name>: In der Kompetenzfrage dürfe es keine Entscheidungen nach der jeweiligen Ressortverteilung in der Koalition geben. Die würde die Politik der F.D.P. unglaubwürdig machen. Die Notwendigkeit mit den Ländern bildungspolitische Abstimmungen vorzunehmen, würden auch für eine federführende Zuständigkeit des BMBW sprechen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GallusGeorg_1970-09-10">Gallus</name>: Für Beibehaltung der Regelung gemäß Organisationserlaß. Fachressorts seien zudem praxisnäher.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name>: Die Stuttgarter Leitlinien würden nach ihrem Geist eine differenzierte Aufgabenverteilung zwischen <name type="Organisation" ref="#BMBW">BMBW</name> und <name type="Organisation" ref="#BMWi">BMWi</name> erfordern.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> stellt fest, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name> mit der gegenwärtigen Regelung aufgrund des Organisationserlasses übereinstimmt. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name> stimmt den Ausführungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name> zu. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> weist demgegenüber auf das Problem hin, das bei mehreren für Ausbildungsordnung zuständigen Ministerien im Hinblick auf ein Bundesamt entstehe.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrallLothar_1970-03-16">Krall</name> stimmt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name> zu – bisherige Regelung.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> weist auf mangelnde Fachkompetenz des <name type="Organisation" ref="#BMBW">BMBW</name> hin, es genüge, wenn der <name type="Organisation" ref="#BMBW">BMBW</name> die Koordinierung übernehme.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> schlägt vor, die gegenwärtig praktizierte Abgrenzung in Einzelfragen zwischen <name type="Organisation" ref="#BMBW">BMBW</name> und <name type="Organisation" ref="#BMWi">BMWi</name> in die Markierungspunkte zu übernehmen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> spricht sich nochmals für Doppelkompetenz aus. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> faßt zusammen: Eine zu vermutende Mehrheit in der Fraktion sei für Beibehaltung der gegenwärtigen Regelung. Er schlägt vor, daß diese beibehalten wird und langfristig das Ziel der Stuttgarter Leitlinien angestrebt werden soll. Dem <name type="Organisation" ref="#BMBW">BMBW</name> sei die Fachministerkompetenz nicht immer ein besonders wichtiger Punkt gewesen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoelerAndreasvon_1972-12-13">Von Schoeler</name> schlägt eine Auflistung der jeweiligen Zuständigkeiten lt. Organisationserlaß in den Markierungspunkten vor.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> weist auf die Probleme späterer Koalitionsvereinbarungen hin und daß die gegenwärtige Aufteilung der Zuständigkeiten funktioniere.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> faßt zusammen und schlägt vor: Verhandlungsbasis; Organisationserlaß, Status quo, bei neuen Inhalten der beruflichen Bildung Überprüfung der Kompetenzen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>