<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-07_1973-01-17-t1505_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt>       <notesStmt>	<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>  <note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1983.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/2</title> <author>Volker Stalmann</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1371732558</idno>.</note> </notesStmt>			<sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-5</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Sitzung der Fraktion am 17.1.1973</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 17. Januar 1973</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>5 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-01-17">
               <time type="start" when="15:05:00"/>
               <time type="end" when="19:25:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KirstVictor_1969-10-20"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">07</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-07_1973-01-17-t1505_EP_SVP-1" corresp="#fdp-07_1973-01-17-t1505_EP_div_SVP-1">A. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
               <item xml:id="fdp-07_1973-01-17-t1505_EP_SVP-2" corresp="#fdp-07_1973-01-17-t1505_EP_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Tagesordnung des Plenums.</item>
               <item xml:id="fdp-07_1973-01-17-t1505_EP_SVP-3" corresp="#fdp-07_1973-01-17-t1505_EP_div_SVP-3">C. Besetzung der Bundestagsausschüsse und Hinweis zu den Arbeitskreisen der Fraktion.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1973-01-17-t1505_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> gibt einen Überblick über die Woche vom 17.–19. Januar. <seg type="note">Donnerstag, den 18.1., 10.00 Uhr Plenum mit Regierungserklärung durch den Bundeskanzler.<note xml:id="fdp-07_1973-01-17-t1505_EP_1" type="comment">
							<p>
								<bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="07/7">BT Plenarprotokoll 07/7</ref>, zur Regierungserklärung von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vgl. <ref type="external" target="07/7">ebd., S. 121–134</ref>.</bibl>
							</p>
						</note></seg>
					<seg type="note">Daran anschließend eine Debattenrunde zur Regierungserklärung mit den drei Fraktionsvorsitzenden.<note xml:id="fdp-07_1973-01-17-t1505_EP_2" type="comment">
							<bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="07/7">ebd., S. 134–154</ref>.</bibl>
						</note></seg> Voraussichtlich ist diese gegen 13.30 Uhr beendet, so daß der Nachmittag für die ursprünglich am Freitag vorgesehenen Arbeitskreissitzungen zur Verfügung steht; bei Bedarf auch noch der Freitag  vormittag. Sollten sich wesentlich neue Erkenntnisse und Tatsachen ergeben, so wird gegebenenfalls eine Fraktionssitzung gegen 17.00 bzw. 18.00 Uhr einberufen. <seg type="note">Eine volle Plenumswoche ist vom 22. bis 26.1. vorgesehen.<note xml:id="fdp-07_1973-01-17-t1505_EP_3" type="comment">
							<bibl type="btp">Zu den Plenarsitzungen vom 24. bis 26. Januar 1973 vgl. <ref type="external" target="07/8">BT Plenarprotokoll 07/8</ref>, <ref type="external" target="07/9">07/9</ref>, <ref type="external" target="07/10">07/10</ref>.</bibl>
						</note></seg>
					<seg type="note"> Ebenso ist Sitzungswoche vom 29. [Januar] bis 3. Februar, wahrscheinliche Konstituierung der Ausschüsse.<note xml:id="fdp-07_1973-01-17-t1505_EP_4" type="comment">
							<p>
								<bibl type="btp">Zu den Plenarsitzungen vom 31. Januar und 1. Februar 1973 vgl. <ref type="external" target="07/11">BT Plenarprotokoll 07/11</ref>, <ref type="external" target="07/12">07/12</ref>.</bibl>
							</p>
						</note></seg>
				</p>
            <p>Eine endgültige Terminplanung bis zur Sommerpause ist zwischen den Fraktionen noch nicht erfolgt. </p>
            <p>Am Mittwoch, den 24. und Donnerstag, den 25. Januar ist ganztägig Plenum mit Aussprache über die Regierungserklärung (evtl. auch Freitag, den 26.). Die Arbeitskreise sollen in dieser Woche die Vorbereitung zur Debatte erarbeiten. </p>
            <p><seg type="note"><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AugsteinRudolf_1972-12-13">Augstein</name> erklärt, daß er unmittelbar nach der Abgabe der Regierungserklärung Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> mitteilen wird, sein Mandat niederzulegen.<note xml:id="fdp-07_1973-01-17-t1505_EP_5" type="comment">
							<bibl type="btp">Vgl. dazu die Erklärung der Bundestagspräsidentin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> am 25. Januar 1973; <ref type="external" target="07/9">BT Plenarprotokoll 07/9, S. 243</ref>.</bibl>
						</note></seg>
					<seg type="note"> (Der Wortlaut des Briefes an Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> wird als Anlage beigefügt).<note xml:id="fdp-07_1973-01-17-t1505_EP_6" type="comment">
							<p><bibl type="item-in-archive">Vgl. ADL, Bestand FDP-Bundestagsfraktion, A49-5, Bl. 110: <name type="Organisation" ref="#fdk">»fdk tagesdienst«</name> Jahrgang 11/73 vom 17.1.1973: »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AugsteinRudolf_1972-12-13">Augsteins</name> Brief«.</bibl> Der Brief <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AugsteinRudolf_1972-12-13">Augsteins</name> an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> vom 17.1.1973, in: <bibl type="item-in-archive">ADL, NL Wolfgang Mischnick, A40-52, Bl. 53 f.</bibl>: <quote>»Lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>! Umstände, die ich nicht voraussehen konnte und die Ihnen in Ihrer Eigenschaft als Vizekanzler wohlbekannt sind, machen es notwendig, daß ich mich wieder aktiv in die Geschäftsführung und die Chefredaktion des <name type="Organisation" ref="#Spiegel">SPIEGEL</name> einschalte. Darum werde ich der Frau Bundestagspräsidentin [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>] unmittelbar nach der Abgabe der Regierungserklärung mitteilen, daß ich mein Bundestagsmandat niederlege. Um das Mandat habe ich mich sehr wohl in der Erkenntnis beworben, daß ich eines nicht zu fernen Tages zwischen meiner Stellung im <name type="Organisation" ref="#Spiegel">SPIEGEL</name> und meiner beruflichen Tätigkeit als aktiver Parteipolitiker würde wählen müssen. Da Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GausGuenter">Gaus</name> die Chefredaktion des <name type="Organisation" ref="#Spiegel">SPIEGEL</name> verläßt, sehe ich mich schon jetzt [mit] dieser Entscheidung konfrontiert. Loyalität und Interesse, auch das öffentliche, lassen mir in dieser Situation keine andere Wahl als den <name type="Organisation" ref="#Spiegel">SPIEGEL</name>. Ich bedaure diesen Schritt, da berechtigte Erwartungen enttäuscht werden und da ich für möglich halte, daß ich mit der Zeit ein brauchbarer Parlamentarier und ein geschätzter Parteiarbeiter geworden wäre. Er wird mir erleichtert durch den überzeugenden Wahlsieg der Koalitionsparteien, der das Drei-Parteien-System, wie es scheint endgültig, etabliert hat. Zudem rückt mit Dr. Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoegerRolf_1973-01-25">Böger</name> ein fähiger Politiker aus meinem Bezirksverband Ostwestfalen-Lippe nach. Ihnen, Lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, und der Partei, die sich so wacker geschlagen und die mich nobel behandelt hat, wünsche ich Glück und Erfolg. Selbstverständlich werde ich der F.D.P., der ich nun schon sechzehn Jahre angehöre, weiterhin verbunden sein.«</quote></p>
						</note></seg>
				</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> dankt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AugsteinRudolf_1972-12-13">Augstein</name> und äußert Verständnis für die Gründe, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AugsteinRudolf_1972-12-13">Augstein</name> zu diesem Schritt bewogen haben.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1973-01-17-t1505_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>TOP 1 Vorbereitung der Plenarsitzung</p>
            <p>Bis zum Zeitpunkt der Fraktionssitzung ist der endgültige Wortlaut der Regierungserklärung nicht bekannt. Zur Vorbereitung der Aussprache am 18. Januar 1973 und in der Woche darauf kommt es jedoch nur darauf an, den Schwerpunkt der Aussagen für die <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP-Fraktion</name> klarzustellen, um evtl. Abweichungen von der Regierungserklärung zu verdeutlichen. Die Arbeitskreise sollen sich anhand des endgültigen Textes der Regierungserklärung am Donnerstag auf die Debatte in der nächsten Woche intensiv vorbereiten.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> weist darauf hin, daß der Schwerpunkt der Regierungserklärung auf innenpolitischem Gebiet liegt. <seg type="note">In der ersten Runde am Donnerstag wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> zu Vietnam nur dann Stellung nehmen, falls vorher Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> die <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> direkt angegriffen hat.<note xml:id="fdp-07_1973-01-17-t1505_EP_7" type="comment">
							<p>
								<bibl type="btp">Zu den Reden der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> am 18. Januar 1973 vgl. <ref type="external" target="07/7">BT Plenarprotokoll 07/7, S. 134–143, 147–154</ref>.</bibl>
							</p>
						</note></seg> Zu den Einzelbeiträgen in der nächsten Woche soll der Arbeitskreis I einen Vorschlag für die <seg type="note">Fraktionssitzung am Dienstag, 23. Januar 1973<note xml:id="fdp-07_1973-01-17-t1505_EP_8" type="comment">
							<p>
								<ref type="internal" target="#fdp-07_1973-01-23-t0930_EP">Vgl. das Sitzungsprotokoll.</ref>
							</p>
						</note></seg>, erarbeiten.</p>
            <p>Es wird auf Vorschlag von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> festgestellt, daß zum Stimmrecht der Berliner Abgeordneten nichts in der Debatte gesagt werden soll, weil es der Sache nur schaden würde. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> will in seinem Beitrag darauf hinweisen, daß das, was für die Menschen in Deutschland durch die Verträge erreicht worden ist, seitens der DDR auch eingehalten wird.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RonneburgerUwe_1972-12-13">Ronneburger</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> bekräftigen mit Nachdruck diese Absicht, weil es nicht zum Anschein einer Bagatellisierung kommen darf. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> führt aus, daß in der Debatte die Maßstäbe in der deutschlandpolitischen Auseinandersetzung zwischen Opposition und Koalition klar herausgestellt werden müssen. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> ergänzt, daß es keine Vorwegnahme der Debatte um den <seg type="note">Grundvertrag<note xml:id="fdp-07_1973-01-17-t1505_EP_9" type="comment">
							<bibl type="btd">Zu dem von der Bundesregierung am 9. Februar 1973 eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zu dem Vertrag vom 21. Dezember 1972 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Deutschen Demokratischen Republik über die Grundlagen der Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Deutschen Demokratischen Republik vgl. <ref type="external" target="07/153">BT Drs. 07/153</ref>.</bibl>
						</note></seg> geben sollte.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> faßt zusammen, keine Ratifizierungsdebatte, jedoch soll das Feld der Opposition nicht überlassen werden.</p>
            <p><seg type="note">Es wird beschlossen, daß die Kartellgesetznovelle unverändert durch die Fraktion eingebracht werden soll.<note xml:id="fdp-07_1973-01-17-t1505_EP_10" type="comment">
							<bibl type="btd">Zu dem am 25. Januar 1973 von den Fraktionen von SPD und FDP eingebrachten Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen vgl. <ref type="external" target="07/76">BT Drs. 07/76</ref>. </bibl>
						</note></seg> In der taktischen Verfahrensweise (ob mit oder ohne Begründung) erhält der Fraktionsvorsitzende [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>] freien Spielraum. <seg type="note">Ebenso wird beschlossen, das Personalvertretungsgesetz unverändert durch die Fraktion einzubringen (auf Wunsch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>).<note xml:id="fdp-07_1973-01-17-t1505_EP_11" type="comment">
							<bibl type="btd">Zu dem von den Fraktionen von SPD und FDP am 13. Februar 1973 eingebrachten Entwurf eines Bundespersonalvertretungsgesetzes vgl. <ref type="external" target="07/176">BT Drs. 07/176</ref>.</bibl>
						</note></seg>
				</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> teilt mit, daß in seinem Hause intensiv über das Pro und Contra von evtl. Änderungsanträgen gearbeitet wird. Die Federführung für die Fragen der Kartellnovelle liegt beim StS <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name>.<seg type="note"> Die Formulierung aufkommensneutrale Steuerreform ist in der Regierungserklärung nicht wörtlich enthalten.<note xml:id="fdp-07_1973-01-17-t1505_EP_12" type="comment"><p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> kündigte an, dass die Arbeiten an der Steuerreform <quote>»nach den Grundsätzen der sozialen Gerechtigkeit und der Vereinfachung des Steuersystems zügig fortgesetzt«</quote> werden sollten. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="07/7">BT Plenarprotokoll 07/7, S. 121–134, hier S. 126</ref>.</bibl>
							</p></note></seg> Zur Ausgewogenheit der Steuerreform: Be- und Entlastungswirkungen müssen sich gegenseitig ausgleichen und dürfen nicht zeitlich auseinanderfallen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> stellt fest: Ein Eckwert der Steuerreform ist, daß die Steuerreform aufkommensneutral sein soll. Klargestellt ist, daß die Bodenwertzuwachssteuer nur auf bebauungsreife Grundstücke angelegt werden soll, jedoch nicht auf nicht realisierte Gewinne generell wie die <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name>.</p>
            <p>Auf Befragen erklärt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, daß die Vorlage eines Energiekonzepts angekündigt wird.</p>
            <p>Zur Bildungspolitik wird festgestellt, wenn es nicht gelingt, die bestehenden Kompetenzen im Verhältnis Bund Länder besser auszuschöpfen, dann wird die <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> die Änderung des Grundgesetzes vorschlagen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> teilt das Besprechungsergebnis von bevollmächtigten Experten der<name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT"> SPD-</name> und <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP-Fraktion</name> am 15.1.1973 mit. <seg type="note">(Siehe Anlage).<note xml:id="fdp-07_1973-01-17-t1505_EP_13" type="comment">
							<p>
								<bibl type="item-in-archive">Vgl. ADL, Bestand FDP-Bundestagsfraktion, A49-5, Bl. 111.</bibl></p>
						</note>
					</seg> In diesen 7 Punkten ist all das enthalten, was Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Hamm-BruecherHildegard_1976-12-14">Hamm-Brücher</name> wollte.</p>
            <p>Auf Befragen wird festgestellt, daß zum Punkt Bundeswehrhochschulen in der Regierungserklärung nichts gesagt wird. Auf Befragen von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name> wird festgestellt, daß der Grundsatz »berufliche Bildung« in dem Bildungsbereich gilt, wobei noch im einzelnen abzuklären sein wird, wie [zwischen den]<seg type="note">
                  <note xml:id="fdp-07_1973-01-17-t1505_EP_14" type="critical">
                     <p>In der Vorlage: »die«.</p>
                  </note>
               </seg> Abteilungen der Berufsbildung damit die Fachkompetenzen aufgeteilt werden.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> sagt, daß in der Frage Bundeskompetenz für Bildungsfragen die FDP kräftige Töne anschlagen sollte.</p>
            <p>Zu der in der Öffentlichkeit diskutierten Frage der Heil- und Arztberufe wird ein Bekenntnis zur Freiheit der Berufsausübung und der freien Arztwahl abgelegt.</p>
            <p>Es wird keine sozialpolitischen Ankündigungen geben. Es muß in Kauf genommen werden, hierfür scharf kritisiert zu werden. Das ist jedoch besser, als mögliche vagen Zusagen, die später als Versprechen präsentiert werden.</p>
            <p><seg type="note">Zur Frage der Mitbestimmung wird die Regierungserklärung klar die Meinungsunterschiede herausstellen.<note xml:id="fdp-07_1973-01-17-t1505_EP_15" type="comment">
                     <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="07/7">BT Plenarprotokoll 07/7, S. 121–134, hier S. 131</ref>.</bibl>
                  </note></seg> Hier kommt es darauf an, in der Debatte die FDP-Haltung klar darzustellen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> stellt fest, daß alle Meldungen und Gerüchte über ein angebliches Abweichen der FDP von ihrer Grundsatzhaltung entschieden zurückgewiesen werden müssen. Zwischen <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> und FDP wird es zu einer Klausurtagung kommen, um diese Thematik weiter zu diskutieren.</p>
            <p><seg type="note">Zur Frage der Wehrdienstverweigerung wird mitgeteilt, daß die Regierungserklärung nicht das enthält, was die FDP gefordert hat.<note xml:id="fdp-07_1973-01-17-t1505_EP_16" type="comment">
							 
							<bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="07/7">ebd., S. 121–134, hier S. 132</ref>.</bibl>
						</note></seg> Also Verdeutlichung in der Debatte. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> weist darauf hin, daß in der Debatte auch Bestrebungen der Gewerkschaften, für ihre Mitglieder Sonderregelungen in den Tarifverträgen durchzusetzen, zurückgewiesen werden müßten.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> stellt fest, daß zur Frage der Rentenreform nichts gemacht werden kann, solange keine konkreten Einzelerfahrungen vorliegen. Die Einführung des Babyjahres ist vorläufig finanziell nicht möglich. Zum § 218 wird festgestellt, daß die FDP klar für die Fristenlösung eintritt. <seg type="note">Der Gruppenantrag soll wie vereinbart eingebracht werden.<note xml:id="fdp-07_1973-01-17-t1505_EP_17" type="comment">
                     <p>Am 21. März 1973 brachten die Fraktionen von SPD und FDP den Entwurf eines Fünften Gesetzes zur Reform des Strafrechts (5. StrRG) ein. <bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="07/375">BT Drs. 07/375</ref>. </bibl>
                     </p>
                  </note></seg> Es ist nicht vereinbart, daß der <seg type="note">
                  <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>-Entwurf<note xml:id="fdp-07_1973-01-17-t1505_EP_18" type="comment">
                     <p>Der von Bundesjustizminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> am 15. Mai 1972 eingebrachte Entwurf eines Fünften Gesetzes zur Reform des Strafrechts (5. StrRG) sah eine Indikationslösung vor. Danach sollte ein Schwangerschaftsabbruch bei Vorliegen einer medizinischen, kindlichen, ethischen oder sozialen Notlage zulässig sein. <bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="06/3434">BT Drs. 06/3434</ref>.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg> ebenfalls eingebracht wird.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> begrüßt die angekündigte Reform des Strafvollzuges und weist auf einige schwierige Punkte hin.</p>
            <p>Zur Neugliederung des Bundesgebietes stellt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> fest, daß man sich nicht von der CDU aufs Glatteis führen lassen solle, vielmehr sollte die eigene Position eines stufenweisen Vorgehens – vor allem im Südwesten – sachlich begründet werden.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1973-01-17-t1505_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>TOP 2</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> dankt der Kommission, die die vorgebrachten Wünsche weitestgehend berücksichtigt habe. Vorläufig gebe es 19 Ausschüsse. Die Berechnungsmethode geht nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiemeyerHorstF">Niemeyer</name>.</p>
            <p><seg type="note">Fraktionsbeschluß über die ordentlichen und stellvertretenden Mitglieder in den Ausschüssen siehe hierzu Anlage.<note xml:id="fdp-07_1973-01-17-t1505_EP_19" type="comment">
                     <p>
                        <bibl type="item-in-archive">Vgl. ADL, Bestand FDP-Bundestagsfraktion, A49-5, Bl. 112–114.</bibl></p>
                  </note></seg>
            </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name> stellt fest, daß diese Nominierung zu Beginn der Sommerpause im Lichte der praktischen Erfahrung überprüft wird. Eine evtl. Umbesetzung erfolgt zu Beginn der Sitzungen nach den Parlamentsferien.</p>
            <p>Auf Vorschlag von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> wird die Wahl der Arbeitskreisvorsitzenden und die Zusammensetzung der Arbeitskreise zurückgestellt. Es besteht Einverständnis darüber, daß für die Übergangszeit die bisherigen Arbeitskreisvorsitzenden die Arbeitskreise weiterleiten sollen.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> für AK I,</p>
            <p>R. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name> für AK II, </p>
            <p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> AK III, </p>
            <p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> AK IV.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> regt an, einen bildungspolitischen Arbeitskreis zu schaffen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> regt an, daß das Konzept der Arbeitskreise neu durchdacht werden soll.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name> bittet, <seg type="note">den Vorschlag des Fraktionsvorstandes in der übernächsten Woche hierzu abzuwarten.<note xml:id="fdp-07_1973-01-17-t1505_EP_20" type="comment">
                     <p>
                        <bibl type="item-in-archive">Vgl. die Sitzung des Fraktionsvorstands am 29. Januar 1973 vgl. ADL, Bestand FDP-Bundestagsfraktion. Vorstandssitzungen, A49-99, Bl. 119–126.</bibl></p>
                  </note></seg>
            </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> erläutert, daß es zweckmäßig ist, die offizielle Konstituierung der Bundestagsausschüsse abzuwarten. Danach soll die Bildung der Arbeitskreise abgeschlossen und die Benennung der Vorsitzenden erfolgen. </p>
            <p>Anlagen</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>