<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-07_1973-02-13-t1500_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt>       <notesStmt>	<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>  <note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1983.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/2</title> <author>Volker Stalmann</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1371732558</idno>.</note> </notesStmt>			<sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-5</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlußprotokoll der Sitzung der Fraktion am 13. Februar 1973</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 13. Februar 1973</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>5 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-02-13">
               <time type="start" when="15:00:00"/>
               <time type="end" when="20:00:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KirstVictor_1969-10-20"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">07</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-07_1973-02-13-t1500_EP_SVP-1" corresp="#fdp-07_1973-02-13-t1500_EP_div_SVP-1">A. Fraktionsarbeit.</item>
               <item xml:id="fdp-07_1973-02-13-t1500_EP_SVP-2" corresp="#fdp-07_1973-02-13-t1500_EP_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Tagesordnung des Plenums.</item>
               <item xml:id="fdp-07_1973-02-13-t1500_EP_SVP-3" corresp="#fdp-07_1973-02-13-t1500_EP_div_SVP-3">C. Berichte aus den Arbeitskreisen.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1973-02-13-t1500_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>I. Fraktionsarbeit</p>
            <p>A. Bericht aus dem Ältestenrat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> teilt folgendes mit: </p>
            <p>Ergänzend zur vorliegenden Tagesordnung sind folgende Punkte vorgesehen:</p>
            <p>1. <seg type="note">Die Abgabe einer Regierungserklärung zur Währungssituation<note xml:id="fdp-07_1973-02-13-t1500_EP_1" type="comment">
							<p>Die Abgabe der Regierungserklärung durch Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> am 14. Februar 1973 erfolgte in Verbindung mit der ersten Beratung des von den Fraktionen von SPD und FDP eingebrachten Entwurfs eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des Außenwirtschaftsgesetzes. Mit dem Gesetzentwurf sollte eine Verbesserung der außenwirtschaftlichen Absicherung der Stabilitätspolitik unter anderem durch Erhöhung des gesetzlichen Ermächtigungsrahmens für die Festsetzung des Bardepot–Höchstsatzes ermöglicht werden. <bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="07/13">BT Plenarprotokoll 07/13, S. 496–507</ref>; zur Regierungserklärung <ref type="external" target="07/13">ebd., S. 496–499</ref>;</bibl>
								<bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/173">BT Drs. 07/173</ref> vom 13. Februar 1973.</bibl>
							</p>
						</note></seg>,</p>
            <p>2. eine Debatte hierzu (eine Runde),</p>
            <p>3. die Einbringung des Bardepotgesetzes.</p>
            <p>
					<seg type="note">F.D.P.–Sprecher zum Gesamtkomplex: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name>.<note xml:id="fdp-07_1973-02-13-t1500_EP_2" type="comment">
							<bibl type="btp">Vgl. <ref type="external" target="07/13">BT Plenarprotokoll 07/13, S. 502–505</ref>.</bibl>
						</note></seg>
				</p>
            <p>B. Im Laufe des Frühjahrs ist damit zu rechnen, daß durch den Umzug eines Teils der Verwaltung ausreichende Zimmer für Abgeordnete im Bundeshaus frei werden. Dies betrifft insbesondere auch diejenigen, die bei der Zuteilung eines Appartements in der Saemischstraße und in der Heussallee auf ein eigenes Büro verzichtet haben. Die Mietzuschüsse werden mit der Zuteilung eines Büros gestrichen.</p>
            <p>C. Die bundestagseigenen Kraftfahrzeuge können künftig für einen Umkreis bis zu 20 km von Bonn, für die Flughäfen Köln/Bonn und Düsseldorf und den Hauptbahnhof Köln kostenfrei in Anspruch genommen werden. Weitergehende Fahrten können beim Präsidenten [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>] beantragt werden.</p>
            <p>Die Beschaffung eines eigenen Hubschraubers für den Bundestag ist in der Diskussion.</p>
            <p>D. Ab März ist mittwochs in Sitzungswochen eine Information von ca. einer halben Stunde der Abgeordneten durch die Regierung über aktuelle politische Fragen (Kabinettsbeschlüsse) geplant.</p>
            <p>E. Künftig wird es keine offiziellen Glückwünsche zu Jungfernreden geben.</p>
            <p>F. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> teilt zu Wahlen folgendes mit bzw. unterbreitet für den Vorstand nachstehende Vorschläge:</p>
            <p>1. Europaparlament (hier haben die Wahlen bereits stattgefunden)</p>
            <p>2. Vermittlungsausschuß</p>
            <p>a) Ordentliches Mitglied: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name>
            </p>
            <p>b) Stellvertretendes Mitglied: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>
            </p>
            <p>Die Fraktion ist einverstanden.</p>
            <p>3. Wahlprüfungsausschuß (Unterausschuß des Ausschusses für Geschäftsordnung, Immunität und Wahlprüfung) </p>
            <p>a) Ordentliches Mitglied: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>
            </p>
            <p>b) Stellvertretendes Mitglied: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name>
            </p>
            <p>Die Fraktion ist einverstanden.</p>
            <p>4. <seg type="note">Ausschuß zu Art. 10 GG<note xml:id="fdp-07_1973-02-13-t1500_EP_3" type="comment">
                     <p>Die G 10–Kommission entscheidet über Notwendigkeit und Zulässigkeit der durch die Nachrichtendienste des Bundes durchgeführten Beschränkungsmaßnahmen im Bereich des Brief–, Post– und Fernmeldegeheimnisses nach Artikel 10 des Grundgesetzes.</p>
                  </note></seg>
            </p>
            <p>Ordentliches Mitglied: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name>
            </p>
            <p>Die Fraktion ist einverstanden.</p>
            <p>5. Interessenten für eine Tagung der Interparlamentarischen Union vom 23. bis 29. April in Abidjan (Elfenbeinküste) können sich beim Fraktionsvorstand melden. Der Fraktion steht ein Platz zur Verfügung. Englisch oder Französisch ist erforderlich. Impfzwang.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1973-02-13-t1500_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>II. Vorbereitung der Tagesordnung</p>
            <p>A. Währungssituation.</p>
            <p>Über das Thema Währung gibt es eine längere Diskussion, in der sich zahlreiche Fraktionsmitglieder im Hinblick auf ihre Ursachen, Wiederholungsgefahren, die momentane Lösung usw. äußern.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> hat in einer Stellungnahme die Lösung für den Moment als alles in allem akzeptabel bezeichnet.</p>
            <p>B. Bericht von Egon <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> über den <seg type="note">Grundvertrag<note xml:id="fdp-07_1973-02-13-t1500_EP_4" type="comment">
							<p>Am 15. Februar 1973 begann die erste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zu dem Vertrag vom 21. Dezember 1972 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Deutschen Demokratischen Republik über die Grundlagen der Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Deutschen Demokratischen Republik. <bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="07/153">BT Drs. 07/153</ref> vom 9. Februar 1973</bibl> ; <bibl type="btp"><ref type="external" target="07/14">BT Plenarprotokoll 07/14, S. 533–570, 584–638</ref></bibl>. </p>
						</note></seg> und Diskussion. </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> geht in seiner Darstellung im wesentlichen auf folgende Gesichtspunkte ein:</p>
            <p>1. Die voraussichtliche Haltung der Opposition;</p>
            <p>2. das zeitliche Konzept der Bundesregierung für die Verhandlungen bis zum Abschluß und die entsprechenden politischen Hintergründe, die <seg type="note">Konferenz in Helsinki<note xml:id="fdp-07_1973-02-13-t1500_EP_5" type="comment">
                     <p>Am 3. Juli 1973 wurde in Helsinki die Konferenz für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa eröffnet. Vgl. <bibl type="series-item" corresp="KAGSU9QX">Europa–Archiv 1973, Z 166.</bibl>
                     </p>
                  </note></seg>, Fragen des innerdeutschen Handels usw;</p>
            <p>3. das Sonderverhältnis zwischen beiden deutschen Staaten;</p>
            <p>4. die Unterschiede des Grundvertrages inhaltlich und verbal zu sonstigen Verträgen, durch die die gegenseitige völkerrechtliche Anerkennung erfolgt; </p>
            <p>5. Probleme des Nationenbegriffs in beiden Teilen Deutschlands und Entwicklungen hierzu;</p>
            <p>6. die Bedeutung des Vier–Mächte–Abkommens vor allem im Hinblick auf die Außenvertretung und die Außenbeziehungen Berlins (insbesondere auch die Haltung der Sowjetunion in diesem Zusammenhang);</p>
            <p>7. <seg type="note">Probleme für Nachfolgeverträge aus Artikel 7 insbesondere zu den Bereichen Kultur und Sport;<note xml:id="fdp-07_1973-02-13-t1500_EP_6" type="comment">
							<p>Im Artikel 7 des Grundvertrags erklärten die Bundesrepublik Deutschland und die DDR <quote>»ihre Bereitschaft, im Zuge der Normalisierung ihrer Beziehungen praktische und humanitäre Fragen zu regeln. Sie werden Abkommen schließen, um auf der Grundlage dieses Vertrages und zum beiderseitigen Vorteil die Zusammenarbeit auf dem Gebiet der Wirtschaft, der Wissenschaft und Technik, des Verkehrs, des Rechtsverkehrs, des Post– und Fernmeldewesens, des Gesundheitswesens, der Kultur, des Sports, des Umweltschutzes und auf anderen Gebieten zu entwickeln und zu fördern.«</quote>
								<bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="07/153">BT Drs. 07/153, S. 4 f.</ref></bibl>
							</p>
						</note></seg></p>
            <p>8. das Thema Rechtsstatus der DDR–Journalisten in der Bundesrepublik;</p>
            <p>9.<seg type="note"> den Feindstaatenartikel in der UNO–Charta<note xml:id="fdp-07_1973-02-13-t1500_EP_7" type="comment">
							<p>Nach Artikel 53 und 107 der Charta der Vereinten Nationen konnten die Unterzeichnerstaaten gegen die Feindstaaten des Zweiten Weltkrieges bei Wiederaufnahme einer aggressiven Politik Zwangsmaßnahmen ohne besondere Ermächtigung durch den UN–Sicherheitsrat ergreifen. Zur Charta der Vereinten Nationen vgl. das Gesetz zum Beitritt der Bundesrepublik Deutschland zur Charta der Vereinten Nationen vom 6. Juni 1973; <bibl type="bgbl">BGBl. 1973, II, Nr. 25, S. 430–531, hier S. 467, 469, 499.</bibl><bibl type="single-item"> Vgl. dazu auch Michael <hi rendition="#smcap">Schweitzer</hi>: Die Verträge Deutschlands mit den Siegermächten, in: Josef Isensee/Paul Kirchhof (Hg.): Handbuch des Staatsrechts der Bundesrepublik Deutschland, Bd. VIII: Die Einheit Deutschlands – Entwicklung und Grundlagen, Heidelberg 1995, S. 199–224, hier S. 217 f.</bibl>
							</p>
						</note>
					</seg> (vermutlich ist hier eine Änderung wegen anderer Probleme, die diese mit sich brächte, nicht zu erwarten).</p>
            <p>In der Diskussion geht es insbesondere um folgende Fragen:</p>
            <p>10. Kontakte DDR/Vatikan, Haltung der Kirchen und Bischöfe.</p>
            <p>11. Handel mit der DDR, insbesondere faktische Behandlung der DDR als <name type="Organisation" ref="#EWG">EWG</name>–Inland;</p>
            <p>12. Treuhandstelle und Funktion in der Zukunft;</p>
            <p>13. Besuchsregelung und Praktizierung;</p>
            <p>14. Schießbefehl (skeptische Beurteilung einer Aufhebung);</p>
            <p>15. Schaffung von Übergängen für Personen und Güterverkehr;</p>
            <p>16. Vereinbarkeit von Grundvertrag und <seg type="note">Präambel des Grundgesetzes<note xml:id="fdp-07_1973-02-13-t1500_EP_8" type="comment">
                     <p>Die Präambel des Grundgesetzes verpflichtete alle Verfassungsorgane der Bundesrepublik Deutschland, auf die Wiederherstellung der deutschen Einheit hinzuwirken. </p>
                  </note>
               </seg> usw.</p>
            <p>C. <seg type="note">Als Sprecher in der Debatte zum Grundvertrag wird Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> bestimmt.<note xml:id="fdp-07_1973-02-13-t1500_EP_9" type="comment">
							<bibl type="btp">Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> am 15. Februar 1973 vgl. <ref type="external" target="07/14">BT Plenarprotokoll 07/14, S. 545–549</ref>.</bibl>
						</note>
					</seg>
					<seg type="note">Für ein eventuelles weiteres Eingreifen halten sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RonneburgerUwe_1972-12-13">Ronneburger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlachKarl-Hermann_1972-12-13">Flach</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name> bereit.<note xml:id="fdp-07_1973-02-13-t1500_EP_10" type="comment">
							<bibl type="btp">Zu den Reden der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlachKarl-Hermann_1972-12-13">Flach</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RonneburgerUwe_1972-12-13">Ronneburger</name> am 15. Februar 1973 vgl. <ref type="external" target="07/14">ebd., S. 558–561, 600–603</ref>.</bibl>
						</note>
					</seg>
				</p>
            <p>D. <seg type="note">Bardepotgesetz.<note xml:id="fdp-07_1973-02-13-t1500_EP_11" type="comment">
                     <p>
                        <ref type="internal" target="#fdp-07_1973-02-13-t1500_EP_1">Vgl. Anm. 1.</ref>
                     </p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Die Frage der Behandlung in den Ausschüssen wird grundsätzlich so entschieden, daß die Federführung dem Ausschuß zugewiesen werden soll, der dem federführenden Ressort zugeordnet ist.</p>
            <p>E. <seg type="note">Die Fraktion stimmt der Einbringung eines Gesetzes zur Verdoppelung der Bergmannsprämie zu.<note xml:id="fdp-07_1973-02-13-t1500_EP_12" type="comment">
							<p>
								<bibl type="btd">Zu dem am 21. Februar 1973 von den Fraktionen von SPD und FDP eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über Bergmannsprämien vgl. <ref type="external" target="07/212">BT Drs. 07/212</ref>.</bibl>
							</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
            <p>F. <seg type="note">Das Personalvertretungsgesetz soll möglichst bald eingebracht werden.<note xml:id="fdp-07_1973-02-13-t1500_EP_13" type="comment">
							<p>Am 13. Februar 1973 brachten die Fraktionen von SPD und FDP den Entwurf eines Bundespersonalvertretungsgesetzes ein. <bibl type="btd">Vgl. <ref type="external" target="07/176">BT Drs. 07/176</ref>.</bibl>
							</p>
						</note>
					</seg> Der Ältestenrat wird mit diesem Thema am 14. Februar befaßt. </p>
            <p>Für die sonstigen Punkte der ausgedruckten Tagesordnung Nummer 6 bis 39 ist eine Aussprache nicht vorgesehen.</p>
            <p>
					<seg type="note">Zum Agrarbericht 1973 erfolgt nur die Einbringungsrede des Ernährungsministers (Debatte in der nächsten Sitzungswoche).<note xml:id="fdp-07_1973-02-13-t1500_EP_14" type="comment">
							<p>
								<bibl type="btp">Zur Rede von Bundeslandwirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> am 16. Februar 1973 vgl. <ref type="external" target="07/15">BT Plenarprotokoll 07/15, S. 661–667</ref>.</bibl>
								<bibl type="btd">Zum Agrarbericht 1973. Agrar– und ernährungspolitischer Bericht der Bundesregierung vgl. <ref type="external" target="07/146">BT Drs. 07/146</ref> vom 7. Februar 1973, <ref type="external" target="07/147">07/147</ref>, <ref type="external" target="07/148">07/148</ref>.</bibl>
							</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1973-02-13-t1500_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>III. Berichte aus den Arbeitskreisen</p>
            <p>AK II: Die Fraktion ist einverstanden, <seg type="note">daß eine Kleine Anfrage durch einige Abgeordnete zum Thema Frauenlöhne in der Bundesrepublik eingebracht wird.<note xml:id="fdp-07_1973-02-13-t1500_EP_15" type="comment">
							<p>
								<bibl type="btd">Zur Kleinen Anfrage mehrerer Abgeordneter der Fraktionen von SPD und FDP betr. verdeckte Diskriminierung der Frauen durch Einstufung in Leichtlohngruppen vgl. <ref type="external" target="07/182">BT Drs. 07/182</ref> vom 14. Februar 1973. </bibl>
							</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
            <p>AK III: Der AK III schlägt zum Thema Mitbestimmung folgendes vor:</p>
            <p>a) den Zusammentritt einer Gruppe aus Parteivorstand, Kabinettsmitgliedern und Fraktion zur Formulierung einer Sprachregelung zum Thema Mitbestimmung in der gegenwärtigen Diskussion;</p>
            <p>b) die Benennung einer Arbeitsgruppe aus den Arbeitskreisen II und III, die künftig für die Behandlung der Fragen federführend ist.</p>
            <p>In einer längeren Diskussion, in der das Pro und Kontra erörtert wurde, ergibt sich folgende mehrheitliche Meinung: der Fraktionsvorstand soll auf die maßgebenden Gremien und Personen hinwirken, unnötige Konfrontationen und Festlegungen, die ein Ergebnis beeinträchtigen können, zu vermeiden. Dabei bleiben für alle Diskussionen und Verhandlungen in der Zukunft als wesentliche Bestandteile der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>–Forderungen:</p>
            <p>a) die Berücksichtigung des Faktors Disposition (leitende Angestellte),</p>
            <p>b) die Gleichgewichtigkeit von Kapital und Arbeit im Sinne der Prinzipien der <seg type="note">Freiburger Thesen <note xml:id="fdp-07_1973-02-13-t1500_EP_16" type="comment">
                     <p>Zu den auf dem FDP–Parteitag in Freiburg im Breisgau vom 25. bis 27. Oktober 1971 verabschiedeten »Freiburger Thesen der FDP zur Gesellschaftpolitik« <bibl type="single-item">vgl. <hi rendition="#smcap">Kaack</hi>, Die F.D.P., S. 113–147, hier S. 134–144.</bibl>
                     </p>
                  </note></seg>(keine einseitige Überstimmung von Kapital und auch Arbeit im Grundsätzlichen);</p>
            <p>c) Legitimation der Arbeitnehmervertreter im Aufsichtsrat durch die Belegschaft, d.h. durch Wahl (kein Delegationsrecht der Gewerkschaften wie im Montanmodell).</p>
            <p>Die Beteiligung bzw. Unterrichtung an Gesprächen und über Gespräche erfolgt in Abstimmung mit der Fraktion. Die Einsetzung der Arbeitsgruppe, die die Verhandlungen im Detail führt, erfolgt zum geeigneten Zeitpunkt.</p>
            <p>AK IV: Auf eine Anfrage von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrossRoetger_1972-12-13">Groß</name> wird festgestellt, <seg type="note">daß die Entscheidung der letzten Sitzung zum Thema Medienpolitik so zu verstehen ist, daß die Arbeitsgruppe der Fraktion mit der der Partei integriert zusammenarbeitet.<note xml:id="fdp-07_1973-02-13-t1500_EP_17" type="comment">
                     <p>
                        <ref type="internal" target="#fdp-07_1973-01-30-t1500_EP_SVP-4">Vgl. die Fraktionssitzung vom 30. Januar 1973, SVP D.</ref>
                     </p>
                  </note></seg>
            </p>
            <p>Die Arbeitskreise werden gebeten, die beabsichtigte Bildung von Arbeitsgruppen dem Vorstand vor der nächsten Sitzung mitzuteilen, damit in dieser über alle vorgesehenen Gruppen beraten und entschieden werden kann.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>