<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fdp-07_1975-05-13-t1500_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.3, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 9. September 2025.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode><settlement type="town">Berlin</settlement><country>Deutschland</country>                     
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2025-09-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
         </seriesStmt>       <notesStmt>	<note type="Kommentar-Edition">Projektbeschreibung und Dokumentation finden Sie unter: https://fraktionsprotokolle.de/projekt.html.</note>  <note type="Kommentar-Edition">Zusätzlich zur digitalen Edition ist eine Buchausgabe erschienen, die eine Auswahl an Protokollen mit wissenschaftlicher Einleitung enthält. <bibl type="single-item"><title level="a">Die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1969-1983.</title> <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 16/2</title> <author>Volker Stalmann</author> <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>2025</date>.</bibl>. Siehe  <idno>https://d-nb.info/1371732558</idno>.</note> </notesStmt>			<sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv des Liberalismus (ADL)</institution>
                     <idno>A49-10</idno>
                     <objectName>Kurz- und Beschlussprotokoll der Sitzung der Fraktion am 13. Mai 1975</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der FDP-Bundestagsfraktion am 13. Mai 1975</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>8 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://fraktionsprotokolle.de/editionshinweise.html</p>
            <correction><p>Die Schreibweise in den Quellen wurde behutsam an die jeweils gültige deutsche Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskriptionen, die von der KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung wiedergegeben. Verschreibungsbedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden so dokumentiert, dass die korrigierte Fassung erscheint und – sofern sich der Sinn dadurch verändert – die ursprüngliche Form in den Anmerkungen nachgewiesen wird. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert, umfangreichere Eingriffe hingegen in den Anmerkungen ausgewiesen. Generell wurde angestrebt, den Charakter des Textkorpus zu bewahren.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen werden in der Regel quellennah wiedergegeben. Wie alle Personennamen sind sie durch eine eindeutige Referenz (xml:id) identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> Diese Angabe erzeugt eine URL, die auf das beim Deutschen Bundestag gehostete PDF der Drucksache „01/45“ verweist. Der Inhalt des target-Attributs ist dabei stets gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an (im Beispiel: 1. Wahlperiode), die Ziffern nach dem Schrägstrich bezeichnen entweder die Drucksachennummer (bei Typ „btd“) oder die Sitzungsnummer (bei Typ „btp“). Drucksachen und Plenarprotokolle können so problemlos über das Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien (DIP) des Deutschen Bundestags gefunden werden (https://dip.bundestag.de/).</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Die Digitale Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« veröffentlicht die historischen Sitzungsprotokolle der Bundestagsfraktionen seit 1949. Im Mittelpunkt stehen die textkritische Prüfung und die digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Ziel ist die Bereitstellung einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und benutzerfreundlichen Fassung jedes Sitzungsprotokolls; ausgewählte Protokolle sind zudem kommentiert. Ergänzend zur Online-Edition erscheint eine kommentierte Buchausgabe, die ausgewählte Protokolle abdruckt und jeweils durch eine wissenschaftliche Einleitung erschließt.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-05-13">
               <time type="start" when="15:00:00"/>
               <time type="end" when="19:15:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">07</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">FDP</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="fdp-07_1975-05-13-t1500_EP_SVP-1" corresp="#fdp-07_1975-05-13-t1500_EP_div_SVP-1">A. Bericht aus dem Ältestenrat.</item>
               <item xml:id="fdp-07_1975-05-13-t1500_EP_SVP-2" corresp="#fdp-07_1975-05-13-t1500_EP_div_SVP-2">B. Bemerkungen zur politischen Situation (Landtagswahlen in Nordrhein-Westfalen und im Saarland, verschiedene Gesetzgebungsvorhaben, Vermögensbildung und Innere Sicherheit).</item>
               <item xml:id="fdp-07_1975-05-13-t1500_EP_SVP-3" corresp="#fdp-07_1975-05-13-t1500_EP_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Tagesordnung des Plenums.</item>
               <item xml:id="fdp-07_1975-05-13-t1500_EP_SVP-4" corresp="#fdp-07_1975-05-13-t1500_EP_div_SVP-4">D. Berichte aus den Arbeitskreisen.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1975-05-13-t1500_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>I. Bericht aus dem Ältestenrat</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> berichtet über Tagesordnung des Plenums.</p>
            <p>TOP 2: Zweistündige Debatte. SPD sieht drei Redner vor, Themen: Außenpolitik, Verteidigung (1. Runde durch die Fraktionen, dann Bundesaußenminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>]).</p>
            <p>TOP 10: Kurze Erklärungen.</p>
            <p>TOP 11: Drei- bis vierstündige Debatte.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> legt Wert darauf, daß dieser TOP erst in der zweiten Nachmittagshälfte des Donnerstags beraten wird und bittet anderenfalls um Benachrichtigung, was ihm zugesagt wird.</p>
            <p>TOP 12: Debatte.</p>
            <p>TOP 13 u. 14: Kurze Erklärungen.</p>
            <p>TOP 16: Erklärungen.</p>
            <p>TOP 17 u. 18: Am Freitag ab 9.00 Uhr mit Erklärungen.</p>
            <p>Für die kommende Sitzungswoche noch ungeklärt, ob die Große Anfrage zum Thema »Kind« oder zur Gesundheitspolitik behandelt werden soll (es wurde unwidersprochen die Meinung vertreten, die <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> solle in ihrem Wunsch unterstützt werden, beide Themen in den Juni zu verschieben).</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1975-05-13-t1500_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>II. Bemerkungen zur politischen Situation</p>
            <p>1. Ergebnis der Landtagswahlen</p>
            <p>Der Vorsitzende [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>] dankte für Wahlkampfeinsatz und gratulierte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> zur Wahl. Er erklärte: Die Partei müsse auch weiterhin hart am Ball bleiben, um den Erfolg zu bewahren. Jetzt die Muskeln spielen zu lassen, sei schlecht. Die »Neue Presse« habe bereits unlängst die Frage aufgeworfen, wie lange sich die beiden großen Parteien dies noch gefallen lassen würden.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> erklärte zur Landtagswahl in NRW: Die Partei habe zu Recht keine zusätzlichen Ministerposten beansprucht. Mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> als Innenminister sei die beste Wahl getroffen worden.</p>
            <p>Zur Landtagswahl an der Saar: Die Partei biete ein gutes Bild. Es komme jetzt darauf an, sich nicht in die Defensive drängen zu lassen.</p>
            <p>2. Gesetzgebungsvorhaben</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Arbeiten an Gesetzgebungsvorhaben, z.B. Reform von § 218, Eherecht, berufliche Bildung, Mitbestimmung, werden konsequent weitergeführt. Die Mitbestimmung sei dringlich und müsse schleunigst verwirklicht werden. Dazu sei jetzt nach der Wahl angesichts der herrschenden nüchternen Betrachtungsweise der wirtschaftlichen Möglichkeiten der richtige Augenblick.</p>
            <p>Der Vorsitzende erklärte, er sei <quote>»enttäuscht und irritiert«</quote> über Äußerungen von Fraktionsmitgliedern in der Presse zum Thema Mitbestimmung. Der Vorsitzende meinte damit die Ausführungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Graf Lambsdorff</name>, aber auch die Äußerungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name>, die so verstanden würden, als wolle die <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> keine Mitbestimmung.</p>
            <p>Die Fraktion ermächtigte den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Vorsitzenden</name>, von allen Fraktionsmitgliedern zu verlangen, daß sie sich an keinem Streitgespräch oder Interview über dieses Thema mehr beteiligen. </p>
            <p>Alle Detailäußerungen sollen unterbleiben, bis die Verhandlungskommission ihren Bericht vorlegt.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name> erklärte: Die Pressemeldungen über seine Äußerungen seien durchweg zutreffend. Er habe in einem längeren Pressegespräch eine Einigung über die Mitbestimmung als problematisch bezeichnet.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> erklärten u.a.: Die Verhandlungsposition werde durch solche Äußerungen geschwächt. Das Thema dürfe nicht zum Gegenstand der Koalitionsverhandlungen in NRW gemacht werden. Der Vorsitzende wurde gebeten, in diesem Sinne mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiemerHorst-Ludwig_1980-11-04">Riemer</name> zu sprechen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> regte an, die Fraktion bald über die Veränderungen am Regierungsentwurf zu unterrichten.</p>
            <p>Der Vorsitzende machte darauf aufmerksam, daß man sich z.Zt. in einer Zwischenphase der Verhandlungen befinde.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OpitzRudolf_1961-10-17">Opitz</name> regte an: Der Fraktionsvorstand solle sich in solchen Fällen öffentlich von den Mitgliedern in der Fraktion distanzieren, die sich abredewidrig in der Öffentlichkeit äußern.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoegerRolf_1973-01-25">Böger</name> bat um gründliche Information und schlug vor, das Ergebnis der Verhandlungen in zwei Fraktionssitzungen zu beraten.</p>
            <p>3. Vermögensbildung</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> schlug vor: Innerhalb der Fraktion solle auf dem Gebiet der Vermögensbildung weitergearbeitet werden. Es dürfe nicht bei der z.Zt. bestehenden Totalblockade der innerbetrieblichen Vermögensbildung bleiben. Wenn eine überbetriebliche Vermögensbildung nicht möglich sei, müsse die innerbetriebliche kommen. Entsprechende Vorschläge seien bereits ausgearbeitet.</p>
            <p>Dem wurde von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name> widersprochen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name> erklärte: Jede Anrechnung innerbetrieblicher Leistungen mache die andere Lösung unmöglich. Innerbetriebliche Lösungen kosteten außerdem das Geld des Steuerzahlers.</p>
            <p>Zum Thema Mitbestimmung machte <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name> noch darauf aufmerksam, daß man sich damals einig gewesen sei, die Regelung stufenweise, d.h. erst bei Neuwahlen zum Aufsichtsrat wirksam werden zu lassen. Hier gebe der Gesetzentwurf die Koalitionseinigung nicht richtig wieder.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name>: Neue Gedanken zur Vermögensbildung seien notwendig.</p>
            <p>Der Vorsitzende befürwortete Überlegungen interner Art in den Arbeitskreisen und Arbeitsgruppen der Fraktion.</p>
            <p>4. Innere Sicherheit</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>: Das Kabinett habe erhebliche Verstärkung des <name type="Organisation" ref="#BKA">Bundeskriminalamtes</name> beschlossen. Seines Erachtens bestehe die Möglichkeit, zu einer originären Zuständigkeit des Amtes bei der Bekämpfung terroristischer Organisationen zu kommen. Eine Neufassung der Strafbestimmung sei anzustreben. Verstärkung und Verbesserung der räumlichen Einsatzbedingungen des Bundesgrenzschutzes seien notwendig. Sein Ziel: Zwei Flughäfen (Wahn und Frankfurt) durch den <name type="Organisation" ref="#BGS">Bundesgrenzschutz</name> schützen zu lassen, um den heute bestehenden Kompetenzwirrwarr abzulösen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> sprach sich für eine Bewachung des Verkehrs von in Untersuchungshaft befindlichen Mitgliedern krimineller Vereinigungen mit ihren Anwälten aus. </p>
            <p>In einer langen Diskussion über die Vereinbarkeit einer solchen Maßnahme mit rechtsstaatlichen und liberalen Prinzipien und über die Wirksamkeit einer solchen Regelung wurden im wesentlichen folgende Argumente vorgetragen: Die Überwachung sei erforderlich, um die Fortsetzung der Tat aus der Zelle heraus zu verhindern, dazu genüge nicht, die Schwelle der Anwaltsausschließung niedriger zu legen (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>/ <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>). </p>
            <p>Man stehe heute unter einer schweren Bedrohung, es sei nicht auszudenken, welche Vorwürfe gegen die Regierung erhoben würde, wenn sie untätig bliebe und neue Terroranschläge aus der Zelle heraus durchgeführt würden (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>). </p>
            <p>Neue Gewalttaten würden dann die rechtsstaatlichen Überlegungen unter einer Woge von Illiberalität wegspülen. Der Rechtsstaat müsse zu den Mitteln der Überwachung greifen, um sich selbst zu schützen. Die Überwachung, die es bis in die 60er Jahre auch in der Bundesrepublik – wie noch heute in allen anderen westlichen Ländern – gegeben habe, sei nicht verfassungswidrig. Auch die Gefangenenpost werde kontrolliert. Das Stockholmer Beispiel zeige, daß die Täter unter Umständen willenlose Werkzeuge der in U-Haft befindlichen Kerngruppe seien (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>). Es gehe nicht um die Beweisführung gegen Anwälte, sondern um den Schutz der Allgemeinheit und auch der Anwälte vor den inhaftierten Mitgliedern der Kerngruppe (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>/ <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>).</p>
            <p>Demgegenüber wurde zu bedenken gegeben: Der Vorschlag wird in der Anwaltschaft abgelehnt. Es bestehen erhebliche Bedenken gegen Praktikabilität bei Wirksamkeit und Vereinbarkeit mit den Prinzipien des liberalen Rechtsstaats. Die ordnungsgemäße Verteidigung sei bei Überwachung infrage gestellt (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name>). Sie sei ein untaugliches Mittel (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellemannJuergenW_1972-12-13">Möllemann</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolfgrammTorsten_1974-07-05">Wolfgramm</name>). Es bestehe die Gefahr, daß die Überwachung auf andere Delikte mit möglichen Verdunklungs- und Hehlereihandlungen ausgedehnt werde (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name>). Es wäre dem Beschuldigten unmöglich, seinem Anwalt gegenüber eine Tat zuzugestehen, da der überwachende Richter die Kenntnis weiterverwerten könne. Statt einer Überwachung wurde vorgeschlagen: Die Lücken der bisherigen Gesetzgebung zu schließen (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name>). Die Schwelle für den Verteidigerausschluß zu senken (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name>). Verschärfung des Haftrechts und als äußerstes Mittel: Einschränkung der Verteidigerwahl (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name>).</p>
            <p>Gegen eine Überwachung auch Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> ohne endgültig Stellung zu nehmen, da Meinungsprozeß noch nicht abgeschlossen.</p>
            <p>Die mangelhaften Sicherheitsvorkehrungen der Landesbehörden wurden angegriffen (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name>) und sollen, wo immer feststellbar, in der Öffentlichkeit angeprangert werden (der Vorsitzende).</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> räumte ein, daß Meinungsbildung noch nicht abgeschlossen sei. Die Palette der Möglichkeiten solle noch einmal im Arbeitskreis geprüft werden. Dabei sei zu bedenken, daß die Gerichte immerhin die Möglichkeit hätten, den Verteidigerausschluß sofort zu vollziehen. Es sei auch wünschenswert, daß standesrechtliche und strafrechtliche Maßnahmen gegen verdächtige Anwälte parallel durchgeführt würden.</p>
            <p>Der Vorsitzende erinnerte daran, daß die Frage in der morgigen Kabinettssitzung anstehe. Unter der Voraussetzung, daß jede mit den Beschuldigten in Verbindung tretende Person überwacht werde, solle die Fraktion ihren Kabinettsmitgliedern zugestehen, bereits morgen in der Frage der Anwaltsüberwachung ihren Standpunkt zu vertreten. Versäumnisse der Landesjustizbehörden sollten öffentlich angeprangert werden, z.B. durch Anfragen in Landtagen. Der zuständige Arbeitskreis der Fraktion solle die Meinungsbildung fortsetzen.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1975-05-13-t1500_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>III. Vorbereitung der Tagesordnung</p>
            <p>Es sprechen zu:</p>
            <p>TOP 2: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RonneburgerUwe_1972-12-13">Ronneburger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name>
            </p>
            <p>TOP 10: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name>
            </p>
            <p>TOP 11: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoegerRolf_1973-01-25">Böger</name>, die sich über die Reihenfolge untereinander abstimmen; notfalls auch noch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelhardHansA_1972-12-13">Engelhard</name>.</p>
            <p>TOP 12: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name>
            </p>
            <p>TOP 13: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GraaffCarlo_1955-07-04">Graaff</name> (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrallLothar_1970-03-16">Krall</name> beanstandet, daß Gesetzentwurf des <name type="Organisation" ref="#BMVg">BMVg</name> wieder einmal ohne seine Kenntnis durchs Kabinett gegangen sei.)</p>
            <p>TOP 14: <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> gibt für die Koalition Erklärung ab</p>
            <p>TOP 15: Antrag soll notfalls in Kampfabstimmung abgelehnt werden. Debatte nicht zu erwarten.</p>
            <p>TOP 16: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VohrerManfred_1972-12-13">Vohrer</name>, der sich mit den Mitgliedern des Innerdeutschen Ausschusses in Verbindung setzen wird.</p>
            <p>TOP 17: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> (Die Fraktion beschließt den in Anlage beigefügten Änderungsantrag.)</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="fdp-07_1975-05-13-t1500_EP_div_SVP-4">
            <head>D.</head>
            <p>IV. Berichte aus den Arbeitskreisen </p>
            <p>AK I: –</p>
            <p>AK II: </p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WurbsRichard_1965-10-19">Wurbs</name> berichtete zum Thema »Bundeswehrkantinenpächter«: Der AK habe beschlossen, die Mitglieder des Haushaltsausschusses der Fraktion zu bitten, dem Vorschlag des <name type="Organisation" ref="#BMVg">BMVg</name> die finanzielle Absicherung zu versagen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name> gab zu bedenken, daß auch der Bundeswehrverband für die Gründung einer Betriebsgesellschaft eintrete.</p>
            <p>Ergebnis: Die Fraktion ist der Ansicht, der AK solle sich noch einmal mit dieser Frage befassen.</p>
            <p>Bundesbaugesetz: Es bestand Übereinstimmung, daß der Kompromiß zum Bundesbaugesetz (die Erschließungskosten werden von dem Ausgleichsbetrag abgezogen) nicht infrage gestellt werden dürfe; man wolle aber nicht stur am Gesetzentwurf festhalten, wenn z.B. durch Veränderungen des Stichtages Vereinfachungen erreichbar seien, ohne daß die finanzielle Belastung der Eigentümer als solche sich erhöhen.</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> betont die Notwendigkeit, an dem Kompromiß festzuhalten.</p>
            <p>AK III:</p>
            <p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoelscherFriedrich_1972-12-13">Hölscher</name> berichtet, der Arbeitskreis habe sich mit der Verwendung der restlichen Mittel aus der konjunkturpolitischen Beschäftigungshilfe und mit der Aussetzung der Prüfungsverfahren bei Wehrdienstverweigerern befaßt.</p>
            <p>AK IV:</p>
            <p>Auf Wunsch des Arbeitskreises soll am nächsten Dienstag eine gemeinsame Sitzung mit AK II und V über Datenschutz und Benzinbleigesetz stattfinden.</p>
            <p>AK V:</p>
            <p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuchardtHelga_1972-12-13">Schuchardt</name> berichtete über Stand der Beratungen zur studentischen Krankenversicherung und machte aufmerksam auf verfassungsrechtliche Bedenken des <name type="Organisation" ref="#BMI">BMI</name>: Die Immatrikulation könne nicht von der Zahlung von Beiträgen zur Krankenversicherung abhängig gemacht werden. Es ergebe sich auch die Frage der Zuständigkeit des Bundes für eine solche Regelung und die Frage nach der Verhältnismäßigkeit.</p>
            <p>Die Fraktion ist der Ansicht, daß Verfassungsexperten hinzugezogen werden sollen. Eine Entschließung der liberalen Fraktion des EG-Parlaments zum Bau von Kernkraftwerken steht den Fraktionsmitgliedern im Europabüro zu Verfügung.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>