<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-01_1949-09-07-t0000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZellhuberAndreas"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 1. März 2022</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949–1972.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/I</title>
						<author>Andreas Zellhuber</author>
						<author>Tim B. Peters</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/101322325X</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno>LG-Protokolle, 1949/1, 2</idno>
							<objectName>[Kein Titel überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CSU-Landesgruppe am 7. September 1949</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>10 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1949-09-07"><time type="start"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-06" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Header, SVP abgeschlossen</change>
			<change when="2022-02-01" who="#RabusSimon" status="draft" n="4">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2022-02-08" who="#RabusSimon" status="draft" n="5">Bibl.- und Ref.-Angaben gesetzt</change>
			<change when="2022-02-22" who="#RabusSimon" status="final" n="6">Vereinheitlichung XML</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (3.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="csu-lg-01_1949-09-07-t0000_EP_SVP-1" corresp="#csu-lg-01_1949-09-07-t0000_EP_div_SVP-1">A. Bericht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffers</name> über die Wahl des Bundesratspräsidenten. – Bericht des Bayerischen Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> über den Wahlhergang. </item>
					<item xml:id="csu-lg-01_1949-09-07-t0000_EP_SVP-2" corresp="#csu-lg-01_1949-09-07-t0000_EP_div_SVP-2">B. Diskussion über die Kandidatur von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> als Bundespräsident und über die Besetzung des Bundestagspräsidiums. – Diskussion über die Rolle <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffers</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumgartnerJosef_1949-09-07">Baumgartners</name> und die Bayernpartei sowie über innerparteiliche Vorgänge.</item>
					<item xml:id="csu-lg-01_1949-09-07-t0000_EP_SVP-3" corresp="#csu-lg-01_1949-09-07-t0000_EP_div_SVP-3">C.  Vorbesprechung der Vorstandssitzung der Bundestagsfraktion. – Erneuter Bericht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffers</name> zu den Vorgängen um die Wahl des Bundesratspräsidenten. – Regierungsbildung und Besetzung der Kabinettsposten. – Diskussion zu Personalfragen und zur Bildung von Staatssekretariaten.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-01_1949-09-07-t0000_EP_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>: Pannen sind unvermeidlich. Diese jetzt erlittene Panne ist sehr unerfreulich.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-01_1949-09-07-t0000_EP_FN001" type="comment"><p>Aufgrund einer Absprache der süddeutschen CDU-Ministerpräsidenten war bei der konstituierenden Sitzung des Bundesrats am 7. September 1949 nicht, wie ursprünglich zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und der CSU vereinbart, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name>, sondern der nordrhein-westfälische Ministerpräsident Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> zum Präsidenten gewählt worden. Vgl. <bibl type="single-item"><hi rendition="#smcap">Schwarz</hi>, Ära Adenauer, S. 32 f.</bibl></p></note></seg>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name> Vorsitzender des Ernährungsausschusses, für Rechtspflege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaforetWilhelm_1949-09-07">Laforet</name>. Wahl des Bundesratspräsidenten hat stattgefunden: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> (CDU) gewählt bei Stimmenthaltung der bayerischen Delegierten. Situation: CSU Bemühung Verständnis zu gewinnen und Vertrauen zu beweisen. Hierbei waren wir auf Seite der Mehrheit, haben uns immer im Sinne der Gesamtheit der CDU entschieden: für kleine Koalition und für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name>. In Frage Ministerrat und Kabinett unsere Ziele gesteckt. Was wir erreichbar hielten, ist uns zugesagt: Finanzminister, Vorschlag uns überlassen; bestimmt [können wir] rechnen zum wenigsten [mit einem] leitenden Beamten im Innenministerium und bestimmt rechnen [mit] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiklasWilhelm_1951-05-30">Niklas</name> [als] Staatssekretär im Landwirtschaftsministerium und bestimmt rechnen für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuberthHans_1953-10-06">Schuberth</name> als Fachminister für Bundespostverwaltung. Das war unser Ziel und ist nach dem heutigen Stand erreicht. Aber die Situation hat sich geändert.</p>
				<p>Wir wollten, daß der Name Bayern unter den 4 Repräsentanten dieser Republik vertreten ist, wenn sie ins Dasein tritt. Ist nun leider nicht geschehen. Versprochen war <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name>, ist nicht gehalten worden.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-01_1949-09-07-t0000_EP_FN002" type="comment"><p>Bundespräsident wurde der Württemberger Theodor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name>, Bundestagspräsident der in Erfurt gebürtige und in Wiesbaden ansässige Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerErich_1949-09-07">Köhler</name>, Bundeskanzler der Rheinländer Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>. Nach der Wahl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnolds</name> gab Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> gegenüber der Süddeutschen Zeitung folgende Stellungnahme ab: »Die Wahl des Ministerpräsidenten des Landes Nordrhein-Westfalen zum Präsidenten des Bundesrats bedeutet eine weitere Häufung von wichtigen politischen Positionen zugunsten des wirtschaftlich stärksten Landes. Diese Konzentration von Einfluß und Macht bedroht von vornherein einen gesunden föderalistischen Ausgleich. In Süddeutschland wird dieser Vorgang mit Recht das Gefühl verstärken, dass die vom neuen Machtzentrum mehr abseits liegenden Gebiete rücksichtslos beiseite geschoben werden.« Vgl. <bibl type="single-item"><hi rendition="#smcap">Wengst</hi> (Bearb.), Auftakt, Dok. 64, S. 284–285, Zitat S. 284.</bibl></p></note></seg> In der Fraktionsvorstandschaft ist ausdrücklich Auftrag gegeben worden, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaiserJakob_1949-09-07">Kaiser</name> sich mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> ins Benehmen setzen sollte, damit die gefürchteten Schwierigkeiten vermieden [werden] und keine Spaltung sich ereignet. Bis gestern nachmittag schien dies zu klappen. Es war von Anfang an klar, daß die politischen Parteien hier entscheidend mitspielen, besonders bei der Wahl des Bundespräsidenten, weil dieser ja nicht vom Volk, sondern von den Abgeordneten gewählt wird. Unser Vertrauen in die CDU hat sich gerechtfertigt und wurde mit dem gleichen Vertrauen erwidert.</p>
				<p>Gestern abend teilte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HilbertAnton_1949-09-07">Hilbert</name> mit, daß bei der Besprechung in Unkel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> auf Grund eines Kabinettsbeschlusses mitgeteilt hat, daß auf Grund der Tatsache, daß Nordrhein-Westfalen, das volksreichste Land, den Präsidenten des Bundesrates in Anspruch nehme.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-01_1949-09-07-t0000_EP_FN003" type="comment"><p>Vgl. die <bibl type="single-item">Aufzeichnung über die Besprechung der Ministerpräsidenten in Unkel am 6./7. September 1949 und die anschließenden Gespräche bis zur konstituierenden Sitzung des Bundesrates, abgedruckt in: <hi rendition="#smcap">Wengst</hi> (Bearb.), Auftakt, bes. Dok. 63, S. 281–284.</bibl></p></note></seg> Es war nicht möglich die Verbindung mit den bayerischen Herren aufzunehmen. Erst während der Kirche konnte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> sprechen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> fuhr anschließend mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> im Auto und sprach mit ihm. Er teilte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> die schwerwiegende psychologische Rückwirkung mit. Bayern ist als Land im Bundesrat isoliert und steht in der unfruchtbaren Einzelstellung: es wird in Bayern heißen: man hört alle anderen Namen, nur keinen bayerischen. Wenn das das Ergebnis der jetzigen CSU-Abgeordneten ist, so ist das kein angenehmes.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> mitgeteilt: Wir haben bisher keine Bedingung gestellt, bei keinem Beschluß, aber wir haben Erklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name>, daß er es für selbstverständlich hält, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> erster Präsident des Bundesrates wird. Wir haben es als selbstverständlich erwartet, daß dieses Versprechen des Ersten Vorsitzenden in Erfüllung geht.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-01_1949-09-07-t0000_EP_FN004" type="comment"><p>Zur Zusicherung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> vgl. <bibl type="single-item">Tagebuchaufzeichnung von Annelore <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> vom 20. August 1949, abgedruckt in: <hi rendition="#smcap">Wengst</hi> (Bearb.), Auftakt, Dok. 17 b, S. 32.</bibl></p></note></seg> Wenn von einer Bedingung beim Bundespräsidenten [die Rede war], dann die, daß wir erfahren wollten, welche Forderungen die FDP in der Regierungsbildung stellt. Beim gestrigen Stand waren die Forderungen der FDP erträglich: Justizminister und stellvertr. Kanzler. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hat erklärt, wenn er in längere Krankheit verfällt, legt er Kanzlerschaft nieder. Ferner wollte die FDP Wiederaufbauministerium. Aber verschwommen. In der Vorstandschaft wurde Verbindung des Vizekanzlers mit Wiederaufbauminister abgelehnt, weil Gefahr, daß der Vizekanzler sich als Oberminister fühlt. Es wurde also geklärt, welche Forderungen die FDP erhebt. So war die Situation bis gestern.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> gegenüber bestritten, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> an Ministerratsbeschluß gebunden sei, weil lediglich telefonisches Benehmen mit 8 Ministern. Mußte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> zugeben. Im Hintergrund steht politisches Interesse. Nordrhein muß nächstes Jahr wählen. Eine bekannte in der Öffentlichkeit nicht ausgesprochene Berechnung, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> noch vor dieser Wahl eine Koalitionsbesprechung mit der SPD anstreben will.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-01_1949-09-07-t0000_EP_FN005" type="comment"><p>Die nordrhein-westfälische Landtagswahl fand am 18. Juni 1950 statt und führte zu einer Koalition aus CDU und Zentrumspartei. Ministerpräsident Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> hatte seit 1947 mit einer großen Koalition aus CDU, SPD, Zentrum und KPD regiert.</p></note></seg> Er fürchtet Rückwirkung innerhalb seines Landes von der Bundesebene aus und wollte deshalb keine Schwierigkeiten mit der SPD im Bundesrat. Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> gewählt worden wäre, wäre das gegen die Stimmen der Kabinette erfolgt, welche Weisung von der SPD haben. Ferner hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> darauf hingewiesen, daß sie die Selbständigkeit und Unabhängigkeit des Bundesrates wahren wollen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> hat darauf hingewiesen, daß die erste Erklärung über unsere angebliche Bedingung zum Eintritt in die Fraktion kleine Koalition nicht den Tatsachen entspricht, daß wir lediglich erklärt haben, wir könnten die große Koalition nicht mitmachen. In Rhöndorfer Besprechungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeifferAnton">(Pfeiffer)</name> soll dagegen diese Bedingung gemacht worden sein. Es scheint jedenfalls, daß zwischen den Herren kein gutes Einvernehmen ist.</p>
				<p>Anschließend Besprechung mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> hat dabei versichert, es sei keine Frontstellung gegen Bayern, sei bereit entsprechende Erklärungen abzugeben und sei bereit nur vorübergehend dieses Amt zu übernehmen. Aber die Dinge wären soweit gediehen, daß nichts mehr geändert werden könnte.</p>
				<p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> erscheint.)</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> versuchte die Wahl zu verschieben. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hat das unterstützt mit dem Hinweis auf die verfassungsmäßigen Bestimmungen. Aber alles vergeblich. Die Abstimmung im Bundesrat wurde durchgeführt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> erklärt:</p>
				<p>1. psychologische Vertrauensverhältnisse lassen sich nur schaffen, wenn der Teil, der mit Vertrauen und gutem Willen kommt, auch ein entsprechendes Echo bekommt. Das müsse er auch gegenüber der Fraktion erklären, insbesondere weil ein Mann der CDU gewählt wurde. Bei der CSU ist der Eindruck entstanden, daß</p>
				<p>2. das Übergewicht Nordrhein-Westfalens so stark zu sein droht, daß wir bei der Kabinettsbildung unser bisheriges bescheidenes Maß aufgeben und eine stärkere Gewichtsverlagerung nach Süden verlangen müssen als bisher vorgesehen, das werde voraussichtlich unsere Stellungnahme werden.</p>
				<p>3. Wir wollen selbstverständlich das bisherige Bild wahren, Finanz, Post, leitender Beamter im Innenministerium mit Einfluß auf Polizei und Staatssekretär im Landwirtschaftsministerium, aber unter diesen Umständen keinen Mann aus Nordrhein-Westfalen für Innenministerium, besonders nicht wenn er unbeugsamer Zentralist ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> bittet <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> um Bericht, da infolge der mangelnden Beziehungen wir über den Hergang nicht unterrichtet sind. Dann freie Aussprache. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> schlägt vor: Die Leute in der Fraktion, welche norddeutsches Übergewicht nicht wünschen, heranzuziehen und unsere Forderungen bei der Kabinettsbildung stärker zur Geltung zu bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhardHans">Ehard</name>: Gestrige Besprechung in Unkel der CDU-Teile, Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name>, Bayern.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-01_1949-09-07-t0000_EP_FN006" type="comment"><p>Vgl. <ref type="internal" target="#csu-lg-01_1949-09-07-t0000_EP_FN003">Anm. 3</ref>.</p></note></seg> Dies wurde allgemein gebilligt. Gegengewicht gegen Nordrhein. Dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name>: das Kabinett Nordrhein-Westfalen hat gestern beschlossen den Präsidenten für sich zu verlangen, weil stärkstes Land. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> soll Vizepräsident werden. Sture Forderung. Inzwischen bereits mit SPD Querverbindung. Dann Hinweis: Es geht nicht, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> mit seinen CDU-Stimmen und den Stimmen der SPD gewählt wird, folglich bleibt nichts anderes übrig als daß wir mitstimmen. Süddeutschland und Hessen hätten für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> gestimmt, aber durch die brüske Forderung Nordrheins war alles blockiert. Versuche in der letzten Minute, die Wahl zu verzögern, hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> abgelehnt. Es scheint ein abgekartetes Spiel: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> behauptet: Er (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name>) hätte der Kandidatur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> zugestimmt, wenn er Bundespräsident werde. Das ist nicht wahr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> ist auf mich zugekommen und hat mir das vorgetragen. Ein Bundespräsident, der sich auf eine solche Wahlkapitulation einlasse, ist unwürdig.</p>
				<p>Ergebnis: Eine unerhörte Brüskierung Bayerns durch Nordrhein-Westfalen. Das ganze Gewicht liegt jetzt in Nordrhein-Westfalen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> Kanzler, ähnliches Verhalten wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name>. Bundesratspräsident sitzt dort, dabei Tatsache: Den Bundesrat habe ich gemacht gegen die Bestrebungen Nordrhein-Westfalens. Den Bundesrat hat niemand weniger unterstützt als der jetzige Präsident. Die haben mich immer im Stich gelassen. Man hat Bonn als Bundeshauptstadt und hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> als Bundespräsidenten: willfähriger, schwacher Mann. Nun können sie unsere ganze bayerische Politik abschreiben. Die ganzen Leute sind Zentralisten, liegen wirtschaftlich auf einer ganz anderen Linie. Ich werde mich zurückziehen und werde nur dann erscheinen, wenn es notwendig ist die bayerischen Interessen energisch zu wahren. Diese Sache ist eine unerhörte Brüskierung meiner Person und vor allem Bayerns durch Nordrhein-Westfalen. Man kann der SPD keinen Vorwurf machen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-01_1949-09-07-t0000_EP_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Ich glaube nicht, daß zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> ein abgekartetes Spiel vorliegt. Das Resultat sieht so aus, als ob sie hinter den Kulissen zusammenspielen, um alle diese Ziele zu erreichen. Wenn die Darstellung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> richtig ist, hätten wir es mit politischen Abenteurern zu tun, die rücksichtslos ihre egoistischen Ziele verfolgen. Ich glaube, daß dieser Gegensatz tiefer ist, nämlich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> contra <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name>, Nordrhein-Westfalen: Hier auf der einen Seite <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: sein überdrückendes Gewicht durch Fähigkeit und Beziehungen und auf der anderen Seite der andere Flügel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name>, der im Land eine Koalition mit der SPD hat und diese Koalition auch nach der Wahl durchhalten will. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> war nicht in Rhöndorf: Zeichen, daß er mit der kleinen Koalition nicht einverstanden ist. Darum das Zusammenspiel mit der SPD, wobei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AltmeierPeter">Altmeier</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGebhard_1953-10-06">Müller</name> sehr leicht umzustimmen waren. Sind dagegen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> lauter Fait accompli schafft. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGebhard_1953-10-06">Müller</name> hat erzählt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeifferAnton">Pfeiffer</name> habe in Rhöndorf erklärt, der Gegenpreis für die gemeinsame Fraktion CDU/CSU bestünde darin, daß die CDU-Leute <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> als Bundespräsidenten wählen müssen.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-01_1949-09-07-t0000_EP_FN007" type="comment"><p>Vgl. die <bibl type="single-item">Aufzeichnung über die Beratungen führender CDU/CSU-Politiker in Rhöndorf am 21. August 1949, abgedruckt in: <hi rendition="#smcap">Wengst</hi> (Bearb.), Auftakt, Dok. 18, S. 33–41</bibl>, sowie die Darstellung von <bibl type="series-item">Rudolf <hi rendition="#smcap">Morsey</hi>, Rhöndorfer Weichenstellung, in: VfZ 28 (1980), S. 508–542.</bibl></p></note></seg> Der Grund der Panne: Der Grund, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> nicht für eine Abstimmung in Nordrhein-Westfalen gesorgt hat und für eine Klärung. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hat es als selbstverständlich angenommen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> schluckt. Heute hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> den ersten Erfolg über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> zusammen mit der SPD errungen. Wenn wir jetzt gegen Bonn stimmen, erreicht die SPD einen zweiten Erfolg, nämlich ihr Ziel, daß Frankfurt an Stelle von Bonn tritt.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-01_1949-09-07-t0000_EP_FN008" type="comment"><p>In der sog. Hauptstadtfrage war Frankfurt am Main Favorit der SPD, Bonn wurde durch den in Rhöndorf wohnhaften Bundeskanzler Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und den Großteil der CDU-Parlamentarier bevorzugt. Nachdem sich bereits im Parlamentarischen Rat eine Mehrheit für Bonn als »vorläufigen Sitz der Bundesorgane« ausgesprochen hatte, bestätigte auch der Bundestag am 3. November 1949 diese Wahl. Vgl. <bibl type="single-item">Reiner <hi rendition="#smcap">Pommerin</hi>, Von Berlin nach Bonn. Die Alliierten, die Deutschen und die Hauptstadtfrage nach 1945, Köln u. a. 1989.</bibl> Aufsehen erregte die Enthüllung des »Spiegel«, dass die Bayernpartei Geld dafür erhalten hatte, für Bonn zu votieren. Vgl. <bibl type="series-item">»Klug sein und Mund halten«, Der Spiegel, Nr. 39 (1950), 27. September 1957, S. 87.</bibl></p></note></seg> Sieg der SPD, wobei sie sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnolds</name> bedient haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhardHans">Ehard</name>: 1. Bei der Wahl des Präsidenten hat Bayern sich nicht beteiligt, wohl aber beim Vizepräsidenten. 2. Diese Entwicklung hatte ich nicht nur vorausgesehen, sondern sie wurde mir mitgeteilt. Ich kann mir nicht vorstellen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> das nicht erfahren haben sollte. Vielleicht kein bewußtes Zusammenspiel, aber durch die Art, in welcher <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> die Nachricht in die Öffentlichkeit lanciert hat, hat er meine Kandidatur unmöglich gemacht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hat sich mir gegenüber über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> in einer Schärfe geäußert, die über das zulässige Maß hinaus geht. Ein Zusammenspiel ist hier unwahrscheinlich. Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name>: Ist es richtig, daß Sie, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>, in der Vorstandschaft Antrag gestellt haben, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> als Präsidenten vorzuschlagen, wie hier <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> dies berichtet hat, und besteht Zusammenhang mit Bundesratspräsidenten? <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>: In der Vorstandschaft wurden 4 Vorschläge erörtert, aber abgelehnt. Am Schluß habe ich erklärt, wenn kein anderer gewählt werden kann, müßte sich die Vorstandschaft auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> einigen. Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name>: Es war keine Ermächtigung gegeben von uns aus Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> vorzuschlagen. Das können wir in Bayern nicht verantworten. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>: Wir werden am Sonntag mit unseren Wahlmännern nochmals sprechen müssen. Die Fraktion hat als Ganzes abgestimmt für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">Zwischenruf: Weil es immer hieß, wir müßten die FDP für die Kandidatur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> gewinnen. So hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> erklärt.</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SollederMax_1949-09-07">Solleder</name>: Es kommt auf den Effekt an. Die bisherigen Stellungnahmen sind durch die heutigen Ereignisse überholt. Bundespräsident wurde mit Bundesratspräsident verquickt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hat immer erklärt, wenn wir daran etwas ändern, werden die Koalitionsverhandlungen äußerst erschwert. Bayern ist überspielt, schwerer Prestigeverlust. Ich war von Anfang dagegen, daß wir in der Fraktion aufgehen. Ich bin mir klar, daß wir eine Fraktion haben müssen, aber taktisch wäre es richtiger gewesen, wenn wir vorher gewisse Bedingungen gestellt hätten und uns gesichert hätten. Man ist über uns zur Tagesordnung übergegangen. Wie stellen wir uns in der Zukunft: Nur ein Anhängsel bleiben gegenüber den anderen, Bayern kein Eckstein im neuen Deutschland. Wenn wir ein zentralistisches Deutschland aufbauen haben wir den Zerfall unserer Partei in Bayern. Schlüssig werden über die weitere Politik. Ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> tragbar?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KarpfHugo_1949-09-07">Karpf</name>: Mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> einig, daß zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> kein Zusammenspiel. Die Gegensätze zwischen den beiden Kreisen sind groß. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> ist Vorwurf zu machen, daß er den Ernst der Situation nicht sah und daß er seinem Einfluß zuviel zugetraut hat. So sehr mir <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> sonst mißfällt, glaube ich nicht, daß dieses abgekartet war. Die Frage Bonn – Frankfurt darf hier nicht hineingezogen werden. Entscheidend die sachliche Prüfung der Voraussetzungen. Hier in Bonn ist der Einfluß der rheinischen Industrie zu groß. Die Panne ist passiert, was soll geschehen. Ausgleich bei den Ministerien: Landwirtschaftsminister für uns.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchatzJosef_1949-09-07">Schatz</name>: Wir haben damals gesagt, wir gehen keine Ehe ein. Leider ist [es] eine Ehe geworden und den ersten Ehebruch haben wir jetzt. Ich schließe mich den Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehards</name> an. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> sind von der CDU und folglich hätten sie sich einigen müssen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hätte sich zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> und SPD schieben müssen und die große Linie der CDU wahren sollen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> hätte nicht gleich die Erklärung verlesen sollen, sondern zuerst durch einen unserer Herren eine klare Linie unserer Politik festlegen. Es scheint, daß die anderen Süddeutschen mit uns sind. (Widerspruch) Fehler sind nun passiert. Was soll in Zukunft geschehen: Bundesratspräsident ist weg. BP hat den 4. Bundestagspräsidenten.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-01_1949-09-07-t0000_EP_FN009" type="comment"><p>Tatsächlich gab es neben dem ersten Präsidenten des Deutschen Bundestages, Dr. Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerErich_1949-09-07">Köhler</name> (CDU), nur zwei Vizepräsidenten: Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> (SPD) und Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name> (FDP). Vgl. <bibl type="series-item"><hi rendition="#smcap">Schindler</hi>, Datenhandbuch, S. 871.</bibl></p></note></seg> Das sieht das Volk. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> hätte im Ältestenrat nicht zustimmen sollen. Wenn er uns vorher hierzu gehört hätte, hätte er dies <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> sagen können. Man hätte sagen sollen, es gibt 3 Präsidenten und dabei bleibt es. Der einfache Mann in Bayern sagt sich, die BP hat einen Präsidenten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> muß nun ganz klar unseren Standpunkt herauskehren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>: Geschäftsordnung um 13 Uhr im Ältestenrat.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-01_1949-09-07-t0000_EP_FN010" type="comment"><p>Vgl. die <bibl type="item-in-archive">Sitzung des Ältestenrates des ersten Deutschen Bundestages vom 7. September 1949, BTParlA, Bestand 3006.</bibl></p></note></seg> Wenn die Präsidentenfrage nochmals aufgerollt werden soll, müßte jetzt jemand in meiner Vertretung hingehen. Wenn der Wunsch der FDP und DP vorliegt, ist es gegen die parlamentarische Übung ihnen den Wunsch auf einen Präsidenten abzulehnen. Es ist einheitlich zugestimmt worden, der BP einen Präsidenten zu geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Mit dem Bezugnehmen auf den Reichstag haben wir diese Vizepräsidenten bekommen. Ordnung ist nur möglich, wenn auf 2 Vizepräsidenten beschränkt wird. Im Ältestenrat nicht möglich. Nur im Bundestag unter Gewinnung der Stimmen der SPD, denn FDP und DP haben sich geeinigt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>: Es wird nicht möglich sein heute nochmals mit einem solchen Antrag zu kommen im Plenum. Das ist nur im Ältestenrat möglich. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchatzJosef_1949-09-07">Schatz</name>: Bedenken gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name>. Auch die Evangelischen dagegen. Notwendig, daß sofort Artikel erscheinen, die von der CSU aus erscheinen. [Für den] Rundfunk [brauchen wir] einen unserer Sprecher. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LaforetWilhelm_1949-09-07">Laforet</name>: Zur Geschäftsordnung: Wenn wir die Vizepräsidenten nicht schlucken wollen, muß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> jetzt zum Ältestenrat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name>: Wir sind in die Ecke manövriert. Durch Rückzug setzen wir uns wieder ins Unrecht. Diese ganze Sache war ausgemacht. Wichtig ist noch, daß wir zum Bonner Grundgesetz Nein gesagt haben. Die wollen von uns keinen an eine entscheidende Stellung. Unsere Lage ist furchtbar. Die BP hat einen Vizepräsidenten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> wird nicht gewählt, weil er zu Bonn Nein gesagt hat. Dagegen wählen sie einen BP’ler, die das Grundgesetz nicht anerkannt haben. Wir sind also auch da überspielt. Wenn der Vizepräsident nicht wegkommt, wählen wir den Bundestagspräsidenten nicht mit. Auch dieser Mann ist von Nordrhein-Westfalen. Es ist gegen jede Praxis, daß so eine Splitterpartei einen Vizepräsidenten bekommt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> sagen: für uns sind alle Fragen offen, wir müssen uns zu jeder einzelnen Person unsere Stellungnahme offen halten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>: Ich habe mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> so ernst gesprochen, als man sprechen kann. Ich würde es für falsch halten aus dem Eifer heraus Schlüsse zu fassen, deren Folgen nicht überdacht sind. Ich warne davor heute nachmittag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerErich_1949-09-07">Köhler</name> nicht mitzuwählen. Dann sollten wir gleich eine eigene Fraktion bilden. (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name>: Das wäre mir das liebste!) Nicht aus der Augenblicksstimmung Torheiten machen. Gefahr, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerErich_1949-09-07">Köhler</name> nicht die Mehrheit hat und daß SPD-Mann durchgeht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Wenn wir eigene Fraktion aufmachen bekommen wir SPD-Mann als Bundestagspräsidenten. Zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name>: Du hast [dich] in der ersten Fraktionssitzung gegen eine selbständige CSU-Fraktion ausgesprochen.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name>: Soll ich den Schriftführerposten nehmen? Mehrheit ist dafür. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name> gehen zum Ältestenrat. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> übernimmt Leitung: Besprechung bis 14 Uhr, anschließend Pause, anschließend im Bundeshaus geselliges Treffen, vorher noch unterhalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LaforetWilhelm_1949-09-07">Laforet</name>: Morgen nicht nach dem Alphabet, sondern geschlossen sitzen. Treffen 15.30 Uhr vor Eingang. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>: Jetzt essen gehen und nach der Rückkehr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> weitersprechen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Es ist ungewiß, ob die überhaupt zurückkommen. Wenn sie zurückkommen, sind wir noch da.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeidelHanns">Seidel</name>: Ich stehe noch unter dem Eindruck der Vormittagswahl, die für uns Bayern kläglich und die ein Akt höchster politischer Torheit war. Ein Teil dieser Ursachen liegt in München. Dieser Teil ist recht wichtig. Der 2. Teil liegt bei den süddeutschen Ländern. Hätten die gestern <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> gesagt, daß sie ihn nicht wählen, dann hätte sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> überlegt, ob er mit der SPD gewählt werden will. Ich habe gestern mit SPD-Leuten gesprochen, weil ich wußte, daß bei diesen Leuten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> bis vor einiger Zeit ein gewichtiges Wort hatte. Ein Wandel, weil <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> Erklärungen in die Schuhe geschoben werden, die er nie gefällt hat. (<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Welche?) Eine Reihe von Erklärungen. Sie hier haben keine Schuld. Aber seien Sie bewußt: Die bayerische CSU ist das Zünglein an der Waage. Wie sie das machen wollen, ist ihre Sache. Aber ich meine, daß sie alle engere Fühlung nehmen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name>, der Landesvorsitzender ist, [und] ihre Entschlüsse beraten. Wir haben eine Landtagsfraktion, die tut oder nicht tut was sie will oder nicht will; es darf nicht dahin kommen, daß auch die Bundestagsfraktion so handelt. Es müssen Leute sein, die arbeiten wollen. Ich habe den Eindruck, daß bisher zuviel Geschäftshuberei getrieben wurde. Sie können <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> von seinem Thron herunterholen. Er hat in den letzten Monaten wenig Fingerspitzengefühl gezeigt. Er hat durch seine ständige Einflußnahme uns in Bayern gestört, hat Verbindungen aufgenommen mit Leuten, mit denen er nach der Wahl hätte Verbindung aufnehmen wollen. Mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> in höchster Vorsicht zu verhandeln. Wenn sie versagen, werden die Dinge in Bayern zerfließen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhardHans">Ehard</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hat hinter meinem Rücken mit den Leuten in Bayern, BP (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumgartnerJosef_1949-09-07">Baumgartner</name>), Verbindung aufgenommen.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-01_1949-09-07-t0000_EP_FN011" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> spielt hier möglicherweise auf einen Besuch Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumgartnerJosef_1949-09-07">Baumgartners</name>, des Vorsitzenden der Bayernpartei, bei Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> am 30. August 1949 an, den dieser in einer Sitzung der Landesvorsitzenden, Ministerpräsidenten, Minister und Landtagspräsidenten der CDU/CSU am 31. August 1949 in Bonn erwähnt. Abgedruckt in: <bibl type="single-item"><hi rendition="#smcap">Wengst</hi> (Bearb.), Auftakt, Dok. 44, S. 89–130, bes. S. 93.</bibl></p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Diese Besprechung hat er mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumgartnerJosef_1949-09-07">Baumgartner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HundhammerAlois">Hundhammer</name> aufgenommen. Bevor die Erklärung an die CSU kam. Ich habe mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZwicknaglMax">Zwicknagl</name>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> zur Rede gestellt. Keine klare Antwort. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hatte die Angst, er würde keine bürgerliche Mehrheit bekommen, und glaubte man müsse gegen die SPD-Mehrheit arbeiten. Später hat er uns geraten mit der BP ein Wahlbündnis einzugehen und den Kampf gegen die SPD zu kämpfen. Hierbei war <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HundhammerAlois">Hundhammer</name> anwesend. Ich habe dagegen scharfe Erklärungen abgegeben, daß wir zu keinem Kuhhandel hinter den Kulissen bereit sind. Auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> hat in der Bayerischen Staatskanzlei vorgeschlagen gemeinsames Wahlbündnis mit BP. Dasselbe hatte ich in Rhöndorf erklärt.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-01_1949-09-07-t0000_EP_FN012" type="comment"><p>Vgl. die Aufzeichnung von Gebhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGebhard_1953-10-06">Müller</name> über die Beratungen führender CDU/CSU-Politiker in Rhöndorf am 21. August 1949, abgedruckt in: <bibl type="single-item"><hi rendition="#smcap">Wengst</hi> (Bearb.), Auftakt, Dok. 18, S. 39.</bibl></p></note></seg> 2/3 waren damals für meine Anschauung und nur 1/3 für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>. Ich habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> den Vorwurf gemacht, daß wir sehr erbittert sind darüber, daß wir jetzt, nachdem wir den Preis für das Zusammengehen mit der CDU an die BP stellen müssen, es nicht verstehen, daß man heute uns von dieser Seite das Zusammengehen mit der BP nahe legt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hat dabei mit einem Seitenblick auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeifferAnton">Pfeiffer</name> erklärt: Das sind ja neue Töne aus Bayern, vor 4 Wochen habe ich noch anderes gehört (also hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeifferAnton">Pfeiffer</name>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> gegenüber den Plan des Wahlbündnisses mit der Bayernpartei vorgeschlagen).</p>
				<p>Es geht nicht an nun aus dem Augenblick heraus übereilte Entscheidungen zu treffen. An der heutigen Panne tragen wir hier keine Schuld. Ihr habt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> gewählt, ich habe Zurückhaltung gezeigt. Wir haben beide unsere Versprechen gehalten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> hat sein möglichstes getan. Sie müssen ihm ihr Vertrauen weiter schenken. Ich trete offen für Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> ein, obwohl ich eine andere politische Konzeption habe. Nicht wir haben die beiden Ämter verquickt, sondern <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hat es an uns herangetragen. Was heute geschehen ist, ist nicht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> Reaktion gegen uns, sondern ist der Kaufpreis dafür, daß wir die kleine Koalition erzwungen haben. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> wollte die große und hat uns nun eine ausgewischt. Wir waren alle einig gegen die große Koalition und haben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> recht gegeben und in der Gesamtfraktion die kleine Koalition durchsetzen helfen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> spielt bereits seit längerer Zeit auf den Bundesratspräsidenten hin und hat es erreicht, daß die anderen süddeutschen Länder umgefallen sind, wie früher. Dabei spielt noch mit, daß die süddeutschen Länder (Gebhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGebhard_1953-10-06">Müller</name>) für die große Koalition sind. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGebhard_1953-10-06">Müller</name> hat es vor Tagen schon mitgeteilt, daß dieses Spiel getrieben wird.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-01_1949-09-07-t0000_EP_FN013" type="comment"><p>Vgl. das Schreiben des Staatspräsidenten von Württemberg-Hohenzollern, Gebhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGebhard_1953-10-06">Müller</name>, an den Staatsminister der Bayerischen Staatskanzlei, Anton <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeifferAnton">Pfeiffer</name>, vom 23. August 1949, abgedruckt in: <bibl type="single-item"><hi rendition="#smcap">Wengst</hi> (Bearb.), Auftakt, Dok. 27, S. 68 f.</bibl></p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhardHans">Ehard</name>: Wie ich das erfahren habe, hat es <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> auch erfahren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Vorschlag: Bundesratspräsident und Bundestagspräsident sind getrennte Dinge, nicht verquicken. Aber auf der nächsten Sitzung der Fraktion müssen wir darauf hinweisen, daß alles, alle wichtigen Ämter von Nordrhein-Westfalen besetzt sind. Wir müssen klare Forderungen erheben: bayerischer Finanzminister und einige Staatssekretäre. Wenn wir mit einer Protestaktion in die Fraktion gehen, werden die uns sagen, was haben wir mit dem Bundesratspräsidenten zu tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhardHans">Ehard</name>: Die Fraktion nichts, aber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hat es miteinander verquickt und uns dabei überfahren. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Gestern früh haben während der Fraktionssitzung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerekeGünther">Gereke</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HilbertAnton_1949-09-07">Hilbert</name>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> informiert und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hat erklärt, er wüßte nichts.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-01_1949-09-07-t0000_EP_FN014" type="comment"><p>Vgl. Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 6. September 1949, abgedruckt in: <bibl type="single-item"><hi rendition="#smcap">Wengst</hi> (Bearb.), Auftakt, Dok. 61, S. 241–278.</bibl></p></note></seg> Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name>: Wir haben zuviel nachgegeben, wo es nicht notwendig war. Es war nicht notwendig, daß der Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> von uns ausging, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> Vizepräsident ist ein weiterer Fehler. Wir brauchen unmittelbare Verbindung mit München, ummittelbaren Draht. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LoiblMartin_1949-09-07">Loibl</name>: Möchte da unterstreichen was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SollederMax_1949-09-07">Solleder</name> sagte. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> ist nicht mehr wählbar. Was sollen wir jetzt tun. Enttäuschung über erstes Protokoll. Falsche Wiedergabe der Erklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffers</name>. 2. Heute nachmittag geschlossen sitzen. 3. Wie kann die große Panne repariert werden. Der Kandidat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> wurde abgelehnt mit dem Hinweis, er würde Bundesratspräsident werden. Es wäre jetzt angebracht, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> als Bundespräsident nominiert werden soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>: Nüchtern und von der Sache ausgehen. Verschiedene Differenzen in den Berichten. Kein bewußtes Zusammenspiel zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name>. Aber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hat nicht scharf und energisch genug in Nordrhein-Westfalen sich eingesetzt. Für uns und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> Backenstreich, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hat sich aufgeregt, daß Bundesrat zuerst zusammentritt. Also <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> darin zentralistische Einstellung. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> wollte Bundesrat in zweitrangige Stellung drängen. Vielleicht auch erfreut, daß keine starke Persönlichkeit wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> Bundespräsident wird. Warum haben wir uns mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> einverstanden erklärt, 1. weil mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> verkoppelt wurde, 2. wir hofften, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> soviel herausgehandelt haben, daß es sich für uns lohnt. Wir sind jetzt frei und die Frage des Bundespräsidenten kann neu aufgerollt werden. Vielleicht geben wir <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> noch einmal die Stimme, aber nur gegen zuverlässige Zusicherungen. Ein zweites Ministerium, Innen- oder Landwirtschaftsministerium, zumal wir in <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiklasWilhelm_1951-05-30">Niklas</name> einen ausgezeichneten Bewerber haben. Gesamteindruck: Nordrhein-Westfalen übernimmt die Nachfolge Preußens. Zentralismus und Hegemonie. Frankfurt liegt mehr im Süden und vor allem kann verhindert werden, daß Berlin nochmals als Stadt in Frage kommt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Zusammenfassung: Nachdem Zusage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> bezüglich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> nicht eingehalten wurde, nachdem er die Zusage machte, beginnt das Gespräch von neuem, 2. wir müssen uns über die Frage Frankfurt – Bonn neu unterhalten, 3. bei der nächsten Fraktionssitzung über die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidelHanns">Seidel</name> angeschnittenen innerparteilichen Vorgänge und mangelnde Zusammenarbeit unterhalten. Schuld nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidelHanns">Seidel</name> nicht unsere Gruppe, sondern die Lethargie der Bayerischen Staatskanzlei, die mangelnde Diplomatie des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfeifferAnton">Pfeiffer</name> und drittens die allzu großzügige Vornehmheit des Bayerischen Ministerpräsidenten, der meinte die Dinge kommen von selbst auf ihn zu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpretiKarl_1949-09-07">Spreti</name>: Es ist nicht zweckmäßig heute hier zu bleiben. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LaforetWilhelm_1949-09-07">Laforet</name>: Gehen wir in die Redoute nach Godesberg? <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Offen halten. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KemmerEmil_1949-09-07">Kemmer</name>: Der Austausch der Zettel ist nicht möglich, sonst durcheinander.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-01_1949-09-07-t0000_EP_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p>[Fortsetzung der Sitzung um 20 Uhr.]</p>
				<p>1. Vorbesprechung der Erklärung für die morgige Vorstandschaft.</p>
				<p>2. 3 Mitglieder für den Geschäftsausschuß: Davon einen von uns vorgeschlagen: erfahrener Mann: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name>, für den Ältestenrat bleiben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaiserJakob_1949-09-07">Kaiser</name>. Frage an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name>, ob er mag und kann: er kann nicht (der Ausschuß muß in Zukunft 2–3mal wöchentlich tagen). Beschluß: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name> als ordentliches Mitglied und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> als Vertreter, dann können sie sich nach Bedarf miteinander in Verbindung setzen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> soll sich alle Geschäftsordnungen besorgen. Bei Schwierigkeiten soll er sich an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name> telefonisch wenden. Ferner soll er uns jederzeit berichten.</p>
				<p>Bericht: Sitzung der Vorstandschaft:</p>
				<p>Erklärung <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffers</name> zu diesen Vorgängen: Die bisherige Entwicklung: Wir haben mit Vertrauen die gemeinsame Fraktion gemacht. Es wird nirgends bestritten, daß wir bisher den besten Willen zu innerer Zusammenarbeit gezeigt haben. Wir sind schwerstens enttäuscht. Bei der Bildung habe ich ihm gesagt, daß es unter meinen Freunden viele gab, welche für eigene Fraktion waren. Diese Freunde halten mir jetzt vor, es wäre besser gewesen, wir hätten nicht so rasch gehandelt. Viele, die unzufrieden waren, daß eine Entscheidung für die kleine Koalition gefallen ist. Das ist Beweis, daß Strömungen innerhalb der CDU, welche es unmöglich machen, daß seine Erklärungen als verbindliche Erklärungen der Gesamtfraktion gelten. Ferner darauf hinweisen, daß der Unterhändler zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> Jakob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaiserJakob_1949-09-07">Kaiser</name> war. In Zukunft von diesem Mann bei Verhandlungen betreffend bayerische Interessen absehen. Diese meine Freunde, die keinen übereilten Beschluß fassen wollen, sind ihm sehr böse und wollen Sicherheit. Das Übergewicht Nordrhein ist so stark, daß Verstärkung des süddeutschen Elementes in der Kabinettsbildung notwendig ist.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-01_1949-09-07-t0000_EP_FN015" type="comment"><p>Tatsächlich konnte der im weiteren Verlauf der Sitzung aufgestellte Forderungskatalog für die Besetzung der Kabinettsposten fast vollständig durchgesetzt werden. Als das Bundeskabinett am 20. September 1949 seine Arbeit aufnahm, saßen Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> als Finanzminister, Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiklasWilhelm_1951-05-30">Niklas</name> als Landwirtschaftsminister und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuberthHans_1953-10-06">Schuberth</name> als Postminister am Kabinettstisch. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LexHansRittervon">Ritter von Lex</name> wurde Staatssekretär im Innenministerium, Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartmannAlfred">Hartmann</name> Staatssekretär im Finanzministerium.</p></note></seg> Daher die bisherigen Zugeständnisse nicht genügend. Wenn er, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>, nicht mehr erreicht, wird die Fraktion nicht billigen. Bisher 1. Finanz, 2. Post, 3. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiklasWilhelm_1951-05-30">Niklas</name> als Staatssekretär, 4. Innenministerium Ministerialdirektor für Abt. A Verfassung mit der Polizei. Polizei ist wichtig, weil Umstände eintreten können, welche es den Besatzungsmächten zweckmäßig erscheinen lassen eine eigene deutsche Polizei zu bilden. Dann wichtig, daß ein Mann unseres Vertrauens und unserer Haltung Herr der Polizei. Auf alle Fälle können wir keinen Innenminister billigen, der wieder von Nordrhein-Westfalen als starker Zentralist entgegen tritt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name>, der genannt wurde, ist für Bayern nicht tragbar. Das habe ich ihm bisher gesagt.</p>
				<p>Frage Landwirtschaftsministerium: Vielleicht wird uns dieses Ministerium noch konzediert. Appell an unsere Landwirte, nicht gerade einen Norddeutschen vorzuschlagen, wenn ich einen Süddeutschen vorschlage. Ich halte es für unmöglich einen Mann als Landwirtschaftsminister zu nehmen, welchen uns <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiklasWilhelm_1951-05-30">Niklas</name> als untragbar bezeichnet. Nur wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiklasWilhelm_1951-05-30">Niklas</name> versichert, daß er mit diesem Mann arbeiten kann, ist er auch für uns tragbar. Wird kein Name aus Süddeutschland genannt, dann im Namen der Fraktion <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiklasWilhelm_1951-05-30">Niklas</name> selber als Minister vorgeschlagen. Die moralische Unterstützung der Bauernvereine muß sicher sein. Das sind meine Pläne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Diesem Personalprogramm können wir zustimmen. Wenn es durchgesetzt werden kann, dann ist die ohne unsere Schuld erlittene Panne wieder ausgeglichen. Man wollte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> eins auswischen und hat das auf bayerischem Rücken ausgetragen. Wir Bayern werden in unerfreulicher Weise im Gespräch herumgezerrt werden. Aber man sollte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> eine zweite Möglichkeit geben, daß wir von unserem Regierungsbildungsprogramm etwas abstreichen müssen, wenn andere Ziele erreichbar sind, wenn wir <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> als Bundespräsident vorschlagen können. Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> nicht in Frage kommt, ist das von untergeordneter Bedeutung, wer es wird. Dann muß dieses Personalprogramm durchgeführt werden. Nicht verzichtet darf werden auf das Finanzministerium. Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> nicht vorgeschlagen wird, dann könnten wir noch die Frage des politischen Staatssekretärs im Innenministerium plus Ministerialdirektor der Abt. A anstreben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>: Morgen um 9 Uhr Vorbesprechung der Süddeutschen, welche die Frage des Bundespräsidenten neu aufwerfen. Aber sie wollen an evangelisch und katholisch festhalten. Voraussichtlich als Kandidat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schlange-SchoeningenHans_1949-09-07">Schlange-Schöningen</name>. Ist kein Süddeutscher, unbeliebt in Bayern. Die Tatsache, daß er als Ernährungsminister nicht mehr möglich ist, ist keine Empfehlung für den Präsidentenposten. Ich werde sagen, damit ist die Situation nicht gebessert. Wie steht ihr zum Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name>, nur damit Bayern berücksichtigt wird und weil er Vorkämpfer des Föderalismus, weil er die Garantie einer föderalistischen Durchführung des Grundgesetzes. Wenn kein Verständnis, dann werde ich euch unterstützen, wenn doch ihr all euren Einfluß aufbietet um den süddeutschen Einfluß im Kabinett zu stärken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Landwirtschaftsministerium: Vorbesprechungen unter den landwirtschaftlichen Vertretern soweit vorgetragen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> bereits sicher ist, alle Bauernverbände stützen ihn. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiklasWilhelm_1951-05-30">Niklas</name> ist als Staatssekretär gesichert, dafür brauchen wir nichts opfern. Nur wenn wir <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiklasWilhelm_1951-05-30">Niklas</name> als Minister durchsetzen wollen. Dagegen wird geltend gemacht, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiklasWilhelm_1951-05-30">Niklas</name> sei zu weich gegenüber den Roten in Frankfurt. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>: Frage, ob wir uns für einen Landwirtschaftsminister einsetzen sollen, von dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiklasWilhelm_1951-05-30">Niklas</name> erklärt, daß er nicht tragbar ist als Minister. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> will weder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiklasWilhelm_1951-05-30">Niklas</name> noch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name>, er will <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerKarl_1949-09-07">Müller</name>. Wenn keine Einigung, wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerKarl_1949-09-07">Müller</name> durchdrücken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiklasWilhelm_1951-05-30">Niklas</name>: Wenn ich die Wahl habe, arbeite ich lieber mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerKarl_1949-09-07">Müller</name> zusammen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> ist nicht energisch und hat seit 1947 gegen uns eine Abneigung. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerKarl_1949-09-07">Müller</name> war schon einmal Reichslandwirtschaftsminister. Aber nur für 24 Stunden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerKarl_1949-09-07">Müller</name> ist ehrlicher als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name>. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerKarl_1949-09-07">Müller</name> ist Nordrhein-Westfalen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> auch. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerKarl_1949-09-07">Müller</name> war zunächst Generalsekretär des christlichen Bauernvereins. Heute Vorstand des Landwirtschaftsausschusses des Landtags Nordrhein-Westfalen. Als solcher Differenzen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name>. Die Minister der französischen Zone wollen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeißFranz_1949-09-07">Weiß</name> präsentieren als Landwirtschaftsminister. Der Landwirt und Ministerialrat im württembergischen Landwirtschaftsministerium. Seit 2 Jahren Landwirtschaftsminister in Südwürttemberg. Im vergangenen Herbst bei der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schlange-SchoeningenHans_1949-09-07">Schlange</name>-Krise auch nur wenig Liebe in der Fraktion gefunden.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-01_1949-09-07-t0000_EP_FN016" type="comment"><p>In der sogenannten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schlange-SchoeningenHans_1949-09-07">Schlange</name>-Krise im Herbst 1948 hatten führende Mitglieder der Union den Rücktritt des Direktors der Verwaltung für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten (VELF) des Vereinigten Wirtschaftsgebiets, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schlange-SchoeningenHans_1949-09-07">Schlange-Schöningen</name>, gefordert. Vgl. <bibl type="single-item">Wilfried <hi rendition="#smcap">Feldenkirchen</hi>, Agrarpolitik im Nachkriegsdeutschland: Leitbilder und Ziele der deutschen Politiker, Parteien und Interessenvertretungen, in: Hans-Jürgen Gerhard (Hrsg.), Struktur und Dimension. Festschrift für Karl Heinrich Kaufhold zum 65. Geburtstag, Stuttgart 1997, S. 266–291, hier S. 286 f.</bibl></p></note></seg> Auch mit ihm könnte man arbeiten. Die Deutsche Partei fordert den Staatssekretär im Landwirtschaftsministerium, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauensteinJohannDietrich">Lauenstein</name>, hat die Zwangsumlagen im <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name>-Programm gemacht.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-01_1949-09-07-t0000_EP_FN017" type="comment"><p>Johann Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauensteinJohannDietrich">Lauenstein</name>, war Anfang der fünfziger Jahre Ministerialdirektor im Niedersächsischen Landwirtschaftsministerium und Geschäftsführer der Deutschen Partei. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauensteinJohannDietrich">Lauenstein</name> hatte seit 1940 das Amt eines Ministerialdirektors im Reichsministerium für Ernährung und Landwirtschaft (RMEL) inne. Als Geschäftsführer der »Ostdeutschen Landbewirtschaftungsgesellschaft mbH«, später »Reichsgesellschaft für Landbewirtschaftung mbH«, einer dem Reichsministerium unterstehenden Zwangsgesellschaft, war <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauensteinJohannDietrich">Lauenstein</name> während des Zweiten Weltkriegs für die öffentliche Bewirtschaftung, Beschlagnahmung und »Eindeutschung« landwirtschaftlicher Betriebe und Grundstücke in den eingegliederten Ostteilen des Reichs zuständig. Vgl.<bibl type="series-item"> »So nicht, Herr von Zitzewitz«, Der Spiegel, Nr. 49, 6. Dezember 1950, S. 11</bibl>, und <bibl type="single-item">Ingo <hi rendition="#smcap">Loose</hi>: Kredite für NS-Verbrechen. Die deutschen Kreditinstitute in Polen und die Ausraubung der polnischen und jüdischen Bevölkerung 1939–1945, München 2007, S. 222 f.</bibl></p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauensteinJohannDietrich">Lauenstein</name> werden wir widersprechen. weil <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiklasWilhelm_1951-05-30">Niklas</name> bleiben muß. Es sei denn, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiklasWilhelm_1951-05-30">Niklas</name> wird Minister und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauensteinJohannDietrich">Lauenstein</name> Staatssekretär. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiklasWilhelm_1951-05-30">Niklas</name>: Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeißFranz_1949-09-07">Weiß</name> Minister wird, werden die Norddeutschen dagegen sein, daß noch ein zweiter Süddeutscher als Staatssekretär. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>: Ergebnis: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiklasWilhelm_1951-05-30">Niklas</name> ist eine Bedingung. Er muß bleiben. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchatzJosef_1949-09-07">Schatz</name>: Re-gierungsbildungen sind Schwankungen unterworfen, darum mehrere Eisen ins Feuer nehmen. Wer garantiert, daß die Polizei mit dem Abteilungsleiter A vereinigt wird. Warum sollen wir nicht das anstreben. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> ist als Justizminister vorgeschlagen. Wir müssen jetzt schieben wo wir können. Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> Präsident wird und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> Minister, dann genügt es nicht, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiklasWilhelm_1951-05-30">Niklas</name> bloß Staatssekretär wird. Sollten wir uns dann nicht den Justizminister vornehmen? <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>: Reihenfolge heißt für uns Post, Landwirtschaft, davon können wir nicht abgehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name>: Problem des Bayerischen Ministerpräsidenten. Wenn er zurücktritt, ist das bayerische Kabinett erledigt, weil er auf 4 Jahre gewählt. Müßte also neuer Ministerpräsident gewählt werden. Bei den jetzigen Verhältnissen gibt das tumultuarischen Zustand. Dazu noch, daß der Landtagspräsident sein Amt auch niederlegt: weitgehende Folgen<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-01_1949-09-07-t0000_EP_FN018" type="critical"><p>Vom Bearbeiter korrigiert aus »Folgerungen«.</p></note></seg>, genau überlegen. Vermeiden, daß wir nach der ersten Niederlage in eine zweite hineinstolpern. Die bayerische Regierung soll objektiv bleiben. Brauchen ruhige Lage in Bayern. Darf nichts dazwischen kommen, daß die Opposition nicht neue Nahrung bekommt, aus dem Fehlschlag des Bundesrates keine zweite Sache machen. Wir müssen auch an unsere bayerischen Verhältnisse denken.</p>
				<p>Dazu der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhardHans">Parteivorsitzende</name>. Landwirtschaftsminister. Schwierigkeiten in der Bauernschaft. Abstimmung: Ablehnung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schlange-SchoeningenHans_1949-09-07">Schlange-Schöningen</name>. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerKarl_1949-09-07">Müller</name> wird ebenfalls einstimmig abgelehnt, weil Mann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name>. Bei den Bauernverbänden Gegensatz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermesAndreas">Hermes</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>. Darum wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerKarl_1949-09-07">Müller</name> abgelehnt. Wir sollten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> keinen Gefallen mehr erweisen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerKarl_1949-09-07">Müller</name> ist Fachmann, aber die Bauern haben kein Zutrauen. Die Bauern wollen Landwirtschaftsminister der nicht ganz einseitig, sondern auch Beziehung zur Verbraucherschaft. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> hat sich als Gegner der Fortführung der Zwangswirtschaft erwiesen. Darum Vertrauen der Bauern zu ihm. Fest steht, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> mit uns arbeiten würde, 2. daß er mit den Länderministerien anständig zusammen arbeiten würde, nicht wie bisher über deren Kopf hinweg. Darin Einigkeit. Aber entschieden dagegen, daß DP dieses Ministerium erhält, auch gegen Staatssekretär. Die Landwirtschaft zu gut, als daß sie in einen scharfen Rechtskurs gesteuert wird. Darum muß uns Staatssekretär bleiben. Wichtig, daß wir bekommen: Landwirtschaft und Finanz. Finanzausgleich. Also vorsichtig taktieren. Auf keinen Fall einen Mann der DP. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeißFranz_1949-09-07">Weiß</name> richtiger Fachmann, der sein Amt tadellos geführt hat. Französisch besetzte Zone wird auch einen Vertreter fordern. Können wir unterstützen. Aber Bedenken: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeißFranz_1949-09-07">Weiß</name> ist nicht die energiegeladene Persönlichkeit, die zur Säuberung des Ernährungsministeriums erforderlich ist.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name>: Die süddeutschen Staaten sind gegen uns mißtrauisch, glauben sich überspielt, weil sie denken, wir arbeiten mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>. Eine jahrhundertealte Haltung. Wird politisches Staatssekretariat gebildet? Wenn nicht, können uns auch hier die Felle wegschwimmen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>: Das wird morgen entschieden. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Kabinettsmitglieder werden überhaupt nur die Minister sein. Das ist unbestritten. Bestritten ist nur ob fachliche und politische Staatssekretäre gebildet werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>: 1. Post im Tagungsbüro, 2. Vorschuß von DM 500.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: 16 Uhr Gesamtfraktion CDU, 10 Uhr Fraktionsvorstand. Dabei voraussichtlich Regierungsbildung.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-01_1949-09-07-t0000_EP_FN019" type="comment"><p>Vgl. <bibl type="single-item">Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 8. September 1949, abgedruckt in: <hi rendition="#smcap">Wengst</hi> (Bearb.), Auftakt, Dok. 65, S. 285–311.</bibl></p></note></seg> Folglich vor der Fraktionssitzung unsere Gruppe informieren, damit einheitliche Meinung. Darum 14.45 Uhr Treffen im Roten Salon 222.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PfeifferAnton">Pfeiffer</name>: Landwirtschaftsministerium: 1. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerKarl_1949-09-07">Müller</name> ist vom engsten Freundeskreis <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name>, 2. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerKarl_1949-09-07">Müller</name> hat erklärt, er würde nur bereit sein anzunehmen, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiklasWilhelm_1951-05-30">Niklas</name> sein Staatssekretär [wird]. 3. In der größeren Hälfte der französischen Zone würde man einem Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiklasWilhelm_1951-05-30">Niklas</name> dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeißFranz_1949-09-07">Weiß</name> zurückstellen. Innenministerium: für uns 2 Dinge: daß der Minister, wenn nicht von uns, nur ein Mann sein darf, von dem wir wissen, wie er zu den Ländern steht. 3 Gründe: Wenige, die wie wir stehen. Die anderen Zentralisten und die anderen dezentralistischer Einheitsstaat. Der größte Teil der CDU-Leute, welche von Föderalismus sprechen, meinen diesen dezentralistischen Einheitsstaat. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeitzHeinrich">Weitz</name> ist einer von diesen Leuten: Erträglicher Dezentralist. Dagegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LehrRobert_1949-09-07">Lehr</name> absoluter Zentralist und Anhänger des Senats. Ferner große Konzession an die SPD. Die Südwestdeutschen sind gegen uns mißtrauisch. Die Niederlage von heute morgen verdanken wir ausschließlich den Südwestdeutschen. Dieser Plan war das raffinierteste Manöver, das ich in den letzten Jahren erlebt habe. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaierReinhold_1953-10-06">Maier</name> hat den Ausschlag gegeben. Dieser hat sich gestern bereit erklärt für Bayern und für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> zu stimmen. Dies war wichtig, weil er sich besonders an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> wegen des Nein gerieben hatte. Da hat sich die SPD bereiterklärt einen CDU-Mann zu wählen, wenn er <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> heißt. Wir haben erklärt: nein. Dann hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AltmeierPeter">Altmeier</name> den Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> gebracht und die Süddeutschen haben mitgemacht. Gebhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGebhard_1953-10-06">Müller</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WohlebLeo">Wohleb</name>. Erfinder dieses Planes soll Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> sein. Folglich können wir mit diesen Leuten keine gemeinsamen Pläne machen, denn deren Ministerpräsidenten haben uns die Niederlage gebracht. Ich warne Sie die Frage einer Bundespräsidentschaft <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehards</name> anzuschneiden. Wir werden uns nicht damit durchsetzen. Traurig, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> sich von der SPD auf den Schild heben ließ, um den Vorarbeiter zu machen, nur uns zu spalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> war hier und wollte mit mir sprechen. Er sieht die Verstimmung. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> fühlt es als eine persönliche Kränkung und als eine Diskriminierung des Ansehens Bayerns. Ich habe ihm erklärt, daß der Eindruck eines Zusammenspiels zwischen ihm und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldKarl_1957-10-15">Arnold</name> entstanden ist. Ich persönlich hatte nicht den Eindruck, sondern ein Spiel gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und die kleine Koalition, ausgetragen auf dem Rücken Bayerns. Habe ihm erklärt, es sei zweckmäßig mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> zu sprechen. Daraus ergibt sich: für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> ist die Situation unangenehm und 2. braucht uns <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, sonst wäre er nicht gekommen. Darum die Situation zur Ausmerzung der Scharte ausnützen. Verschiedene Richtungen innerhalb der CDU. Heute Vormittag zu temperamentvoll. Diese Gruppe hat kein Verschulden.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
