<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-01_1950-02-23-t0950_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZellhuberAndreas"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949–1972.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/I</title>
						<author>Andreas Zellhuber</author>
						<author>Tim B. Peters</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/101322325X</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno>LG-Protokolle, 1950/5</idno>
							<objectName>[Kein Titel überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CSU-Landesgruppe am 23. Februar 1950</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>2 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1950-02-23"><time type="start" when="09:50:00"/><time type="end" when="12:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-06" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Header, SVP abgeschlossen</change>
			<change when="2022-02-01" who="#RabusSimon" status="draft" n="4">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2022-02-08" who="#RabusSimon" status="draft" n="5">Bibl.- und Ref.-Angaben gesetzt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (11.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="csu-lg-01_1950-02-23-t0950_EP_SVP-1" corresp="#csu-lg-01_1950-02-23-t0950_EP_div_SVP-1">A. Immunität <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumgartnerJosef_1949-09-07">Baumgartners</name>, MdB und Landesvorsitzender der Bayernpartei. – Verhältnis der Landesgruppe zur Bundesregierung. – Organisationsfragen, insbesondere Anwesenheit bei den Sitzungen der Landesgruppe und Verbot von Doppelmandaten. – Bericht über die Situation der CSU in Bayern, den Zustand der Bayernpartei sowie über die Bayerische Landeszeitung. – Baunotabgabe in Bayern. – Hausbrauwesen und Biersteuer. – Belastung der Landwirtschaft durch Steuern und Abgaben, insbesondere durch die Einkommensteuer und die Soforthilfeabgabe. – Aufbau einer Parteipresse.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Die Mitglieder der Landesgruppe außer den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuggervonGloettJosef-Ernst_1949-09-07">Fugger von Glött</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleindinstJosefFerdinand_1949-09-07">Kleindinst</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaforetWilhelm_1949-09-07">Laforet</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoiblMartin_1949-09-07">Loibl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OesterleJosef_1949-09-07">Oesterle</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchatzJosef_1949-09-07">Schatz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzHans_1949-09-07">Schütz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpretiKarl_1949-09-07">von Spreti</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-01_1950-02-23-t0950_EP_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KahnKarl_1949-09-07">Kahn</name> teilte mit, daß im Immunitätsausschuß die Aufhebung der Immunität Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumgartnerJosef_1949-09-07">Baumgartners</name> abgelehnt worden sei, da vom Justizministerium München noch nicht einmal ein formaler Antrag vorlag. Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauereisenFriedrich_1949-09-07">Bauereisen</name> wies auf die inneren Auseinandersetzungen in der BP hin. Nach diesen beiläufigen Bemerkungen befaßte sich Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> mit dem Verhältnis der Landesgruppe zur Regierung.</p>
				<p>Verhältnis zur Regierung: In Anlehnung an ein Schreiben des FDP-Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FruehwaldKonrad_1949-09-07">Frühwald</name> an den Bundesfinanzminister, in dem dieser sich darüber beschwert, daß die Koalitionspartei von einem Antrag nicht informiert worden sei, wurde festgestellt, daß die Landesgruppe auch vom Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> nicht über die Abmachungen über die Bauernverbände unterrichtet worden sei. Es bilde sich langsam die Praxis heraus, daß die Fraktionen und die Landesgruppe nur noch zur Zustimmungsmaschine der Regierung degradiert werden. Wenn man rechtzeitig informiert wäre, könnten viele Dinge viel wirksamer propagandistisch behandelt werden.</p>
				<p>Stellvertretender Obmann: Es hat sich herausgestellt, daß unbedingt bei Abwesenheit oder Verhinderung von Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> ein Stellvertreter die Fragen der Landesgruppe behandeln müsse. Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> soll dann natürlich den Vorsitz führen, wenn er anwesend ist. Die Arbeit aber müsse ständig erledigt werden und dulde meist keinen Aufschub. Es sei notwendig, daß alle Abg. mehr da sind. Es lasse sich nicht umgehen, daß alle von Dienstag vormittag bis Freitag abend in Bonn sind. Die Tätigkeit in den Versammlungen ist wichtig, doch dürfe sie uns auf keinen Fall dazu verleiten, daß wir im Bundestag die Führung an die SPD verlieren. Zur Frage der Versammlungen in den Wahlkreisen ist ein Vorschlag in der Landesleitung ausgearbeitet, daß man gemeinsam unter Einsatz aller das ganze Land bearbeitet.</p>
				<p>Doppelmandate: Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> teilt mit, daß er einen Gesetzentwurf ausgearbeitet habe, der die Übernahme von Doppelmandaten verbieten soll. Dieser Vorschlag wird freudig begrüßt. Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleindinstJosefFerdinand_1949-09-07">Kleindinst</name> ergänzt ihn auch auf das Verbot, daß Bundestagsabgeordnete Landesminister sind. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KahnKarl_1949-09-07">Kahn</name> schlägt vor, daß die Abgeordneten-Diäten bei Übernahme eines Ministeramtes ruhen sollten. Doch fällt dies unter das Diätengesetz. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LoiblMartin_1949-09-07">Loibl</name> betont, daß der Begriff »Gesetzgebende Körperschaft« noch schärfer umrissen werden müsse. Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> soll den Entwurf fertig machen und ihn über den Fraktionsvorstand leiten.</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> teilt der Landesgruppe mit, daß der Vater von Frl. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauerErmelinde">Bauer</name> in der vergangenen Woche gestorben ist. Er war Regierungsrat beim Landratsamt Schongau und ist mitten in der Arbeit gestorben. Frl. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauerErmelinde">Bauer</name> erhielt von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> eine Woche Urlaub. – Die Abgeordneten bitten um Übermittlung einer Beileidsadresse.</p>
				<p>Gruppensitzungen: Nach längerer Überlegung setzte man als Zeitpunkt für die Gruppensitzungen fest Dienstag oder Mittwoch vormittag im Wechsel. Es muß mindestens alle 14 Tage eine Sitzung sein. Die nächste Sitzung wird auf Mittwoch, 1. März 9.30 Uhr angesetzt. Die Sitzung soll am Haupteingang angeschlagen werden. Im Anschluß daran gab Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> einige vertrauliche Mitteilungen über die Situation der CSU in Bayern und die Landespolitik. Die Bayerische Landeszeitung muß planmäßig untersucht werden und ihre Entstellungen müssen dann sofort in der Union, bei dem Landesdienst der DPA, der CSU-Correspondenz und bei den bayerischen Zeitungen richtig gestellt werden. Der BP-Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalknerErnst_1949-09-07">Falkner</name> hat in einer Notiz der Bayr. Landeszeitung behauptet, die Diätenregelung sei von der CDU und der SPD ausgehandelt worden gegen den Willen der Bayernpartei. Derselbe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalknerErnst_1949-09-07">Falkner</name> hat sich in einem Artikel der SZ im Januar sich verteidigend vor die Diäten gestellt (Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchatzJosef_1949-09-07">Schatz</name>). <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ParzingerSepp_1949-09-07">Parzinger</name> verbreitet die Lüge, Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> habe Bayern die Biersteuer gestohlen. Von München werde teilweise der Standpunkt vertreten, der Ton gegen die BP sei zu scharf. In der weiteren Aussprache wurde die Bayernpartei als ein gelungener Versuch, eine gutgläubige Bevölkerung für die Interessen einiger dunkler Existenzen zu mißbrauchen, bezeichnet. Vordermänner seien <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumgartnerJosef_1949-09-07">Baumgartner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeelosGebhard_1949-09-07">Seelos</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AretinAnton_1949-09-07">Aretin</name>, während sich dahinter andere wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BertholdFritzJosef">Berthold</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberWilhelm">Schmidhuber</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PanholzerJosef">Panholzer</name> versteckten. Bei all unseren Zeitungen muß durchgesetzt werden, daß sie die CSU-Correspondenz bestellen.</p>
				<p>Bayrische Landeszeitung: 8 000 Bezieher. Die Münchner Allgemeine geht ein, aber sie überläßt der BP ihre Kartei. Unter den Beziehern der BLZ sind allerdings auch die Träger der Flüsterpropaganda. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartmannMax">Hartmann</name> soll unbedingt jeden 2. Tag bei Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> anrufen und sich direkt mit ihm verbinden lassen. Wenn er nicht zu sprechen ist, hinterlassen, daß der Minister anruft. Einmal in der Woche mit dem ganzen angefallenen Pressematerial kommen. Samstag und, wenn es da nicht geht, dann Montag, Verbindung mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeuerleinErnst">Deuerlein</name> [Tel.-Nr.] 1901 in der Staatskanzlei; eilige Nachrichten an Korrespondenz 40025, DPA-Landesdienst. Es soll ein Telegramm an die Regierung in München gehen, in dem dringend empfohlen wird, die Regierungsvorlage zum Abschluß der Entnazifizierung in den Landtag einzubringen. Die politischen Folgen einer Versäumnis wären unübersehbar.</p>
				<p>Baunotabgabe in Bayern: starke Widerstände aus der Landwirtschaft. Sie belastet den Altgebäudebesitz, in der Landwirtschaft die Betriebsgelände stark. Die Frage wird von der Bayernpartei schamlos ausgenützt. Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> bezweifelt das Recht der Landesgruppe hier etwas zu unternehmen. Man kann der Landesparteileitung empfehlen, von einer Verlängerung der Baunotabgabe abzusehen.</p>
				<p>Hausbrauwesen: Diese Frage ist besonders dringend, da die Hauptbrauzeit im Februar/März ist. Die Regelung kann nicht außerhalb der Gesamtbiersteuer erledigt werden. Der Bundesfinanzminister hat sich mit dem Staatsministerium für Finanzen in München abgesprochen, das 40%ige Ermäßigung bis 10 Hektoliter und bei einer Fläche von mehr als 10 ha 15 hl vorsieht. Wenn Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidelHanns">Seidel</name> gegenüber den Forderungen der Gastwirte festbleibt, kann der Bundesfinanzminister im Vorgriff vielleicht eine Stundung eintreten lassen. Sobald die Zusage von Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidelHanns">Seidel</name> vorliegt, kann die Frage in Ordnung kommen, daß sie noch in dieser Saison zum tragen kommt.</p>
				<p>Landwirtschaftliche Anträge: Der Minister hat den Referenten schon den Auftrag gegeben, die ganze landwirtschaftliche Frage umzuarbeiten, und zwar sie einzustellen auf den mit Familienmitgliedern arbeitenden Betrieb, daß künftig der Betrieb mit fremden Kräften anstelle von Zuschlägen entsprechende Abzüge von der Besteuerung erhält. Durch die Maßnahmen der Regierung können die Soforthilfeanträge als erledigt erklärt werden. Trotzdem können sie in der Öffentlichkeit ausgewertet werden.</p>
				<p>Zu der Stellungnahme <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiklasWilhelm_1951-05-30">Niklas</name> (Würzburg) zum Einkommensteuergesetz: Er führt hier Sonderfälle an, während für den großen Teil der Betroffenen die Regelung der Regierungsvorlage die beste ist. Nach diesen Auskünften des Finanzministers zum Einkommensteuergesetz wurde über die einseitige Interessenvertretung gewisser Stände gesprochen, die zu einer völligen Atomisierung unseres ganzen politischen und gesellschaftlichen Lebens führen müsse. In Behandlung der Soforthilfefrage wird auf den Umstand hingewiesen, daß aufgrund des Rechtsanspruches eine ganze Anzahl von Menschen, die nicht eine akute Not haben und von Verwandten unterstützt werden könnten, ebenso in den Genuß der Soforthilfe kommen können. Eine Lösung der Frage scheint im Interesse der sozialen Gerechtigkeit geboten, stößt sich aber am formalen Recht. Es sollen künftig keine Anträge eingebracht werden mit anderen Parteien zusammen, ohne daß diese zuvor dem Fraktionsvorstand vorgelegt worden sind.</p>
				<p>In der angeschnittenen Frage des Regensburger Anzeigers war man sich einig, daß ein Parteiorgan wünschenswert wäre, daß aber der Regensburger Tagesanzeiger wahrscheinlich die wirtschaftlichen Voraussetzungen dafür nicht erfülle. Das Verbreitungsgebiet ist nicht gegeben, da die Herrschaft der einstigen Lizenzpresse kaum noch gebrochen werden kann.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
