<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-01_1950-01-12-t0930_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Landesgruppe (1. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZellhuberAndreas"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Februar 2022</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949–1972.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/I</title>
						<author>Andreas Zellhuber</author>
						<author>Tim B. Peters</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/101322325X</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno> LG-Protokolle, 1950/1</idno>
							<objectName>[Kein Titel überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CSU-Landesgruppe am 12. Januar 1950</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>1 Seite</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1950-01-12">
					<time type="start" when="09:30:00"/>
					<time type="end" when="12:30:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">01</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-06" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Header, SVP abgeschlossen</change>
			<change when="2022-02-01" who="#RabusSimon" status="draft" n="4">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2022-02-08" who="#RabusSimon" status="draft" n="5">Bibl.- und Ref.-Angaben gesetzt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (7.)</head>
				<list type="SVP">
					<item corresp="#csu-lg-01_1950-01-12-t0930_EP_div_SVP-1" xml:id="csu-lg-01_1950-01-12-t0930_EP_SVP-1">A. TOP 1: Wahl eines stellvertretenden und 2. stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden. – TOP 2: Übernahme von Patenwahlkreisen. – TOP 3: Verschiedene Anregungen für die Abgeordneten, insbesondere zur Auseinandersetzung mit der Bayernpartei. – TOP 4: Rednereinteilung vor dem Plenum.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p> Die Mitglieder der Landesgruppe außer den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsGustav_1949-09-07">Fuchs</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KarpfHugo_1949-09-07">Karpf</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleindinstJosefFerdinand_1949-09-07">Kleindinst</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaforetWilhelm_1949-09-07">Laforet</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoiblMartin_1949-09-07">Loibl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NicklChristof_1949-09-07">Nickl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchatzJosef_1949-09-07">Schatz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SollederMax_1949-09-07">Solleder</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpretiKarl_1949-09-07">von Spreti</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-01_1950-01-12-t0930_EP_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p>Punkt 1. Wahl eines stellvertretenden und 2. stellvertretenden Vorsitzenden der CDU/ CSU-Fraktion</p>
				<p>In der CDU/CSU-Fraktion soll für den Vorsitzenden, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, ein Stellvertreter gewählt werden, der von der CDU gestellt wird. Als 2. stellvertretender Vorsitzender fordert die Landesgruppe, daß ein Abgeordneter aus ihren Reihen gewählt wird. Vorschläge hierüber werden noch unterbreitet.</p>
				<p>Punkt 2. Übernahme von Patenwahlkreisen</p>
				<p>Es wird angeregt, daß die einzelnen Abgeordneten außer ihrem eigenen Wahlkreis noch einen sogenannten Patenwahlkreis zur Betreuung übernehmen, wie dies der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpretiKarl_1949-09-07">von Spreti</name> bereits mit dem Wahlkreis Landshut gemacht hat. Der Sinn dieser Maßnahme ist es, den der CSU angehörenden oder nahestehenden Freunden und ihren Wählern zu ermöglichen, ihre Anliegen nicht an Abgeordnete anderer Parteien, sondern an CSU-Abgeordnete heranzutragen und damit den Boden für die CSU in kommenden Wahlen laufend vorzubereiten. Eine Aufstellung der 47 bayerischen Bundeswahlkreise und entsprechende Vorschläge zur Übernahme der Patenschaften werden vom Sekretariat angefertigt und gehen den Abgeordneten zu.</p>
				<p>Punkt 3. Verschiedene Anregungen für die Herren Abgeordneten</p>
				<p>Alle Abgeordneten sollen die gesamte, besonders die in ihrem Wahlkreis erscheinende Presse aufmerksam verfolgen, Anregungen aus ihr entnehmen und diese zu Anträgen, Anfragen und Interpellationen verarbeiten. Die Bayernpartei führt derzeit eine systematische, intensive Bearbeitung jener bayerischen Landesteile durch ihre Propaganda durch, die in der Bundestagswahl 1949 für sie nicht erobert werden konnten. Es wurde angeregt, etwa 4–6 Wochen nach dem Abklingen einer solchen Aktion mit 6–8 Bundestagsabgeordneten in den betreffenden Regierungsbezirken eine zugkräftige Gegenaktion durchzuführen. Eine endgültige Regelung dieser Frage muß noch erfolgen.</p>
				<p>Es sollen künftig alle Anträge, die von Abgeordneten unserer Fraktion oder auch mehrerer Fraktionen (landwirtschaftliche Anträge) gestellt werden, und denen CSU-Abgeordneten ihre Unterschrift geben, auch von den anderen Abgeordneten der Landesgruppe unterschrieben werden. Besonders sollen bei landwirtschaftlichen Anträgen in erster Linie CSU-Abgeordnete unterschreiben, da alle auch in weitem Umfange ländliche Bevölkerungsschichten vertreten. Alle Abgeordneten sollen nochmals gebeten werden, gleich im Anschluß an die jeweiligen Ausschußsitzungen im Sekretariat einen kurzen Bericht abzugeben. Die Haltung der bayerischen CSU und die Wahrung der Landesinteressen sind hierbei tunlichst herauszustellen.</p>
				<p>Punkt 4. Rednereinteilung vor dem Plenum</p>
				<p>Bei allen wesentlichen Vorlagen sollen künftig vor dem Plenum auch Abgeordnete der CSU sprechen. Eine entsprechende Liste der vorgesehenen Redner zu den jetzt vorliegenden noch nicht erledigten Drucksachen wurde allen Abgeordneten zugestellt.</p>
				<p>[Unterzeichnet: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>. Erstellt am: 12. 1. 1950. ]</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
