<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-01_1950-01-12-t1930_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Landesgruppe (2. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZellhuberAndreas"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949–1972.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/I</title>
						<author>Andreas Zellhuber</author>
						<author>Tim B. Peters</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/101322325X</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno>LG-Protokolle, 1950/2</idno>
							<objectName>[Kein Titel überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CSU-Landesgruppe am 12. Januar 1950</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>2 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			<stdVals> 					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p> 				</stdVals> 			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1950-01-12"><time type="start" when="19:30:00"/><time type="end" when="22:45:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">01</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-06" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Header, SVP abgeschlossen</change>
			<change when="2022-02-01" who="#RabusSimon" status="draft" n="4">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2022-02-08" who="#RabusSimon" status="draft" n="5">Bibl.- und Ref.-Angaben gesetzt</change>
			<change when="2022-02-22" who="#RabusSimon" status="final" n="6">Vereinheitlichung XML</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (8.)</head>
				<list type="SVP">
					<item corresp="#csu-lg-01_1950-01-12-t1930_EP_div_SVP-1" xml:id="csu-lg-01_1950-01-12-t1930_EP_SVP-1">A. Beratung über die Wahl des stellvertretenden Landesvorsitzenden der CSU. – Errichtung einer Zentralen Beschaffungsstelle. – Wahl der stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden.</item>
					<item xml:id="csu-lg-01_1950-01-12-t1930_EP_SVP-2" corresp="#csu-lg-01_1950-01-12-t1930_EP_div_SVP-2">B.  Biersteuergesetzgebung. – Aufhebung der Gehaltskürzungen bei Beamten und Angestellten. – Pensionen für ehemalige Wehrmachtsangehörige. – Verbesserung des Soforthilfegesetzes und Verabschiedung eines Lastenausgleichsgesetzes.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Die Mitglieder der Landesgruppe außer den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsGustav_1949-09-07">Fuchs</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KarpfHugo_1949-09-07">Karpf</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoiblMartin_1949-09-07">Loibl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzHans_1949-09-07">Schütz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SollederMax_1949-09-07">Solleder</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-01_1950-01-12-t1930_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Wahl des stellvertretenden Landesvorsitzenden der CSU</p>
				<p>Am Samstag, den 14. Januar 1950 und Sonntag, den 15. Januar 1950 tritt in Fürth der Landesausschuß der CSU zusammen. Finanzminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> führt aus, daß dort folgendes zu vertreten sei: 1. Appell an die innere Einheit der CSU. Irgendwelche persönlichen Gegensätze müssen unbedingt vermieden werden. 2. Wahl des stellvertretenden Ausschußvorsitzenden der CSU. Hierfür ist Sigmund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MayrKarlSigmund">Mayr</name> vorgeschlagen.</p>
				<p>Während der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchatzJosef_1949-09-07">Schatz</name> wegen der Zustimmung von Sigmund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MayrKarlSigmund">Mayr</name> zum Grundgesetz politische Bedenken äußerte, sprachen sich die Abgeordneten <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LaforetWilhelm_1949-09-07">Laforet</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunkFriedrich_1949-09-07">Funk</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauereisenFriedrich_1949-09-07">Bauereisen</name> und Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MayrKarlSigmund">Mayr</name> aus. Die Landesgruppe einigte sich auf den Standpunkt, daß bei Vorschlag von Sigmund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MayrKarlSigmund">Mayr</name> zum zweiten Landesvorsitzenden die Zustimmung der Landesgruppe zu diesem Vorschlag ausgesprochen werden könne.</p>
				<p>3. Zur Frage des Umbaues des geschäftsführenden Landesvorstandes wurde die Meinung vertreten, daß der Landesgruppe CSU im Bundestag und ihren Abgeordneten sowie den Bundesministern der CSU die Gleichstellung einzuräumen sei, wie sie der Landtagsfraktion und ihren Abgeordneten sowie den Landesministern eingeräumt sei. Ministerpräsiden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhardHans">Ehard</name> trägt sich mit dem Gedanken, die Satzungsänderung vorzubereiten, damit eine im Herbst stattfindende Landesversammlung sie dann verabschieden kann.</p>
				<p>4. Bei dem Verhältnis der CDU zur CSU stellt sich heraus, daß bisher wohl in einzelnen Fällen eine gewisse Animosität gegenüber der Landesgruppe CSU aufgetreten sei, daß aber wirkliche Tatsachen, die Anlaß zu Beschwerden sein könnten, bisher nicht vorliegen. In diesem Zusammenhange wurde von Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> mitgeteilt, daß er den Vorsitzenden des Wirtschaftspolitischen Ausschusses zu einem Besuch nach Bayern eingeladen habe, um eine Verbindung zwischen ihm und dem Wirtschaftsbeirat der CSU in die Wege zu leiten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name> regte von sich aus den Besuch bayerischer Wirtschaftler im nördlichen Bundesgebiet an. Der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name>, der die stärkste Abneigung gegen Bayern zu besitzen scheint, soll auf Anregung von Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> auch einmal zu einer Landesgruppensitzung eingeladen werden.</p>
				<p>Zentrale Beschaffungsstelle</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BodensteinerHans_1949-09-07">Bodensteiner</name> brachte in Gegenwart des Bundesfinanzministers das Gespräch auf die Zentrale Beschaffungsstelle. Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> erteilte die Auskunft, daß z. Zt. bereits eine Beschaffungsstelle beim Bundesministerium für Wirtschaft neben jener von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerAloys">Becker</name> im Büro Bundeshauptstadt bestehe. Er strebe an, die beiden Beschaffungsstellen unter Aufsicht des Finanzministeriums zu vereinigen, sodaß eine gleichmäßige Verteilung der Bestellungen auf die Bundesländer sichergestellt werden könne.</p>
				<p>Wahl der Stellvertreter des Fraktionsvorsitzenden</p>
				<p>Es wurde nochmals darauf hingewiesen, daß in der Fraktionssitzung am Dienstag, den 17. Januar 1950 um 14.30 Uhr als erster Punkt der Tagesordnung die Wahl der Stellvertreter des Fraktionsvorsitzenden erfolgen soll. Die Landesgruppe wird auf der Vertretung der CSU in der Fraktionsführung durch einen ihrer Abgeordneten bestehen. Man einigte sich auf die Person des stellvertretenden Obmannes der Landesgruppe, Herrn Abgeordneten Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-01_1950-01-12-t1930_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>Im 2. Teil der Sitzung gab Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> über den Stand verschiedener laufender Fragen Auskunft:</p>
				<p>Biersteuersenkung:</p>
				<p>Zur Frage der Biersteuersenkung teilte er mit, daß das Finanzministerium mit den Bierbrauern verhandelt habe. Bei den norddeutschen Brauern sei er ohne weiteres mit seinem Vorschlag durchgedrungen. Die bayerischen Großbrauereien dagegen machten Schwierigkeiten, da sie ihre Kriegsschäden durch einen entsprechend hohen Preis rasch wieder beseitigt wissen wollten. Der Vorschlag des Bundesfinanzministeriums sehe eine Steuersenkung von 12 Pfennig je Liter vor. Die Brauer sollten ihrerseits 3 Pfennig und die Wirte 8 Pfennig mit dem Preis heruntergehen. Den Gastwirten würde noch ein Schanknutzen von 25% gegenüber von 33% verbleiben. Der Verkaufspreis des Bieres aber würde auf 77 Pfennig je Liter zu stehen kommen. Bei 50%iger Steigerung des Bierausstoßes, in Folge des ermäßigten Ausschankpreises, bestünde auch für die Gastwirte trotz des gesenkten Schanknutzens noch die Möglichkeit einer Einnahmesteigerung von 33 DM je hl. auf 37 DM je nun mehr verkauften 150 Litern. Die Gastwirte wehren sich aber gegen diese Regelung und wollen die Höhe des Schanknutzens von 33% beibehalten. Für die Lösung der Frage des Bierpreises bestehen für das Bundesfinanzministerium augenblicklich drei Möglichkeiten:</p>
				<p>1. Wenn die Gastwirte und die Brauer der vorgeschlagenen Regelung zustimmen, dann ist die Sache in Ordnung und ein entsprechendes Gesetz kann erlassen werden.</p>
				<p>2. Wehren sich die Gastwirte und Brauer gegen diese Regelung, dann kann sie trotzdem auch ohne Zustimmung der Beteiligten vom Bundesfinanzministerium als Gesetz erlassen werden.</p>
				<p>3. Das Bundesfinanzministerium läßt die Frage der Biersteuerregelung fallen und nimmt von sich aus den Kampf gegen die nicht vertretbare Gewinnspanne auf.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Bundesfinanzminister</name> neigt zur 2. Möglichkeit, unter gleichzeitiger Preisbindung von 77 Pfennig je Liter.</p>
				<p>Aufhebung der 6%igen Gehaltskürzung bei Beamten und Angestellten</p>
				<p>Zur Frage der Aufhebung der 6%igen Gehaltskürzung für die Beamten teilte der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Bundesfinanzminister</name> mit, daß Bahn und Post eine solche Maßnahme abgelehnt hätten, da sie die aus der Kürzung anfallenden Beträge zur Bezahlung der verdrängten Beamten bei Post und Bahn verwenden. Es wird angestrebt, daß die verdrängten Beamten ein Ruhegehalt von 2/3 ihrer festen Bezüge erhalten sollen, soweit diese Bezüge nicht unter 100 DM liegen. In letzterem Falle sollen sie mindestens 100 DM erhalten. Als Stichtag, der wegen der Gefahr einer Abwanderung zahlreicher ostzonaler Beamter in die Westzonen unbedingt angesetzt werden muß, sieht das Bundesfinanzministerium den 23. Mai 1949, den Tag des Inkrafttretens des Grundgesetzes, vor. Die Hälfte der benötigten Gelder soll aus den allgemeinen Steuermitteln genommen werden, während die andere Hälfte durch eine allgemeine Gehaltskürzung um 3% bei einem Fortfall der 6%igen Gehaltskürzung aus der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrüningHeinrich">Brüning’schen</name> Notverordnung genommen werden soll. Die Beamten würden sich infolge der Steuersenkung effektiv trotzdem noch etwas besser stellen als bei dem derzeitigen Rechtsstand.</p>
				<p>Pensionen für ehemalige Wehrmachtsbeamte</p>
				<p>In der Frage der Pensionen für ehemalige Wehrmachtsbeamte und aktive Offiziere wurde festgestellt, daß diese Frage außerordentliche Schwierigkeiten enthält, daß sie aber trotz dieser Schwierigkeiten bald in Angriff genommen wird.</p>
				<p>Verbesserung der Soforthilfe</p>
				<p>Die Frage der Verbesserung der Soforthilfe und der Verabschiedung eines Lastenausgleichsgesetzes durch den Bundestag zeitigte die Erkenntnis, daß der Wirtschaft im Bundesgebiet kaum noch größere Belastungen zugemutet werden können, daß andererseits namhafte Erleichterungen der Abgabepflicht sofort eine entscheidende Verschlechterung des Aufkommens mit sich bringen, sodaß diese Frage nur mit größter Sorgfalt und peinlichstem Gerechtigkeitsgefühl behandelt werden darf. Von dem Abgeordneten <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> aufmerksam gemacht, daß Präsident Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name> in der nächsten Woche einen ausführlichen Antrag zur Änderung des Soforthilfegesetzes vorlegen würde, verwies der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Finanzminister</name> auf die hohen Millionenzahlen, die bei jeder Änderung der Leistungspflicht sich sofort ergeben müssen und sich vor allem in einer Senkung der produktiven Soforthilfemittel auswirken müssen.</p>
				<p>[Unterzeichnet: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>. Erstellt am: 12. 1. 1950.]</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
