<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-02_1954-10-14-t1145_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KilpertDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juni 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort">
							<country>Deutschland</country>
							<settlement type="town">Berlin</settlement>
						</name>
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-08-16"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1953-1957. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/II</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2003</date>
						<idno>https://d-nb.info/964846314</idno>
						<idno>https://d-nb.info/967578256</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001–1006/3</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 14. Oktober 1954</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>7 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1954-10-14">
					<time type="start" when="11:45:00"/>
					<time type="end" when="13:30:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">02</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-02_1954-10-14-t1145_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-02_1954-10-14-t1145_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Familienausgleichskassen. – TOP 2: Kriegsopferversorgung.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-02_1954-10-14-t1145_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Familienausgleichskassen [SPD-Gesetzentwurf, Drucksache II/318 v. 10. 3. 1954, und CDU/CSU-Gesetzentwurf, Drucksache II/319 v. 11. 3. 1954]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> stellt fest, daß die Entwicklung im Plenum es notwendig mache, Klärung darüber zu schaffen, ob die Vorlage über Familienausgleichskassen durchgezogen werden könne oder nicht.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-14-t1145_EP_FN001" type="comment">
							<p>Bei der 2. Beratung der Gesetzentwürfe am 23. und 24. 9. 1954 hatten neben der SPD besonders FDP und GB/BHE Bedenken gegen das Gesetz erhoben. Auch in der namentlichen Abstimmung am 24. 9. 1954 über einen SPD-Änderungsantrag hatten die Koalitionspartner die ablehnende Position der Union nicht unterstützt: FDP und DP hatten sich der Stimme enthalten und der GB/BHE dem Antrag sogar zugestimmt. Vgl. Sten. Ber., 44. und 45. Sitz., S. 2114–2132, 2159–2187, 2221–2224.</p>
						</note>
					</seg> Das gehe nur, wenn die Fraktion geschlossen mitstimme. Wenn die Fraktion mit dieser Vorlage unterliege, wisse er nicht, wie man Glaubwürdigkeit vor den Wählern bewahren solle. Immer wieder habe man dieses Anliegen an die Spitze unserer Diskussionen gestellt, und der Erfolg des 6. 9. 1953 bedeute für die Fraktion eine mindestens ebenso große Verantwortung. Es gebe keine Ausrede mehr, daß sich die Fraktion nicht habe durchsetzen können. Wenn man keinen Gebrauch von der gegebenen Mehrheit mache, werde wohl der Wähler zu der Überzeugung kommen, daß er sich in seiner Entscheidung geirrt habe.</p>
				<p>Sicherlich sei die Vorlage nicht ganz unbedenklich, aber es sei doch versucht worden, allen wesentlichen Anliegen Rechnung zu tragen. Leider seien auch jetzt zwei Fünftel der Fraktion nicht anwesend, und so werde man nicht wissen können, wie sich diese in der Abstimmung verhalten werden.</p>
				<p>Jeder wisse, daß das deutsche Parlament in seinem Ansehen in der Öffentlichkeit sehr gelitten habe und daß man sich alle Mühe geben müsse, diese Scharte auszuwetzen. Das Volk erkenne nicht an, daß sich das Parlament über alle Fragen in einer solchen Weise zerfleische, daß es letztlich zum Anhang von Verbänden werde, und es sei doch so, daß, je mehr dieses Parlament sich durch seine Entschlußlosigkeit auszeichne, es auch desto mehr dem Einfluß dieser Verbände unterliege.</p>
				<p>Man habe neulich die Sorge um die Entscheidung des DGB besprochen.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-14-t1145_EP_FN002" type="comment">
							<p>Siehe Nr. 89, 2.</p>
						</note>
					</seg> Diese Kritik müsse auch an den anderen Verbänden geübt werden, die in solche politische Entscheidungen eingriffen. Wenn er vom Ansehen des Parlaments spreche, gehe es ihm nicht um das Ansehen der Abgeordneten, sondern darum, daß unter solchen Erscheinungen die Stabilität des Staates leiden müsse. Es sei notwendig, wieder zu echten politischen Willensentscheidungen zu kommen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name> weist darauf hin, daß in einer solch hochpolitischen Entscheidung die Berufsinteressen gegenüber den politischen Interessen zurückzutreten hätten. Wenn man eine wirksame Agrarpolitik betreiben wolle, dürfe man die Freunde nicht verlieren, auf die man angewiesen sei; und das gemeinsame Ansehen könne man nur gemeinsam wiederherstellen.</p>
				<p>Er könne es nicht verantworten, angesichts der Masse der kinderreichen Bauernfamilien das Kindergeldgesetz abzulehnen. Man müsse Mut haben, und man werde selbst mit dem Teufel fertig werden, wenn man Zusammenhalte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HilbertAnton_1949-09-07">Hilbert</name> erinnert daran, daß im Hamburger Programm<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-14-t1145_EP_FN003" type="comment">
							<p>V. 22. 4. 1953. In: Hintze, S. 31–47.</p>
						</note>
					</seg> als grundsätzlicher Punkt stehe, daß das Gesetz über die Familienausgleichskassen verabschiedet werden müsse. Jeder einzelne sei mit diesem Programm in den Wahlkampf gezogen. Wenn er heute nicht mitziehen wolle, dann hätte er sich nicht wählen lassen dürfen. Hier müsse jeder zu den Grundsätzen stehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> verlangt auch für das Präsidium des Deutschen Bauernverbandes das Recht, seine Meinung zu politischen Dingen zu äußern. Diese Meinung bejahe das Kindergeld, lehne aber die Aufbringung über die Unfallversicherung ab. Man solle nicht vergessen, daß die einzelnen Vorsitzenden des Bauernverbandes in ihrer großen Mehrzahl CDU-Freunde seien. Aber der Bauernverband sei seiner Satzung nach parteipolitisch neutral. Es sei zu hart, wenn heute hier der Eindruck entstehe, als ob sich die Bauern und ihre Organisationen gegen die CDU auflehnten. Dem sei nicht so; die Bedenken lägen nur in technischen Fragen.</p>
				<p>Er befürchte, daß, wenn man die CDU-Mehrheit gegen alle anderen einsetzen werde, die politischen Rückschläge stärker sein würden als dann, wenn man sich dazu entschließe, das Gesetz noch einmal zu beraten. Er bitte, durch eine Probeabstimmung festzustellen, wie sich die Fraktion verhalten werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> dankt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> für die Sachlichkeit seiner Darstellungen und schlägt vor, sich in einer Erklärung vor der Schlußabstimmung mit diesen Bedenken auseinanderzusetzen und eine unverzügliche Revision anzukündigen, wenn sich das als notwendig erweise.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StorchAnton_1949-09-07">Storch</name> gibt zu, daß auch er Schwierigkeiten in der Durchführung dieses Gesetzes sähe, fordert aber eine einheitliche Stellungnahme der Fraktion in der Abstimmung. Die Wählerschaft müsse sonst an der Zuverlässigkeit der CDU zweifeln.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SiemerJHermann_1953-10-06">Siemer</name> begrüßt es, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> die Bedenken klar herausgestellt habe. Das sei besser, als sich vielleicht vor der Abstimmung zu drücken. Sicher fehle heute nicht ohne Grund eine Reihe von Abgeordneten. Der Bauernverband habe immer gewollt, daß die Kindergelder durch Einsparungen des Staates bezahlt würden. Im Januar habe er dann vor dem Sozialausschuß des Bauernverbandes gesprochen und einen ziemlichen Umschwung der Meinungen festgestellt. Später habe dann jedoch eine reguläre Hetze gegen die Konzeption der CDU eingesetzt.</p>
				<p>Wenn die Landwirtschaft auch erklärt, daß sie keine Almosen wolle, so gehe ihr Bemühen doch darauf hinaus, Kindergeld zu bekommen, ohne Beiträge zu leisten. In dieser Richtung gehe ja auch der Entwurf der FDP, den der Bauernverband so sehr unterstützt habe. Dieser werde sich aber wie ein Bumerang gegen die Landwirtschaft kehren, da die vorgeschlagenen 0,5 % nicht ausreichen würden. Das würde dann zu einer schweren Belastung der buchführungspflichtigen Betriebe führen.</p>
				<p>Wenn man sage, das Gesetz sei technisch nicht durchführbar, so lägen dazu auch ganz gegenteiligen Äußerungen der Landwirtschaft vor. Sein Standpunkt sei der: auch wenn Härten blieben, so bringe doch das Gesetz für die Landwirtschaft einen Zustand, bei dem man von einem echten Paritätsausgleich sprechen könne. Die Beiträge würden umgelegt, und das Doppelte dieser Summe fließe zusätzlich in die Landwirtschaft hinein. So sei diese Regelung ein effektives Plus in der ganzen Paritätsfrage schlechthin. Sicher könne der Staat alles machen, aber gerade das wolle man nicht, sondern die Hilfe sollte in echter Solidarität geboten werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> stellt nach einer unklaren Probeabstimmung durch 2. Abstimmung fest, daß 12 von den Anwesenden sich bei der Abstimmung der Stimme enthalten würden.</p>
				<p>Bei dieser Situation glaube er, daß man die Entscheidung wagen solle. Jeder solle nach Überzeugung und Gewissen abstimmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuerkelDietrich_1953-10-06">Bürkel</name> erinnert daran, daß die Landwirtschaft bei allen Beratungen zugegen gewesen sei und daß man sich in der letzten Fraktionssitzung völlig geeinigt habe.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-14-t1145_EP_FN004" type="comment">
							<p>Siehe Nr. 90, 1.</p>
						</note>
					</seg> Es erstaune ihn, daß nunmehr wiederum Bedenken vorgebracht würden. Wenn man diesen Entwurf nicht durchbringen sollte, dann müsse man wenigstens mit wehenden Fahnen untergehen; dann habe man wenigstens nicht das Gesicht verloren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> erklärt, daß es für einen großen Teil der Fraktion nicht erträglich sein werde, die Sache auf die lange Bank geschoben zu sehen. Er bezweifele, ob sich dann die Konzeption der FDP durchsetzen werde. Der erwähnte Kreis nämlich werde sich der SPD anschließen und auch einem Kindergeld vom 2. Kinde ab zustimmen. Wenn dann das Geld nicht reiche, werde man eine Finanzierungsnovelle beschließen müssen, und dabei würden wohl die Interessen der Landwirtschaft nicht berücksichtigt werden können. Dies sei die Situation bei einem Teil der Fraktion, darauf wolle er hinweisen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> bezweifelt, ob es richtig sei, dann aus Revanche mit der SPD zu stimmen; aber natürlich müsse man sich diese Dinge in aller Nüchternheit überlegen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> bemerkt, daß sich etwa 100 Mitglieder der Fraktion der Entscheidung hier entzogen hätten. Diese Fraktion stehe aber heute im Brennpunkt des Interesses der Öffentlichkeit. Wenn man das Gesetz scheitern lasse und dies mit technischen Dingen begründe, werde man trotzdem eine hochbedeutsame Grundsatzentscheidung herbeiführen.</p>
				<p>Auf sozialpolitischem Gebiet sei dieses Gesetz die erste Entscheidung. Wenn im Plenum SPD, FDP und BHE gemeinsam miteinander vorgingen, dann handele es sich bei ihnen nicht um technische Überlegungen, sondern um einen Angriff von allen Seiten. Das sollten sich auch jene, die Bedenken hätten, noch einmal vor die Seele stellen.</p>
				<p>Er sei der Überzeugung, wer wirklich guten Willens sei, der könne im Vertrauen auf die Selbstverwaltung die Satzungen und die Vereinbarungen für die Durchführung ohne Zweifel annehmen, daß die technischen Schwierigkeiten bewältigt werden könnten. Dann könne er sich auch der grundsätzlichen Entscheidung nicht versagen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> bittet, keine zusätzlichen Belastungen durch Vorwürfe gegen die Verbände zu schaffen. Streit komme sowieso. Jetzt gehe es darum, die Freunde, die Bedenken hätten, zu überzeugen.</p>
				<p>Er glaube nicht, daß die FDP-Lösung günstiger sei als die von der Fraktion gemeinsam beschlossene. Da die SPD ihre Zustimmung davon abhängig gemacht habe, daß alle einbezogen werden sollten, bitte er einen Paragraphen ins Gesetz aufzunehmen, durch den die Nichtbetroffenen durch die Regierung nachgezogen würden.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-14-t1145_EP_FN005" type="comment">
							<p>Die CDU/CSU-Fraktion hatte bereits am Vortag einen entsprechenden Entschließungsantrag eingebracht. Siehe Nr. 87, Anm. 27.</p>
						</note>
					</seg> Unter dieser Voraussetzung bitte er alle, dem Gesetz zuzustimmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlasmeyerHeinrich_1949-09-07">Glasmeyer</name> betont sein Verständnis für die Gründe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struves</name>. Er selbst habe sie seit Jahresfrist vertreten. Heute aber stehe er auf dem Standpunkt der Partei. Die technischen Schwierigkeiten halte er nicht für ausschlaggebend, und nach Gesprächen mit der Bauernschaft sei er überzeugt, daß das Gesetz zufriedenstellend sei. Deswegen bitte er auch jene, die sich enthalten wollten, mitzustimmen. Gehe wie immer es wolle, ohne Kindergeld werde es nicht gehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> ergreift das Wort als Mitglied des geschäftsführenden Parteivorstandes und fragt, ob die vorgebrachten Bedenken, die er gerne respektiere, denn tatsächlich als Gewissensbedenken bezeichnet werden könnten. In technischen und so geringfügigen finanziellen Fragen könne es seiner Ansicht nach Gewissensbedenken nicht geben.</p>
				<p>Nun stünden die anderen Parteien geschlossen gegen unsere absolute Mehrheit, um das Gesetz zu Fall zu bringen. Da heiße doch die Frage, könne man es vor seinem Gewissen verantworten, aus technischen Gründen den Gesamtwillen der Gemeinschaft der CDU zu Fall zu bringen? Man könne doch seine Bedenken zum Ausdruck bringen, trotzdem aber dem Gesetz zustimmen. Auch würden ja von den anderen Freunden und nicht nur von der Landwirtschaft Opfer gebracht. Deshalb sollte jeder dazu beitragen, diesen Tag nicht zu einem Tag der schweren Niederlage für die gemeinsame Sache der CDU zu machen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-14-t1145_EP_FN006" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter korrigiert aus: Osten.</p>
						</note>
					</seg> bittet im Namen der jungen Generation, nicht Zweifel in dem Geist christlicher Verantwortung zu erzeugen, den die CDU immer nach außen dokumentiere.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EvenJohannes_1949-09-07">Even</name> wendet sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> zu und bittet ihn, nicht zu vergessen, daß die Landwirtschaft von den Arbeitern noch nie im Stich gelassen worden sei, wenn sie ein Anliegen gehabt habe. Das müßte ihm und seinen Freunden die Zustimmung zum Gesetz ermöglichen, und man möge doch nicht einen großen Teil der hier Anwesenden dazu zwingen, mit der SPD zu stimmen, um wenigstens einen Anfang zu erreichen. Auch müsse ja dann wohl die Stellungnahme zur Steuerreform erneut überprüft werden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> und seine Freunde sollten diese Verantwortung nicht auf sich nehmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KnoblochLudwig_1953-10-06">Knobloch</name> macht den Vorschlag, daß die 10 oder 11 Mitglieder der Fraktion, die sich der Stimme enthalten wollten, noch einmal Gelegenheit bekommen sollten, sich untereinander darüber auszusprechen, ob sie nicht einen Weg finden könnten, um mitstimmen zu können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name> legt Wert darauf festzustellen, daß er zwar auch Bedenken habe, daß er aber noch nie gegen das Gesetz gewesen sei. Er werde für das Gesetz stimmen, weil er nicht wisse, ob das nächste nicht schlechter sein werde als das jetzige.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> begrüßt diese Erklärung, die vielleicht manche Bedenken ausschalten könne. Übrigens koste die Lösung der SPD etwa 900 Mio. DM, und da könnten manche Blütenträume auch der Steuerreform wieder verschwinden.</p>
				<p>Nach einer kurzen Beratung teilt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> mit, daß er und seine Freunde sich noch einmal beraten hätten, nicht von ihrer Meinung abrücken könnten, daß sie erhebliche Bedenken geltend machen müßten, aber unter der Voraussetzung bereit seien zuzustimmen, daß die Fraktion erkläre, das Gesetz durch eine Novelle zu ändern, wenn die Auswirkungen des Gesetzes die vorgebrachten Bedenken rechtfertigen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> gibt seiner tiefen Befriedigung über diese Erklärung Ausdruck. Er sei bereit, die gewünschte Festlegung auch schriftlich namens der Fraktion abzugeben.</p>
				<p>2. Kriegsopferversorgung</p>
				<p>Dann wendet er sich dem Thema Kriegsopferversorgung zu und stellt fest, daß er sich aus Loyalität verpflichtet fühle, keine Anträge für die Fraktion zu unterzeichnen, die vom Bundesfinanzminister nicht honoriert würden. Die eingetretene Entwicklung mache allerdings notwendig, daß die CDU nicht ohne eigene Vorschläge in die Diskussion gehe.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StorchAnton_1949-09-07">Storch</name> berichtet, daß er über Staatssekretär Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlobkeHans">Globke</name> den Bundeskanzler habe wissen lassen, daß zumindest eine Erklärung der Bundesregierung zu der Frage notwendig sei. Wenn eine Kabinettssitzung wegen der augenblicklichen Spannungen nicht stattfinden könne<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-14-t1145_EP_FN007" type="comment">
							<p>Siehe Nr. 90, 8.</p>
						</note>
					</seg>, dann solle sich wenigstens das Wirtschaftskabinett darüber verständigen.</p>
				<p>Nun habe man sich darüber geeinigt, daß der Bundesfinanzminister, der Arbeitsminister und je ein Vertreter der Koalitionsparteien heute abend gemeinschaftlich eine Regierungserklärung abfassen sollten.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-14-t1145_EP_FN008" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StorchAnton_1949-09-07">Storch</name> gab am folgenden Tag im Parlament eine Erklärung für das Kabinett ab. Vgl. Sten. Ber., 49. Sitz., S. 2431.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Es sei nicht so, wie die FDP in der Kabinettssitzung gesagt habe, daß ihre Vorschläge darauf aufgebaut seien, daß die im Antrag enthaltenen Leistungen bereits im Kriegsopferetat vorgesehen seien.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-14-t1145_EP_FN009" type="comment">
							<p>Nicht ermittelt.</p>
						</note>
					</seg> Diese Behauptung entspreche nicht der Wahrheit. Er werde in diesem Jahr mit seinem Etat nicht auskommen und habe bereits einen Mehrbetrag von 80 Mio. DM anfordern müssen. So sehr daran gelegen sei, die Dinge so bald wie möglich abzuschließen, so sehr sei es verständlich, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> im Hinblick auf die noch nicht abgeschlossene Steuerreform vorsichtig sein müsse. Man könne eben nicht 1,2 Mrd. DM mehr ausgeben und auf der anderen Seite 500 Mio. DM weniger Steuern einnehmen.</p>
				<p>Die Regierung werde etwa erklären, daß sie bereit sei, dem Verlangen des Bundestages auf Vorlage einer Novelle nachzukommen, wenn die Forderungen genau geprüft und die Deckung sichergestellt sei.</p>
				<p>Er habe errechnen lassen, daß der Antrag der FDP [Drucksachen II/716 neu v. 8. 9. 1954 und II/717 v. 12. 7. 1954] über 261 Mio., der Vorschlag der SPD [Drucksache II/836 v. 23. 9. 1954] 490 Mio., der Entwurf des BHE [Drucksache II/859 v. 6. 10. 1954] 850 Mio. DM erfordern werde. Der von Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> gemachte Vorschlag [Drucksache II/887 v. 14. 10. 1954] werde etwa 550 Mio. DM kosten. Er könne also nicht mehr dazu sagen, als daß die Regierung bereit sein werde, im Rahmen des Möglichen eine Vorlage einzubringen.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-14-t1145_EP_FN010" type="comment">
							<p>Erst am 2. 12. 1954 erhielt der Ausschuß für Kriegsopfer- und Heimkehrerfragen die hier versprochene Kabinettsvorlage des Bundesministers für Arbeit, die mit zur Grundlage für den Entwurf des Ausschusses eines Dritten Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Bundesversorgungsgesetzes wurde. Vgl. den schriftlichen Bericht des Ausschusses, Drucksache II/1068 v. 10. 12. 1954.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> stellt fest, daß der [CDU/CSU-]Entschließungsantrag [Drucksache II/558] vom 26. 5. 1954 stamme, also fünf Monate alt sei.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-14-t1145_EP_FN011" type="comment">
							<p>Der Antrag war am 14. 7. 1954 vom Bundestag einstimmig angenommen worden. Vgl. Sten. Ber., 40. Sitz., S. 1892.</p>
						</note>
					</seg> In diesen fünf Monaten sei nichts geschehen. Das Verhalten des Kabinetts enthebe aber die Fraktion nicht ihrer Verantwortung, und so sehe er keine Möglichkeit mehr, die interessierten Freunde der Fraktion daran zu hindern, ihren Antrag einzubringen.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> berichtigt den Arbeitsminister dahingehend, daß die Überschreitung der 80 Mio. DM ja darauf zurückzuführen sei, daß man sich noch im Stadium der Nachzahlungen befinde, die bis 1948 zurückreichten; und noch immer seien viele Rentenanträge nicht bearbeitet. Damals habe man gesagt, die erste Novelle werde 400 Mio. DM kosten. Sie habe nichts gekostet. So eindeutig sei also die Etatlage nicht, und man könne der Fraktion nicht zumuten, daß hier mit solchen Zahlen operiert werde. Außerdem werde man erst im kommenden Haushaltsjahr einen Teil dieser Beträge aufzubringen haben.</p>
				<p>Man werde noch auf die Arbeitsleistung dieser Menschen angewiesen sein, die dann auch noch Steuern bringen würden. Dies sei eine Form produktiver Sozialpolitik, die sich auch wieder bezahlt mache. Man müsse an der Struktur des Gesetzes festhalten, gegen die Einheitsrente kämpfen und erkennen, welche Kräfte den Reichsbund mit seinen Forderungen trügen. Man dürfe auch politisch die Kriegsopfer nicht vor den Kopf stoßen. Sie bitte, den Vorschlag als Fraktionsantrag einzubringen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> schlägt vor, die Diskussion nicht weiterzuführen. Der Antrag Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> liege vor. Solange ihm die Fraktion keine anderen Weisungen gebe, wolle er in seiner loyalen Haltung verbleiben, da er sich verpflichtet fühle, auch weiterhin zu tun, was er bisher zugesagt habe. Er wolle feststellen, ob die Fraktion den Antrag Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> als Fraktionsantrag übernehme – er stelle fest, daß dieses nahezu einstimmig der Fall sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> meint, nun habe die Fraktion etwas getan, was sie nicht habe tun wollen, sie habe sich doch verpflichtet, ohne Zustimmung des Bundesfinanzministers keine solchen Anträge einzubringen.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberHelene_1949-09-07">Weber</name> erklärt, daß sie Verständnis dafür habe, wenn sich Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> dem Bundesfinanzminister gegenüber verpflichtet fühle. Eigentlich sollte sich aber die ganze Fraktion dem Bundesfinanzminister gegenüber verpflichtet fühlen. Sie befürchte, daß man mit diesem Beschluß in eine Krise mit dem Bundesfinanzminister gerate. Das könne sie nicht empfehlen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> erinnert, daß er selbst seine ernsten Bedenken geäußert habe. Bisher habe er in keinen Fall seine Loyalität verletzt. Wenn die Fraktion der Meinung sei, es müsse einmal eine Ausnahme gemacht werden, dann müßte er als Vorsitzender sich fügen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> weist die Fraktion auf die Bedeutung der Sache hin. Schon jetzt stehe es sehr ernst um die Zusammenarbeit, und man solle doch nichts tun, was diese Dinge erschwere. Man müsse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> gegenüber das gegebene Wort halten. Besonders wenn es sich um Millionenausgaben handele, müsse man ihn verständigen. Deshalb sollte man eine solche Entscheidung nicht treffen, ohne den Minister selbst gehört zu haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name> schlägt vor, sich darauf zu beschränken, daß der Antrag von einem Teil der Fraktion eingebracht werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> bringt für die Mitglieder des Haushaltsausschusses schwerstes Bedenken zum Ausdruck. Man könne nicht über eine halbe Milliarde abstimmen, ohne die Frage genau geprüft zu haben. Also solle man hier die Fraktion nicht festlegen, sonst werde man die Fraktion auch in einer ganzen Reihe von anderen Dingen ebenso auffordern, ihre Unterschrift unter Anträge zu setzen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> betont, daß dieser Beschluß der Fraktion den Haushalt mit 500 Mio. DM belastet habe, ohne daß eine ernsthafte Debatte stattgefunden habe. Er empfehle dringend, den Antrag von einzelnen Fraktionsmitgliedern einbringen zu lassen. Dann habe man immer noch Zeit zur Überlegung und zur Prüfung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name> verweist darauf, daß die Landwirtschaft ja auch ihre Anträge mit Rücksicht auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> zurückgezogen habe. Was dem einen recht sei, sei dem anderen billig, und folglich könne die Fraktion jetzt nicht so verfahren.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> erklärt, daß sie ihren Antrag nicht mit einer kleinen Gruppe stellen werde, um sich nachher desavouiert zu sehen. Fünf Monate habe die Regierung Zeit gehabt, und es sei nichts geschehen. Hier habe die Regierung die Fraktion desavouiert. Es sei aber nur von der Loyalität der Fraktion der Regierung gegenüber die Rede. Wenn das so gemacht werde, werde man die Demokratie nicht durchhalten können.</p>
				<p>Die Regierung habe nichts getan, was sie auf einstimmigen Beschluß des Bundestages hätte tun müssen. Wie man die Sache jetzt behandele, sei es falsch verstandene Loyalität.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> erklärt überzeugt zu sein, daß man sich auf Grund der vorgebrachten Bedenken noch einmal über die Sache schlüssig werden müsse. Er stelle daher noch einmal die Frage, ob der Antrag Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> als Fraktionsantrag eingereicht werden solle – die Mehrheit spricht sich dagegen aus. Anschließend fordert Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> die Fraktionsmitglieder, die sich entschlossen haben, den Antrag Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> zu unterstützen, auf, sich bei Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> in die Unterschriftsliste einzutragen<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-14-t1145_EP_FN012" type="comment">
							<p>Der Antrag, Drucksache II/887 v. 14. 10. 1954, war schließlich von 139 Fraktionsmitgliedern unterzeichnet.</p>
						</note>
					</seg> und schließt die Sitzung um 13.30 Uhr.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
