<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-02_1956-02-23-t1515_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KilpertDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 3. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1953-1957. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/II</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2003</date>
						<idno>https://d-nb.info/964846314</idno>
						<idno>https://d-nb.info/967578256</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001–1007/2</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 23. Februar 1956</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>9 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1956-02-23"><time type="start" when="15:15:00"/><time type="end" when="19:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">02</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-15" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">236</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, VIII-001–1007/2. Zeit: 15.15 Uhr–19.30 Uhr. Vorsitz: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-02_1956-02-23-t1515_EP_div_SVP-1">
				<p>1. [Wehrgesetzgebung]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> befürwortet zunächst auch weiterhin, den ablehnenden Standpunkt gegenüber der Koppelung von Wehrgesetzen und Wahlgesetz aufrecht zu erhalten. Was die Berichte über innere Bewegungen in der FDP anbelange, so empfehle er, daß die Fraktion sich dazu nicht äußern solle.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> berichtet zu den Wehrgesetzen, daß die Verhandlungen in den Ausschüssen soweit gediehen sind, daß in den kleineren Punkten keine wesentliche Meinungsverschiedenheit mehr vorliege. Drei Punkte von größerem Gewicht seien übriggeblieben: der Wehrbeauftragte des Bundestages, die Stellung des Verteidigungsausschusses und die Stellung des Verteidigungsministers. Nach kurzer Darlegung des wesentlichen Inhalts dieser Punkte berichtet Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> weiter, daß Verhandlungen zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name> und ihm selbst geführt worden seien, bei denen sich nun die Möglichkeit abzeichne, die Verfassungsänderungen gemeinsam mit der SPD zu beschließen auf der Grundlage, daß Punkt 1 und 2 von beiden Fraktionen anerkannt, Punkt 3 dagegen abgelehnt werde. Man sei sich wohl darüber einig, daß die Verfassungsänderungen nicht mehr scheitern dürften. Eventuelle Prozesse in Karlsruhe würden eine sehr starke Beunruhigung im Inland wie im Ausland auslösen. Er könne deshalb der Fraktion nur empfehlen, die Unterhändler zu ermächtigen, auf dieser Basis abzuschließen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-02-23-t1515_EP_FN001" type="comment"><p>Zu diesem TOP und TOP 5 liegt auch ein Parlamentarischer Bericht des BPA v. 24. 2. 1956 vor (BA, B 145/1906). Er vermerkt an dieser Stelle: »Seine [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaegers</name>] Ausführungen wurden mit starkem Beifall bedacht.«</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name> tritt dieser Auffassung in allen Punkten bei. Es bestünden auch tatsächlich keine Bedenken mehr gegen die vorgesehene Stellung des Verteidigungsausschusses, und auch die Bedenken des Verteidigungsministers seien ausgeräumt. Man solle dem vorgeschlagenen Kompromiß zustimmen. Eine Vereinbarung mit der SPD sei ein so großer politischer Vorteil, daß man ihn nicht aufs Spiel setzen solle. Auch der Bundeskanzler habe, als ihm die Sachlage vorgetragen worden sei, sich diesen Argumenten nicht verschlossen und der vorgeschlagenen Verfassungsänderung zugestimmt.</p>
				<p>Dr. Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> fragt an, ob klargestellt sei, daß der Verteidigungsausschuß als Untersuchungsausschuß nicht öffentlich tage. Auch sei es notwendig, noch eine Klärung der Stellung der Fraktion herbeizuführen hinsichtlich der Kriegsdienstverweigerung, der Notstandsregelung und der Einschränkung des Grundrechts nach Art. 9.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name> erwidert, daß der Verteidigungsausschuß wie ein Untersuchungsausschuß arbeiten werde. Er sei nicht öffentlich und er könne wegen der Besonderheit des Gegenstandes bei Notwendigkeit auch beschließen, von einer Berichterstattung abzusehen und dazu die Zustimmung des Plenums einholen.</p>
				<p>Die Frage der Kriegsdienstverweigerung sei im einzelnen noch nicht geregelt. Die Vorstellungen der Bundesregierung dazu gingen aus dem eben verabschiedeten Wehrpflichtgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-02-23-t1515_EP_FN002" type="comment"><p>Das Kabinett hatte das Gesetz am 8. 2. 1956 verabschiedet. Vgl. das Protokoll der 118. Kabinettssitz., in: Kabinettsprotokolle 1956, S. 172.</p></note></seg> hervor. Der Rechtsausschuß sei der Meinung, man könne der Auffassung der SPD, diese Fragen im Grundgesetz zu regeln, nicht entsprechen.</p>
				<p>Zum Notstandsgesetz [Entwurf eines Bundesleistungsgesetzes, Drucksache II/1804 v. 21. 10. 1955] sei die SPD der Auffassung, die Streitkräfte könnten, so lange ein deutsches Notstandsrecht nicht geschaffen sei, nicht zur Bekämpfung innerer Unruhen eingesetzt werden. Dies wolle sie auch grundgesetzlich geregelt wissen. Über diesen Punkt müsse aber noch verhandelt werden ebenso wie über die Einschränkung der Koalitionsfreiheit. Die Fraktion möge dazu ihre Stellungnahme erkennbar machen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleindinstJosefFerdinand_1949-09-07">Kleindinst</name> stellt dar, daß der Parlamentsbeauftragte und die Neuregelung des Status’ des Verteidigungsausschusses keine systematische Veränderung und keine Durchbrechung der Verfassung seien. Der Erfolg einer Vereinbarung mit der SPD sei von so großer Tragweite, daß man den Vorschlägen rückhaltlos zustimmen könne.</p>
				<p>Bundesverteidigungsminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> äußert, daß es nicht klug wäre, die abgesprochenen Regelungen nicht anzunehmen. Auch er würde ein solches Übereinkommen begrüßen, obwohl er seinen Standpunkt hinsichtlich des Parlamentsbeauftragten und des Untersuchungsausschusses aufrecht erhalte. Bei letzterem Punkt dürfe es keinem Zweifel unterliegen, wie die Handhabung dieses Instruments gedacht sei.</p>
				<p>Sicherlich ungewollt zeige sich, daß die Fraktion nicht in dem Ausmaße Vertrauen zu den Soldaten habe, wie es ihr eigentlich zukomme. Bei aller gebotenen Vorsicht müsse man der Armee Vertrauen entgegenbringen, wenn man sie wirklich in den Staat einbauen wolle. Diese Arbeit eines vernünftigen Aufbaues der Streitkräfte werde durch dauernde Untersuchungen nur gestört werden. Er bleibe dabei, daß der Minister die Verantwortung trage und daß es Sache des Parlaments sei, ihn zu zitieren, sich mit ihm auseinanderzusetzen, aber nicht mit nachgeordneten Personen. Es dürfe nicht die Praxis einreißen, durch die dem Minister die Möglichkeit genommen würde, den Aufbau der Streitkräfte zu lenken und zu leiten. Es sei ja auch möglich, daß Auseinandersetzungen über strategische Dinge stattfänden. Wenn das geschehe, könne die Verantwortung der Führung der Streitkräfte nicht übernommen werden. Wenn der Verteidigungsminister Vorgesetzter aller Soldaten und der Generalität sei und wenn zum ersten Male in der deutschen Geschichte der deutsche Soldat einsehen müsse, daß ein vom Parlament beauftragter und von seinem Vertrauen getragener Politiker die Befehlsgewalt über die Soldaten hat, dann müsse man beachten, daß der Soldat die Dinge immer nur in einer Linie sehe: Er wolle einen Herrn und Klarheit darüber, wem er zu gehorchen habe. Zerstöre man diese Klarheit, seien Schwierigkeiten die unausbleibliche Folge. Nur unter diesen Vorbehalten könne er dem Kompromiß zustimmen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-02-23-t1515_EP_FN003" type="comment"><p>Dazu liegt ein Kommentar im Parlamentarischen Bericht (siehe Anm. 1) vor: »Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Bundesverteidigungsminister</name> schloß seine Ausführungen mit der Erklärung, er stimme den beiden Forderungen [betr. den Parlamentsbeauftragten und den Status des Verteidigungsausschusses] zu um den Preis, endlich den Weg frei zu bekommen für die notwendigen Wehrgesetze. Dieser Versuch des Bundesverteidigungsministers, eine Stimmungsgruppe in der Fraktion anzuregen, von sich aus Bedenken gegen das Ergebnis der Absprache zu erheben, wurde von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> aufgefangen.«</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> betont, daß es das Recht des Verteidigungsministers sei, alle Fragen anzuschneiden, die er geklärt wissen wolle. Auch er selbst habe früher den Standpunkt vertreten, daß die Legislative sich nicht in die Dinge der Exekutive einmischen solle, und er habe sich gegen ein Organisationsgesetz gewendet. Auch er sei skeptisch wegen des Ausschusses gewesen, habe aber nun mit guten Gründen seine Meinung wechseln können. Die vorbereitende Vereinbarung bedeute einen ersten Schritt auf einer weiteren Basis, was er für sehr bedeutsam halte.</p>
				<p>Daß an der Stellung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blanks</name> festgehalten werde, sei klar. Über die Art der Tätigkeit des Verteidigungsausschusses sei auch kein Zweifel möglich. Auch er meine, man solle dem Kompromiß zustimmen und empfehle, der Fraktion die Ermächtigung zu geben, daß auf dieser Linie weiter verhandelt werden könne und bitte deshalb ebenfalls, Bedenken zurückzustellen und dem Kompromiß beizutreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BerendsenFritz_1953-10-06">Berendsen</name> betont, daß er seine Bedenken gegen den Parlamentsbeauftragten aufrecht erhalte, aber bereit sei, die politischen Argumente anzuerkennen. Unter diesen Vorbehalten stimme auch er zu.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> stellt daraufhin durch Befragung fest, daß die Fraktion die Unterhändler ermächtigt, den Kompromiß auf der vorgeschlagenen Linie abzuschließen. Weiter holt er das Einverständnis der Fraktion zu einem Brief an den Bundeskanzler wegen der Regelung des Notstandes, die alsbald vorgelegt werden soll, ein.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-02-23-t1515_EP_FN004" type="comment"><p>Nicht ermittelt.</p></note></seg> Auch sollte die Frage der Kriegsdienstverweigerung usw. baldigst behandelt werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-02-23-t1515_EP_FN005" type="comment"><p>Vgl. dazu den Kommentar im Parlamentarischen Bericht (siehe Anm. 1): »Hieraus war es zu ersehen, daß in der gegenwärtigen parlamentarischen Situation gerade die überwiegende Mehrheit der Fraktion das Zusammengehen mit der Opposition als ausgesprochen wünschenswert empfindet.« In der Zusammenfassung, die dem Bericht beiliegt, wird weiter ausgeführt: »Aus der Stellungnahme der Fraktion und ihren Stimmungsäußerungen ging hervor, daß sie sich weniger für die Einzelbestimmungen der Verfassungsänderungen interessierte, sondern daß es ihr vor allem darum ging, die Verfassungsänderungen zusammen mit der SPD zu verabschieden. Über die Notwendigkeit oder Wünschbarkeit von Verfassungsänderungen konnte bei den verschiedenen Meinungen die Gesamtfraktion aber kein klares Bild gewinnen. Hieraus ist der Schluß zu ziehen, daß sie nicht nur deshalb mit der SPD zusammenzugehen wünscht, weil dieses durch die für Verfassungsänderungen notwendige Mehrheitsbildung erforderlich ist, sondern daß sie grundsätzlich eine Zusammenarbeit mit der Opposition in Verteidigungsfragen erstrebt.«</p></note></seg></p>
				<p>2. [Soldatengesetz, Drucksache II/1700 v. 23. 9. 1955]</p>
				<p>Zum Soldatengesetz berichtet <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BerendsenFritz_1953-10-06">Berendsen</name> kurz über den Verlauf der Verhandlungen. Er stellt heraus, daß das aktive<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-02-23-t1515_EP_FN006" type="comment"><p>Vom Bearbeiter korrigiert aus: passive. Vgl. dazu § 22 des Gesetzentwurfs.</p></note></seg> Wahlrecht für die Soldaten immer bestanden habe, ohne daß Schwierigkeiten entstanden seien. Folglich sei es auch jetzt erhalten geblieben.</p>
				<p>Die Formulierung, die zur Frage Gehorsam und Befehl (verbrecherischer Befehl) gefunden worden sei, sei allgemein anerkannt worden. Große Schwierigkeiten habe der Oberbefehl gemacht. Nachdem man den Begriff Oberbefehl habe fallenlassen, sei jedoch die Einigung rasch erfolgt, wie man die parlamentarische Kontrolle des Inhabers der obersten Befehlsgewalt verankert wissen wolle. Meinungsverschiedenheiten über die Regelung seien nicht mehr aufgetreten.</p>
				<p>Die von den CDU-Mitgliedern im Verteidigungsausschuß vorgeschlagene Regelung, die Berufssoldaten und Soldaten auf Zeit zu vereidigen, sei mit Stimmengleichheit abgelehnt worden. Hier werde die Entscheidung im Plenum fallen. Eine Mehrheit habe sich für die Bezeichnung Bundeswehr ergeben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> bezeichnet die Frage des Eides als Gewissensentscheidung jedes einzelnen. Bei den Berufssoldaten sehe er allerdings keinen Grund, warum sie nicht beeidigt werden sollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KortmannJohannes_1953-10-06">Kortmann</name> behält sich vor, einen Abänderungsantrag zur Wahlrechtsfrage zu stellen. Er halte es für richtiger, Soldaten das passive Wahlrecht zu geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeyeHellmuthGuidoAlexander_1953-10-06">Heye</name> schlägt vor, zunächst keinen Eid zu verlangen und diese Frage später noch einmal zu prüfen. Jedenfalls aber solle die Sache ausführlich diskutiert werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-02-23-t1515_EP_FN007" type="comment"><p>Siehe Nr. 238, 3. Vgl. dazu den Kommentar im Parlamentarischen Bericht (siehe Anm. 1): »Er [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>] teilte mit, daß im Verteidigungsausschuß nur eine geringstmögliche Mehrheit den Eid auch für die Berufssoldaten abgelehnt habe. Daher werde er den Antrag bei der zweiten Lesung des Soldatengesetzes im Ausschuß auf Wiederherstellung des Eides für Berufssoldaten stellen. Diese Mitteilung erfuhr einen so starken Beifall der Fraktion, daß man annehmen darf, daß die weit überwiegende Mehrheit der CDU/CSU für den Eid bei Berufssoldaten eintreten wird. Als <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeyeHellmuthGuidoAlexander_1953-10-06">Heye</name> sich gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> wandte, verhielt sich die Fraktion schweigend.«</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> teilt abschließend mit, daß die SPD mit dem Termin vom 6.-8. 3. für die Verabschiedung der Gesetze einverstanden sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-02-23-t1515_EP_FN008" type="comment"><p>Das Soldatengesetz wurde am 6. 3. 1956 in 2. und 3. Lesung im Bundestag verabschiedet. Vgl. Sten. Ber., 132. Sitz., S. 6827–6855.</p></note></seg></p>
				<p>3. [Bericht über die Lage der Landwirtschaft, Drucksache II/2100 v. 10. 2. 1956]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> stellt einleitend fest, daß sich allgemein eine positive Beurteilung des »Grünen Berichts« abzeichne. Niemand habe bei der Verabschiedung des Landwirtschaftsgesetzes geglaubt, daß in so kurzer Zeit ein so exakter und umfassender Bericht vorgelegt werden könne. Die vom Bundeskabinett eingeleiteten Maßnahmen gäben die Berechtigung, von einer Wende in der Agrarpolitik zu sprechen. Dafür müsse man dem Kabinett ausdrücklich den Dank der Fraktion sagen.</p>
				<p>Einige einschränkende Bemerkungen sollten diese Anerkennung nicht schmälern, sondern lediglich die Richtung der weiteren Arbeit zeigen. Gewisse Wünsche bestünden noch hinsichtlich der Verbesserung des Unterlagenmaterials und gewisser Ausgangszahlen für Bewertungen. Es müsse geklärt werden, ob die vorgesehenen Maßnahmen betriebswirtschaftlich notwendig und richtig und ob sie auch volkswirtschaftlich gerechtfertigt seien. Das Regierungsprogramm setze dynamisch an einer Vielzahl von Punkten ein, wirke aber auf das gleiche Ziel hin, nämlich Steigerung der Leistungen und damit Verbesserung der Chancen zu einem Ausgleich der Wünsche durch bewußte Senkung der Kosten. Der gleiche agrarpolitische Wille sei erkennbar in der Verbilligung des Handelsdüngers im Bereich der Milchwirtschaft, bei der Verbilligung des Saatgutes und in den Themenkreisen Mechanisierung, Wegebau, Verbilligung des Dieselkraftstoffes, Flurbereinigung, Wasserwirtschaft, ebenso bei Beratung und Ausbildung. Eine einzige Maßnahme werde zu einer schärferen Debatte führen, nämlich die Subventionierung des Werkmilchpreises, die von der Bundesregierung nicht vorgesehen sei. Er selbst halte ein Nachgeben in dieser Sache nicht für möglich.</p>
				<p>Nach Überwindung der ersten Intensivierungsphase stehe man jetzt in der Bewältigung der Mechanisierungsphase und es dürfe in diesem Zusammenhang der Bundeswirtschaftsminister darauf hingewiesen werden, auf die Rationalisierung und Verbilligung in der Herstellung der landwirtschaftlichen Maschinen hinzuwirken. Gleiches gelte vom Elektrifizierungsprogramm; hierbei müsse auf die großen Erfolge hingewiesen werden, die die amerikanische Landwirtschaft in den letzten 30 Jahren mit solchen Maßnahmen erzielt habe.</p>
				<p>Eine weitere wesentliche Maßnahme sei die Ansiedlung neuer Produktionsstätten in den landwirtschaftlichen Notstandsgebieten, da man bisher die Entwicklung in den bäuerlichen Räumen zu sehr sich selbst überlassen habe. Die Folge sei eine starke Konzentration der industriellen Produktion und der Verlust von Menschen in den landwirtschaftlichen Räumen gewesen. Es sei zu fragen, ob man nicht die gewerblichen Produktionsstätten zu den Menschen bringen solle anstatt, wie bisher, umgekehrt zu verfahren.</p>
				<p>Das Gesamtprogramm sei nicht nur von Bedeutung für die Landwirtschaft, sondern werde zu einer Belebung der gesamten Wirtschaft und auch des Arbeitsmarktes führen. Der Verbraucher werde nicht belastet, sondern der gesamten Volkswirtschaft ein gesunder Auftrieb gegeben.</p>
				<p>Der gesamte Berufsstand sei gut beraten, wenn er sich 100%ig zur Auswirkung dieses Programms bekenne. Dabei müsse man ein klares Wort zu jenen Kreisen sprechen, die versuchen, aus der Unruhe in der bäuerlichen Bevölkerung politisches Kapital zu schlagen. In der weltweiten Auseinandersetzung zwischen Ost und West komme es darauf an, auch die bäuerliche Lebensform stärker und überlegener und damit sicherer zu machen gegenüber den Versuchungen aus dem Osten.</p>
				<p>Abschließend trägt der Redner noch eine formulierte Entschließung vor und bittet um deren Annahme durch die Fraktion.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> dankt unter starkem Beifall der Fraktion dem Bundesminister für Ernährung und Landwirtschaft für seine ausgezeichnete Arbeit, die eben durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> ihre Würdigung erfahren habe.</p>
				<p>Nach mehreren zustimmenden Äußerungen aus der Fraktion (Dr. Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerKarl_1949-09-07">Müller</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RichartsHans_1953-10-06">Richarts</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name>) dankt Bundesminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> für die Mitarbeit der Fraktion, die zu dem vorliegenden Ergebnis geführt habe. Auch der Bundeskanzler habe seine Bemühungen lebhaft unterstützt. Wenn diese Bemühungen ohne Erfolg geblieben wären, hätte man wohl von den vielen landwirtschaftlichen Wählern nicht mehr viel zu erwarten gehabt. Er bitte wegen der Wirkung nach außen auch um zahlreiche Anwesenheit der Fraktion während der Verhandlung im Plenarsaal.</p>
				<p>Bei der Abgabe dieses Berichts habe er keine Experimente machen wollen, da es sich um den ersten derartigen Bericht handele. Man werde noch Erfahrungen sammeln müssen. Die Subvention für die Werkmilch habe er absichtlich unterlassen, da man noch nicht wisse, wie sich die Milchgeldauszahlung stelle. Man stoße in einer Reihe von Bezirken auf die Tatsache, daß die Werkmilch mehr auszahle als die Trinkmilch. Man solle also die Klärung dieser Sache abwarten.</p>
				<p>Auch er unterstütze die Forderung, Industrie in die kleinbäuerlichen Bezirke zu bringen. Eine solche Maßnahme könne nur in der Hochkonjunktur durchgeführt werden, die Gelegenheit sei einmalig. Durch geeignete Maßnahmen müsse man einen Anreiz für diese agrarpolitische Hilfe ersten Ranges geben. Schließlich empfiehlt der Minister einen stärkeren Kontakt zwischen den Bundestags- und Landtagsabgeordneten, um die Arbeit auf dem Gebiet der Agrarpolitik auch deutlich an das Landvolk heranbringen zu können.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlasmeyerHeinrich_1949-09-07">Glasmeyer</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> sprechen dann kurz über Einzelheiten im Verhalten der Agraropposition und Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> schließt die Diskussion mit der Feststellung, daß sich die CDU/CSU um den Bauern kümmere und daß der Erfolg nicht ausbleiben werde.</p>
				<p>4. [Aus dem Ältestenrat]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> berichtet über die Sitzung des Ältestenrats<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-02-23-t1515_EP_FN009" type="comment"><p>Siehe Nr. 235, Anm. 1.</p></note></seg>, die sich im wesentlichen mit der Gestaltung der Tagesordnung der nächsten Plenarsitzungen befaßt habe, ohne schon zu einem abschließenden Ergebnis gekommen zu sein.</p>
				<p>5. [Novelle zur Kriegsopferversorgung]</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> referiert dann über die Novelle zur Kriegsopferversorgung. Sie legt dar, wie sich die neuen Leistungen gestalten sollen, behandelt vor allem das Thema der Einkommensfreigrenze, der Alterszulagen, der Witwenrente und der Elternrente. Die Referentin schlägt vor, den ausgearbeiteten und bereits von 120 Fraktionsmitgliedern unterschriebenen Entwurf als Fraktions- bzw. Koalitionsantrag einzubringen; wenn man schon entschlossen sei, diesen Schritt zu tun, solle man auch den rechten Zeitpunkt nicht versäumen, ihn politisch zur Wirkung zu bringen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> anerkennt die Aktivität von Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> für die Kriegsopfer. Er erwarte, daß die Mehrausgaben etwa 780 Mio. DM ausmachen würden zusammen mit der 5. Novelle. Seit Wochen bemühe man sich nun, das ganze Bukett der noch anstehenden Aufgaben und Ausgaben auf einen gemeinsamen Nenner zu bringen. Er bittet die Fraktion dringend, nun nicht eine Sache vorwegzuziehen, was vielleicht auf Kosten der anderen geschehen würde.</p>
				<p>Der Bundeskanzler habe gestern die Vertreter der Kriegsopferverbände empfangen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-02-23-t1515_EP_FN010" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hatte am 21. 2. 1956 gemeinsam mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StorchAnton_1949-09-07">Storch</name> das Präsidium des VdK empfangen und in einer 90- minütigen Aussprache eine Neuordnung der Kriegsopferversorgung behandelt. Vgl. den ausführlichen Bericht über das Gespräch in der VdK-Zeitschrift »Die Fackel« v. 1. 4. 1956.</p></note></seg> und daraufhin dem Arbeitsminister den Auftrag gegeben, von der Regierung aus ein Programm vorzuschlagen, das die Wünsche der Verbände enthalte. Er halte es für richtig, daß sich Fraktionsmitglieder mit dem Arbeitsminister zusammensetzten, um die Wünsche auf einen einheitlichen Nenner zu bringen. Man solle heute keinen Beschluß fassen, sondern noch einmal über diese Sache in der Fraktion verhandeln.</p>
				<p>Bundesarbeitsminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StorchAnton_1949-09-07">Storch</name> gibt einen Überblick über die momentan vorliegenden Anträge und Wünsche. Der VdK habe eine Vorlage ausgearbeitet, die in ihrer Auswirkung eine Mehrausgabe von 2,3 Mrd. DM bedeute. Der Reichsbund wolle sogar 3,6 Mrd. [DM]. Im Bundestag fordere die SPD Mehrausgaben von 782 Mio. DM über die 180 Mio. DM der 5. Novelle hinaus<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-02-23-t1515_EP_FN011" type="comment"><p>Umdruck 517 v. 1. 2. 1956. Parl. Arch. II-265.</p></note></seg>, der Antrag des BHE liege bei 781 Mio. DM.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-02-23-t1515_EP_FN012" type="comment"><p>Umdruck 518 v. 2. 2. 1956. Ebd.</p></note></seg> Die FDP fordere 905 Mio. DM an.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-02-23-t1515_EP_FN013" type="comment"><p>Umdruck 514 v. 1. 2. 1956. Ebd.</p></note></seg></p>
				<p>Er habe sich um eine Aussprache mit dem Bundeskanzler bemüht, die er bei dieser Sachlage für dringend notwendig gehalten habe. Der Bundeskanzler habe dann die Vertreter der Organisationen empfangen. Die Atmosphäre bei dieser Aussprache sei so gewesen, wie man sie sich nur wünschen könne. Dann habe ihn, den Arbeitsminister, das Kabinett beauftragt, eine Vorlage zu machen, und das Sozialkabinett werde sich im Laufe der nächsten Woche mit dieser beschäftigen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-02-23-t1515_EP_FN014" type="comment"><p>Vgl. hierzu die Behandlung dieses Punktes in der 122. Kabinettsitz. am Vortag. Kabinettsprotokolle 1956, S. 215f.</p></note></seg></p>
				<p>Wie beim »Grünen Bericht« solle man auch hier der Regierung die Möglichkeit geben, ihre Maßnahmen vorzutragen, was, wie erwiesen, besonderen Effekt mache. Auch könne man dann die Frage in der Fraktion noch einmal besprechen.</p>
				<p>Der Bundeskanzler sei sehr beeindruckt gewesen durch die Darlegungen der Organisationsvertreter, daß zwischen den Leistungen des Bundesversorgungsgesetzes und den Leistungen der Unfallversicherung sehr starke Differenzen vorhanden seien. Er wolle über diese eine Gegenüberstellung vorgelegt bekommen. Diese werde ihm am kommenden Mittwoch vorgelegt werden.</p>
				<p>Der Bundeskanzler nehme diese Frage sehr ernst und man könne sagen, daß er sich mehr oder weniger darauf festgelegt habe, daß eine Erhöhung der Grundrenten eintreten solle. Damit werde eine große Befriedigung eintreten. Die Vertreter der Verbände hätten ausdrücklich gesagt, daß es ihnen nicht darauf ankomme, ob die Entscheidung sofort oder vielleicht 14 Tage später falle. Wichtig sei, daß die ganze Kriegsopferversorgung wieder eine Einheit werde, wie sie es einmal gewesen sei. Diese Entwicklung solle man nicht stören. Wenn im Kabinett diese Dinge entschieden seien, sei auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> verpflichtet, die notwendige Deckung zu geben, während es Beunruhigung schaffe, wenn ein Antrag eingebracht werde, ohne daß das Kabinett eine Zusage über die Finanzierung gemacht habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> unterstützt die Darlegungen des Arbeitsministers. Man solle die Entscheidung im Kabinett abwarten. Dann könne man zur rascheren Erledigung einen Initiativantrag einbringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> betont, daß es darauf ankomme, den Kriegsopfern gegenüber wahrhaftig zu bleiben. Man habe erklärt, in gemeinsamer Initiative mit allen Parteien einen neuen Entwurf einreichen zu wollen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-02-23-t1515_EP_FN015" type="comment"><p>Siehe Nr. 233, 3.</p></note></seg> Dieser sei erarbeitet und liege nun schon drei Wochen vor. Alle Möglichkeiten seien ausgenützt, um das Drängen der Opposition auszuschalten. Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> und er hätten wegen der eingetretenen Verzögerung die Prügelknaben im ganzen Bundesgebiet abgeben müssen. Wenn man sich jetzt nicht entschließe, werde die Novelle noch mehr kosten. Der Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> sei das mindeste, was man tun müsse; das sei auch die Auffassung des Sozialausschusses der Bundespartei. Die Fraktion solle also dem Initiativantrag zustimmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> macht, wie er sagt, den Versuch einer Analyse der Gesetzgebung in Bonn. Die großen und starken Verbände führten Verhandlungen mit dem Bundeskanzler. Dieser treffe mit diesen Abmachungen und diese wiederum würden der Fraktion vorgelegt wie völkerrechtliche Verträge, die dann zu ratifizieren seien. Das sei offenbar die moderne Demokratie in Bonn. Wenn das Parlament nicht initiativ werde, werde es von diesen Körperschaften überrundet. Er sei der Auffassung, daß er selbst dazu nicht nötig sei. Er werde dann zu Hause bleiben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> erwidert darauf, daß die Verbände der Kriegsopfer zuerst bei der Fraktion gewesen seien<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-02-23-t1515_EP_FN016" type="comment"><p>Siehe Nr. 221, 3.</p></note></seg>, dann seien sie zum Bundeskanzler gegangen. Im übrigen wende er sich nicht gegen den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name>, sondern nur dagegen, daß man diese Sache vorziehe, wo doch auch die Anliegen des Mittelstandes, andere Fragen der Sozialreform, die Frage der 131er, die Förderung der Familie, die Berücksichtigung der Heimatvertriebenen und des Wohnungsbaues und schließlich der Beamten noch zu klären seien. Er bitte, heute diesen Antrag nicht anzunehmen, sondern noch einige Tage zu warten, bis die Abstimmung im ganzen erfolgt sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HellwigFritz_1953-10-06">Hellwig</name> weist darauf hin, daß alle anderen interessierten Gruppen bisher Disziplin gehalten hätten. Der Abschluß der Plenararbeiten stehe kurz bevor. Diesen solle man abwarten. – Übrigens benütze er die Gelegenheit, Verwahrung gegen die ungerechtfertigte und unsachliche Kritik einzulegen, die der Bundesfinanzminister an einigen Kollegen geübt habe. Es sei unmöglich, jemanden mit dem Vorwurf abzutun, er handle nur als Interessenvertreter. Keinesfalls dürfe eine derartige diskriminierende Wertung von Fraktionskollegen in der Öffentlichkeit erfolgen, wie das geschehen sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> versichert, daß er über dieses Thema mit dem Bundesfinanzminister sprechen werde.</p>
				<p>Es folgt nun eine ziemlich heftige Debatte über die Frage, ob der Initiativantrag eingereicht werden solle oder nicht. Es beteiligen sich an ihr Josef <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaierJosef_1953-11-20">Maier</name>, Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConringHermann_1953-10-06">Conring</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StorchAnton_1949-09-07">Storch</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>, Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberHelene_1949-09-07">Weber</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaestrupBernhard_1949-09-07">Raestrup</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-02-23-t1515_EP_FN017" type="comment"><p>Vgl. dazu den Kommentar im Parlamentarischen Bericht (siehe Anm. 1): »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> versucht zwischen dem Fraktionsvorstand und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name>, die immer erregter wurde, zu vermitteln. In Wahrheit habe sich Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> sehr maßvoll erwiesen, da sie auf Wunsch der Fraktion ihren Antrag vor Weihnachten nicht mehr herausgebracht habe. Im übrigen könne man die Kriegsopferfrage nicht mit der Interessenpolitik verquicken. Er vertiefte den Kompromiß Vorschlag von Bundesarbeitsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StorchAnton_1949-09-07">Storch</name>. Diesem trat daraufhin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> bei, während Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> sich noch eine zeitlang sträubte. Sie hatte bereits für ihren Antrag etwas über 120 Unterschriften gesammelt, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHelene_1949-09-07">Weber</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaestrupBernhard_1949-09-07">Raestrup</name> aber erklärten, sie hätten ihre Namen nur unter den Antrag unter der Voraussetzung gesetzt, daß hierbei die Fraktion mitziehen werde. Sie hielten den Antrag für materiell berechtigt. Aus Gründen der Fraktionsdisziplin zögen sie aber ihre Unterschrift zurück. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> machte darauf aufmerksam, daß man nicht an zu kurzfristig politische Effekte denken solle. Oberstes Gebot für den Wahlkampf 1957 sei es, eine ausgeglichene Haushaltspolitik zu betreiben. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> betonte, daß ein im jetzigen Moment herauskommender Inititiativantrag als Kritik an der Bundesregierung wirken würde. Er würde jetzt die Öffentlichkeit verwirren. Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> aber sagte, daß materiell die Bundesregierung keinen Plan ausarbeiten könne, der alternativ zu ihrem Vorschlag stehen würde. Man solle sich deshalb nicht selber betrügen. Die Fraktion dürfe ihre Initiative nicht ans Kabinett abgeben. Daraufhin bemerkte aber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>, daß die Unterredung der Kriegsopferverbände mit dem Bundeskanzler der CDU/CSU zugutekomme.«</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> schlägt abschließend vor, in einem Pressekommuniqué die Richtlinien des Vorschlages zu veröffentlichen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-02-23-t1515_EP_FN018" type="comment"><p>Vgl. die Meldungen im DUD: »Kriegsopferversorgung« v. 23. 2. 1953 und besonders die »Mitteilungen aus der CDU/CSU-Bundestagsfraktion« v. 24. 2. 1956.</p></note></seg> Es sei auch sein Wunsch, daß die endgültige Vorlage dann so aussehe, daß ihr Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> zustimmen könne.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> erklärt, man könne ihr nicht zumuten, noch einmal in den Ausschuß zu gehen, ohne daß ein ganz klares Ergebnis vorliege, auf dem verhandelt werden könne. Eine weitere Vertagung sei dann unmöglich.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> stimmt dieser Auffassung zu und dankt Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> für die in ihren Worten zum Ausdruck gekommene Kompromißbereitschaft.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-02-23-t1515_EP_FN019" type="comment"><p>Am 29. 2. 1956 konnte sich das Kabinett nicht einigen. In der Sitz. am Abend des 5. und der Sondersitz. am 7. 3. 1956 kam es zur Beschlüssen über die Verbesserungen des Bundesversorgungsgesetzes, gegen die der Bundesfinanzminister in der folgenden Sondersitzung erfolglos weiter opponierte (vgl. Kabinettsprotokolle 1956, S. 222f., 228f., 236f. und 241f.). Die Fraktionen von CDU/CSU, FDP, DP und acht der aus der FDP ausgetretenen Abgeordneten brachten aufgrund der Kabinettsbeschlüsse am 8. 3. 1956 einen Gesetzentwurf ein (Drucksache II/2198).</p></note></seg></p>
				<p>6. [Kindergeldgesetz]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> behandelt dann die Überprüfung der Systematik beim Kindergeldgesetz. Der Arbeitskreis IV habe dazu eine Verlautbarung vorgeschlagen. Die Regierung solle spätestens in drei Monaten eine Neufassung vorlegen und dabei die Erfahrungen verwerten. Die zur Durchführung dieser Entschließung erforderlichen Arbeiten seien aufgenommen. Auch in der Fraktion sei dafür ein Ausschuß eingesetzt worden, dessen Aufgabe es sei, eine Erleichterung für diejenigen herbeizuführen, für die die Beitragszahlung zu belastend sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> stellt das Einverständnis der Fraktion mit diesem Vorgehen fest.</p>
				<p>7. [Ausscheiden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpretiKarl_1949-09-07">Graf Spretis</name>]</p>
				<p>Dann widmet Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> ein Wort des Abschieds dem als Botschafter nach Luxemburg gehenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpretiKarl_1949-09-07">Graf Spreti</name>, dankt für seine Mitarbeit und die bewiesene Kameradschaft.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-02-23-t1515_EP_FN020" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpretiKarl_1949-09-07">Graf Spreti</name> legte am 5. 3. 1956 sein Mandat nieder. Für ihn trat Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinterFriedrich_1956-03-06">Winter</name> in den Bundestag ein. Vgl. Sten. Ber., 132. Sitz. am 6. 3. 1956, S. 6818.</p></note></seg></p>
				<p>8. [Spaltung der FDP-Fraktion]</p>
				<p>Weiter gibt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> die soeben bekannt gewordenen Namen von 16 aus der FDP ausgeschiedenen Mitgliedern bekannt: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeppKarl_1953-10-06">Hepp</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WellhausenHans_1949-09-07">Wellhausen</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HennHans_1952-02-01">Henn</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHermann_1949-09-07">Schäfer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuebnerKarl_1952-02-01">Hübner</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreißLudwig_1949-09-07">Preiß</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ManteuffelHasso_1953-10-06">von Manteuffel</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankMartin_1949-09-07">Blank</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LahrKarl_1953-10-06">Lahr</name>, Dr. Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneider</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumayerFritz_1949-09-07">Neumayer</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergHermann_1955-06-27">Berg</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoernerGeorg_1953-10-06">Körner</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-02-23-t1515_EP_FN021" type="comment"><p>Vgl. ebd. und siehe Nr. 235, Anm. 12.</p></note></seg></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
