<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KilpertDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1953-1957. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/II</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2003</date>
						<idno>https://d-nb.info/964846314</idno>
						<idno>https://d-nb.info/967578256</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001–1006/3</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 19. Oktober 1954</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>9 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1954-10-19"><time type="start" when="14:00:00"/><time type="end" when="17:20:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#AlbersJohannes_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">02</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-15" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">94</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, VIII-001–1006/3. Zeit: 14.00 Uhr–17.20 Uhr. Vorsitz: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbersJohannes_1949-09-07">Albers</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_div_SVP-1">
				<p>1. Gedenken an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LübkeFriedrichWilhelm">Lübke</name></p>
				<p>Die Fraktion gedenkt des verstorbenen Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LübkeFriedrichWilhelm">Lübke</name>, dem der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">Vorsitzende</name> einen kurzen Nachruf widmet, in dem er sein Wirken als Ministerpräsident, als Parteifreund und als Mensch würdigt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_FN001" type="comment"><p>Friedrich Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LübkeFriedrichWilhelm">Lübke</name> war am 16. 10. 1954 verstorben.</p></note></seg></p>
				<p>2. Familienausgleichskassen [SPD-Entwurf, Drucksache II/318 v. 10. 3. 1954, und CDU/CSU-Entwurf, Drucksache II/319 v. 11. 3. 1954]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlbersJohannes_1949-09-07">Albers</name> dankt den Mitgliedern <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> für ihre Bemühungen um die Familienausgleichskasse, ebenso aber auch jenen, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriemHans_1953-10-06">Griem</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, die trotz ihrer Bedenken treu zu den Grundsätzen der Fraktion bei der Verabschiedung des Gesetzes gehalten hätten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_FN002" type="comment"><p>In der Schlußabstimmung des Gesetzes am 14. 10. 1954 hatte kein Mitglied der CDU/CSU-Fraktion dagegen gestimmt, nur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> hatte sich der Stimme enthalten. Die Koalitionspartner hatten mit der SPD gegen das Gesetz votiert. Vgl. Sten. Ber., 48. Sitz., S. 2384–2392.</p></note></seg></p>
				<p>3. Die Koalition</p>
				<p>Dann wendet er sich der Frage des Burgfriedens in der Koalition zu. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> habe am Sonntag durch seine Rede<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_FN003" type="comment"><p>Siehe Nr. 92, Anm. 2.</p></note></seg> bewiesen, daß er nicht verstehe, Linie zu halten. Der Vorstand habe sich eingehend mit dieser Frage beschäftigt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_FN004" type="comment"><p>Siehe ebd., 1.</p></note></seg>, und Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> werde anschließend seine Stellungnahme vor der Fraktion abgeben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> weist darauf hin, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> durch seinen Brief die Brücke und den Weg zur Wiederverständigung bereitet und gefunden habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_FN005" type="comment"><p>Siehe ebd.</p></note></seg> Das wolle er ausdrücklich feststellen, um auch die Anerkennung der Fraktion zum Ausdruck zu bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> erklärt, daß es nicht seine Absicht gewesen sei, etwa die Koalition zum Platzen zu bringen. Aber er habe den Zustand wirklich aufzeigen wollen, wie er sei. Viele seiner politischen Freunde, nicht nur in der CSU<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_FN006" type="comment"><p>Vom Bearbeiter korrigiert aus: CDU.</p></note></seg>, seien der Ansicht, daß das Verhältnis zur FDP recht schwierig sei. Seine Rede<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_FN007" type="comment"><p>Siehe Nr. 92, Anm. 2.</p></note></seg> habe er übrigens sicherheitshalber abgelesen. Er habe in ihr darauf hingewiesen, daß die Schwierigkeiten hauptsächlich davon herrührten, daß bei FDP und BHE verschiedene Strömungen gegeneinander kämpften. Sicher werde sich Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OberlaenderTheodor_1953-10-06">Oberländer</name> z. B. Gedanken gemacht haben über den wertvollen Zuwachs, den seine Partei mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatherLinus_1949-09-07">Kather</name> gehabt habe, der sich jetzt im BHE eine Plattform zu verschaffen suche, von der aus er gegen den Bundeskanzler antreten könne. Noch schwieriger lägen die Dinge bei der FDP.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> habe noch nicht verziehen, daß er noch nicht wieder ins Kabinett berufen worden sei. Sicher habe sich der Bundeskanzler schon überlegt, ob das nicht vielleicht besser gewesen wäre. Während aber der Kritik Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehlers</name> liebenswürdige bayerische Züge beigemischt seien, sei bei Dr. Reinhold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaierReinhold_1953-10-06">Maier</name> noch der Haß gegen die CDU zu erkennen. Es sei ja interessant gewesen zu hören, daß Dr. Reinhold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaierReinhold_1953-10-06">Maier</name> seine eigene Fraktion getäuscht habe in bezug auf seine Rede im Falle <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JohnOtto">John</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_FN008" type="comment"><p>Siehe Nr. 81.</p></note></seg> Während aber diese Herren Mangel an Koalitionsdisziplin zeigten, übten die Herren im Kabinett eine um so strengere Kabinettsdisziplin.</p>
				<p>Weil er dies gesagt habe, haben sich die FDP und die beiden Herren tief in ihrer Ehre gekränkt gefühlt und hätten behauptet, sie hätten dadurch Schwierigkeiten in ihrer Partei bekommen. Für Schwierigkeiten, die sie in ihrer Fraktion hätten, sei er allerdings nicht zuständig. Um die Dinge nicht auf die Spitze zu treiben, habe er an Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name> einen Brief geschrieben, in dem er zum Ausdruck gebracht habe, daß diese Sätze nicht als Verunglimpfung gedacht gewesen seien.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_FN009" type="comment"><p>Siehe Nr. 92,1.</p></note></seg> Er habe vielmehr die krasse Divergenz zwischen dem Verhalten der Minister und dem Verhalten der Fraktion heraussteilen wollen und habe verlangen wollen, daß sich das Verhalten der Partei in der Öffentlichkeit an das Verhalten der Minister anpasse. Es müsse der Geist einer gemeinsamen Koalitionshaltung gefunden und dann in der Praxis eingehalten werden.</p>
				<p>Nun habe Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> am Sonntag getönt und habe ihm Manieren aus dem »Münchner Tal« vorgehalten. Das trage er mit Gelassenheit, und im übrigen werde es der FDP in München einige 1 000 Stimmen kosten.</p>
				<p>Ein echter Sprengstoff sei allerdings die Behauptung, er sei vom Bundeskanzler nach Paris geschickt worden, um <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendèsFrancePierre">Mendès France</name> zu stürzen. Er wisse allerdings nicht, in welchem politischen Wildweststil Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> aufgewachsen sei, daß er solche Vorstellungen von Politik habe. Wenn man aber solches am Vorabend der Abfahrt des Kanzlers nach Paris<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_FN010" type="comment"><p>Vom 19. bis 23. 10. 1954 fand die Pariser Konferenz statt. Vgl. EA 1954, S. 7101.</p></note></seg> sage, dann stelle das eine bewußte Böswilligkeit dar. So sei die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>-Rede nicht dazu angetan, die Situation zu klären, noch weniger, wenn er sage, daß die EVG eine wesentlich katholische Gemeinschaft gewesen sei und daß der Glaube von 1945, daß das Christentum eine tragende politische Kraft sei, im Schwinden sei. Die Erklärung, man solle das Nationalstaatliche nicht aufgeben, sei ebenso bedenklich wie die Bemerkung, daß die katholischen Kirchenblätter heute an das »Schwarze Korps« erinnerten, unverschämt sei.</p>
				<p>Gestern hätten die Vertreter der FDP sich mit seiner Erklärung zufriedengegeben und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> sei vom Bundeskanzler in Anwesenheit der vier Kabinettsmitglieder in einer Art vergattert worden, wie man sie sonst nur bei 08/15 erlebt habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_FN011" type="comment"><p>Die Aussprache hatte am Vorabend zwischen 18.20 Uhr und 19.20 Uhr startgefunden. Neben den genannten fünf FDP-Abgeordneten war noch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> anwesend (vgl. die Besucherlisten Adenauers, StBKAH, 04/05, und den Vermerk für Minister Blücher, Kabinettsprotokolle 1954, S. 426, Anm. 4.). <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> bezieht sich auf den gerade erschienenen, populären Soldaten-Roman »08/15« von Hans Hellmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirstHansHellmut">Kirst</name>, in dem ein Bild militärischen Drills und Befehlsempfangs gezeichnet wird.</p></note></seg> Daß damit die Koalitionskrise nicht beigelegt sei, sei klar. Er sei auch damit einverstanden, daß man die Koalition trage, solange sie getragen werden könne. Aber die Klärung innerhalb der FDP müsse in absehbarer Zeit erfolgen. Er sehe hinter diesen Dingen freilich auch den Selbstbehauptungswillen einer kleinen Partei, die unter allen Umständen ein Gesicht – ganz gleich welches – entwickeln müsse, aber auch nach dem Scheitern der Integrationsidee, den Kampf zwischen Liberalismus und Christentum um die Gestaltung Europas. Man könne sicher sein, daß die CDU in diesem Kampfe nicht mit unchristlichen Methoden arbeiten werde, daß sie aber ihren Platz zu behaupten wisse.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuntscherErnst_1949-09-07">Kuntscher</name> wendet sich den Forderungen des BHE zu, der anstrebe, daß die Dienstaufsicht über die Lastenausgleichsbank und über das Lastenausgleichshauptamt an Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OberlaenderTheodor_1953-10-06">Oberländer</name> übertragen werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_FN012" type="comment"><p>Siehe Nr. 92, Anm. 3.</p></note></seg> Das seien aber keine Sozialforderungen. Er wolle doch nichts anderes, als sich auf diesem Wege neue Machtpositionen zu schaffen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> erwidert, daß diese Angelegenheit erst nach Rückkehr des Bundeskanzlers behandelt und erledigt werden könne. Man müsse zwischen diesen Anliegen und anderen sozialpolitischen Forderungen des BHE unterscheiden. Der Vorstand habe erklärt, daß er diesen Forderungen des BHE nicht zustimmen werde<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_FN013" type="comment"><p>Siehe ebd., Anm. 5.</p></note></seg>, über andere Fragen solle verhandelt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LulayWilhelmAdam_1953-10-06">Lulay</name> wirft die Frage auf, ob dem BHE, wie behauptet werde, Zugeständnisse gemacht worden seien.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> erwidert, daß die Differenzen darin bestünden, daß der BHE die Lastenausgleichsbank fordere.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlbersJohannes_1949-09-07">Albers</name> meint, man werde ja die Forderungen des BHE kennenlernen, und werde wohl auch sagen, was man von diesen Forderungen halte. Die Übertragung der Aufsicht über den Lastenausgleich an Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OberlaenderTheodor_1953-10-06">Oberländer</name> habe der Fraktionsvorstand bereits verneint.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> verneint, daß diese Fragen vom Parteipolitischen her gesehen werden könnten. Der Bundesfinanzminister müsse auf jeden Fall hier die Aufsicht behalten; man könne die Bankenaufsicht nicht noch weiter aufteilen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RinkeWalter_1953-10-06">Rinke</name> verweist darauf, daß der BHE zum Ausdruck bringe, daß er die große nicht-marxistische Partei werden wolle. Das habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name> auch schon gesagt. Man dürfe dem BHE keine Zugeständnisse machen, bevor nicht klare Vereinbarungen vorhanden seien und die Fraktion diesen zustimme.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlbersJohannes_1949-09-07">Albers</name> bestätigt das Recht der Fraktion, ihre Meinung zu dieser Frage festzulegen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> macht daraufhin einige Mitteilungen über die Abwicklung der Arbeit in den nächsten Wochen und kommt dann auf den Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmidt-WittmackKarlfranz_1953-10-06">Schmidt-Wittmack</name> zu sprechen, den er vor allem für eine politische Frage hält.</p>
				<p>Dr. von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchkaKarl_1953-10-06">Buchka</name> berichtet dazu, daß der Ausschuß für Geschäftsordnung den Fall beraten, aber noch zu keinen Beschlüssen gefunden habe. Es sollten noch einige Erhebungen durchgeführt werden.</p>
				<p>4. Beschränkung der Redezeit</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlbersJohannes_1949-09-07">Albers</name> teilt mit, daß es zu keiner Einigung über die Beschränkung der Redezeit gekommen sei, da die SPD ihre Zustimmung zurückgezogen habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_FN014" type="comment"><p>Der Ältestenrat befaßte sich nicht explizit mit diesem Punkt, eine interfraktionelle Besprechung hatte sich am 14. 10. 1954 mit der Gestaltung der Arbeit des Bundestages befaßt. Vgl. das Protokoll der 35. Sitz. des Ältestenrates v. 19. 10. 1954. Parl. Arch., Ältestenrat, 2. Wp.</p></note></seg></p>
				<p>5. Wahl des Richterwahlausschusses</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> geht dann auf den Punkt Wahl des Richterwahlausschusses über und schlägt der Fraktion die in der diesbezüglichen Drucksache [II/900 v. 19. 10. 1954] genannten Personen als Kandidaten vor.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_FN015" type="comment"><p>Die Koalitionsfraktionen schlugen gemeinsam als Mitglieder des Ausschusses Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmeisterWerner">Hofmeister</name>, Anton <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name> (CDU/CSU-Fraktion), Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> (CDU/CSU-Fraktion), Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeverkuehnPaul_1953-10-06">Leverkuehn</name> (CDU/CSU-Fraktion), Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneider</name> (FDP-Fraktion), Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name> (CDU/CSU-Fraktion), Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> (CDU/CSU-Fraktion) und Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmFranz_1953-10-06">Böhm</name> (CDU/CSU-Fraktion) vor, als stellvertretende Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PelsterGeorg_1949-09-07">Pelster</name> (CDU/CSU-Fraktion), Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchetterRudolf">Schetter</name>, Stefan <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> (CDU/CSU-Fraktion), Hans-Joachim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">von Merkatz</name> (DP-Fraktion), Ferdinand <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedensburgFerdinand_1952-02-01">Friedensburg</name> (CDU/CSU-Fraktion), Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OnnenAlfred_1949-09-07">Onnen</name> (FDP-Fraktion), Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzermakFritz_1953-10-06">Czermak</name> (GB/BHE-Fraktion), Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FurlerHans_1953-10-06">Furler</name> (CDU/CSU-Fraktion) und Ewald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> (FDP-Fraktion). Die beiden jeweils Letztgenannten wurden nicht gewählt.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name> vertritt den Standpunkt, daß die Berliner Abgeordneten in diesem Falle mitstimmen sollten, obwohl sie bisher wegen des Schreibens der Hochkommissare kein Stimmrecht im Bundestag besäßen. Die Wahl zum Richterwahlausschuß sei aber weder ein Regierungs- noch ein Verwaltungsakt. Er halte es deswegen für unbedenklich, wenn die Berliner Abgeordneten mitstimmten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> empfiehlt unter Hinweis auf die Beratung im Ältestenrat, dieser Regelung zuzustimmen. Damit bekomme diese Wahl eine gewisse politische Bedeutung.</p>
				<p>Dr. Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> weist im Gegensatz darauf hin, daß diese Wahl auf Grund eines Bundesgesetzes stattfinde. Er wolle also rechtliche Bedenken anmelden. Selbstverständlich solle darüber keine Debatte stattfinden, aber wenn die Frage nicht eindeutig zu klären sei, könne man der Ausübung dieses Stimmrechts nicht stattgeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name> gibt zu bedenken, daß bei der Bundespräsidentenwahl die Stimmen der Berliner Abgeordneten, wenn sie mitgezählt sein sollten, das Wahlergebnis nicht verändert hätten. In vorliegendem Falle könne durch die Berliner Stimmen eine Verschiebung eintreten, und das könne Gründe für eine Anfechtung der Wahl geben.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmFranz_1953-10-06">Böhm</name> bittet zu berücksichtigen, daß er sehr viel Arbeit vor sich habe und daher nicht recht in der Lage sein werde, diese Kandidatur anzunehmen. Dafür wolle er Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> als Kandidatin vorschlagen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> erklärt, daß sich der Vorstand mit der damit aufgeworfenen Frage beschäftigen werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_FN016" type="comment"><p>Der Fraktionsvorstand befaßte sich nicht mit dieser Frage.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WelskopFriedrich_1953-10-06">Welskop</name> erklärt, daß der Richterwahlausschuß auf Grund des Richterwahlgesetzes von 1950 fungiere.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_FN017" type="comment"><p>BGBl. 1950, S. 368.</p></note></seg> Solange dieses Gesetz nicht geändert sei, seien die Grundlagen der Wahl unverändert. Er halte es also nicht für möglich, die Berliner Abgeordneten mitwählen zu lassen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> bittet, diese Frage den Juristen zu überlassen und sich dann deren Entscheidung anzuschließen. Die Fraktion könne es sich nicht leisten, daß die SPD dies zum Antrag mache und dann darüber abgestimmt werden müsse.</p>
				<p>[6. Programm der 50. und 51. Sitz. des Bundestages am 20. und 21. 10. 1954]</p>
				<p>Dann teilt er mit, daß die Debatte über die Zonenrandgebiete erst am Donnerstag stattfinden werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_FN018" type="comment"><p>Vgl. Sten. Ber., 51. Sitz. am 21. 10. 1954, S. 2509–2541.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Drucksache II/838 v. 23. 9. 1954: [CDU/CSU-Antrag betr.] Maßnahmen zur Förderung und Festigung von Vertriebenenbetrieben und Flüchtlingsunternehmungen solle Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> die Begründung geben, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SabaßWilmar_1953-10-06">Sabaß</name> in der Diskussion sprechen. Der Antrag solle federführend an den Ausschuß für Heimatvertriebene, mitberatend an die Ausschüsse für Wirtschaftspolitik, Steuer und Finanzen und Lastenausgleich überwiesen werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_FN019" type="comment"><p>Statt dem Ausschuß für den Lastenausgleich wurde der Antrag dem Ausschuß für Geld und Kredit überwiesen. Vgl. ebd., 50. Sitz. am 20. 10. 1954, S. 2485–2495.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Drucksache II/78 v. 20. 11. 1953: [CDU/CSU-Antrag betr.] Bundesjugendplan solle Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeffrinRoland_1953-10-06">Seffrin</name> sprechen. Überweisung an den Ausschuß.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_FN020" type="comment"><p>Außer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeffrinRoland_1953-10-06">Seffrin</name> sprachen in der Debatte über Jugendfragen von der CDU/CSU-Fraktion noch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KemmerEmil_1949-09-07">Kemmer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GedatGustav-Adolf_1953-10-06">Gedat</name>. Der Ausschuß für Jugendfragen hatte sich bereits mit dem Antrag beschäftigt und sein Votum abgegeben (vgl. den mündlichen Bericht, Drucksache II/755 v. 22. 6. 1954). An den Ausschuß überwiesen wurde in der gleichen Aussprache ein Antrag der SPD betr. die Errichtung eines Instituts für Jugendfragen (Drucksache II/883 v. 13. 10. 1954). Vgl. Sten. Ber., 50. Sitz. am 20. 10. 1954, S. 2465–2480.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Drucksache II/809 v. 23. 9. 1954: [Antrag Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name> und Gen.:] Drittes Gesetz über die Übernahme von Sicherheitsleistungen und Gewährleistungen zur Förderung der deutschen Wirtschaft berichtet Dr. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerKarl_1949-09-07">Müller</name>, daß Arbeitskreis III vorschlage, diesen Antrag etwas dilatorisch zu behandeln, möglichst keine Debatte zu führen. Die Begründung solle Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> geben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_FN021" type="comment"><p>Der Antrag wurde ohne Begründung und Aussprache an den Ausschuß für Wirtschaftspolitik überwiesen. Vgl. ebd., 51. Sitz. am 21. 10. 1954, S. 2546.</p></note></seg></p>
				<p>Zu Drucksache II/822 v. 17. 9. 1954: [SPD-Antrag betr.] Änderung des Zündwaren-steuergesetzes lehne es der Arbeitskreis II ab, dieser Frage im Augenblick nahe zu treten. Wenn die Steuerreform erledigt sei, wolle man dann das ganze System der Verbrauchs- und Umsatzsteuer neu regeln. Der Antrag solle an den Ausschuß überwiesen werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_FN022" type="comment"><p>Vgl. ebd.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KihnKarlAlfred_1953-10-06">Kihn</name> berichtet zum Staatsangehörigkeitsgesetz (Drucksache II/44 v. 6. 11. 1953), daß noch ein Antrag über den Einbürgerungsanspruch deutschstämmiger Soldaten kommen werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_FN023" type="comment"><p>Änderungsantrag der CDU/CSU-Fraktion, Umdruck 186 v. 14. 10. 1954. Vgl. ebd., S. 2556.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> führt dazu aus, daß dieser Antrag an das Staatsangehörigkeitsgesetz von 1913<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_FN024" type="comment"><p>Gesetz v. 22. 7. 1913. RGBl. 1913, S. 583–593.</p></note></seg> anknüpfe. Die Bedenken, die das Auswärtige Amt angemeldet habe, seien berücksichtigt und dieses habe daraufhin zugestimmt. Arbeitskreis I habe dieses Problem gründlich behandelt und empfehle Annahme.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_FN025" type="comment"><p>Das Gesetz wurde einstimmig angenommen. Vgl. Sten. Ber., 51. Sitz. am 21. 10. 1954, S. 2554.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuckermannRichard_1949-09-07">Muckermann</name> erläutert zu Drucksache II/889 (neu) v. 20. 10. 1954: [Antrag aller Fraktionen betr.] Revision des GATT-Abkommens in bezug auf Filmfragen, daß wegen der bevorstehenden GATT-Konferenz dieser Antrag schnell habe eingebracht werden müssen. Dankenswerterweise hätten sich die Vorsitzenden der Fachausschüsse und der Vorstand der Fraktion diesem Antrag angeschlossen. Es handele sich darum, daß die Bundesrepublik stark von ausländischen Filmen überschwemmt werde. 96 deutschen Filmen ständen 364 ausländische in den letzten Jahren gegenüber. Man müsse jede Gelegenheit benützen, um die Startbedingungen günstiger zu gestalten. Da das GATT-Abkommen eben revidiert werde, sei diese Möglichkeit gegeben. Er bitte die Fraktion um Unterstützung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_FN026" type="comment"><p>Der Antrag wurde einstimmig angenommen. Vgl. ebd., 50. Sitz. am 20. 10. 1954, S. 2465.</p></note></seg></p>
				<p>7. Personenstandsgesetz</p>
				<p>Dann entwickelte sich eine Aussprache über Drucksache II/848 v. 27. 9. 1954: Zweites Gesetz zur Änderung und Ergänzung des Personenstandsgesetzes.</p>
				<p>Dr. Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> stellt sich auf den Standpunkt, daß man die in § 67 vorgesehene Strafbestimmung für Geistliche, die eine kirchliche Trauung vor einer standesamtlichen vornehmen, nicht auf sich beruhen lassen könne. Eine solche Ausnahmebestimmung sei diskriminierend, man könne ihr nicht zustimmen. Damit werde aber über die Frage der Trauung nichts Entscheidendes gesagt. Von katholischer Seite sei das Konkordat Grundlage<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_FN027" type="comment"><p>Artikel 26 des Reichskonkordats v. 9. 9. 1933. Vgl. Küpper, S. 398.</p></note></seg>, und es sei eindeutig erklärt worden, daß man nichts am Zustand ändern wolle; und damit entfalle jeder Grund für eine solche Strafbestimmung. Im übrigen sei dies keine katholische Stellungnahme, die er hier vertrete, sondern man müsse sich erinnern, daß schon einmal ein Präsident des Preußischen Obertribunals aus seiner Stellung entfernt worden sei, weil er gegen diese Strafbestimmung Front gemacht habe, und schon 1875 hätten sich evangelische Kirchenrechtslehrer gegen diese Bestimmung ausgesprochen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_FN028" type="comment"><p>Zur Position der evangelischen Kirche vgl. Schmidt, in: Familienrechtsreform, S. 92–107. Die Amtsenthebung wurde nicht ermittelt.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GontrumWilhelm_1953-10-06">Gontrum</name> teilt die Auffassung Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Webers</name>, glaubt aber, daß man in weiten Kreisen der evangelischen Wählerschaft der CDU ein schlechtes Echo haben werde, wenn man diese Bestimmung aufhebe. Man werde sagen, die katholische Kirche sei auf dem Wege, sich durchzusetzen und die evangelische Meinung zu majorisieren. Die evangelische Kirche habe in der Sache der Strafbestimmung gar keinen Anstoß genommen. Auch sei die katholische Kirche bereit, die Regelung zu akzeptieren. Hier sei ein neuralgischer Punkt, den man sehr vorsichtig behandeln sollte.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> weist darauf hin, daß nur noch eine Geldstrafe von 500 DM vorgesehen sei und daß damit die Diskriminierung gemildert sei. Wenn man jetzt wieder mit neuen Vorschlägen komme, werde der ganze alte Staub wieder aufgewirbelt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name> stimmt diesem Bedenken zu. Man könne es nicht brauchen, daß die öffentliche Meinung erneut gegen die CDU aufgeputscht werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> erinnert, daß die Entwürfe der 1. und 2. Bundesregierung diese Bestimmung gestrichen gehabt hätten. Dies sei in Übereinstimmung mit Vertretern der Kirche geschehen. Dann sei dieser Vorgang mit Hilfe der FDP aufgebauscht worden und man habe die öffentliche Meinung aufgeputscht. Es sei diskriminierend, wenn überhaupt eine Strafe angesetzt werde; das müsse man sehen. Jedenfalls dürfe man nicht sagen, daß man sich für die Geldstrafe einsetze. Im übrigen wolle er davor warnen, aus dieser Sache eine Eheschließungsdebatte entstehen zu lassen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> wünscht eine Trennung von sachlichen Gründen und Ressentiments. Diese Frage sei auch keine Sache der Taktik. So und so werde man in eine schwierige Lage kommen, da die Wirkung in der katholischen Bevölkerung in Rechnung zu stellen sei, und es sei doch sehr peinlich, wenn in dem Augenblick, in dem der österreichische Bundespräsident, der der SPÖ angehöre, einen Geistlichen wegen eines solchen Vorgangs begnadige<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_FN029" type="comment"><p>Nicht ermittelt.</p></note></seg>, durch die CDU-Regierung in Deutschland eine Strafbestimmung eingeführt werde. Hätte man eine Regierung ohne uns, dann würde sicher mit Rücksicht auf die CDU eine solche Strafbestimmung gestrichen. Nur um zu beweisen, daß man nicht klerikal sei, führe man jetzt eine solche Strafbestimmung ein. Sicher tue diese Strafe nicht weh, aber sie komme ins Strafregister, und es handele sich um ein Vergehen. Brauche man denn diese Strafbestimmung überhaupt? Ein evangelischer Geistlicher werde sowieso nicht in diese Verlegenheit kommen, und die katholische Kirche halte sich an das Konkordat, weil ja auch davon abhänge, daß sich der Staat an das Konkordat halte. Er bitte darum, daß ein evangelischer Kollege diese Dinge zur Darstellung bringe, damit nach außen hin ersichtlich sei, daß hier eine gemeinsame Front beider Konfessionen vorhanden sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> schildert, daß Vertreter der katholischen Kirche es ihm gegenüber als eher tragbar bezeichnet hätten, die Strafbestimmung hinzunehmen, als eine grundsätzliche Bestimmung materiellen Inhalts im Gesetz zu finden, daß die Ziviltrauung der kirchlichen Trauung vorauszugehen habe. Darüber habe er sich gewundert. Aber man habe ihm gesagt, daß bisher dieser Strafparagraph nur hingenommen worden sei, ohne Mitwirkung der Kirche. Wenn aber die Kirche zustimme, daß materiell gesagt werde, daß die standesamtliche Trauung der kirchlichen vorausgehen müsse, dann erkenne sie damit die standesamtliche Trauung als solche an. Diese sei sicher die Auswirkung der Eheschließung auf den bürgerlichen Raum, die ja auch sichergestellt werden müsse. Auf Grund dieser Stellungnahme der Kirchenvertreter habe er der Regierungsvorlage zugestimmt. Im übrigen habe er dem Kabinett zu bedenken gegeben, warum sich die Strafbestimmung gegen den Geistlichen richte und nicht gegen die Ehepartner. Das schiene mindestens erträglicher als die Bestrafung des Geistlichen. Der Bundeskanzler habe ihm darauf geantwortet, daß er wohl recht habe, bloß könne man die Dinge jetzt nicht von neuem aufrühren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CillienAdolf_1953-10-06">Cillien</name> führt aus, daß er bis jetzt immer, wenn er nach der Zusammenarbeit der Konfessionen gefragt worden sei, habe sagen können, daß es keine Differenzen gebe. Heute sehe es aber so aus, als hätte man Differenzen. Doch sei es weder eine theologische noch eine konfessionelle, sondern eine politische Frage, die zu erörtern sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> habe angeordnet, diesen Paragraphen zu streichen. Im zweiten Kabinett sei es dabei geblieben. Unterdessen habe aber ein Referent eine völlig unmögliche Begründung hinzugefügt gehabt. Erst im Bundesrat habe man diese zufällig entdeckt. Damit sei Mißtrauen ausgelöst worden und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> habe erklärt, jetzt könne er sich nicht mehr für die Streichung einsetzen. Er meine, daß selbstverständlich eine solche Bestimmung restlos wegfallen könne, frage aber, ob es klug sei, jetzt so zu handeln. Auch er meine, daß am besten ein evangelischer Redner in der Diskussion auftrete, wenn man sehe, wie sich diese entwickele. So wichtig halte er die Sache übrigens nicht, daß man eine Haupt- und Staatsaktion daraus machen solle.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> sieht nur dann eine Möglichkeit, die Debatte abzusetzen, wenn der Innenminister aus irgendwelchen Gründen nicht im Plenum erscheinen könne. Auch der SPD werde es schwer fallen, jetzt einer neuen Strafbestimmung zuzustimmen, nachdem ihr völliger Wegfall vorgesehen gewesen sei. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> habe beim Kanzelparagraphen den lebendigsten Wortführer dafür abgegeben, daß man diese Reste der Unfreiheit abschaffen solle.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_FN030" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> bezieht sich hier auf die Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndts</name> zum Strafrechtsänderungsgesetz vor dem ersten Bundestag am 12. 5. 1953. Hier hatte sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> für die Streichung der letzten Relikte des Kulturkampfes eingesetzt. Bis dahin konnte ein Geistlicher bestraft werden, wenn er »Angelegenheiten des Staates in einer den öffentlichen Frieden gefährdenden Weise zum Gegenstand einer Verkündigung oder Erörterung macht.« Vgl. Sten. Ber., 1. Wp., 265. Sitz., S. 13016f.</p></note></seg> Man solle einen grundsätzlichen Standpunkt herausarbeiten und klarstellen, daß die Behandlung dieser Frage, der Sache einen ganz falschen Charakter gegeben habe. Man möge also einen Redner bestimmen, der nach beiden Seiten ein ausgleichendes Wort sprechen könne.</p>
				<p>Dr. Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> bringt zum Ausdruck, daß er die Ausführungen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermelings</name> nicht billigen könne. Diese Gedanken hätten mit dem Personenstandsgesetz nichts zu tun, sondern gehörten in den Bereich des Eheschließungsgesetzes. Er wolle darum bitten, die 1. Lesung unter allen Umständen abzusetzen.</p>
				<p>Dr. Krone wendet dagegen ein, daß man der CDU dann vorwerfen werde, daß sie kneifen wolle. Das gehe nur, wenn der Minister sage, er könne an diesem Tage nicht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WelskopFriedrich_1953-10-06">Welskop</name> bezweifelt, ob die Strafbestimmung wirklich diskriminierend sei. Sie liege auf der gleichen Ebene wie die Strafandrohung, z. B. gegen Rechtsanwälte wegen Parteiverrat. Wenn der Staat eine gesicherte Ordnung haben wolle, dann müsse er auch das Recht haben, seine Ordnung durch Strafandrohungen zu sichern. Nichts anderes sei doch die Absicht dieser Strafbestimmung. Durch die Pressekampagne sei im evangelischen Volksteil ein gewisser Aufruhr entstanden. Man sage, wenn das so weitergehe, komme man dem Klerikalismus immer näher. Aus dieser Überlegung heraus wende er sich gegen einen Abänderungsantrag.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GontrumWilhelm_1953-10-06">Gontrum</name> bittet darum, eine authentische Erklärung der evangelischen Kirche herbeizuführen, was seines Wissens bisher nicht erfolgt sei. Dann hätte man es leichter, weil man sagen könne, man tue, was die Kirche wolle.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> ist überzeugt, daß die katholische Kirche sich für Streichung der Strafe aussprechen werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name> klärt darüber auf, daß ursprünglich auch die evangelische Kirche die Streichung gefordert und gewünscht habe. Dann sei die Schweinerei in der Presse losgegangen und die kirchlichen Herren seien schwankend geworden. Es wäre tatsächlich sehr viel einfacher, wenn die kirchlichen Herren eine eindeutige Erklärung abgeben würden. Wenn man aber nachher erleben müsse, daß man für die Streichung eingetreten sei und die Herren kirchlichen Oberen würden sagen, es wäre besser gewesen, die Streichung zu unterlassen, dann sei man der Dumme. Wenn die evangelische Kirchenleitung die Streichung wünsche, dann lasse sich darüber diskutieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> meint, daß man den Gegnern bestimmt keine Angriffsfläche bieten solle, aber der Erklärung, daß es sich um eine politische Frage handele, könne er nicht zustimmen. Es handele sich um eine echt religiöse Frage. Für einen Teil der Fraktion sei die Ehe ein Sakrament, das sich die Ehegatten gegenseitig spenden, wobei der Priester in feierlicher Form teilnehme. Man könne keine Strafbestimmung für einen Teil dieser Handlung bejahen. Wenn man einer Strafbestimmung zustimmen wolle, dann fände hier eine echte Vergewaltigung der Gewissen dieser Mitglieder statt, denen die Ehe Sakrament sei. Es könne sein, daß die Kirchenleitung bereit sei, sich vom Gesetzgeber vergewaltigen zu lassen. Aber das gebe keinem Glied der Kirche das Recht, an dieser Vergewaltigung mitzuwirken.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Pitz-SavelsbergElisabeth_1953-10-06">Pitz</name> erklärt, daß sie vor ihrem Gewissen eine Strafbestimmung nicht vertreten könne, deren Gültigkeit und Rechtmäßigkeit sie nicht einsehe. Wenn man die Debatte jetzt absetze, biete man erneut die Möglichkeit, uns vorzuwerfen, daß doch Klerikalismus hinter dieser Haltung stehe. Es komme darauf an, einen klaren Standpunkt zu beziehen. Man müsse sagen, daß man die Streichung wolle. Wenn die Kirchen im Konkordat erklärt haben, daß sie das Gesetz achten, dann bedürfe es keiner Strafbestimmung, und man solle auch an die Enttäuschung in den katholischen Kreisen denken.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConringHermann_1953-10-06">Conring</name> sieht keinen Anlaß, über die das Kabinett bewegenden Gründe hinwegzugehen, hält es allerdings für notwendig, daß der zuständige Minister diese Gründe darlege. Im übrigen befürchtet auch er, daß im evangelischen Volksteil Schaden entstehen könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KihnKarlAlfred_1953-10-06">Kihn</name> stellt fest, daß die Reihenfolge der Eheschließung im Konkordat festgelegt sei. Äußerungen, wie die Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermelings</name>, könnten Quellen des Mißtrauens werden. Er bitte, aus folgenden Gründen die Sache abzusetzen: Erstens sei die politische Bedeutung der Frage erst gestern sichtbar geworden, so daß Arbeitskreis I noch nicht habe Stellung nehmen können. Zweitens solle man noch eine Stellungnahme der evangelischen Kirche herbei führen. Drittens werde es Schwierigkeiten geben, wenn man einer solchen diskriminierenden Bestimmung zustimme, weil dies der katholische Volksteil nicht begreifen werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> erklärt, daß die Fraktionsleitung versuchen werde, die Debatte abzusetzen. Er wisse allerdings nicht, ob das gelingen werde. In diesem Falle müsse noch einmal eine Fraktionssitzung zur Klärung des Standpunktes durchgeführt werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_FN031" type="comment"><p>Die 1. Beratung des Personenstandsgesetzes wurde nicht verschoben und fand am 22. 10. 1954 statt (vgl. Sten. Ber., 52. Sitz., S. 2573–2591). Gleichwohl kam es vorher zu zwei weiteren Aussprachen dazu in der Fraktion (siehe Nr. 95, 2 und 96, 2).</p></note></seg></p>
				<p>8. Investitionshilfegesetz</p>
				<p>Dr. Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerKarl_1949-09-07">Müller</name> trägt die Empfehlung des Arbeitskreises II vor, den Antrag [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KihnKarlAlfred_1953-10-06">Kihn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NaegelWilhelm_1949-09-07">Naegel</name> und Gen.] (Drucksache II/860 v. 5. 10. 1954) Investitionshilfe ohne Debatte an den Ausschuß für Wirtschaftspolitik zu überweisen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_FN032" type="comment"><p>Vgl. Sten. Ber., 52. Sitz. am 22. 10. 1954, S. 2591.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeiskeWalter_1953-10-06">Leiske</name> erinnert an seine früher vorgebrachte Bitte, man möge einen politischen Überblick über die Situation in Bayern und Hessen geben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_FN033" type="comment"><p>In beiden Ländern fanden am 28. 11. 1954 Landtagswahlen statt. Davor fand die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeiskeWalter_1953-10-06">Leiske</name> gewünschte Debatte nicht statt.</p></note></seg> Man solle diese Anregung nicht unberücksichtigt lassen.</p>
				<p>9. Kultusminister Rheinland-Pfalz</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerJosef_1949-09-07">Becker</name> teilt mit, daß er von dem Kultusminister Rheinland-Pfalz ein Telegramm zu dem durch die Presse gegangenen Fall eines Lehrers erhalten habe, dem erklärt worden sei, daß er nicht damit rechnen könne, in Rheinland-Pfalz angestellt zu werden, weil er als Katholik eine evangelische Frau geheiratet habe. Kultusminister Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FinckAlbert">Finck</name> habe sich von dem Brief der Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothländerHelene">Rothländer</name> distanziert, da sie ihre Befugnisse überschritten habe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> bestätigt, daß sowohl dieser Brief geschrieben worden sei, sowie, daß der Kultusminister ihn nicht nur nicht billige, sondern glatt ablehne. Die Frage der Religionsunterrichtserteilung sei eine Sache für sich, in der die Kirchen eine einheitliche Stellung einnähmen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-19-t1400_EP_FN034" type="comment"><p>Zu diesem Fall brachte die SPD am 20. 10. 1954 eine Große Anfrage im rheinland-pfälzischen Landtag ein (LT-Drucksache II/924), die der Landtag am 23. 11. 1954 diskutierte. Dabei wurde der Fall detailliert nachgezeichnet (LT Rheinland-Pfalz, Sten. Ber., 2. Wp., 68. Sitz., S. 2284–2309).</p></note></seg></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
