<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-02_1953-10-16-t1430_AN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KilpertDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-02-22"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1953-1957. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/II</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2003</date>
						<idno>https://d-nb.info/964846314</idno>
						<idno>https://d-nb.info/967578256</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1006/4</idno>
							<objectName>Vermerk von Dr. Linus Kather v. 17.10. 1953</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 16. Oktober 1953</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1953-10-16"><time type="start" when="14:30:00"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MdB_Genderunbekannt"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">02</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="AN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-15" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">9</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, VIII-001-1006/4. Vermerk von Dr. Linus Kather v. 17.10. 1953 und ACDP, I-172-006: Tagebuch Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzOtto_1953-10-06">Lenz</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1953-10-16-t1430_AN_FN001" type="comment"><p>Im folgenden in geschweiften Klammern wiedergegeben.</p></note></seg>. Beginn: 14.30 Uhr.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-02_1953-10-16-t1430_AN_div_SVP-1">
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Bundeskanzler</name> kam mit erheblicher Verspätung. Es hatte insofern einen schlechten Start, weil er einen falschen Eindruck von der Haltung der Fraktion bekommen hatte. Er glaubte, wahrgenommen zu haben, daß man sich zankte, was in Wirklichkeit gar nicht der Fall war. Sein Appell zur Einigung fiel deshalb auf etwas frostigen Boden. Er sagte: »Man muß zu einer gemeinsamen Grundhaltung kommen. In unserer Hand liegt das Schicksal unserer Partei. Wir tragen die Verantwortung letzten Endes allein.« [...]</p>
				<p>{<name type="Person" role="Sprecher" ref="AdenauerKonrad_1949-09-07">B[undes]k[anzler]</name> dementiert den Bericht der FAZ über die Äußerung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BidaultGeorges">Bidaults</name>, der angeblich eine Großdeutsche Regierung gefordert haben soll.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1953-10-16-t1430_AN_FN002" type="comment"><p>Die FAZ hatte am 16. 10. 1953 unter der Überschrift »Bidault: Vorläufige gesamtdeutsche Regierung« gemeldet, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BidaultGeorges">Bidault</name> habe sich am 14. 10. 1953 vor der Auswärtigen Kommission der Nationalversammlung entsprechend geäußert.</p></note></seg> Es sei von Paris mitgeteilt worden, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BidaultGeorges">B[idault]</name> solche Äußerungen nicht getan habe. Er appelliert an die Einigkeit der Fraktion.}<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1953-10-16-t1430_AN_FN003" type="comment"><p>Vergleiche Anm. 1.</p></note></seg></p>
				<p>[…]</p>
				<p>Als er davon sprach, daß die großen Entscheidungen in der Fraktion fallen, machte ich den Zwischenruf: »Sollten!« Das nahm er ungnädig auf und sagte, diesen Zwischenruf möchte er am liebsten nicht gehört haben.</p>
				<p>Er sagte weiter: »Die Landtagswahlen und auch die nächsten Bundestagswahlen hängen davon ab, ob wir uns unserer Aufgabe gewachsen gezeigt haben oder nicht.« Die ungemein schwierige außenpolitische Situation könnten wir um so besser meistern, je stärker und geschlossener und desto größer unser Einfluß sei. Er fuhr fort: »Wir sind berufen und haben vom deutschen Volk den Auftrag bekommen. Unsere Partei, die auf christlichem Boden steht, ist dazu berufen, die Geschicke Deutschlands zu gestalten und damit Europas. Dieses großen Sieges wollen wir uns würdig zeigen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> und ich haben uns ausgesprochen. Die Meinungsverschiedenheiten waren geringfügiger Natur. Das Kabinett muß vergrößert werden, und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> teilt diese Meinung.« Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Kanzler</name> sprach von einem Mißverständnis! »Die öffentliche Meinung ist mal richtig, mal falsch. Man muß auf sie Rücksicht nehmen, aber nicht zu viel. Wenn wir in den vergangenen Jahren immer uns nach der öffentlichen Meinung gerichtet hätten, dann würde manches ganz anders aussehen.«</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Kanzler</name> kam dann darauf zu sprechen, daß es auch politische Minister geben müsse, die die öffentliche Meinung beeinflussen. Damit wolle er nicht den Sonntagsrednern das Wort reden. »So wie es Jäger und Sonntagsjäger gibt, so gibt es auch Redner und Sonntagsredner.« Er spreche nur von den Rednern.</p>
				<p>Verbindungsleute zwischen Kabinett und Fraktion seien notwendig. Die bisherige Hinzuziehung von Fraktionsmitgliedern zu den Kabinettssitzungen unterliege auch verfassungsrechtlichen Bedenken.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1953-10-16-t1430_AN_FN004" type="comment"><p>Dazu vermerkt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzOtto_1953-10-06">Lenz</name> in seinem Tagebuch: »Ich finde, die Gründe sind sehr dünn.«</p></note></seg> »Wir allein können nicht regieren. Das Volk lehnt eine Einparteienregierung ab.« Man wird also ein neues Ministerium gründen, und zwar das Familienministerium. Für jede Fraktion einen Verbindungsminister, das macht 14+5=19 einschließlich des Bundeskanzlers. »Die Kosten sind überwältigend gering. Jeder Minister, wir haben es genau berechnet, kostet 150000 DM, wenn man dann noch die Steuern abzieht, die gezahlt werden, dann bleiben ganze 100000 DM, bei einem Etat von 24 Mrd. DM.«</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Kanzler</name> kommt noch einmal auf die letzte Zeit des 1. Deutschen Bundestages zu sprechen und sagt: »Die Spuren der letzten Monate schrecken.« Er will sich, auch das sagt er, durch die Erweiterung des Kabinetts Anträge ersparen.</p>
				<p>Innerhalb sechs Monate würden noch zwei Ministerien dazukommen. Das Verteidigungsministerium und das Außenministerium. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Kanzler</name> spricht auch heute wieder davon, daß er das Außenministeramt nach Bereinigung der wichtigsten Dinge bald abgeben werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1953-10-16-t1430_AN_FN005" type="comment"><p>Siehe Nr. 8, 3.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzOtto_1953-10-06">Ich</name> spreche als zweiter Diskussionsredner und habe folgendes ausgeführt:</p>
				<p>»Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzHans_1949-09-07">Schütz</name> hat in der letzten Fraktionssitzung im Namen der Vertriebenen- Abgeordneten die Forderung erhoben, daß das Bundesvertriebenenministerium mit einem Vertriebenen der CDU besetzt werden müßte, daß aber unter allen Umständen auch die Vertriebenen der CDU im Kabinett vertreten sein müßten. Über die Frage der Einbeziehung des BHE ist in dieser Diskussion überhaupt noch nicht gesprochen worden. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzHans_1949-09-07">Schütz</name> hat sich damit begnügt hervorzuheben, daß die Meinungen in dieser Frage geteilt sind. Ich möchte doch noch etwas Grundsätzliches zu dieser Frage sagen.</p>
				<p>Die Hereinnahme des BHE in die Regierung befreit diesen von den Folgen der starken Niederlage, die er bei den Wahlen erlitten hat. Sie setzt ihn instand, bei den kommenden Landtagswahlen mit Aussicht auf Erfolg zu kandidieren. Die Meinung bei den Vertriebenen ist meiner Auffassung nach überwiegend gegen die Einbeziehung. In keinem Fall darf ihm das Vertriebenenministerium gegeben werden. Hier gibt es unter den Vertriebenen nur eine Meinung. Sie haben zu mindestens 50% CDU gewählt und deshalb muß ihnen dieses Ministerium gegeben werden.</p>
				<p>Völlig unbegreiflich und untragbar würde es sein, wenn die Vertriebenen der CDU, die genauso viele Mandate errungen haben wie der BHE, überhaupt nicht im Kabinett vertreten wären, während der BHE zwei Minister bekommt. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzHans_1949-09-07">Schütz</name> hat neulich hier unbestritten vorgetragen und niemand kann es auch bestreiten, daß die CDU von den Vertriebenen und Flüchtlingen mindestens 3,5 Millionen Stimmen bekommen hat. In der Zeitung, die man uns heute und hier auf den Tisch gelegt hat, ist zu lesen, daß nach den neuesten statistischen Feststellungen der Anteil der Vertriebenen und Flüchtlinge an der Gesamtbevölkerung der Bundesrepublik schon mehr als 21% beträgt.</p>
				<p>Der BHE und die DP haben zusammen noch nicht 2,5 Millionen Stimmen bekommen. Wie ist es möglich, daß auf diese 2,5 Millionen 4 Minister entfallen, während die 3,5Millionen nicht mit einem einzigen vertreten sind? Das kann man keinem Vertriebenen klar machen.</p>
				<p>Zu demselben Ergebnis kommt man von der Leistung her. Wir haben im vergangenen Bundestag die gesetzlichen Grundlagen für die Eingliederung der Vertriebenen geschaffen. Die schon damals im Bundestag waren, wissen, wie wir beim Lastenausgleich um jede Mark und beim Bundesvertriebenengesetz um jeden qm Land gerungen haben. Und nun wird die Ausführung in die Hand derer gelegt, die unsere Arbeit bestenfalls mit unfreundlichen Bemerkungen begleitet haben, und die, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraftWaldemar_1953-10-06">Kraft</name> z. B. noch in der Woche vor den Wahlen den Lastenausgleich als ›jämmerliches Machwerk‹ bezeichnet haben, obwohl er ihm zweimal zugestimmt hat.«</p>
				<p>Zwischenruf: »Und viele andere auch!«</p>
				<p>»Ich bin jetzt das 5. Jahr Vorsitzender des Zentralverbandes der vertriebenen Deutschen. Ich habe mich bemüht, diesen Verband überparteilich zu halten, und es ist mir im wesentlichen gelungen. In jedem Fall hat er stets loyal zur Politik der Bundesregierung gestanden, und jetzt bringt man mich in die Situation, in den nächsten Tagen schon bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OberlaenderTheodor_1953-10-06">Oberländer</name> zu antichambrieren wegen unserer Bundeszuschüsse. So etwas sollte man uns wirklich nicht zumuten.</p>
				<p>Abschließend möchte ich hervorheben, daß eine solche Regelung, wie sie geplant ist, Empörung und Bestürzung bei den Vertriebenen-Wählern der CDU hervorrufen muß, da man ihnen nicht wird klar machen können, daß so etwas nötig oder überhaupt möglich war und es muß daher eine andere Lösung gesucht und gefunden werden.«</p>
				<p>Ein erheblicher Teil der Fraktion gab seine Zustimmung durch Beifall zu erkennen.</p>
				<p>Ich hatte eingangs noch erwähnt, daß nach den Zeitungsmeldungen angenommen werden müsse, daß unsere Forderung nicht berücksichtigt würde<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1953-10-16-t1430_AN_FN006" type="comment"><p>Die »Süddeutsche Zeitung« hatte am 11. 9. 1953 den Vorsitzenden des BHE, Waldemar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraftWaldemar_1953-10-06">Kraft</name>, mit Berufung auf das Kanzleramt als neuen Vertriebenenminister gehandelt.</p></note></seg>, und daß man es mir sagen sollte, wenn diese Annahme unrichtig wäre. Niemand nahm Veranlassung, mich zu unterbrechen.</p>
				<p>In der Diskussion sprach zu meinem Thema als erster Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BartramWalter_1952-05-13">Bartram</name>, der die Auffassung vertrat, die Wähler der CDU wollten nicht mehr Flüchtlinge, sondern CDU-Leute sein. Er vertrat die Auffassung, daß sie eine besondere Vertretung im Kabinett nicht brauchten. Er kritisierte den Landesverband Oder-Neiße und bemängelte den Versuch, ihm einen Unterbau zu geben.</p>
				<p>Es sprachen dann in der Diskussion, die sich noch um zwei weitere Fragen drehte, nämlich die Vergrößerung des Kabinetts und die Errichtung des Familienministeriums, die Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhlersHermann_1949-09-07">Ehlers</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name>, Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BroekelschenElse_1949-09-07">Brökelschen</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlasmeyerHeinrich_1949-09-07">Glasmeyer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1953-10-16-t1430_AN_FN007" type="comment"><p>Otto <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzOtto_1953-10-06">Lenz</name> ergänzt an dieser Stelle: »Es kam zu heftigen Auseinandersetzungen über die große Zahl der geplanten Ministerien. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="AdenauerKonrad_1949-09-07">B[undes]k[anzler]</name> wurde ziemlich erregt, brachte es aber nicht fertig, den Widerspruch zum Schweigen zu bringen. Das von ihm vorgeschlagene Familienministerium wurde mit einer Mehrheit von 230 Stimmen niedergestimmt.« Zustimmung dagegen kam von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: »<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name> im wesentlichen zustimmend mit kleiner Kritik. [...] <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> erklärt sich mit der getroffenen Lösung einverstanden. Er sagt, daß die CSU nicht in das Kabinett eingetreten wäre, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> wegen der Kabinettserweiterung zurückgetreten wäre.«</p></note></seg> Mit Ausnahme von Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlasmeyerHeinrich_1949-09-07">Glasmeyer</name> hielt es keiner für erforderlich, auf unser Thema auch nur einzugehen, ebenso wie es doch sehr bemerkenswert war, daß auch die beiden anderen Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">Brentano</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> den Tatbestand, daß 3,5 Millionen unserer Wähler im Kabinett unvertreten sein sollten, nicht ansprachen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlasmeyerHeinrich_1949-09-07">Glasmeyer</name> war der einzige, der sich auf unsere Seite stellte und, nach der Arbeit, die von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatherLinus_1949-09-07">Kather</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzHans_1949-09-07">Schütz</name> in der Vergangenheit geleistet worden sei, auf die Ungerechtigkeit, die in der beabsichtigten Regelung liege, hinwies.</p>
				<p>Dann hielt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuetzHans_1949-09-07">Schütz</name> eine längere Diskussionsrede. Er sprach sich gegen die Vergrößerung des Kabinetts aus und ging dann auf unser Thema über und bezeichnete unsere Forderung als ein echtes Anliegen. Er habe zahlreiche Telegramme in den letzten Tagen bekommen, in denen gegen ihn der Vorwurf erhoben worden sei, er habe durch seinen Vorschlag, den BHE mitzunehmen, den ganzen Salat herbeigeführt. »Nun sind sie da, und sie sind alleine da.« Er habe seinen Vorschlag aus bestem Wollen und bester Erkenntnis gemacht. Er sei aber erschüttert, daß nun die Vertriebenen dadurch zu Schaden kommen sollten. Es handele sich um eine verhängnisvolle Entscheidung. »Für die Zukunft erwächst daraus die Versuchung, solche gutgemeinten Ratschläge nicht mehr zu wiederholen.</p>
				<p>Wir sollten ein Zeichen setzen, daß wir den Ruf der 3,5 Millionen Wähler gehört haben und sie nicht wie unverstanden draußen stehenlassen.« Er fuhr dann fort: »Ich bringe den Glauben nicht mehr auf, daß noch etwas geändert wird. Es gibt auch Fehlentscheidungen, die gewachsen sind, ohne daß ich jemand einen Vorwurf mache. Wenn wir dieses Bekenntnis der 3,5 Millionen nicht zur Kenntnis nehmen, dann wird Erbe die SPD sein. 74% der Vertriebenen und Flüchtlinge sind Arbeitnehmer und werden es voraussichtlich zum erheblichen Teil bleiben. Wenn sie sich einmal in diesem Status etabliert haben, besteht die Gefahr, daß sie sich der SPD zuwenden. Wir haben dann eine große Chance verspielt.</p>
				<p>Ich wollte nur vor meinem Gewissen und vor meinen Freunden alles getan haben, was zu tun uns bleibt.«</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzHans_1949-09-07">Schütz</name> hatte starken Beifall.</p>
				<p>Im Laufe der Diskussion habe <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatherLinus_1949-09-07">ich</name> dann noch einmal das Wort genommen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BartramWalter_1952-05-13">Bartram</name> hatte erklärt, daß es ratsam sei, den BHE in die Regierung hineinzunehmen. Die Wahlniederlage des BHE sei darauf zurückzuführen, daß er in der Verantwortung gewesen sei, und so werde der BHE auch auf der Bundesebene durch Heranziehung zur Verantwortung schnell kaputt gehen. Darauf habe ich erwidert, daß man bei Eingehung einer Koalition, also einer politischen Ehe, nicht mit solchen Gedanken spielen, und daß man sie noch weniger aussprechen dürfe. Im übrigen wies ich darauf hin, daß die Niederlage des BHE besonders katastrophal sei in Ländern, in denen er nicht in der Verantwortung wäre. Am stärksten in Nordrhein-Westfalen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatherLinus_1949-09-07">Ich</name> wies weiter darauf hin, daß der Landesverband Oder-Neiße auf dem 1. Parteitag der CDU in Goslar offiziell gegründet worden sei, und zwar nicht auf Veranlassung der Vertriebenen, sondern auf Wunsch der Parteiführung. Ich wies dann die Auffassung zurück, als ob die Vertriebenen keine Vertretung im Kabinett brauchten. »Wenn sich die Auffassung durchsetzt, daß nur der BHE ins Kabinett gehört, so ergeben sich für die Vertriebenen durchaus unausweichliche Konsequenzen.« Ich fuhr dann fort: »Im übrigen, Herr Bundeskanzler, wissen Sie über diese Dinge sehr viel besser Bescheid als die meisten in diesem Saal. Ich kann mir weitere Worte ersparen, denn der Bundeskanzler weiß genau, in welch unmögliche Situation er die Heimatvertriebenen-Abgeordneten durch die beabsichtigte Lösung bringt.«</p>
				<p>Dann nahm noch Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> zu unserer Frage kurz Stellung, indem er erklärte, er wolle keine lange und charmante Rede wie unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzHans_1949-09-07">Schütz</name> halten. Auch er wies die Äußerung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BartramWalter_1952-05-13">Bartram</name> zurück, daß der BHE durch Heranziehung zur Verantwortung kaputtgemacht werden sollte. Er sprach von dem Integrationsprozeß, dem auch der BHE unterworfen sei. »Wir müssen das fordern, ohne Rücksicht auf Verluste.« Er halte es für richtig, zwei Sitze an den BHE zu geben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> sprach sich gegen eine Erweiterung des Geschäftsbereiches des Bundesvertriebenenministeriums aus, wobei er offenbar an das Bundesausgleichsamt dachte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1953-10-16-t1430_AN_FN008" type="comment"><p>Lastenausgleich inklusive Ausgleichsamt lag bislang im Kompetenzbereich des Finanzministers. 1953 erhielt der Bundesminister für Vertriebene ein Mitspracherecht in Fragen des Lastenausgleichs, erst 1957 die Aufsicht über das Ausgleichsamt. Vgl. Heidemeyer, S. 90.</p></note></seg> »Die Integration darf nicht vernebelt werden.« Er stellte dann noch fest: »Wir haben uns unerhört fair gegen unsere Koalitionspartner benommen«, wobei ihm offenbar nicht zum Bewußtsein gekommen war, daß diese Fairneß vorzugsweise auf Kosten der CDU-Vertriebenen geübt wurde.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Kanzler</name> hörte sich alles unbeweglichen Angesichts an. Er griff nur einmal in die Diskussion ein, um <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> zur Frage des Familienministeriums zu antworten. Er entfernte sich, während die Diskussion noch andauerte, aber nach den oben niedergelegten Diskussionsbeiträgen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuetzHans_1949-09-07">Schütz</name> hat bei seinen Ausführungen noch besonders hervorgehoben, daß nunmehr eine gute Übereinstimmung zwischen ihm und mir herbeigeführt sei, daß wir uns in der entscheidenden Frage völlig einig seien und daß das doch auch ein Fakt für die Fraktion sein müsse.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
