<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-02_1955-11-09-t1515_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KilpertDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 16. August 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-08-16"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1953-1957. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/II</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2003</date>
						<idno>https://d-nb.info/964846314</idno>
						<idno>https://d-nb.info/967578256</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001–1007/2</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 9. November 1955</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>4 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1955-11-09"><time type="start" when="15:15:00"/><time type="end" when="18:15:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CillienAdolf_1953-10-06"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">02</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-15" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2022-08-18" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Sitzungsverlauf und Anwesenheit</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-02_1955-11-09-t1515_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-02_1955-11-09-t1515_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Verhandlungen der Tarifparteien mit dem Bundeswirtschaftsminister. – TOP 2: Apothekengesetz. – TOP 3: Große SPD-Anfrage betr. Personenstandsgesetz. – TOP 4: Verkaufsfreie Sonntage.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-02_1955-11-09-t1515_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. [Verhandlungen der Tarifparteien mit dem Bundeswirtschaftsminister]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NaegelWilhelm_1949-09-07">Naegel</name> berichtet eingangs der Sitzung über die Verhandlungen zwischen den Tarifpartnern und dem Bundeswirtschaftsminister.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-09-t1515_EP_FN001" type="comment"><p>In der Eisenindustrie und im Kohlenbergbau fanden Lohnverhandlungen statt, an denen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> beteiligt war. Vgl. den Bericht des Bundeswirtschaftsministers darüber in der 39. Sitz. des Kabinettsausschusses für Wirtschaft am 15. 11. 1955, in: Wirtschaftskabinett, S. 420–422.</p></note></seg> Die eisenschaffende Industrie habe sich bereit erklärt, die dabei gemachten Vorschläge zu prüfen, wenn auch zum Ausdruck gekommen sei, daß man wenig Erfolg dabei erhoffe. Seitens der Gewerkschaft sei Verwahrung dagegen eingelegt worden, daß der Minister auf diese Weise eine Art Schlichtungsverhandlungen eingeleitet habe. Das sei auch der Grund für die ablehnende Haltung der Gewerkschaften.</p>
				<p>2. [Apothekengesetz, Entwürfe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PlatnerEduard_1953-10-06">Platner</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeiskeWalter_1953-10-06">Leiske</name> und Gen., Drucksache II/1083 v. 15. 12. 1954, und der Regierung, Drucksache II/1233 v. 1. 3. 1955]</p>
				<p>Zum Apothekengesetz referiert Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteinbißViktoria_1949-09-07">Steinbiß</name>. Der Gesundheitsausschuß habe sich entschieden, die Regierungsvorlage zur Grundlage der Beratungen zu machen, nachdem auch der Rechtsausschuß keinerlei verfassungsrechtliche und verfassungspolitische Bedenken gegen diesen Entwurf vorgebracht habe. Sie legt dann kurz den Inhalt verschiedener Paragraphen, so insbesondere der §§ 1, 5a, 9 und 10 dar.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> erteilt dann das Wort <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PlatnerEduard_1953-10-06">Platner</name> zum Korreferat. Dieser weist darauf hin, daß schon bei § 1 die Debatte über die grundsätzlichen Verschiedenheiten zwischen dem Regierungsentwurf und dem Initiativantrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PlatnerEduard_1953-10-06">Platner</name> und Genossen wieder entstehen werde. Für die Beurteilung der Neuregelung des Apothekenwesens seien drei Gesichtspunkte maßgeblich:</p>
				<p>a) der gesundheitspolitische Gesichtspunkt der Sicherung der Arzneimittelversorgung der Bevölkerung,</p>
				<p>b) der wirtschaftspolitische Gesichtspunkt, wenn man an den gewerblichen Charakter der Apotheken denke, und</p>
				<p>c) die Ordnungsprinzipien, die aus der Verfassung des Bundes hervorgehen und mit denen die Lösung des Apothekenwesens in Übereinstimmung zu stehen habe.</p>
				<p>Der Regierungsentwurf gehe von einer Überbetonung des gesundheitspolitischen Grundsatzes aus und sehe den Apotheker als ein möglichst weitgehend abhängiges Organ der staatlichen Gesundheitsordnung unter Nichtberücksichtigung des Kapitaleinsatzes und der persönlichen Leistung des Apothekers. Das binde diesen an die Gnade der staatlichen Verwaltung. Im Entwurf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PlatnerEduard_1953-10-06">Platner</name> dagegen stehe der wirtschaftspolitische Gesichtspunkt der gewerblichen Selbständigkeit des Apothekers im Vordergrund, der allerdings aus gesundheitspolitischen Gründen besondere Verpflichtungen trage.</p>
				<p>Bei reiflicher Überlegung stelle sich die Grundsatzfrage, ob beschränkte oder unbeschränkte Niederlassungsfreiheit anzuordnen sei. Ohne Zweifel könne man nur die beschränkte Niederlassungsfreiheit einführen.</p>
				<p>Der Regierungsentwurf stelle sich auf den Boden der einheitlichen Personalkonzession. Die Folge wäre, daß die Erteilung dieser Konzessionen allein nach dem Prinzip der Ersitzung, also nach Betriebsjahren erfolgen werde. Wenn man sich das klarmache, werde deutlich, daß die Frage der Betriebsform außerhalb jedes notwendigen Zusammenhangs mit der Sicherung der Arzneiversorgung stehe. Wenn man aber Leistung mit zur Geltung bringen wolle, müsse man sagen, daß auch aus dem Geiste der Verfassung die Gestaltung des Betriebsrechts nur in der Form eines einheitlichen, gleichen, veräußerlichen und vererblichen Betriebsrechts erfolgen könne. Dies entspreche auch den Wünschen der Mehrheit des deutschen Apothekerstandes, auf die man in einer Demokratie wohl Rücksicht nehmen solle. Dagegen wolle der Regierungsentwurf das jetzt bestehende buntscheckige Bild des sogenannten gemischten Systems für alle Zeit zementieren. Weiter gehe der Regierungsentwurf dazu über, die unter dem amerikanischen Recht der Gewerbefreiheit und die unter dem bayerischen Apothekengesetz bestandenen Lizenzen, die nach herrschender Rechtsauffassung veräußerliches und vererbliches Betriebsrecht darstellten, wieder in Personalkonzessionen zurückzugestalten. Verfassungsrechtlich seien dagegen erhebliche Bedenken aus Art. 3 GG entstanden.</p>
				<p>Auch das vorgesehene, einmalige Präsentationsrecht verändere nichts an dieser Rechtslage.</p>
				<p>Der Regierungsentwurf sei nach seiner Auffassung kein einheitliches Gesetzwerk mehr, sondern ein Flickwerk in allen Teilen und widerspreche der heute herrschenden Verfassung, die ihre Grundrechtsbestimmungen zu positiven Rechtsnormen gemacht habe, die auch den Gesetzgeber binden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NaegelWilhelm_1949-09-07">Naegel</name> unterstreicht seinerseits, daß auch der wirtschaftspolitische Ausschuß erhebliche Bedenken gegen den Regierungsentwurf gesehen habe. Für die Notwendigkeit der Personalkonzession seien keine schlüssigen Beweise erbracht worden. Voraussetzung zur Beratung des Apothekengesetzes sei die Vorlage eines Gesetzes über die Arzneimittel.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-09-t1515_EP_FN002" type="comment"><p>Obwohl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NaegelWilhelm_1949-09-07">Naegel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> am 10. 11. 1955 die Bundesregierung aufforderten, ein entsprechendes Gesetz vorzulegen (Drucksache II/l 840), leitete diese in der laufenden Wahlperiode dem Bundestag keinen Entwurf zu.</p></note></seg> Außerdem könne man nicht an der Tatsache Vorbeigehen, daß die Apotheken heute mehr denn je ein Gewerbebetrieb seien: 50 % der Umsätze würden ohne Rezept, 49 % als Fertigpräparat auf Rezept abgegeben, nur 1 % auf eigene Rezeptur. Wenn man einen solchen Betrieb nicht als Gewerbebetrieb betrachte, dann verstehe er nicht, warum man überhaupt den wirtschaftspolitischen Ausschuß zur Mitberatung herangezogen habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeidlFranz_1953-10-06">Seidl</name> weist darauf hin, daß gewisse verfassungsrechtliche Bedenken wohl beim Regierungsentwurf, nicht dagegen beim Entwurf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PlatnerEduard_1953-10-06">Platner</name> auftreten könnten. Im übrigen solle man den beim Bundesverfassungsgericht anhängigen Streit über das Apothekenstoppgesetz nicht außer acht lassen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-09-t1515_EP_FN003" type="comment"><p>Ebenfalls am 10. 11. 1955 brachten wiederum <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NaegelWilhelm_1949-09-07">Naegel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KurlbaumGeorg_1949-09-07">Kurlbaum</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> und Gen. den Entwurf eines Apothekenstoppgesetzes ein (Drucksache II/1841). Die Bayerische Staatsregierung hatte beim Bundesverfassungsgericht den Antrag gestellt festzustellen, daß das Gesetz über die vorläufige Regelung der Errichtung neuer Apotheken v. 13. 1. 1953 (BGBl. I/1953, S. 9) nicht verfassungskonform und somit nichtig sei. Dieser Antrag wurde schließlich auf das hier erwähnte Apothekenstoppgesetz ausgedehnt. Vgl. den mündlichen Bericht des Ausschusses für Rechtswesen und Verfassungsrecht v. 5. 3. 1956 (Drucksache II/2183).</p></note></seg></p>
				<p>In der folgenden Aussprache weist <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name> auf die Nützlichkeit der Konkurrenz auch im Apothekenwesen hin.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name> betont vor allem die gesundheitspolitischen Momente und erwähnt, daß eine Ablösung der Privilegien wegen der hohen damit verbundenen Kosten (300 Mio. DM) nicht möglich sei.</p>
				<p>Auch wegen der Unterbringung nicht selbständiger Apotheker in eigenen Apotheken sei die vorgeschlagene Lösung notwendig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuettlerJosef_1949-09-07">Schüttler</name> wendet sich gegen die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PlatnerEduard_1953-10-06">Platner</name> vorgeschlagene Lösung, weil sie die 3 000 Personalkonzessionäre unbegründet bevorzuge und den angestellten Apothekern für die Zukunft jede Möglichkeit verbaue. Man dürfe den Apotheker nicht zum gewöhnlichen Gewerbetreibenden herabwürdigen. Der Regierungsentwurf sei sozial, jedenfalls sozialer als der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PlatnerEduard_1953-10-06">Platner</name>-Entwurf.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteinbißViktoria_1949-09-07">Steinbiß</name> weist auf die unbedingte Notwendigkeit der beschränkten Niederlassungsfreiheit hin. Im übrigen habe die Konkurrenz unter der Gewerbefreiheit in Bayern zu einer Verteuerung der Arzneimittel von 150 %, unter den rechtlich günstigeren Verhältnissen in der britischen Zone jedoch nur von 100 % geführt.</p>
				<p>MinDirig. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuurmannOtto">Buurmann</name> (BMI) vertritt den Regierungsstandpunkt; es hätten sich keine Gründe gezeigt, mit dem bisher herrschenden System zu brechen. Nur das amerikanische Gesetz über die Gewerbefreiheit habe den Anstoß zu den jetzigen Erörterungen gegeben, die endlich zum Abschluß gebracht werden müßten. Der Regierungsentwurf stelle einen mittleren Weg bei der Lösung der Probleme dar.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PelsterGeorg_1949-09-07">Pelster</name> meint, so leicht könne man sich die Sache nicht machen. Auch er sei für beschränkte Niederlassung, halte aber insgesamt den Entwurf nicht für so glücklich, daß man ihn jetzt schon verabschieden solle. Man solle ihn zurückstellen, vor allem, da die überwiegende Mehrheit des Berufsstandes gegen die vorgesehene Regelung sei. 78 % der Apotheker hätten sich unlängst an einer Abstimmung über die Entwürfe beteiligt. 71,8 % der Abstimmenden seien für den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PlatnerEduard_1953-10-06">Platner</name>-Entwurf gewesen, und selbst von den in Apotheken Mitarbeitenden hätten sich 73 % für diesen Entwurf ausgesprochen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeigerHugo_1953-10-06">Geiger</name> bezeichnet den Regierungsentwurf als einen Rückschritt. Er diene dazu, die Rechte der Privilegien, Realkonzessionen und Realrechte für alle Zukunft zu sichern. Die Konzessionäre seien die armen Opfer. Man wolle doch eine möglichst breite Zahl mittelständischer Existenzen schaffen. Nach dem Regierungsentwurf sei der Apotheker kein Mittelständler mehr. Besser diene diesem Zweck der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PlatnerEduard_1953-10-06">Platner</name>-Entwurf. Auch seien die besonderen Verhältnisse des bayerischen Apothekenrechts zu wenig berücksichtigt, woraus Ungleichheiten entstünden, die nicht tolerierbar seien. Auch er empfehle, die Verabschiedung des Entwurfs zurückzustellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CillienAdolf_1953-10-06">Cillien</name> stellt auf Antrag Schluß der Debatte fest und bemerkt, daß von Anfang an beabsichtigt gewesen sei, keine Abstimmung in dieser Frage der Apotheken durchzuführen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> trifft die Feststellung, daß also eine Fraktionsmeinung nicht zu bilden gewesen sei. Wenn es nicht zur Absetzung des Entwurfs komme, müsse man sich auf eine längere Debatte einrichten. Die dritte Lesung müßte dann auf später verschoben werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-09-t1515_EP_FN004" type="comment"><p>Die Beratung des Gesetzes wurde am 10. 11. 1955 von der Tagesordnung abgesetzt (vgl. Sten. Ber., 111. Sitz., S. 6006f.) und wurde anschließend nicht mehr aufgenommen.</p></note></seg></p>
				<p>3. [Große SPD-Anfrage betr. Personenstandsgesetz, Drucksache II/1712 v. 28. 9. 1955]</p>
				<p>Zur Großen Anfrage der SPD betreffend Verstöße gegen § 67a des Personenstandsgesetzes berichtet <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name> zunächst über die Sachverhalte, dann gibt Bundesinnenminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> einen kurzen Überblick über die beabsichtigte Regierungserklärung, während Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> feststellt, daß die Fraktion mit dieser Art der Sachbehandlung einverstanden sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-09-t1515_EP_FN005" type="comment"><p>Vgl. ebd., S. 6017–6028.</p></note></seg></p>
				<p>4. [Verkaufsfreie Sonntage]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name> trägt das Anliegen des Antrages [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name>, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmJohannes_1949-09-07">Böhm</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KutscheraWalter_1953-10-06">Kutschera</name>, Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerFritz_1953-10-06">Becker</name> und Gen., Drucksache] II/1817 v. 27. 10. 1955 vor, nach dem nur noch zwei verkaufsfreie Sonntage zugelassen werden sollen. Soziale Gründe, wie eine wünschenswerte bessere Respektierung des Sonntags, rechtfertigten diesen Antrag.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> gibt zu bedenken, daß man diese Einzelfrage nicht regeln solle, so lange das Ladenschlußgesetz [Entwurf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Meyer-RonnenbergMeyer-RonbergRudolf_1953-10-06">Meyer-Ronnenberg</name>, Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderGeorg_1953-10-06">Schneider</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OdenthalWilly_1951-09-28">Odenthal</name> und Gen., Drucksache II/1461 v. 14. 6. 1955] nicht behandelt sei. Zumal in diesem Jahre müßte durch eine kurzfristige Entscheidung in dieser Frage viel Verärgerung entstehen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-09-t1515_EP_FN006" type="comment"><p>Der Antrag wurde ohne Rücksicht auf das Ladenschlußgesetz am 11. 11. 1955 angenommen. Vgl. ebd., 112. Sitz., S. 6040–6047, 6050.</p></note></seg></p>
				<p>Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderGeorg_1953-10-06">Schneider</name> glaubt, daß diese Maßnahme zur Einschränkung des üblichen üblen Weihnachtsrummels dienen könnte. Immer mehr werde das Weihnachtsfest materialistisch herabgewürdigt. Zwei Sonntage für den Verkauf genügten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchkaKarl_1953-10-06">von Buchka</name> und Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RinkeWalter_1953-10-06">Rinke</name> sprechen ebenfalls für zwei verkaufsfreie Sonntage, während Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuerkelDietrich_1953-10-06">Bürkel</name> einwendet, daß die bisherige örtlich verschiedene Regelung beibehalten werden solle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GontrumWilhelm_1953-10-06">Gontrum</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeukertEdmund_1953-10-06">Leukert</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlickJosef_1953-10-06">Schlick</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name> setzen sich für zwei Sonntage ein, während <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NaegelWilhelm_1949-09-07">Naegel</name> drei Sonntage für richtiger hält. Das entspreche den Wünschen des Einzelhandels.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> schließt die Diskussion mit der Feststellung, daß eine Fraktionsmeinung nicht gebildet sei.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
