<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-02_1955-05-17-t1520_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KilpertDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort">
							<country>Deutschland</country>
							<settlement type="town">Berlin</settlement>
						</name>
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-08-16"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1953-1957. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/II</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2003</date>
						<idno>https://d-nb.info/964846314</idno>
						<idno>https://d-nb.info/967578256</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001–1007/1</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 17. Mai 1955</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>6 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1955-05-17">
					<time type="start" when="15:20:00"/>
					<time type="end" when="18:10:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07"/>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#AlbersJohannes_1949-09-07"/>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CillienAdolf_1953-10-06"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">02</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-02_1955-05-17-t1520_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-02_1955-05-17-t1520_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Politische Lage. – TOP 2: Aus der Vorstandssitzung. – TOP 3: Haushalt 1955/56.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-02_1955-05-17-t1520_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Politische Lage</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> gibt einen Überblick über die politische Situation. Dabei beleuchtet er kurz die Regierungsbildung in Niedersachsen<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-17-t1520_EP_FN001" type="comment">
							<p>Siehe Nr. 153.</p>
						</note>
					</seg> und die Wahl in Rheinland-Pfalz<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-17-t1520_EP_FN002" type="comment">
							<p>Siehe Nr. 154, 3.</p>
						</note>
					</seg>, deren hervorragendstes Ergebnis es sei, daß die Wähler sich als nur wenig anfällig gegenüber radikaler Gruppenbildung erwiesen hätten. Der Erfolg der CDU in diesem Wahlgang habe um so größere Bedeutung, da es sich um die erste politische Entscheidung nach der Ratifizierung der Pariser Verträge gehandelt habe. In einem Lande, das zudem in besonderer Nähe zur Saar stehe, bedeute der Wahlsieg der CDU eine Bestätigung ihrer bisherigen Politik und eine Ermutigung, sie fortzusetzen.</p>
				<p>Dann wendet sich Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> der Unterzeichnung des österreichischen Staatsvertrages zu<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-17-t1520_EP_FN003" type="comment">
							<p>Der österreichische Staatsvertrag, der das Besatzungsregime beendete, nachdem sich Österreich zur Neutralität verpflichtet hatte, war am 15. 5. 1955 in Wien von Vertretern der Sowjetunion, der USA, Großbritanniens, Frankreichs und Österreichs unterzeichnet worden. Vgl. EA 1956, S. 8745–8763 und Stourzh, S. 524f.</p>
						</note>
					</seg> und gibt der allgemeinen Freude Ausdruck, daß es den Österreichern gelungen sei, die völlige Wiederherstellung ihrer Souveränität und ihrer Einheit zur Verwirklichung zu bringen. Man dürfe aber nun keine schiefen Vergleich in bezug auf Deutschland ziehen. Die Absicht der UdSSR, durch die Initiative in Österreich Verwirrung zu schaffen und ein auch für die Bundesrepublik attraktives Beispiel zu geben, sei unverkennbar. Sicher leite diese Initiative eine Reihe von weiteren politischen Schritten der Sowjets ein. Man müsse sich aber darüber klar sein, daß die Wiedervereinigung Deutschlands nur möglich sei, wenn zugleich deren und der übrigen freien Welt Freiheit und Sicherheit gewährleistet sei. Es habe keinen Sinn, den Sowjets entgegenzukommen, wenn man von ihnen dabei nichts erlangen könne, auf der anderen Seite aber das Vertrauen der freien Welt verliere. In dieser Hinsicht seien auch die vielen jetzt auftauchenden Pläne von bedauerlicher Wirkung. Sie seien »Sandkasten-Politik« und nur dazu geeignet, Störungen hervorzurufen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> geht auf die für Juli oder August bevorstehende Vierer-Konferenz ein<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-17-t1520_EP_FN004" type="comment">
							<p>Siehe Nr. 145, 7.</p>
						</note>
					</seg>; in diesem Zusammenhang sei besonders zu prüfen, wo die tiefen Gründe für die plötzliche Schwenkung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EdenAnthony">Edens</name> zu suchen seien. Jedenfalls werde der Versuch unternommen, mit den Sowjets ins Gespräch zu kommen und dann den Kontakt nicht wieder abreißen zu lassen, während gleichzeitig die europäische Integration weiter entwickelt werden solle.</p>
				<p>Die Vorgänge um Österreich, die Neutralitätserklärung Jugoslawiens<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-17-t1520_EP_FN005" type="comment">
							<p>Am 22. 12. 1954 hatten der jugoslawische Staatspräsident Tito und der indische Premierminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NehruJawaharlal">Nehru</name> die Blockfreiheit ihrer Staaten verkündet (vgl. das gemeinsame Kommuniqué, in: EA 1955, S. 7255f.). <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TitoJosipBroz">Tito</name> hatte diese Haltung in einer Rede am 15. 5. 1955 in Pola bekräftigt (vgl. AdG 1955, S. 5175f.).</p>
						</note>
					</seg> und der von den Sowjets bekanntgemachte Friedensplan<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-17-t1520_EP_FN006" type="comment">
							<p>Der sowjetische Vertreter hatte am 10. 5. 1955 dem Unterausschuß der Abrüstungskommission der UNO Vorschläge seiner Regierung über Rüstungseinschränkungen, das Verbot von Atombomben und der Beseitigung von Kriegsgefahren unterbreitet. Vgl. ebd., S. 5133f.</p>
						</note>
					</seg> stellten einen Teil eines umfassenden Angriffs dar, in dessen Verfolg man sogar damit rechnen könne, daß die Sowjets evtl. echte freie Wahlen anbieten würden. Dadurch könne eine psychologisch kritische Situation entstehen, da auch die demoskopische Untersuchung zeige, daß die Reaktion unserer Bevölkerung auf solche sowjetischen Angebote unsicher sei. Es sei also notwendig, die Fortsetzung unserer Politik mit klaren Argumenten verständlich zu machen und aller Neutralitätspolitik eindeutig entgegenzutreten.</p>
				<p>Die Warschauer Konferenz<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-17-t1520_EP_FN007" type="comment">
							<p>Am Ende ihrer Konferenz, die vom 11. bis 14. 5. 1955 in Warschau getagt hatte, hatten die osteuropäischen Staaten unter Führung der Sowjetunion einen Vertrag über Freundschaft, Zusammenarbeit und gegenseitigen Beistand unterzeichnet, den sog. Warschauer Pakt. Vgl. EA 1955, S. 7928–7931.</p>
						</note>
					</seg> sei ein klarer Gegenzug der Sowjets auf die Ratifizierung der Pariser Verträge. Auf ihr seien, wenn auch sonst sich nicht viel geändert habe, doch einige wesentliche Abmachungen getroffen worden, die den Sowjets nun auch vertragsmäßig die Stationierung ihrer Truppen in ihrem ganzen Einflußbereich ermöglichen. Die Klausel, daß dieser Vertrag seine Gültigkeit verlieren solle, wenn es zu einem gesamteuropäischen Sicherheitssystem käme, weise deutlich auf die von den Sowjets verfolgte Linie hin.</p>
				<p>Die Konferenz in Bandung, das könne man nicht verkennen, habe zu einem klaren Erfolg des kommunistischen China geführt, und man müsse sehr sorgfältig beobachten, ob nicht die Vorstellung Pandit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NehruJawaharlal">Nehrus</name>, daß man nach einer Form der Koexistenz suchen müsse, zu einer großen Gefahr werde, und daß auf dieser Basis nicht von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZhouEnlai">Tschou En-Lai</name> eine Beherrschung der fernöstlichen Politik durch den Kommunismus zustande komme.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-17-t1520_EP_FN008" type="comment">
							<p>Die asiatisch-afrikanische Konferenz hatte vom 18. bis 24. 4. 1955 unter Beteiligung von 29 Staaten in Bandung getagt. In ihrem Schlußkommuniqué hatte sie zu einer umfassenden Zusammenarbeit aller Staaten zur Sicherung des Weltfriedens aufgefordert. Vgl. AdG 1955, S. 5134–5136.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedensburgFerdinand_1952-02-01">Friedensburg</name> schildert dann die Eindrücke seines Aufenthaltes in der Türkei.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-17-t1520_EP_FN009" type="comment">
							<p>Reise nicht ermittelt.</p>
						</note>
					</seg> Dort präge die kommunistische Linie dem gesamten politischen Leben ihren Stempel auf. Die Türken hätten ein echtes und anständiges Verhältnis zu den USA, ihr Verhältnis zu Deutschland kennzeichne sich besser als freundschaftlich. Diese Einstellung finde sich nicht nur in den führenden Kreisen, sondern in allen Schichten des Volkes, und wenn die Deutschen ihre Neigung zu Ungeduld und zu Schulmeisterei bekämpfen könnten, dürften ihre Chancen in diesem Staat außerordentlich groß sein.</p>
				<p>Es sei nicht zu verkennen, daß sich die Türkei in einem Vorgang konservativer Reaktion befinde. Die Reformen Kemal <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtatuerkMustafaKemal">Atatürks</name> hätten zwar eine gewisse Modernisierung erreicht, daneben kämen aber jetzt sehr konservative Bestrebungen wieder in den Vordergrund.</p>
				<p>Wirtschaftlich sei das Land durch eine außerordentlich weitgetriebene Aufrüstung bei gleichzeitiger Modernisierung von Industrie und Landwirtschaft in einer sehr angespannten Lage, die sich vor allem in einer außerordentlichen Devisennot zeige. Im Kern scheine die Wirtschaft jedoch gesund zu sein, so daß es sich empfehle, das Interesse diesem Volk zuzuwenden und engen Kontakt mit ihm zu suchen und zu pflegen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PuenderHermann_1949-09-07">Pünder</name> berichtet sodann über die eben zu Ende gegangene Tagung des Montan-Parlaments.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-17-t1520_EP_FN010" type="comment">
							<p>Die Gemeinsame Versammlung der EGKS hatte vom 6. bis 9. 5. 1955 eine außerordentliche und vom 10. bis 14. 5. 1955 eine ordentliche Sitzung abgehalten. Vgl. den Bericht in EA 1955, S. 7950–7952.</p>
						</note>
					</seg> Dieses habe zunächst verwaltungsrechtliche und Budgetfragen zur Erledigung gebracht, sodann den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PellaGiuseppe">Pella</name> verabschiedet, der das Ergebnis einer von Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TeitgenPierre-Henri">Teitgen</name> gegebenen Anregung sei, durch die dem europäischen Gedanken wieder neuer Auftrieb gegeben werden soll. Dies habe nun zur Einsetzung einer 26<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-17-t1520_EP_FN011" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter korrigiert aus: 28.</p>
						</note>
					</seg>-köpfigen Kommission geführt, die sich bereits konstituiert habe und konkrete Vorschläge zu erarbeiten versuchen werde. Den Abschluß der Tagung habe eine feierliche Erinnerungssitzung aus Anlaß des 5-jährigen Bestehens des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumanRobert">Schuman</name>-Plans gebildet, und die Versammlung habe mit einem vollen Akkord in der Frage geendet, daß auch die sechs Montanminister von sich aus neue Wege für die Weiterentwicklung der europäischen Integration beschreiten sollten.</p>
				<p>Es verdiene der Erwähnung, daß auch die SPD sehr aktiv mitarbeite, obwohl sie seinerzeit die Montanunion so scharf abgelehnt habe.</p>
				<p>2. Aus der Vorstandssitzung</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> referiert über die Sitzung des Fraktionsvorstandes.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-17-t1520_EP_FN012" type="comment">
							<p>Siehe Nr. 154.</p>
						</note>
					</seg> Es sei beschlossen worden, betreffend der Arbeitsordnung des Bundestages durch eine Kommission Vorschläge auf folgender Linie ausarbeiten zu lassen:</p>
				<p>a) Begrenzung der 1. Lesung auf wesentliche Punkte;</p>
				<p>b) Beschränkung der Redezeit;</p>
				<p>c) Beibehaltung des derzeitigen Drei-Wochen-Turnus bei Herausbildung eines einheitlichen Schemas für die einzelnen Wochen;</p>
				<p>d) Schaffung von mehr Arbeitsmöglichkeiten für die Ausschüsse.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScharnbergHugo_1949-09-07">Scharnberg</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name> hätten die Ausarbeitung dieser Vorschläge übernommen.</p>
				<p>Unter Beiziehung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Manteuffel-SzoegeGeorg_1953-10-06">Baron Manteuffel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenHermann_1949-09-07">Ehren</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuntscherErnst_1949-09-07">Kuntscher</name> sei die Gesamtproblematik der Vertriebenenfrage besprochen worden. Der Fraktion werde darüber ein in Ausarbeitung befindlicher Bericht vorgelegt werden.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-17-t1520_EP_FN013" type="comment">
							<p>Nicht ermittelt.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Wegen der Rechtsverordnungen zur Regelung der Verkehrsfragen sei beschlossen worden, erneut beim Verkehrsminister darauf zu drängen, daß diese nicht ohne Beteiligung der Fraktion erlassen werden sollten.</p>
				<p>In den nächsten Tagen sollten spezielle Fraktionsvorstandssitzungen über die anstehenden Mittelstandsfragen mit Minister Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> und über Landwirtschaftsfragen mit Minister Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> stattfinden.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-17-t1520_EP_FN014" type="comment">
							<p>Die Aussprache mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> fand in der Vorstandssitzung am 18. 5. 1955 statt (siehe Nr. 156, 3), die mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> am 23. 5. 1955 (siehe Nr. 157, 7).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Für das Amt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> seien die ersten 170 Mio. DM angefordert worden. Der Vorstand sei der Meinung, daß man die Entscheidung über diese Frage mit der über den gesamten Aufbau des Ministeriums koppeln solle. Dies solle morgen in einer Vorstandssitzung mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> besprochen werden, ebenso wie die Frage, in welcher Form die Fraktion an der Entwicklung dieser Dinge beteiligt werden solle.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-17-t1520_EP_FN015" type="comment">
							<p>Siehe Nr. 156, 1 und 2.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Über die Verhandlungen des Ältestenrates<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-17-t1520_EP_FN016" type="comment">
							<p>Vgl. das Kurzprotokoll der 66. Sitz. des Ältestenrates am 17. 5. 1955, 12.00 Uhr. Parl. Arch., Ältestenrat, 2. Wp.</p>
						</note>
					</seg> berichtet Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, daß es nicht möglich sei, das Personalvertretungsgesetz noch vor Pfingsten zu verabschieden. Dieses Thema müsse auch in der Fraktion noch einmal besprochen werden<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-17-t1520_EP_FN017" type="comment">
							<p>Die Fraktion behandelte das Personalvertretungsgesetz erneut am 7. 6. 1955 (siehe Nr. 161, 2), der Bundestag verabschiedete es in seiner 85. Sitz. am 8. 6. 1955 (vgl. Sten. Ber., S. 4640–4662).</p>
						</note>
					</seg>, ebenso wie die Haushaltsdebatte vorbereitet werden müsse. In der Frage der Feier des 17. Juni habe man sich im Gesamtdeutschen Ausschuß geeinigt, daß der Bundestag eine Delegation nach Berlin schicken werde, die dort die Feier zusammen mit dem Senat und der Bevölkerung Berlins begehen wird. Der Präsident des Bundestages sei ersucht worden, im Laufe der Zeit eine Arbeitstagung des Bundestages nach Berlin zu legen.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-17-t1520_EP_FN018" type="comment">
							<p>Siehe Nr. 154, 2.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Vom Bundeskanzleramt sei die Mitteilung gekommen, daß der Bundeskanzler bereit sei, am Freitag, den 27. 5.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-17-t1520_EP_FN019" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter korrigiert aus: 6.</p>
						</note>
					</seg>, die außenpolitische Interpellation der SPD [betr. Viermächteverhandlungen, Drucksache II/1355 v. 27. 4. 1955] zu beantworten.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-17-t1520_EP_FN020" type="comment">
							<p>Vgl. Sten. Ber., 84. Sitz. am 27. 5. 1955, S. 4598–4607.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name> regt an, zu der Vorstandssitzung über Wehrfragen auch die Mitglieder des Ausschusses für europäische Sicherheit einzuladen.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-17-t1520_EP_FN021" type="comment">
							<p>Von den neun Gästen, die bei der Vorstandssitzung am 18.5.1955 vermerkt sind, waren fünf ordentliche Mitglieder des Ausschusses für Fragen der europäischen Sicherheit (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeixMartin_1949-09-07">Heix</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeyeHellmuthGuidoAlexander_1953-10-06">Heye</name>, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SiebelTheodor_1949-09-07">Siebel</name>), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> war stv. Mitglied dieses Ausschusses. Siehe Nr. 156.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>3. Haushalt 1955/56</p>
				<p>Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> erläutert seinen Antrag [Drucksache II/1100 v. 3. 12. 1954] im Vorstand, nachdem die schwebenden Haushaltsfragen möglichst in Gegenwart des Bundeskanzlers zum Gegenstand einer Koalitionsbesprechung gemacht werden sollten. Die Senkung der Zündwarensteuer bringt 50 Mio. DM, die Erhöhung der Witwenrenten 80 Mio. DM, die Ablehnung der Erhöhung des Berliner Notopfers 70 Mio. DM und der SPD-Antrag zum Kriegsgefangenenentschädigungsgesetz weitere 70 Mio. DM Haushaltsverschlechterung. Der Haushaltsabschluß, wie er sich jetzt darstelle, werde 226 Mio. DM Defizit und eine Erhöhung der Ausgabenreste um etwa 50 Mio. DM bringen. Bei dieser Situation sei es notwendig, klare Linie zu gewinnen, und die gemeinsame Verantwortung müsse auch gemeinsam getragen werden.</p>
				<p>Der vom Bundesfinanzminister im Oktober vorgelegte Haushalt 1955 sei innerlich abgeglichen gewesen unter dem Vorbehalt, daß für den außerordentlichen Haushalt Anleihemittel gewonnen werden können. Inzwischen sei eine Verschlechterung dadurch eingetreten, daß die Kriegsopferversorgung 400 Mio. DM, die Beamtenbesoldung 100 Mio. DM in Anspruch nehmen, wozu dann noch die Auswirkungen der Steuerreform kämen. Selbst wenn die Länder 40 % Bundesanteil übernähmen, ergebe sich immer noch ein Fehlbetrag von 0,5 Mrd. DM. Einen Teil davon könne man wenigstens buchmäßig ausgleichen, aber ein Rest von rund 330 Mio. DM könne nur gedeckt werden, wenn der Finanzminister ermächtigt werde, beschlossene Ausgaben um diesen Betrag zu kürzen. Er schlage vor, daß deshalb die Ermächtigung gegeben werde, daß abgesehen von Personalausgaben und von Verpflichtungen, die durch internationale Abmachungen festlägen, die letzten 10 % aller Ausgaben nur mit Genehmigung des Finanzministers verfügt werden dürfen. Das werde zwar die Verwaltungsressorts schwer treffen, sei aber unumgänglich. Offen bleibe immer noch die Frage, die sich nach dem Übergang vom Besatzungsstatut zum Truppenvertrag ergebe, was nämlich mit den sogenannten nicht-anrechnungsfähigen Besatzungskosten geschehen werde.</p>
				<p>Was den Bundesanteil an der Einkommen- und Körperschaftsteuer anbelange, so habe er 40 % vorgeschlagen, weil er diese Zahl allein für politisch realisierbar halte. Gleichzeitig biete er an, daß die so errechnete Ziffer die Höchstgrenze für die Leistungen der Länder bilden solle, selbst wenn sich die Schätzung als zu endgültig erweise. Wenn eine solche Regelung nicht gelinge, wisse er nicht, wie er mit dem Haushalt fertig werden solle. Das Inanspruchnahmegesetz sei dem Bundesrat zugeleitet und werde am 10. Juni behandelt, und aller Erwartung nach werde es in den Vermittlungsausschuß kommen.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-17-t1520_EP_FN022" type="comment">
							<p>Das Kabinett hatte den Gesetzentwurf am 30. 3. 1955 verabschiedet (vgl. Kabinettsprotokolle 1955, S. 221). Der Bundesrat behandelte die Vorlage am 10. 6. 1955 (vgl. seine Stellungnahme in: Drucksache II/1449 v. 11. 6. 1955, S. 6–8).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>In Anbetracht der Tatsache, daß das zu erwartende Wiedergutmachungsgesetz [Entwurf eines Dritten Gesetzes zur Regelung der Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts für Angehörige des öffentlichen Dienstes, Drucksache II/1192 v. 14. 2. 1955] weitere 1 bis 1,2 Mrd. DM in Anspruch nehmen werde, müsse er mit Nachdruck auf die Schwierigkeit der Lage hinweisen. Er wende sich deswegen gegen die Senkung der Zündwarensteuer [SPD-Antrag, Drucksache II/822 v. 17. 9. 1954, und Antrag der Koalitionsfraktionen, Drucksache II/917 v. 22. 10. 1954], und wenn er auch volles Verständnis für die Lage der Witwen habe, so bedaure er doch, keine Deckungsmittel zu besitzen. Beim Berliner Notopfer habe man zwar versprochen, für Deckung zu sorgen, halte sich jetzt aber nicht an die gegebenen Versprechen. In der Frage des Kriegsgefangenengesetzes habe der Bundestag schon einmal vor diesem Verband kapituliert. Die Folge sei, daß nun die Forderungen immer größer würden. Hier empfehle er, unter allen Umständen hart zu bleiben und eine Übereinstimmung mit den Koalitionsparteien herbeizuführen. Sonst könne der Haushalt nicht gehalten werden.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-17-t1520_EP_FN023" type="comment">
							<p>Der GB/BHE hatte beantragt, zusätzlich 70 Mio. DM für die Durchführung des Kriegsgefangenenentschädigungsgesetzes bereitzustellen (Drucksache II/1374 v. 26. 1. 1955). Der Antrag wurde gemäß Vorlage des Haushaltsplanes für erledigt erklärt (Drucksache II/1526 v. 26. 5. 1955).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> berichtet sodann über die unterdessen erfolgten Beschlüsse des Haushaltsausschusses und schildert die außerordentlichen Bemühungen um Einsparungen. Er bitte die Fraktionsmitglieder, ihre einzelnen wohlberechtigten Wünsche zugunsten der Abgleichung des Haushalts zurückzustellen.</p>
				<p>Den Antrag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergmeyerBernhardGerhard_1953-10-06">Bergmeyer</name> auf Verwaltungsvereinfachung [Drucksache II/1383], der von 150 Fraktionsmitgliedern unterschrieben worden sei, halte er für eine nur schwer zu ertragende Desavouierung der Arbeit des Haushaltsausschusses.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> weist darauf hin, daß der zur Zeit wegen der Bezahlung des Bundesanteils durch die Länder bestehende Zustand gesetzlos und unerträglich sei. Die Konsequenz werde sein, daß dem Bund wieder der unmittelbare Griff zu den Finanzkassen ermöglicht werden müsse; das bedeute die Bundesfinanzverwaltung.</p>
				<p>Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> berichtet über eine Aussprache mit Bundesratspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AltmeierPeter">Altmeier</name>, von der er eine Entspannung der Lage erwarte.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-17-t1520_EP_FN024" type="comment">
							<p>Nicht ermittelt.</p>
						</note>
					</seg> Er sei aber immer noch skeptisch, ob dies tatsächlich gelingen werde.</p>
				<p>Dr. Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerKarl_1949-09-07">Müller</name> bezeichnet den Antrag der SPD auf Senkung der Zündwarensteuer als Agitationsantrag. Auch er sei hiervon ein grundsätzlicher Gegner, weil sie nicht mehr in die Zeit paßten. Aber man solle abwarten, bis die Auswirkungen der Finanzreform überblickbar seien. Wenn sich dann eine Möglichkeit ergebe, solle man zu einem radikalen Abbau der Verbrauchersteuer kommen. Wichtiger als solchen Agitationsanträgen zu entsprechen sei es, den Haushalt auszugleichen und damit eine Voraussetzung für die Stabilität der Währung zu erhalten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuettlerJosef_1949-09-07">Schüttler</name> wendet sich dagegen, daß man die Frage der Witwenrenten mit den anderen Dingen in einen Topf werfen wolle. Hier sei effektives Unrecht wiedergutzumachen, und nach sechs Jahren Geduld wäre es nun an der Zeit, auch diese 50 oder 60 Mio. DM aufzubringen, die notwendig seien, um wenigstens 200 000 Witwen zu ihrer Rente zu verhelfen. Sonst werde mit Recht gesagt werden, daß wichtigste Sozialfragen wegen der Rüstung nicht gelöst werden könnten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name> tritt diesen Ausführungen bei und wendet sich dann der Zündwarensteuer zu; ein gleicher Antrag sei schon einmal gestellt gewesen und nur zurückgenommen worden, weil der Bundesfinanzminister zugesagt habe, von sich aus eine befriedigende Regelung zu schaffen; es sei aber nichts erfolgt. Wenn der Bundesfinanzminister jetzt einen Vorschlag mache, sei er bereit, den Antrag der SPD abzulehnen, anderenfalls werde er ihn unterstützen.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-17-t1520_EP_FN025" type="comment">
							<p>In der 82. Sitz. am 25. 5. 1955 wurde der Antrag der SPD abgelehnt und der der Koalitionsfraktionen abgeändert angenommen. Vgl. Sten Ber., S. 4530–4536, 4539.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenglerKarl_1949-09-07">Gengler</name> empfiehlt ebenfalls, die Frage der Witwenrenten dringend durch die Berücksichtigung des Bundesfinanzministers [zu lösen], und weist darauf hin, daß der Haushaltsausschuß bei den pflichtgemäßen Kriegsgefangenenentschädigungen den Ansatz von 55 Mio. auf 200 Mio. DM erhöht habe. Die Frage der freiwilligen Leistungen aus dem Gesetz sei allerdings in keiner Weise geregelt, weswegen ja jetzt der Heimkehrerverband Demonstrationen androhe. Abschließend bitte er, doch darauf Bedacht zu nehmen, daß der Haushaltsausschuß immer entsprechend besetzt sei und daß nicht ständig neue Forderungen durch die Fachausschüsse herangetragen würden. Dies erschwere nur die Lage im Ausschuß und auch den Ausgleich in der Fraktion selbst.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CillienAdolf_1953-10-06">Cillien</name> stellt das Einverständnis der Fraktion mit der vorgeschlagenen Koalitionsverhandlung fest und wählt durch Zurufe aus der Fraktion folgende Herren als Mitglieder des Verhandlungsgremiums: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeuburgerAugust_1949-09-07">Neuburger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-17-t1520_EP_FN026" type="comment">
							<p>Siehe Nr. 154, 1.</p>
						</note>
					</seg> Er schließt die Sitzung um 18.10 Uhr.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
