<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-02_1957-02-26-t1445_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KilpertDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 3. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1953-1957. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/II</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2003</date>
						<idno>https://d-nb.info/964846314</idno>
						<idno>https://d-nb.info/967578256</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001–1007/3</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 26. Februar 1957</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>6 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1957-02-26"><time type="start" when="14:45:00"/><time type="end" when="17:35:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">02</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-15" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">342</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, VIII-001–1007/3. Zeit: 14.45 Uhr–17.35 Uhr. Vorsitz: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-02_1957-02-26-t1445_EP_div_SVP-1">
				<p>1. [Bericht des Vorsitzenden]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> widmet dem verstorbenen Präsidenten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HilpertWerner_1949-09-07">Hilpert</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1957-02-26-t1445_EP_FN001" type="comment"><p>Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HilpertWerner_1949-09-07">Hilpert</name> war am 24. 2. 1957 verstorben.</p></note></seg> einen Nachruf und würdigt seine Verdienste um Partei und Staat.</p>
				<p>Dann bezeichnet Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> es als notwendig, daß vor dem Ende der Tätigkeit des 2. Bundestages die Wehrgesetzgebung, die Novelle zum Gesetz zu Art. 131 GG und das Bundesbesoldungsgesetz, das Kartellgesetz, die Familienrechtsreform und die Anschlußgesetzgebung an die Rentenreform durchgeführt werden müssen. Außerdem sei zu erwarten, daß erst im Juni die Problemkreise Euratom und Gemeinsamer Markt im Parlament verhandelt werden könnten. Es sei also zweifelhaft, ob sich die Absicht durchführen lasse, die Parlamentsarbeit bereits Ende Mai abzuschließen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1957-02-26-t1445_EP_FN002" type="comment"><p>Siehe Nr. 339, 1.</p></note></seg></p>
				<p>Der Redner brachte dann sein Bedauern über das Abstimmungsergebnis zu § 67 Personenstandsgesetz zum Ausdruck.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1957-02-26-t1445_EP_FN003" type="comment"><p>Siehe Nr. 340, 4.</p></note></seg> Die Verantwortung liege bei jenen, die bei der Abstimmung nicht anwesend gewesen seien. Das gelte auch für die Mitglieder der Regierung. Obwohl er selbst schließlich sich für eine Zustimmung zum ganzen Gesetz ausgesprochen habe, habe er auch Verständnis für jene, die das Gesetz auf Grund des Abstimmungsergebnisses zu § 67 abgelehnt hätten. Er wolle hier ausdrücklich Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> danken, daß sie bis zuletzt an ihrer alten Linie festgehalten und damit dazu beigetragen hätten, daß die CDU sich als eine Kraft erwiesen habe, auf die die deutsche Politik auch kulturell bauen könne. Seine Bitte sei nur, daß eine ähnliche Säumigkeit in solch wichtigen Dingen nicht noch einmal vorkomme.</p>
				<p>2. [Grüner Bericht, Drucksache II/3200 v. 13. 2. 1957]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> entwickelt dann in den Grundzügen, in welcher Weise er zum 2. Grünen Bericht Stellung zu nehmen beabsichtige. Die Fraktion billigt diesen Bericht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1957-02-26-t1445_EP_FN004" type="comment"><p>Vgl. Sten. Ber., 195. Sitz. am 27. 2. 1957, S. 11093–11100.</p></note></seg></p>
				<p>3. [Große Anfrage der CDU/CSU betr. gesetzliche Beschränkung der Sonntagsarbeit, Drucksache II/3236 v. 26. 2. 1957]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name> begründet die Einbringung einer Großen Anfrage betreffend Sonntagsarbeit und erläutert kurz die einzelnen in der Anfrage gestellten Fragen.</p>
				<p>Die Fraktion erklärt zu der Einbringung der Anfrage ihre Zustimmung.</p>
				<p>4. [Euratom und Gemeinsamer Markt]</p>
				<p>Dr. Otto <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzOtto_1953-10-06">Lenz</name> berichtet zu den Verträgen über Euratom und Gemeinsamer Markt, daß die Vertragstexte leider noch nicht vorlägen. Es sei jedoch ein Unterausschuß zur Prüfung der damit zusammenhängenden Fragen gebildet, der seine Arbeit unmittelbar beginne.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1957-02-26-t1445_EP_FN005" type="comment"><p>Der Unterausschuß (siehe Nr. 341, Anm. 4) war am 20. 2. 1957 zu seiner konstituierenden Sitzung zusammengetreten.</p></note></seg> Während <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sich ziemlich positiv über die beiden Verträge ausgesprochen hätten, habe Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> erklärt, dieser Bundestag habe wohl nicht mehr die Kompetenz, die Verträge zu verabschieden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReifHans_1949-09-07">Reif</name> habe von den »acht katholischen Ländern Europas« gesprochen, die nun zu einem »Reich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KarlderGroße">Karls des Großen«</name> zusammengeschlossen werden sollten. Die FDP arbeite mit dem Ausdruck »Klein-Europa«. Man müsse aber erkennen, daß zusammen mit der Freihandelszone diese Verträge etwa 200 Millionen Menschen erfaßten, was ungefähr dem Potential der Vereinigten Staaten und auch der Sowjetunion entspräche. Man könne also nicht von »Klein-Europa« reden. Sicher gäbe es Schwierigkeiten auch in diesen Verträgen. Vor allem die Frage der Investitionen für die Einbeziehung der französischen Gebiete in Zentral-Afrika unter Ausschluß von Nord-Afrika werde gewisse Schwierigkeiten bereiten, und darüber müsse man eventuell noch Zusatzvereinbarungen treffen. Die Landwirtschaft sei fast völlig ausgeklammert und werde erst nach 8 bis 10 Jahren in den Gemeinsamen Markt einbezogen. Jedoch müsse man auch auf diesem Gebiet gewisse Maßnahmen bereits jetzt ins Auge fassen.</p>
				<p>Innerhalb der Fraktion dürfe kein Zweifel darüber bestehen, daß die Verträge noch in dieser Legislatur verabschiedet werden müßten; sobald von seiten der Regierung die notwendigen Informationen gegeben worden seien, müsse eine beschleunigte Behandlung der Materie erfolgen.</p>
				<p>Der Redner wendet sich dann dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>schen Sicherheitssystem zu und bemerkt, daß dieser sich dahin erklärt habe, daß das Sicherheitssystem im Rahmen der UNO stattfinden solle, wobei die Vereinigten Staaten und die Sowjetunion nicht Mitglieder, sondern lediglich Garanten des Systems darstellen würden. Es ergebe sich natürlich die Frage, ob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> die Sowjetunion für zuverlässig halte oder nicht. Dazu habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> gesagt, man müsse sie in einem solchen System für ebenso zuverlässig halten wie im Rahmen der UNO. Man sehe, daß sich die SPD also so verrannt habe, daß sie keinen klaren Weg mehr besitze, wodurch es leicht sein werde, der Öffentlichkeit diese Tatsache klarzumachen.</p>
				<p>Dr. Otto <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzOtto_1953-10-06">Lenz</name> geht dann auf den Brief <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Coudenhove-KalergiRichardvon">Coudenhove-Kalergis</name> über eine europäische Konstituante ein<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1957-02-26-t1445_EP_FN006" type="comment"><p>Zu den Vorstellungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Coudenhove-KalergiRichardvon">Coudenhove-Kalergis</name> betr. eine verfassunggebende Versammlung für Europa vgl. Coudenhove-Kalergi, Idee, S. 345–350.</p></note></seg> und bezeichnet diesen Brief als reichlich romantisch. Eine solche Politik könne man nicht unterstützen und es sei deshalb zu empfehlen, daß keine Einzelantworten erteilt, sondern für die Fraktion mitgeteilt werde, sie stehe jedem Zusammenschluß Europas positiv gegenüber, erblicke aber den richtigen Weg in der bis jetzt eingeschlagenen Außenpolitik.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeffrinRoland_1953-10-06">Seffrin</name> bedauert, daß die Angelegenheit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Coudenhove-KalergiRichardvon">Coudenhove-Kalergi</name> immer auf das Gebiet des Persönlichen abgedrängt werde. Er persönlich wolle sich die Entscheidung Vorbehalten, wie er die Anregungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Coudenhove-KalergiRichardvon">Coudenhove-Kalergi</name> beurteilen werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> bemerkt zu diesem Thema, daß er in der Sache völlig mit Dr. Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzOtto_1953-10-06">Lenz</name> übereinstimme.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedensburgFerdinand_1952-02-01">Friedensburg</name> fragt an, ob der deutschen Beteiligung an den Investitionen in Afrika auch eine entsprechende Partizipation bei der Verwaltung dieser Gebiete gegenüberstehe. Wenn das nicht vorher festgelegt sei, erwarte er nachher größere Schwierigkeiten.</p>
				<p>Dr. Otto <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzOtto_1953-10-06">Lenz</name> erwidert, daß er diese Frage noch nicht beantworten könne. Bei den aufzubringenden Mitteln handele es sich um Bereitstellungen für die sogenannte Infrastruktur, nicht um eine Entwicklung wirtschaftlicher Art in den innerafrikanischen Gebieten. Arbeitskreis V habe vorgeschlagen, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeverkuehnPaul_1953-10-06">Leverkuehn</name> diese Frage besonders prüfen solle, während Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name> sich besonders den Problemen der Harmonisierung und Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FurlerHans_1953-10-06">Furler</name> denen der Organisation zuwenden werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name> fragt, ob nicht die Gefahr bestehe, daß man nun wieder in den Kolonialismus einbezogen werde, und ob es zu verantworten und klug sei, dies zu tun.</p>
				<p>Dr. Otto <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzOtto_1953-10-06">Lenz</name> antwortet, daß gerade deswegen ein gemeinsamer Fonds geschaffen worden sei, der nicht auf wirtschaftliche Expansion ausgehe, sondern die Förderung allgemeiner Einrichtungen anstrebe. Dadurch werde jede kolonialistische Färbung vermieden. Kümmere man sich aber nicht um diese Länder, so bestehe die Gefahr, daß dort der Kommunismus Platz greife; das sei das Problem, um das es gehe.</p>
				<p>5. [Bedeutung der Heimatvertriebenen]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenHermann_1949-09-07">Ehren</name> verweist auf die Bedeutung der Heimatvertriebenen für die kommenden Auseinandersetzungen und bemängelt in diesem Zusammenhang die verschiedenen unglücklichen Äußerungen zum Thema der Oder-Neiße-Linie. Anstatt von »Opfer bringen« zu reden, sei es notwendig zu sagen, daß 1. auch international die Oder-Neiße- Linie nicht anerkannt sei und daß die jenseits dieser Linie liegenden Gebiete nach wie vor zu Deutschland gehörten. 2. müsse betont werden, daß bisher das deutsche Volk Opfer gebracht habe und zwar durch den an ihm begangenen Raub eines Gebietes, das größer sei, als die meisten Kleinstaaten Europas, und durch die Ausplünderung und Vertreibung von 12 Millionen Menschen. Wenn man in der jetzigen Situation zu sehr betone, daß auch von deutscher Seite Opfer gebracht werden müßten, so verschlechtere man die Ausgangsposition für etwa kommende Verhandlungen. Die Fraktion solle zur Klarstellung eine Entschließung fassen, die deutlich mache, daß sie Einzeläußerungen zu dieser Frage nicht für sich als bindend betrachte, sondern auf dem Standpunkt der Regierung stehe, die immer wieder betone, daß über die deutschen Grenzen erst im Friedensvertrag gesprochen werden könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Manteuffel-SzoegeGeorg_1953-10-06">Baron Manteuffel-Szoege</name> bringt seine Genugtuung zum Ausdruck, daß der Außenminister in aller Deutlichkeit von den Äußerungen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SievekingKurt">Sievekings</name> abgerückt sei. Das habe manches korrigiert. Es sei bedauerlich, daß nun durch Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name> diese Sache wieder aufgegriffen worden sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1957-02-26-t1445_EP_FN007" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SievekingKurt">Sieveking</name> hatte vor ausländischen Journalisten erklärt, die Grenzen Polens lägen weitgehend fest. Dem hatten die Vertreter der Heimatvertriebenen widersprochen, Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Müller-MareinJosef">Müller-Marein</name> – und nicht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name> selbst – war in seinem Artikel zum 60. Geburtstag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SievekingKurt">Sievekings</name> in der »Zeit« v. 21. 2. 1957 darauf eingegangen.</p></note></seg> Man müsse doch erkennen, daß ein Aufgreifen dieses Problems in diesem Zeitpunkt die Situation in den Wahlen außerordentlich erschweren könne, ebenso wie die deutsche Ausgangsposition durch solche Erklärungen verschlechtert werde. Er wolle jetzt hier keine Polen-Debatte beginnen, obwohl er dazu bereit sei, sie zu führen. Jetzt sei es wichtiger, den Kampf um die Wählerstimmen zu führen. Dabei müsse man daran denken, daß man nicht immer wieder den Außenminister desavouieren könne. Es wäre wünschenswert, wenn hier die Fraktionsführung für eine einheitliche Haltung aller Fraktionsmitglieder Sorge tragen wolle.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name> bezeichnet es als eine Selbsttäuschung, wenn man glaube, in den nächsten Monaten um gelegentliche Stellungnahmen zu diesem Thema herumkommen zu können. Was er, der Redner selbst, gesagt habe, sei die vorsichtigste Antwort gewesen, die man habe geben können. Er habe gesagt, daß Möglichkeiten und Aussichten vorhanden seien, die Wiedervereinigung zu bekommen und die von Polen verwalteten Gebiete wieder zu erhalten. Da[s] sei ja wohl eine allgemeine Forderung. Es werde Aufgabe der Politik sein, dafür zu sorgen, daß Polen immer mehr von der Sowjetunion unabhängig werde, und in diesem Zusammenhang werde man in irgendeinem Punkte Opfer bringen müssen, um mit den Polen einig werden zu können. Er könne nicht glauben, daß eine solche Äußerung sich negativ auswirken könne. Man habe auch erhebliche Opfer aufgewendet, um die Saar zurückzugewinnen. Genau das gleiche werde man auch im Hinblick auf die von Polen verwalteten Gebiete tun müssen, ohne daß dabei an territoriale Opfer gedacht werden müsse. Wenn man die Dinge in einer gewissen Unbefangenheit sehe und darstelle, werde man sicher auch das Verständnis der Öffentlichkeit gewinnen können.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> bedauert, daß bei aller guten Meinung trotzdem der von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name> erzielte Effekt recht negativ gewesen sei. Er selbst werde immer wieder betonen, daß das Recht auf Heimat unveräußerlich und daß die Regelung der deutschen Grenzen erst im Friedensvertrag möglich sei. Das solle man immer betonen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KraftWaldemar_1953-10-06">Kraft</name> unterstellt, daß die gemachten Äußerungen doch darin ihre Veranlassung gehabt haben müßten, daß man auf Grund einer neuen Situation sie für notwendig erachtet habe. Dabei stehe doch fest, daß Polen nach wie vor ein eindeutig kommunistisches System habe, das von Moskau abhängig und deshalb nicht in der Lage sei, überhaupt mit Deutschland über diese Dinge zu reden. Durch derartige Bemerkungen erschwere man sogar die Lage der Polen, und es sei besser, sich auf den Rechtsstandpunkt zurückzuziehen, wie er selbst in den Potsdamer Abkommen respektiert worden sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Manteuffel-SzoegeGeorg_1953-10-06">Baron Manteuffel-Szoege</name> verweist darauf, daß doch die Lage so werde, daß die Sowjetunion die Polen zu einer Versteifung ihrer Haltung ermuntern könne unter dem Hinweis darauf, daß die Deutschen ja selbst schon von Opfern sprächen. Das sei doch psychologisch außerordentlich ungeschickt. Man solle so zurückhaltend wie möglich mit seinen Äußerungen sein. Das werde auch in der Öffentlichkeit gut verstanden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenHermann_1949-09-07">Ehren</name> schlägt vor, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name> seine Meinung durch einen Artikel in der »Stimme der Heimat« klarstellen solle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> verweist auf die Gefahr, daß auch im Westen der Eindruck entstehen könne, daß sich die Deutschen mit der Oder-Neiße-Linie abgefunden hätten, was die weitere Entwicklung durchaus negativ beeinflussen könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> fragt, ob das Recht auf Heimat beinhalte, daß der Staat, den man verlassen habe, wieder rekonstruiert werden müsse. Für ihn selbst, den Redner, sei das Recht auf Heimat ein heiliges Recht. Aber so weit gehe dieses nicht, daß man auch die Wiederherstellung des verlassenen Staates fordern könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> warnt dringend davor, dieses Thema überhaupt anzusprechen. Man müsse immer wieder betonen: Das Recht auf Heimat und die Grenzregelung im Friedensvertrag. Es empfehle sich wohl, die Regierungserklärung vom 31. 1.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1957-02-26-t1445_EP_FN008" type="comment"><p>Erklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentanos</name> zur außenpolitischen Lage, der Wiedervereinigung und den Sicherheitssystemen. Vgl. Sten. Ber., 188. Sitz. am 31. 1. 1957, S. 10640–10651.</p></note></seg> noch einmal im Umdruck zu verbreiten und eine grundsätzliche Erklärung der Fraktion zu dieser Frage abzugeben.</p>
				<p>6. [SPD-Gesetzentwurf über die Errichtung eines Deutschen Forschungsrates, Drucksache II/3124 v. 21. 1. 1957]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KihnKarlAlfred_1953-10-06">Kihn</name> berichtet zum Thema Forschungsrat, daß der Arbeitskreis I der Auffassung gewesen sei, man solle dazu ein Abkommen zwischen Bund und Ländern schließen, da es sich hier um Neuland handele, bei dessen Betreten die notwendige Vorsicht zu walten habe. Der Rat solle einen Bedarfsplan erarbeiten und Empfehlungen für die Verteilung der Mittel geben, ohne sie allerdings selbst verteilen zu können; diese müsse auch weiterhin durch das Parlament erfolgen. Man solle in der Debatte feststellen, daß der gegenwärtige Zustand zwar unbefriedigend, Grundlinien für die Förderung der Wissenschaft und der Studenten jedoch schon vorhanden seien. Dabei solle man auch deutlich den Tendenzen der SPD entgegentreten, die darauf ausgingen, den Einzelplan 14 [Bundesminister der Verteidigung] auszuhöhlen.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedensburgFerdinand_1952-02-01">Friedensburg</name> bittet, sich nicht nur auf die Abwehr der SPD zu beschränken, sondern zu beweisen, daß man in der Sache mehr tun wolle als bisher. Man solle auch dem Rat gewisse lenkende Aufgaben übertragen, ohne allerdings jetzt durch allzu eingehende Festlegungen auch der Mittel ihm seine Arbeit vorwegzunehmen.</p>
				<p>7. [CDU/CSU-Gesetzentwurf eines Jugendschutzgesetzes, Drucksache II/2672 v. 3. 9</p>
				<p>1956]</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Pitz-SavelsbergElisabeth_1953-10-06">Pitz</name> referiert über das Jugendschutzgesetz und empfiehlt, nicht immer so sehr die Erhöhung des Jugendschutzalters in den Vordergrund zu stellen, sondern die erfolgende sinnvolle Neuordnung mehr herauszustellen. Es werde ja vor allem auch erreicht, daß nun auf allen Rechtsgebieten das 18. Lebensjahr im Jugendschutz maßgebend sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KemmerEmil_1949-09-07">Kemmer</name> betont die Notwendigkeit, über die 18-Jahres-Grenze in der Fraktion eine Übereinstimmung zu erzielen, bevor im Ausschuß endgültig abgestimmt werde. Die Filmwirtschaft werde natürlich alles in Bewegung setzen, um hier ihren Standpunkt durchzusetzen. Eine besondere Rolle spiele hierbei das Problem der Kontrolle, das tatsächlich nicht so leicht zu beantworten sei. Auch stelle es eine gewisse Ungerechtigkeit dar, wenn nur der Theaterbesitzer, nicht aber der Jugendliche bestraft werde, der gegen das Gesetz verstoße. Ein Gesetz, hinter dem gar keine Sanktion stehe, sei sinnlos. Er bitte, die Meinung der Fraktion zu diesen Punkten zu ermitteln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name> unterstreicht die Darstellung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KemmerEmil_1949-09-07">Kemmers</name>. Es sei doch die Frage, ob der Staat nicht verpflichtet sei, sich um die Jugendlichen zu kümmern, bei denen keine ausreichende Kontrolle des Elternhauses vorhanden sei. Es habe sich gezeigt, daß das von der FSK verwendete Sieb zu weit sei und auch niemand könne den Zusammenhang zwischen Film und Jugendkriminalität bestreiten. In dieser Situation müsse sich die Fraktion darüber klar werden, zu welcher Entscheidung sie kommen wolle. Die CDU müsse die innere Kraft aufbringen, hier einem Anliegen weitester Bevölkerungskreise zu entsprechen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> bedauert, bei der momentanen Besetzung der Fraktion keinen Beschluß herbeiführen zu können, und er wolle es nicht riskieren, daß die Dinge ähnlich abliefen wie bei der Abstimmung über § 67 Personenstandsgesetz.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1957-02-26-t1445_EP_FN009" type="comment"><p>Siehe TOP 1.</p></note></seg></p>
				<p>Bundesinnenminister Dr. Schröder bedauert ebenfalls, daß die Meinungsbildung der Fraktion sehr oft unter zu schwacher Beteiligung an den Sitzungen leide, so daß man nicht zuverlässig entscheiden könne, wie sich die Fraktion in der Plenarsitzung verhalten werde. Er empfehle, zu diesem Punkt Jugendschutz Fragen zu formulieren und sie von jedem Fraktionsmitglied beantworten zu lassen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> empfiehlt im Gegensatz dazu, dieses Thema durch Aussprache in der Fraktion zu klären und heute die Beratungen abzubrechen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1957-02-26-t1445_EP_FN010" type="comment"><p>Siehe Nr. 347, 2.</p></note></seg></p>
				<p>[8. Richterwahlausschuß]</p>
				<p>Er teilt weiter mit, daß der Vorstand vorgeschlagen habe, bei der bevorstehenden Ersatzwahl zum Richterwahlausschuß Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> zu benennen und stellt das Einverständnis der Fraktion mit diesem Vorschlag fest.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1957-02-26-t1445_EP_FN011" type="comment"><p>Siehe Nr. 335, 9.</p></note></seg></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
