<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-02_1955-07-12-t1445_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KilpertDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 16. August 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-08-16"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1953-1957. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/II</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2003</date>
						<idno>https://d-nb.info/964846314</idno>
						<idno>https://d-nb.info/967578256</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001–1007/1</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 12. Juli 1955</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>14 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1955-09-07"><time type="start" when="14:45:00"/><time type="end" when="18:10:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">02</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-15" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2022-08-18" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Sitzungsverlauf und Anwesenheit</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-02_1955-07-12-t1445_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-02_1955-07-12-t1445_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Referat über die Bedeutung der Atomwaffen und das Manöver »Carte blanche«. – TOP 2: Freiwilligengesetz. – TOP 3: BHE.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-02_1955-07-12-t1445_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>1. Referat über die Bedeutung der Atomwaffen und das Manöver »Carte blanche«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> eröffnet die Sitzung und erteilt das Wort zum Referat des Generalleutnants <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaegelerHellmuth">Laegeler</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-12-t1445_EP_FN001" type="comment"><p>Vom Bearbeiter korrigiert aus: Laegler.</p></note></seg> über die Bedeutung der Atomwaffen und ihre Auswirkung auf die Planung künftiger deutscher Streitkräfte unter besonderer Berücksichtigung der vorläufigen Ergebnisse des Luftwaffenmanövers Carte blanche.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-12-t1445_EP_FN002" type="comment"><p>Die NATO hatte vom 20. bis 27. 6. 1955 ihr erstes auf Atomwaffen bezogenes Luftmanöver absolviert. Vgl. AdG 1955, S. 5231.</p></note></seg></p>
				<p>Generalleutnant <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LaegelerHellmuth">Laegeler</name> führt aus, daß, gleichgültig wie man den Stand der Ausstattung mit Atomwaffen im Westen wie im Osten beurteile, ein Stadium erreicht sei, in dem die Vermeidung eines Atomkrieges zum lebenswichtigsten Problem geworden sei, da die Anwendung von Atomwaffen Tod und Vernichtung über die ganze Welt bringen könnte. Solange der Krieg nicht als solcher geächtet und funktionierende Sicherheitsabkommen noch nicht verwirklicht seien, sei es die Aufgabe aller für die Sicherheit Verantwortlicher, einen starken aktiven Schutz zu schaffen, der so groß ist, daß ein Angriff oder ein Überfall nicht mehr riskiert werden kann; dabei sei der passive Schutz der Bevölkerung eine selbstverständliche Voraussetzung. Mit passiven Mitteln allein könne ein Krieg jedoch nicht verhindert werden, wenn der Gegner über alle neuen Kampfmittel verfügt.</p>
				<p>In den zehn Jahren seit dem Abwurf der ersten Bombe sei die Entwicklung bis zur H-Bombe fortgeschritten, die nach Ansicht der Wissenschaftler das Ende der Menschheit bedeuten könne. Wie groß der Bestand an H-Bomben sei, entziehe sich unserer Kenntnis. Jedoch könnte die Betrachtung dieser H-Bomben unterbleiben, da sie durch ihre Schrecklichkeit ihrer Verwendung selbst Grenzen setzten.</p>
				<p>Die in Japan abgeworfenen Bomben hätten die Sprengwirkung von 20 000 t Sprengstoff gehabt. Auch für die derzeitigen Atomwaffen sei es vermutlich bei dieser Größenordnung geblieben, die man als Normaltyp bezeichnen könne.</p>
				<p>Dann schildert der Redner die Wirkungen der Bombe. Unmittelbar mit der Detonation trete Hitzeausstrahlung auf, die in unmittelbarer Nähe Materialien in Brand setze und zu Hautverbrennungen an unbedeckten Körperteilen führe. Diese Wirkung trete innerhalb der ersten drei Sekunden auf. Jedoch biete schon leichtes Material Schutz, und die entstehenden Brände würden meist durch die folgende Druckwelle wieder gelöscht. Diese habe einen Druckstoß von 24 m/sec, zerstöre in direkter Wirkung Gebäude und feste Anlagen und gefährde den Menschen außer durch Druck auch durch die wie Geschosse herumfliegenden Trümmer. Die dritte Wirkung endlich, die radioaktive Strahlung, schädige den Menschen körperlich, könne aber schon durch 20 cm Erdbedeckung oder durch Stahl abgeschirmt werden.</p>
				<p>Die Wirkung einer Normalbombe nehme vom Nullpunkt bis zu einer Entfernung von 2 km im Umkreis mit größer werdender Distanz stark ab und sei am gefährlichsten, wenn die Detonation etwa 600 m über dem Ziel erfolge. Radioaktivität des Bodens und des Sprengkraters trete nur bei tiefem Detonationspunkt auf. Der Mensch sei am stärksten gefährdet, wenn er ohne Deckung von der Explosionswirkung getroffen werde, doch biete schon ein einfaches, tiefes und schmales Deckungsloch, das mit einem weißen Tuch bedeckt sei, weitgehend Schutz. Auf diese Weise könne man selbst im Nullpunkt etwa überleben.</p>
				<p>Die Radioaktivität sei so zu bewerten, daß das Zentrum der Detonation von gepanzerten Fahrzeugen unmittelbar nach der Explosion durchquert werden könne, von Räderfahrzeugen nach einer halben Stunde und von der Infanterie nach einer Stunde.</p>
				<p>Die Erfahrungen der jüngsten Versuche in der Nevadawüste<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-12-t1445_EP_FN003" type="comment"><p>Die USA hatten am 18. 2. 1955 eine neue Serie von Kernwaffenversuchen in der Nevada-Wüste gestartet. Vgl. AdG 1955, S. 5024.</p></note></seg> hätten gezeigt, daß ein Panzerverband in einer Entfernung von 1 800 bis 2 000 m vom Nullpunkt sich bei der Explosion bewegen und kämpfen könne und daß die Infanterie in ihren Deckungen bewegungsfähig bleibe. Gepanzerte Fahrzeuge, die zwischen 0 und 500 m postiert gewesen seien, seien nach der Explosion bewegungsfähig geblieben, dagegen sei bei Räderfahrzeugen bis zu 1 000 m Distanz Totalschaden festzustellen gewesen.</p>
				<p>Diese Ereignisse seien hinsichtlich ihrer Folgerungen für die Erdstreitkräfte bedeutend. Träger der Atomwaffen seien die strategische und taktische Luftwaffe, erstere sei von interkontinentaler Reichweite, letztere besitze unbemannte ferngesteuerte Bombenträger mit einer Reichweite von ca. 800 km. Dazu kämen von der Erde aus abgefeuerte Raketen mit Atomladung mit einer Reichweite bis zu 200 km und die Atomartillerie, die bis zu 30 km schieße.</p>
				<p>Es sei anzunehmen, daß die Russen in der technischen Entwicklung nicht zurückständen. Der Vorrat an Atombomben sei bei beiden Blöcken erheblich angewachsen. Ob die Schätzung noch richtig sei, daß die USA über einen fünf mal so großen Vorrat verfügen wie die UdSSR (etwa 5 000 :1 000), müsse dahingestellt bleiben. Man glaube annehmen zu können, daß in der ersten Phase eines Krieges etwa 10 % der Vorräte im mitteleuropäischen Raum zum taktischen Einsatz kommen könnte.</p>
				<p>Das Ende Juni durchgeführte Luftwaffenmanöver Carte blanche habe große Beunruhigung in bezug auf die Atomgefahr hervorgerufen. Die in der Presse erschienenen Betrachtungen hätten jedoch Spekulationscharakter getragen und voreilige Schlüsse aus der Übung gezogen. Wie bei allen Übungen sei auch hier ein abschließendes Urteil erst nach Vorliegen der Ergebnisse möglich, zu deren Feststellung nach Angaben der Übungsleiter etwa drei Monate benötigt würden. Deshalb könne jetzt nur ein allgemeiner Eindruck unter ausdrücklichen Vorbehalten gegeben werden.</p>
				<p>Hauptzweck sei gewesen, ein Bild zu gewinnen, wie sich im Falle eines überfallartigen Krieges der Einsatz taktischer Luftwaffen unter Anwendung von Atombomben in den ersten Tagen abspielen würde. Es habe sich also um den Einsatz großer taktischer Luftwaffenverbände gehandelt, die in Verbindung mit und auf Grund der Erdlage kämpfen, nicht um strategische Verbände dagegen, die über riesige Entfernungen gegen Einzelziele im feindlichen Hinterland zum Einsatz kämen. Ohne daß Kämpfe der Erdtruppen dargestellt worden seien und ohne deren gedachte Unterstützung habe der Kampf der beiderseitigen Luftstreitkräfte der Erringung der Luftherrschaft, der Zerschlagung der Atombombenträgerflugzeuge, der Ausschaltung der Luft- und Abschußbasen und der Zerstörung der Bodenorganisation mit ihren Versorgungseinrichtungen gegolten.</p>
				<p>Die Verbände der Südpartei seien dem Angriff der Nordpartei blitzartig auf die Befehlsplätze ausgewichen, die sofort einsetzende Bekämpfung der Nordverbände und der umgehende Start zu Vergeltungsangriffen sei geübt worden. Es habe sich um die Beantwortung der Fragen gehandelt, ob eine Luftwaffe massive feindliche Atomluftangriffe überhaupt überleben könne und ob die Führungsorganisation so aufgebaut und ausgerüstet sei, daß sie solchen feindlichen Angriffen wirksam entgegentreten könne, ob also der Westen über die ausreichende Zahl von Luftwaffenverbänden und über ausreichende Aufklärungsmittel wie Radargeräte, Aufklärer und Horchgeräte verfüge.</p>
				<p>Bei der Übung seien die beiden im Bundesgebiet stationierten taktischen Luftflotten, verstärkt durch Verbände aus anderen NATO-Ländern, gegeneinander eingesetzt worden, wobei Flugzeugträger im Mittelmeer eingegriffen hätten und die Bombenangriffe von England aus durchgeführt worden seien.</p>
				<p>Auf jeder Seite seien etwa 1 500 Flugzeuge eingesetzt und der Abwurf von 335 Atombomben sei darstellt worden; 130 Flugplätze seien deshalb ausgefallen, weil die zur Verfügung stehenden Atombomben zur Ausschaltung der Einsatzhäfen mit ihren Flugzeugen verwendet worden seien. 12 000 Einsätze seien geflogen worden, und die beteiligten Verbände und Stäbe seien Tag und Nacht während des gesamten Übungs-ablaufes in kriegsmäßigen Verhältnissen im Einsatz gewesen. Die Führungsbefehle seien auf Grund echter Aufklärungsergebnisse gegeben worden.</p>
				<p>Die technische und taktische Vorbereitung der Übung müsse als außergewöhnlich gründlich und umfassend bezeichnet werden und die Tatsache, daß über 3 000 Flugzeuge eingesetzt waren, wobei die Verschiedenartigkeit der Verbände sowie der Befehlssprachen zu berücksichtigen sei, lasse auf einen außerordentlich hohen Ausbildungsstand schließen.</p>
				<p>Das Ergebnis sei, daß man von einem absolut wirksamen Schutz sprechen könne. Trotz des massiven Atombombeneinsatzes habe die umfangreiche Apparatur der Führungsstäbe sowie die Nachschuborganisation in entscheidenden Teilen nicht ausgeschaltet werden können. Von den Basen, den getarnten Anlagen usw. sei auch beim Überraschungsschlag wenigstens ein solches Gerippe übriggeblieben, daß es zur Abwehr und Vergeltung ausreichte. Natürlich sei das, was übrigbleibe, abhängig von den im Ernstfall zum Einsatz kommenden Atomwaffen. Doch stehe der Atombombenbestand nicht nur den taktischen Luftwaffen zur Verfügung, da ja auch im Erdkampf und zur See mit dem Einsatz von Atombomben gerechnet werden müsse.</p>
				<p>Was die Zahl der dargestellten Atombombenabwürfe anbelange, sei noch zu berücksichtigen, daß bei dieser Übung auch die technische Durchführung des Abwurfs geübt worden sei, so daß also ein Vorbehalt angebracht sei, ob auch in Wirklichkeit eine so große Anzahl von Atombomben für eine relativ beschränkten Raum abgezweigt werden könnte. Auch sei nicht bekannt, wieviel Atombombenträgerflugzeuge ausgefallen seien.</p>
				<p>Die Übung habe gezeigt, daß es einem Gegner nicht möglich sei, die NATO tödlich zu treffen, und daß dieser einen Gegenschlag fürchten müsse. Um ihn schnell und wirksam führen zu können, ohne große Einbußen zu erleiden, müsse eine möglichste Auflockerung der Anlagen der westlichen Luftwaffen angestrebt werden; das bedeute also den Bau von Ausweichplätzen und Anlagen. Dies wiederum sei nur möglich, wenn die erforderlichen Mittel an Geld und Land zur Verfügung stünden.</p>
				<p>Soweit unmittelbare Folgerungen für die Landstreitkräfte zu ziehen seien, habe sich folgendes ergeben: die technischen Voraussetzungen für den Einsatz taktischer Luftverbände seien so kompliziert geworden, daß ein erheblicher Apparat an Bodeneinrichtungen erforderlich ist; dieser könne aber nur arbeiten, wenn sein Schutz gewährleistet sei. Dies gelte besonders für Grenz- oder Frontnähe. Dort müsse also schon wegen der Gefahr eines Durchbruches Schutz durch Landstreitkräfte vorhanden sein.</p>
				<p>Es werde zwar gesagt, daß Landstreitkräfte überflüssig seien, weil selbst Panzerverbände nicht mehr zum Einsatz gebracht werden könnten, da sie durch Atombomben vernichtet würden, ebenso wie die zur Verteidigung eingerichteten Verbände und die Infanterie.</p>
				<p>Man dürfe aber annehmen, daß sich auch im Falle eines überfallartigen Krieges die gegnerischen Landstreitkräfte ebenfalls in Bewegung setzen würden und also der gleichen Gefährdung ausgesetzt seien.</p>
				<p>Jedenfalls aber habe der Osten seine Landstreitkräfte nicht reduziert, sondern im Gegenteil verstärkt. Deshalb sei auch im Westen eine Verringerung der Heere nicht möglich.</p>
				<p>Auch in Zukunft würden die Landstreitkräfte in der Lage sein, durch Halten oder Besetzen der entscheidenden Punkte eines Landes die Beendigung eines Krieges herbeizuführen; Erdtruppen, selbstverständlich in der den modernen Verhältnissen entsprechenden Form, würden immer benötigt sein. Die Atomwaffen hätten deren Bedeutung sogar erhöht. Man könne die Atomwaffen nur anwenden, wenn man feindlichen Truppen verteidigende eigene gegenüberstelle. Jene, um angreifen zu können zur Konzentration gezwungen, würden dadurch erst ausreichende Ziele für Atomangriffe.</p>
				<p>Zu der Frage aber, ob Erdtruppen überhaupt der Vernichtung durch Atomwaffen entgehen könnten, sei zu sagen, daß weitgehend aufgelockerte Heeresverbände in der Lage seien, sich zu bewegen und anzugreifen, ohne daß sie ausgeschaltet werden könnten. Auch eine völlige Ausschaltung der Infanterie sei unwahrscheinlich, wenn sie in einer Abwehrfront breit und tief gegliedert keine ungedeckten Ziele biete und wenn die Verteidigung gestützt werde durch bewegliche abgestützte Reserven, die, weit aufgelockert herangeführt, zu einem heftigen Stoß zusammengefaßt und dann wieder auseinandergezogen würden. Dabei biete in der Bewegung Panzerung den besten Schutz gegen Atomwaffen.</p>
				<p>Dabei müsse aber eine Abwehrfront so stark gehalten werden, daß die Abwehrkraft ihres zusammengefaßten Feuers den Gegner zur Massierung seiner Truppen zwingt. Da aber bei der Verteidigung keine größeren eigenen Massierungen entstehen dürften, als daß eine Atombombe mehr als Teile eines Bataillons träfe, erfordere die Verteidigung einen mehrfachen Raum gegenüber früheren Verhältnissen.</p>
				<p>Während noch im letzten Krieg die Massierung von Truppen die entscheidende Voraussetzung z. B. russischer Angriffserfolge gewesen sei, sei diese ebenso wie der Aufmarsch der Panzer und Artillerie heute in der alten Form nicht mehr möglich. Allerdings würden Verluste in noch nicht erlebtem Ausmaße und folglich auch Panikerscheinungen möglich und in Rechnung zu stellen sein. Deshalb müsse die Ausbildung und Führung besonders auf die möglichste Minderung der Verluste und die Erhaltung der Schlagkraft ausgerichtet sein.</p>
				<p>Die Infanterie bleibe nach wie vor notwendig. So wie sie die Panzerabwehr zu ihrem Schutze benötige, so sei sie umgekehrt zum Schutze der anderen Waffen notwendig, solange der Gegner über Infanterie verfüge. Dabei komme sie ohne Vollmotorisierung und gepanzerte Transportfahrzeuge nicht aus.</p>
				<p>Wenn man sich vorstelle, daß eines Tages das Gleichgewicht in der Atom- und in der normalen Rüstung hergestellt wäre, dann könnte man sich auch vorstellen, daß keiner mehr das Risiko eines Atomkrieges auf sich nähme und daß durch internationale Übereinkunft ein Verbot der Atomwaffen zustande käme. Auch sei der Fall möglich, daß sich zu Beginn einer kriegerischen Auseinandersetzung die gegnerischen Luftwaffen gegenseitig bis zur Bedeutungslosigkeit dezimierten. In beiden Fällen gewännen Land- und Seestreitkräfte die größte Bedeutung für die Entscheidung.</p>
				<p>Das Übergewicht der sowjetischen See- und Landstreitkräfte sei noch sehr erheblich, solange nicht in Mitteleuropa Streitkräfte aufgestellt seien. Deshalb verbessere sich das militärische Kräfteverhältnis zugunsten des Westens durch die beabsichtigten Aufstellungen. Für den Verteidiger sei ein Verhältnis von 1:3 im Erdkampf sicher ausreichend, während für einen erfolgreichen Angriff ein Verhältnis von 1:5 Voraussetzung sei. Daraus ergebe sich, daß 12 deutsche Divisionen in der Lage seien, das Gleichgewicht herbeizuführen.</p>
				<p>Damit werde man in der Lage sein, zusammen mit den westlichen Verbänden, unterstützt von der taktischen Luftwaffe, den Seestreitkräften, verstärkt durch alliierte Kräfte zu Lande und die strategische Luftwaffe, einen Angriff zu Lande im Grenzraum abzuwehren.</p>
				<p>Wenn deutsche Verbände vorhanden seien, sei ein Überraschungsangriff nicht mehr zu riskieren. Eine Heranführung von Verstärkungen aber könne nicht unbemerkt vor sich gehen; dagegen könne man dann aber Maßnahmen treffen.</p>
				<p>Die Anpassung an diese dynamische Entwicklung der Verhältnisse erfordere einen stetigen Kontakt mit den westlichen Verbündeten. Ebenso unerläßlich sei die Wendigkeit der Planung. Selbstverständlich sei diesen Dingen schon jetzt Rechnung getragen, ebenso wie der Tatsache, daß die jetzigen Voraussetzungen nicht mehr mit den Gedankengängen der EVG-Planung von 1951/52 übereinstimmten.</p>
				<p>Dabei hätten sich die Folgerungen ergeben:</p>
				<p>Die modernen Verbände müßten kleiner und beweglicher, voll geländegängig und gepanzert sein. Ihre Gliederung müsse nach Lage die schnelle Bildung von Kampfgruppen ermöglichen. Das Bataillon müsse als Kampfeinheit selbständig sein können. Der Panzerabwehr komme besondere Bedeutung zu. Die hohen Kosten der Panzerwaffe machten eine Synthese zwischen Panzer und Abwehr notwendig.</p>
				<p>Im Hinblick auf die Wirkung von Atomwaffen sei die Verwendung nichtentflammbarer Materialien geboten, Waffen und Fahrzeuge müßten im Umfang kleiner und in der Ausführung robuster sein als bisher. Transportmittel seien zu panzern und Lufttransportmittel bereitzustellen.</p>
				<p>In allen größeren Armeen seien zur Zeit Versuche mit einem neuen Divisionstyp im Gange, deren Ergebnisse für uns von besonderer Bedeutung seien, da wir nicht in der Lage seien, solche Versuche selbst durchzuführen. Bis jetzt habe sich jedoch gezeigt, daß die eigenen Planungen mit den Ergebnissen der anderen Mächte sich in Übereinstimmung befänden. Das Bestreben, zu kleineren Divisionen zu kommen, sei allgemein, nur der beschrittene Weg zeige Unterschiede; während die einen bewegliche kleine Divisionen bildeten, gingen die anderen dem Problem durch Untergliederungen der bisherigen Divisionen nach.</p>
				<p>Der Zeitablauf der Aufstellung deutscher Verbände gestatte durch die Anlage ihrer Grundgliederung ein bewegliches Mitgehen mit den eingetretenen Entwicklungen. Ein Umplanen erscheine nicht erforderlich. Da eine große Zahl von Verfügungstruppen geplant sei, werde deren Zusammenfassung zu Kampfgruppen ermöglicht.</p>
				<p>Es sei auch beabsichtigt, Versuchseinheiten für Luftlandetruppen zu bilden, die heute für die vertikale Umfassung aus der Luft Bedeutung hätten.</p>
				<p>Zusammenfassend sei zu sagen, daß die Bedeutung der NATO-Luftwaffe, wie das Manöver gezeigt habe, in ihrer abschreckenden Wirkung liege. Daß sie jederzeit einsatzbereit sei, sei von besonderer Bedeutung, da man mit einem überraschenden Angriff rechnen müsse. Durch den Aufbau einer deutschen Luftwaffe werde ein wesentlicher Beitrag geleistet, um die abschreckende Wirkung wie die ständige Abwehrbereitschaft zu erhöhen.</p>
				<p>Auch die Landstreitkräfte seien noch zeitgemäß und notwendig. Sie seien die letzten Endes entscheidende Kraft. Der Aufbau von 12 deutschen Divisionen stelle das Kräftegleichgewicht her und sichere vor einem Überraschungsangriff zu Lande.</p>
				<p>Der Aufbau dieser Streitkräfte koste natürlich viel Geld; diese Mittel zu bewilligen, liege in der Hand des Parlaments. Sicher habe ein großer Teil der Fraktion dieses Referat mit Mißbehagen gehört, aber diese realistische Darstellung der Dinge habe nicht erspart werden dürfen. Er bitte, aber auch denen, die sich mit den Problemen des Krieges im Allgemeinen und denen des Atomkrieges im Besonderen befassen müßten, zugute zu halten, daß für sie wie sicher auch für jeden Abgeordneten ein Gedanke grundlegend sei: daß ein Atomkrieg mit allen Mitteln verhindert werden müsse.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> dankt für das Referat namens der Fraktion. Für den Staatsbürger, der nicht das fachliche Urteil zu diesen Dingen habe, stelle sich die Frage, ob diese Dinge überhaupt noch einen Sinn hätten. Es sei ein Wort von Panik gefallen. Bestehe denn genügend Möglichkeit, die Zivilbevölkerung zu schützen oder stehe man im Ernstfall vor Ereignissen, die das Leben in Westeuropa schlagartig vernichten würden?</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoehlerErich_1949-09-07">Köhler</name> fragt den Berichterstatter nach Stärke, Zusammensetzung, Gliederung und Bewaffnung der geplanten Divisionen.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteinbißViktoria_1949-09-07">Steinbiß</name> möchte wissen, wann mit dem Bau von Luftschutzräumen begonnen oder wenigstens der Planung in Angriff genommen werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeigerHugo_1953-10-06">Geiger</name> weist darauf hin, daß bei der derzeitigen Wirkung der Atombomben schon einige wenige genügen könnten, um ganz Westeuropa zu verseuchen und unbewohnbar zu machen. Wer also in Bunkern überlebe, werden dann von der radioaktiven Strahlung erfaßt und in kurzem getötet werden. Habe man sich Überlegungen über das Ausmaß der Verseuchung gemacht und sich deren Wirkungen wirklich vorgestellt?</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedensburgFerdinand_1952-02-01">Friedensburg</name> unterstreicht die Sorgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeigerHugo_1953-10-06">Geigers</name>. Ihm sei bei der Wirkung der Atombomben nicht klar, wie man bei der Übung zu dem Schluß gekommen sei, daß die Aktionsfähigkeit der NATO-Luftwaffe in wesentlichen Punkten nicht zerstört worden sei. Er habe den Eindruck gehabt, daß ein Teil des Referats dem Zweck gedient habe, die Aufstellung einer deutschen Wehrmacht als notwendig zu beweisen.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> bittet den Referenten um Bestätigung oder Widerlegung einiger Gedankengänge, die man durchdenken müsse, da in der bevorstehenden Debatte sicher zu der Frage des Wertes konventioneller Waffen Stellung genommen werden müsse. Es werde gefragt, ob diese Waffen und mit ihnen ausgestattete Verbände nicht als völlig irreale Lösungen betrachten werden müßten. Die Bevölkerung frage nicht danach, ob das letzte Bataillon sowjetisch, amerikanisch oder deutsch, sondern ob sie selbst noch übrig sein werde.</p>
				<p>Die Fraktion sei immer von dem Gedanken ausgegangen, daß der Wert der Streitkräfte nicht in ihrer absoluten und militärischen Größe begriffen werden dürfe, sondern darin, daß ein an sich bestehendes, aber noch lückenhaftes Verteidigungssystem komplettiert werden solle.</p>
				<p>Was den Schutz der Bevölkerung angehe, so sei diese daran interessiert, im Falle des Zusammenstoßes die Siegesparade der NATO-Einheiten nicht vom Jenseits aus zu beobachten, sondern mitzuerleben. Diese Feststellung treffen, heiße klarstellen, daß die Fragen nach konventionellen Streitkräften und Bevölkerungsschutz heute ineinandergriffen; daß dabei militärische und politische Gesichtspunkte gleich berücksichtigt werden müßten, liege auf der Hand. So frage er also die militärischen Fachleute, welche Möglichkeiten es für die Zivilbevölkerung entweder durch passiven Luftschutz oder durch Evakuierung gebe, den Folgen des Atomkrieges zu entrinnen, wie man die Chancen schätze, durch Bereitstellung konventioneller Verbände den Atomkrieg zu verhindern und den Krieg selbst in einem politischen Rahmen zu halten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeyeHellmuthGuidoAlexander_1953-10-06">Heye</name> erblickt in dem Manöver Carte blanche eine gewisse Beruhigung. Wenn alle Staaten eine so gefährliche Waffe hätten und wüßten, daß den zuerst Zuschlagenden der Vergeltungsschlag treffen würde, werde man zur gleichen Einstellung wie beim Gaskrieg kommen.</p>
				<p>Eine weitere Überlegung sei aber auch, daß man keine Wehrmacht ohne die entsprechenden Kräfte der Heimatverteidigung aufstellen könne. Räumungsaktionen großen Umfangs seien außerordentlich schwierig und verlangten präzisierte und minutiöse Vorbereitung. Wenn auch die westlichen Staaten wegen der bei ihnen bestehenden Undurchführbarkeit dieser Maßnahme auf sie verzichteten, so müsse sie doch bei uns vorbereitet werden; auch könne der Soldat nicht kämpfen, wenn nicht die Bevölkerung aus dem Operationsgebiet entfernt sei.</p>
				<p>Der Schutz der Bevölkerung sei durchaus möglich, und es müsse alles zu seiner Vorbereitung geschehen. Einerseits sei es möglich, daß die Atomwaffen ebenso nicht zum Einsatz kämen wie die Gaswaffe im ersten Weltkrieg. Andererseits werde ohne Zweifel auch die Atomabwehr einen gewissen Wirkungsgrad erreichen. In beiden Fällen sei der Atomschutz nicht unnütz.</p>
				<p>Er wolle vor der Auffassung warnen, daß durch die Atomwaffe notwendig die Form des Blitzkrieges eintreten müsse, ebenso vor der einseitigen Bewertung einer einzelnen Waffe. Wenn es nicht zum Atomwaffeneinsatz komme, bleibe die Entscheidung bei den klassischen Waffen; wenn man diese nicht besitze, sei man dem Angriff des Gegners hilflos ausgeliefert.</p>
				<p>In jedem Falle gehöre zum Aufbau von Streitkräften die entsprechende Heimatverteidigung. Wenn diese in der EVG-Planung nicht enthalten gewesen sei, so habe das in den völlig anderen Voraussetzungen der EVG seinen Grund gehabt. Damals sei eine Verteidigung der Bundesrepublik nicht möglich gewesen, heute müsse dieses Gebiet mit einbezogen werden.</p>
				<p>Im totalen Kriege gebe es nur eine totale Verteidigung; entsprechend müsse man sich einrichten.</p>
				<p>Generalleutnant <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LaegelerHellmuth">Laegeler</name> geht sodann auf die gestellten Fragen ein. Wegen der Stärke und Gliederung von Divisionen seien in allen Ländern Versuche im Gange. Die zahlenmäßige Stärke schwanke zwischen 12 000 und 18 000 Mann.</p>
				<p>Bei der Panzerdivision liege das Schwergewicht bei den Panzerabteilungen, die in Verbindung mit der von gepanzerten Fahrzeugen aus kämpfender Infanterie kämpften. Dazu kämen die üblichen Waffen.</p>
				<p>Die nicht gepanzerte Schutzdivision werde aus fünf bis 12 Bataillonen bestehen und werde Kampfgruppenstäbe, Aufklärung, Fernmeldetruppen, Pioniere, Panzerjäger und Artillerie haben.</p>
				<p>In beiden Fällen werde die Zahl bei etwa 13 000 Mann liegen.</p>
				<p>Bei Carte blanche sei nur der Einsatz von »Normal«-Atombomben markiert worden. Wasserstoffbomben könnten nicht gegen Streitkräfte eingesetzt werden, da sie auch die eigenen Verbände gefährdeten.</p>
				<p>Auch er halte den passiven Luftschutz für ebenso notwendig wie den aktiven. Das gleiche gelte von der Evakuierung. Jedoch gehörten diese Fragen nicht in das Ressort des Verteidigungsministers.</p>
				<p>Abschließend dankt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> nochmals dem Referenten und geht dann zum Stand der Verhandlungen über das Freiwilligengesetz über.</p>
				<p>2. Freiwilligengesetz [Drucksache II/1467 v. 15. 6. 1955]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> berichtet dazu aus der Arbeit des Sicherheitsausschusses. Das Gesetz sei bis zum 31. 3. 1956 terminiert, die Zahl der Freiwilligen auf 6 000 begrenzt und deren Verwendungszweck genau festgelegt. Die Rechtsstellung der Soldaten sei gemäß den Bedenken des Bundesrates geregelt, der Eid gestrichen; an seine Stelle trete eine schriftliche Verpflichtung. Damit sei aber die Frage des Fahneneides nicht präjudiziert. Weiter seien Vorschriften aufgenommen worden, um bis zum Eignungsübungsgesetz den Arbeitnehmern einen gewissen Schutz zu gewähren. Wegen der Regelung der Besoldung habe die Bundesregierung ein Rechtsverordnungsrecht (mit Zustimmung des Bundesrates) erhalten. Schließlich werde der Haushalts- und Sicherheitsausschuß bevollmächtigt, bis zu 6 000 Planstellen zu bewilligen. Ohne diese Vorschrift hätte das ganze Gesetz nicht genützt. Die endgültige Organisation der Spitzengliederung und des Ministeriums bleibe einer gesetzlichen Regelung durch den Bundestag Vorbehalten.</p>
				<p>Der Personalgutachterausschuß solle die Einstellenden vom Obersten aufwärts nach der menschlichen, nicht nach der fachlichen Seite hin überprüfen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-12-t1445_EP_FN004" type="comment"><p>Vgl. den Schriftlichen Bericht des Ausschusses für Fragen der europäischen Sicherheit, Drucksache II/1600 v. 12. 7. 1955.</p></note></seg></p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> habe als erste angeregt, diesen Ausschuß in einem besonderen Gesetz zu verankern. Weil man damit das Verhältnis zur Opposition wesentlich entspannen könne, habe auch er sich für diese Form ausgesprochen. Tatsächlich sei erreicht worden, daß die SPD diesen Entwurf [Drucksache II/1595 v. 1. 7. 1955] nun mit einbringe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> stellt formell fest, daß diese Regelung von der Fraktion gebilligt wird.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-12-t1445_EP_FN005" type="comment"><p>Der Parlamentarische Bericht des BPA v. 13. 7. 1955 (BA, B 145/1905) geht auch auf diesen TOP ein: »<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> dankte ihm [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>] unter Beifall der Fraktion für die energische und konzentrierte Arbeit, die zu der pünktlichen Fertigstellung der Vorlage geführt hätte.«</p></note></seg></p>
				<p>Zu der Frage, ob die Organisation des Ministeriums durch Gesetz erfolgen könne, hätten sich zwischen dem Rechtsausschuß und dem Bundeskanzler Meinungsverschiedenheiten ergeben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-12-t1445_EP_FN006" type="comment"><p>Vgl. dazu das Protokoll der 90. Kabinettssitzung am 11. 7. 1955, in der der Bundeskanzler und der Vors. des Rechtsausschusses, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name>, ihre Positionen darlegten. Kabinettsprotokolle 1955, S. 417f.</p></note></seg></p>
				<p>Bundeskanzler Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> weist zunächst auf die Genfer Konferenz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-12-t1445_EP_FN007" type="comment"><p>Konferenz der Regierungschefs der vier Siegermächte vom 17. bis 23. 7. 1955.</p></note></seg> hin. Grundlegende Entscheidungen könnten wohl kaum erwartet werden. Zwischen den europäischen und asiatischen Fragen bestehe ein nicht zu übersehender Zusammenhang. Bei dieser Lage müsse man Geduld haben.</p>
				<p>Er sei in Paris<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-12-t1445_EP_FN008" type="comment"><p>In Paris hatte v. 9.–11. 5. 1955 der Nordatlantikrat getagt und in einer öffentlichen Veranstaltung die Bundesrepublik aufgenommen. Dabei hatten die Westmächte am 10. 5. 1955 eine Einladung zu einer Viermächtekonferenz an die Sowjetunion ausgesprochen. Vgl. EA 1955, S. 7927 und Adenauer, Erinnerungen 1953–1955, S. 440f.</p></note></seg> gefragt worden, ob er in Genf teilnehmen wolle. Er habe geantwortet, daß er zur Zeit diesen Wunsch nicht habe. Sonst wäre von der UdSSR sofort auch die Teilnahme der DDR gefordert worden. Die dadurch auftretenden Schwierigkeiten hätten dann die ganze Verhandlungssituation verfinstert. Deshalb werde nur eine Beobachterdelegation entsandt, die aber von den Westmächten konsultiert werde.</p>
				<p>In Bezug auf die europäische Frage sei sich der Westen einig, daß die Frage der Wiedervereinigung die entscheidende Frage der Konferenz sein müsse. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MolotowWjatscheslawMichajlowitsch">Molotow</name> dagegen wolle, daß das in Moskau erörtert werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-12-t1445_EP_FN009" type="comment"><p>Die Sowjetunion hatte den Kanzler zu einem Besuch eingeladen, der schließlich vom 9. bis 13. 9. 1955 stattfand (vgl. ebd., S. 487–556).</p></note></seg> Das könne ihm wohl gefallen, wenn er nur den Bundeskanzler als Partner habe. Deshalb sei es im deutschen Interesse, daß diese Frage in Genf behandelt werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-12-t1445_EP_FN010" type="comment"><p>Bei der Genfer Konferenz der Regierungschefs wurde das Thema zwar angesprochen, aber nicht ernsthaft beraten. Vgl. Schwarz, Ära Adenauer 1949–1957, S. 271.</p></note></seg></p>
				<p>Sich dem Freiwilligengesetz zuwendend, erklärt der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Bundeskanzler</name>, daß er gerade heute aus Washington angefragt worden sei, ob denn das Gesetz vor Genf fertig werde. Hier liege der Grund für Mühe und Eile. Es bedeute eine Stärkung der russischen Position, wenn mit der Verwirklichung der Verträge noch nicht einmal begonnen sei. Seit 1 ½ Jahren verfolge die Opposition den gleichen Kurs: Wiedervereinigung Deutschlands und Ausscheiden des wiedervereinigten Deutschlands aus den westlichen Bündnissen. Von dieser Haltung sei sie nicht abgewichen.</p>
				<p>Deshalb sei er auch etwas anderer Meinung als Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>. Er erblicke in dem Mitgehen der SPD bei diesem Gesetz nicht den Beginn einer Wendung der SPD in ihrer Haltung zur Außenpolitik. Man könne nicht erwarten, daß sie etwa für die allgemeine Wehrpflicht stimmen werde. Sie werde weiter die Politik der Negation verfolgen, darüber müsse man sich klar sein. Sie werde sagen, sie habe dem Personalausschuß zugestimmt, weil sie damit einen Giftzahn habe ziehen können, sonst aber werde sie bei ihrem Standpunkt bleiben. Hier wolle er vor Illusionen warnen.</p>
				<p>Dadurch, daß sich die rund 30 % der SPD-Wähler gegen unser Zusammengehen mit dem Westen wendeten, erscheine die Bundesrepublik im Ausland als nicht besonders zuverlässig. Als Neuaufzunehmende hätten wir uns jedoch durch besondere Festigkeit und Zuverlässigkeit auszuzeichnen. Für die günstige Aufnahme, die Deutschland trotzdem fände, spiele auch die Angst vor den Russen und die Überzeugung eine Rolle, daß Deutschland wegen seiner Erfahrungen der sicherste Hort vor einem Übergreifen des Bolschewismus auf Europa sei.</p>
				<p>Dann wandte sich der Bundeskanzler gegen ein allzu übertriebenes Mißtrauen gegen die Streitkräfte, das nur wieder Mißtrauen erzeugen werde. Auch solle man bedenken, daß sich dieses ja auch gegen ihn selber und gegen den Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> richte, die aber nicht weniger Demokraten seien als irgendeiner der Anwesenden. Wenn man hier Fehler mache, müßten sich diese rächen. Man müsse alles tun, um die Wehrmacht nicht wieder zu einer eigenen Kaste werden zu lassen.</p>
				<p>Wie weit aber dieses Mißtrauen gehe, zeige ein Brief <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bauschs</name>, in dem dieser sage, daß er, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaudissinWolfGrafvon">Graf Baudissin</name> nicht wieder auf seinen Platz komme, er diesem Gesetz nicht zustimmen könne.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-12-t1445_EP_FN011" type="comment"><p>Nicht ermittelt.</p></note></seg> Er, der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Bundeskanzler</name>, mache seine Entscheidung, in der es um das Leben des Volkes ginge, nicht von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaudissinWolfGrafvon">Graf Baudissin</name> abhängig. Aber er wolle feststellen, daß dieser zurückkomme, seine Stelle behalten und daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfisterJosephH">Pfister</name> sein Untergebener sein werde wie bisher.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-12-t1445_EP_FN012" type="comment"><p>Das Verhältnis zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaudissinWolfGrafvon">Baudissin</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfisterJosephH">Pfister</name> war bis zum Ausscheiden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfisterJosephH">Pfisters</name> 1956 eher von Nebeneinander und Konkurrenz geprägt als ein Rangordnungsverhältnis. Vgl. Sicherheitspolitik, Bd. 3, S. 908–910.</p></note></seg></p>
				<p>Was den Personalgutachterausschuß anbelange, so wolle er sich nicht gegen diese Einrichtung wenden, aber anregen, daß dafür gesorgt werde, daß, wer an den Sitzungen nicht teilnimmt, sein Amt zur Verfügung stellt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-12-t1445_EP_FN013" type="comment"><p>Hierzu führt der Parlamentarische Bericht (siehe Anm. 5) aus: »Zum Personalausschuß äußerte der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Bundeskanzler</name> die Besorgnis, daß an seinen Sitzungen die Sozialisten eifrig teilnehmen würden, während die von den Koalitionsparteien benannten Vertreter häufig fernbleiben würden. Man müsse geradezu irgendeine institutionelle Regelung schaffen, die das Fernbleiben der nichtsozialistischen Mitglieder des Personalgutachterausschusses verhindern könnte. Vielleicht müßten hohe Sitzungsgelder gezahlt werden.«</p></note></seg></p>
				<p>Die Regelung, daß die Organisation des Verteidigungsministeriums einem Gesetz des Bundestages vorbehalten bleiben solle, halte er für mit dem GG nicht vereinbar und für überflüssig. Diese Frage regele Art. 65 GG eindeutig.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-12-t1445_EP_FN014" type="comment"><p>Art. 65 GG bestimmt, daß jeder Bundesminister innerhalb der Richtlinien des Bundeskanzlers seinen Geschäftsbereich »selbständig und unter eigener Verantwortung« leitet.</p></note></seg> Dabei erkenne er das Motiv, den Primat des Politischen vor dem Militärischen zu sichern, durchaus an. Bei der jetzigen Regelung müsse man aber einer Klage, etwa durch die SPD, beim BVerfG gewärtig sein. Wenn man nicht glauben wolle, daß diese klagen werde, so müsse man doch zugeben, daß die SPD gegen das Gesetz sei. Sie werde tun, was sie schon in Frankfurt getan habe: im Ausschuß zustimmen und wenn die Sache fertig sei, gegen das Gesetz stimmen. Übrigens habe Prof. Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> das auch schon öffentlich erklärt.</p>
				<p>Das Kabinett sei fast ausschließlich auf dem Standpunkt gewesen, daß diese Regelung verfassungswidrig sei<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-12-t1445_EP_FN015" type="comment"><p>Dieser klare Standpunkt ist dem Protokoll der Kabinettssitzung v. 11. 7. 1955 nicht zu entnehmen. Vgl. Kabinettsprotokolle 1955, S. 417f.</p></note></seg>, obwohl der Rechtsausschuß anderer Meinung sei. Im Falle einer Klage wisse aber niemand, wie die Sache ausgehe. Da man jede Gefahr vermeiden solle, habe er den Wunsch, daß man hier zu einer Verständigung komme und dieser Passus aus dem Gesetz genommen werde. Wenn man auch erkläre, die SPD werde nicht klagen, so wolle er sich in einer so wichtigen Sache lieber auf sich selbst verlassen. Schon das Anhängigwerden einer Klage werde in dieser Periode der Konferenzen eine Schwächung der deutschen Position bedeuten; auch deswegen solle man dieses Risiko vermeiden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-12-t1445_EP_FN016" type="comment"><p>Nachdem in Gesprächen mit den Koalitionsfraktionen am 12. und 13. 7. 1955 deutlich geworden war, daß eine Mehrheit an der vorgeschlagenen Fassung von § 2c festhalten wollte, gab der Kanzler seinen Widerstand dagegen auf, um die rasche Verabschiedung des Gesetzes nicht zu gefährden. Vgl. seine Ausführungen vor dem Kabinett am 13. 7. 1955 (ebd., S. 433f.) und den Parlamentarischen Bericht (siehe Anm. 5).</p></note></seg></p>
				<p>Im übrigen sei er mit diesem Gesetz völlig einverstanden: Kein Bundeskanzler könne bei dem Gewicht der zu entscheidenden Fragen die Verantwortung auf sich allein nehmen. Immer werde man die Verständigung mit den Regierungsparteien suchen müsse. Er gebe sein Wort darauf, daß Kabinett und Kanzler diese Fragen nicht entscheiden würden, ohne sich vorher mit der Koalition ins Benehmen gesetzt zu haben. Diese Verantwortung werde und könne er nicht allein übernehmen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-12-t1445_EP_FN017" type="comment"><p>Hierzu führt der Parlamentarische Bericht (siehe Anm. 5) aus: »Der Bundeskanzler erhielt für seine Worte starken Beifall.« Erheblich kritischer beurteilt Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzOtto_1953-10-06">Lenz</name> in seinem Tagebuch die Debatte: »Dramatisches Ringen zwischen B[undes]k[anzler] und Fraktion wegen Organisations-Gesetz über Wehrmacht und Verteidigungsministerium. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeyeHellmuthGuidoAlexander_1953-10-06">Heye</name> gab mit einer Rede über die Notwendigkeit, das Übergewicht des Parlaments zu statuieren, den Ausschlag für den von Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gestarteten Vorstoß. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="AdenauerKonrad_1949-09-07">B[undes]k[anzler]</name> ist in der Verteidigung seines Standpunktes schwach, er behauptet trotz gegenteiligen Beschlusses des Rechtsausschusses einfach, daß ein solches Gesetz verfassungswidrig sei. Außerdem, daß die SPD dann Verfassungsklage erheben werde. Ihm wurde Erlers Erklärung entgegengehalten, daß die SPD daran nicht denke. Er zog schließlich empört ab.« ACDP, I-172–008.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> erklärt, daß auch er nicht eine Wende in der Haltung der SPD durch diesen Vorgang erwarte. Aber das sei bewirkt, daß eine bisher völlig verschlossene Tür nicht mehr 100 %ig verschlossen erscheine, weil nun ein Fall vorliege, in dem die Opposition mitgestimmt habe. Das sei auch parteipolitisch sehr wertvoll. Vielleicht ermögliche er darüber hinaus in einer ferneren Zukunft eine größere Annäherung. Daß die SPD allerdings das Freiwilligengesetz mit annehmen werde, dürfe man nun nicht erwarten. Im übrigen sei der Personalausschuß keine Erfindung der SPD, sondern gehe auf das Konto der CDU/CSU, wie auch der Gedanke, ein eigenes Gesetz für ihn zu schaffen, von Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> ausgegangen sei.</p>
				<p>Gewiß solle man bei der Errichtung der Streitkräfte nicht mit Mißtrauen gegen die zu ernennenden Personen beginnen, aber das Parlament dürfe immer ein Mißtrauen gegen gewisse Institutionen, gerade gegen die Bürokratie haben. Hier gehe es aber gar nicht um Mißtrauen, sondern um ein Parlamentsrecht. Wenn das Parlament schon Gesetze über den Wetterdienst und die Bundesanstalt für Warenverkehr beschließen könne, dann erst recht ein solches über die Spitze der Streitkräfte. Die Zuständigkeit des Bundestages sei durchaus gegeben. Zudem sei er der Überzeugung, daß, wenn nicht geklagt werde, auch nichts passieren werde, und daß die SPD weder klagen könne noch werde.</p>
				<p>Ihre Mitglieder im Sicherheitsausschuß hätten für den § 2 c gestimmt, und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name> habe auf Befragen wegen der Verfassungsmäßigkeit erwidert: Seine Fraktion habe zwar darüber noch nicht beschlossen; er halte es aber für unsinnig anzunehmen, daß die SPD diesen Paragraphen angreifen werde. Der Bundeskanzler habe gesagt, daß er das für die augenblickliche Meinung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name> halte. Darauf habe er, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, sich von ihm zu Rückfragen bei der SPD ermächtigen lassen – (Zwischenruf des Bundeskanzlers<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-12-t1445_EP_FN018" type="comment"><p>Hierzu führt der Parlamentarische Bericht (siehe Anm. 5) aus: »Hierbei äußerte der Bundeskanzler hinsichtlich der Verbindlichkeit der Erklärung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> bestimmte Zweifel.«</p></note></seg>) – jedenfalls sei diese Rückfrage nicht gegen den erklärten Willen des Bundeskanzlers erfolgt, da er sich ja dessen väterlichen Zorn nicht zuziehen wolle – und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> habe geantwortet, daß der Vorstand der SPD beschlossen habe, den Redner der SPD zu der Erklärung zu ermächtigen, daß die SPD diese Bestimmungen für verfassungsmäßig und notwendig halte und ihr deshalb zustimmen werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-12-t1445_EP_FN019" type="comment"><p>Hierzu führt der Parlamentarische Bericht (siehe Anm. 5) aus: »Er [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>] erhielt starken Beifall.« Die SPD erhob keine Klage, sondern stimmte dem Paragraphen zu. Vgl. das Protokoll der SPD-Fraktionssitzung am 12. 7. 1955 (Weber, SPD-Fraktion 1953–1957, S. 224) und Sten. Ber., 99. Sitz. am 15. 7. 1955, S. 5544–5546 und 5559, wo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> eine entsprechende Erklärung abgab.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> bringt zum Ausdruck, daß dieses Gesetz den Primat des Politischen sichern werde, ebenso wie der Personalgutachterausschuß dafür sorgen werde, daß Elemente, wie sie jeder Soldat am eigenen Leibe zu spüren bekommen habe, nicht erneut die Jugend in die Hand bekämen. Die Jugend werde es dem Bundeskanzler danken, daß er diesem Ausschuß zugestimmt habe. Die Organisation des Ministeriums solle ruhig nach § 2 c geordnet werden, die Abgeordneten seien nur »Menschen auf Zeit«, das Gesetz stelle aber Weichen für Jahrzehnte. Nicht von Mißtrauen sei die Rede, sondern von Sicherheit und Mitarbeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeyeHellmuthGuidoAlexander_1953-10-06">Heye</name> erklärt, sich dem Standpunkt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaegers</name> leidenschaftlich anzuschließen. Es gehe auch darum, daß der Soldat nicht in eine Situation geraten dürfe, in der er überfordert sei. Da er die Fehler von Weimar und ihre Ursachen kenne, lege er Wert auf eine Organisation, in der die politische Führung die Kräfte in der Hand behalte.</p>
				<p>Er habe die Intrigenwirtschaft der Zeit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeecktHansvon">Seeckts</name> miterlebt. Nicht die Truppe habe den Gehorsam aufgesagt, so wie sie auch in Zukunft ein zuverlässiges Instrument in der Hand einer ihrer selbst sicheren Regierung sein werde. Die Schwierigkeiten lägen im Ministerium.</p>
				<p>Noch immer betrachte der Bürger einen Krieg als ein Duell zwischen den Armeen und halte sich von seiner notwendigen Vorbereitung abseits. Hier müsse eine grundlegende Änderung erzielt werden. Die Landesverteidigung müsse Sache jedes einzelnen Staatsbürgers werden. Während bei unseren Partnern schon immer Kriege als Auseinandersetzung von Volk zu Volk betrachtet worden seien, habe bei uns im Ersten Weltkrieg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudendorffErich">Ludendorff</name> alle politischen Kräfte in die Hand nehmen können, weil niemand sonst die Verantwortung übernommen habe. Aus dieser Zeit lebe noch immer der Gedanke, daß für den Krieg und die Verteidigung in erster Linie der Soldat verantwortlich sei. Seine Verantwortung beziehe sich aber nur auf das handwerkliche des Krieges, die strategische Konzeption dagegen sei Sache des Staatsmannes. Wenn der Politiker diese Verantwortung nicht übernehme, werde naturgemäß der Soldat überfordert.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-12-t1445_EP_FN020" type="comment"><p>Zu der Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeyeHellmuthGuidoAlexander_1953-10-06">Heyes</name> führt der Parlamentarische Bericht (siehe Anm. 5) aus: »Die Gefahr könne niemals bei der Truppe selber bestehen, da diese jederzeit gemäß der Aufrechterhaltung des dem Soldaten selbstverständlichen Gehorsams einer Führung folgen werde, die sich selber sicher sei. Die Gefahr bestehe vielmehr in dem Treiben der politisierenden Offiziere in einem Verteidigungsministerium. Politische Offiziere seien gefährlicher als militaristische Politiker. Bei dieser Äußerung wurde er durch starken Beifall unterbrochen.« Fortgang in Anm. 21.</p></note></seg></p>
				<p>Aus diesen Überlegungen solle man im Gesetz dokumentieren, daß sich das Parlament nicht ausschalten lasse. Auch werde dadurch das Gewicht der politischen Parteien erhalten und der Politik des Bundeskanzlers am besten gedient. Weiterhin solle man die SPD gerade hier nicht aus der Verantwortung entlassen; er erwarte übrigens nicht, daß von dort eine Verfassungsklage zu gewärtigen sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-12-t1445_EP_FN021" type="comment"><p>Der Parlamentarische Bericht (siehe Anm. 5 und 20) ergänzt: »Er [<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeyeHellmuthGuidoAlexander_1953-10-06">Heye</name>] fuhr fort, daß die Landesverteidigung Sache der gesamten Öffentlichkeit werden müsse. Der Soldat sei nur für das militärische Handwerk im engeren Sinne da. Die Strategie sei aber Sache des Staatsmannes. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeyeHellmuthGuidoAlexander_1953-10-06">Heye</name> trat energisch für die Beibehaltung des § 2c in der Ausschußfassung ein. Schon aus psychologischen Gründen müsse dieser so stehen bleiben, wie er abgefaßt sei. Er habe die Aufgabe, das Parlamentsrecht zu dokumentieren und die Bereitschaft des Parlamentes, selber Verantwortung mitzutragen, um damit den Bundeskanzler zu stützen. Auch die CDU/CSU als Partei würde ihr Gewicht in einer derartigen Verantwortung zur Geltung bringen. In Beantwortung der Bemerkung des Bundeskanzlers, daß Mißtrauen Mißtrauen hervorrufe, sagte er: ›Vertrauen erzeugt Vertrauen.‹</p>
							<p>Durch die jüngst erfolgte Initiative der Fraktionsvertreter im Sicherheitsausschuß sei die Aufmerksamkeit vieler positiver Kräfte innerhalb der SPD auf die CDU/CSU gelenkt worden. Dadurch werde der Einfluß der offiziellen Parteileitung auf diese gelockert. Der Beschluß des Sicherheitsausschusses solle nicht als Ausdruck des Mißtrauens, sondern als Ausdruck der Hilfsbereitschaft aufgefaßt werden. Bundesverteidigungsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> habe bereits Schwierigkeiten genug, um nicht für eine solche Hilfe dankbar sein zu müssen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeyeHellmuthGuidoAlexander_1953-10-06">Heye</name> wies auf eine Reihe von Auslandsstimmen hin, aus denen hervorgehe, daß gerade wegen der Initiative des Parlaments in der Wehrpolitik das Vertrauen des Auslandes zu Deutschland gestärkt worden sei. Er wies aber auch nach, daß im deutschen Volke selber das Vertrauen zur CDU/CSU durch diese Parlamentsinitiative größer geworden sei. Im übrigen würde das Freiwilligengesetz um so reibungsloser verabschiedet werden können, wenn nicht im allerletzten Moment Änderungen vorgenommen würden, deren Tragweite bei den Außenstehenden nicht verstanden würde, wodurch neues Mißtrauen geweckt würde. Wie bereits mehrmals in den letzten Wochen bei ähnlichen Anlässen schlugen die Ausführungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeyeHellmuthGuidoAlexander_1953-10-06">Heye</name> vollständig durch. Langanhaltender und starker Beifall bewies, daß er die Mehrheit der Fraktion hinter sich hatte.« Fortgang in Anm. 27.</p></note></seg></p>
				<p>Bundeskanzler Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> erinnert daran, daß er kein Wort gegen den Ausschuß gesagt habe, dem man wohl zustimmen könne. Für ihn sei die Frage wesentlich, ob die endgültige Organisation des Verteidigungsministeriums durch Gesetz erfolgen werde.</p>
				<p>Hier stelle sich eine Verfassungsfrage. Verneine oder bezweifle man die Verfassungsmäßigkeit eines solchen Gesetzes, so habe die SPD die Klagemöglichkeit, während doch das gleiche Ziel auch auf andere Weise erreicht werden könne. Er glaube nicht, daß sich die SPD auf dem Wege der Besserung befinde. Wenn sie dem Soldatengesetz zustimmen würde, wo sie jetzt nicht einmal 6 000 Freiwillige wolle, und vielleicht gar mit der Wehrpflicht einverstanden wäre, dann wolle er Gott danken, daß man sie habe überzeugen können. Aber er glaube es nicht. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erlers</name> Erklärung sei zwar eine gewisse Beruhigung, aber man solle den Beschluß der SPD-Fraktion abwarten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-12-t1445_EP_FN022" type="comment"><p>Siehe Anm. 19.</p></note></seg> Das GG sei für ihn die oberste Richtschnur, und er halte den § 2c für verfassungswidrig, wie auch das Kabinett gestern gegen eine Stimme bei einer Enthaltung gleicher Ansicht gewesen sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-12-t1445_EP_FN023" type="comment"><p>Siehe Anm. 15.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name> berichtet, daß der Rechtsausschuß der Ansicht sei, daß der § 2c dem GG entspreche. Die Regierung begründete ihren gegenteiligen Standpunkt folgendermaßen: Art. 86 GG behandle die innere Verwaltung, wogegen sich die Organisationsbefugnis der Regierung aus Art. 65 ergebe. Immerhin habe aber der Bundestag bereits in einer Reihe solcher Fragen die Entscheidung getroffen. Wenn man dagegen einwende, es habe sich bei dieser Staatspraxis um exzeptionelle Fälle gehandelt, so wolle er doch fragen, ob nicht auch die Aufstellung einer Wehrmacht exzeptionell sei. Der Bundestag habe auch Sachgebiete vom Wirtschaftsministerium zum Finanzministerium umgegliedert. Wenn die Regierung der Meinung gewesen wäre, daß der Bundestag dieses Recht nicht habe, hätte sie ihm dieses Recht auch bestreiten müssen.</p>
				<p>Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name> selbst, sei auch nicht der Meinung, daß die SPD nach ihrem halben Dutzend verlorener Klagen nun hier eine neue anstrengen werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-12-t1445_EP_FN024" type="comment"><p>Hierzu führt der Parlamentarische Bericht (siehe Anm. 5) aus: »Diese Argumente wurden teilweise vom Bundeskanzler bestritten. In diesem Zusammenhang verlas <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name> die bei der gestrigen Koalitionsbesprechung vorgeschlagene und von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">von Merkatz</name> vorgeschlagene und von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> als beherzigenswert bezeichnete Kompromißformel für den § 2c, wonach die endgültige Verteidigungsordnung, insbesondere die Regelung militärischer Verantwortungsverhältnisse, durch Gesetz vorgenommen werden sollte.«</p></note></seg></p>
				<p>Bundeskanzler Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> erwidert, daß gerade die Umgliederung von Zuständigkeiten die These des Kabinetts stütze: Damals habe der Bundestag kein Gesetz gemacht, sondern die Regierung gebeten, die Umgliederung vorzunehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> schlägt vor, daß ein kleiner Kreis prüfen solle, ob der Sinn des § 2c erhalten bleiben könne, wenn man eine zugleich die Regierung befriedigende Formulierung suche. Die Fraktion selbst solle aber nun zu einem Beschluß kommen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> empfiehlt dagegen, erst die morgige Koalitionsbesprechung abzuwarten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-12-t1445_EP_FN025" type="comment"><p>Siehe Anm. 16.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HeyeHellmuthGuidoAlexander_1953-10-06">Heye</name> weist noch darauf hin, daß man bei der Schaffung des Grundgesetzes an diese Frage wohl nicht gedacht haben könne. Es sei im Interesse des Kanzlers wie der Regierung, wenn diese Verantwortung von dem dazu berufenen Organ, dem Parlament, mitgetragen werde. Man solle ebenso im Interesse des Parlaments bei der gefundenen Regelung bleiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BerendsenFritz_1953-10-06">Berendsen</name> bittet die entsprechenden Ausschußvorsitzenden, Mitglieder für den von der Fraktion zur Bearbeitung der Wehrgesetze beschlossenen fraktionsinternen Kreis zu benennen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> regt an, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerendsenFritz_1953-10-06">Berendsen</name> von sich aus die Einladung ergehen lassen solle.</p>
				<p>Eben erfahre er noch, daß die SPD beschlossen habe, wegen des § 2c keine Verfassungsklage zu erheben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-12-t1445_EP_FN026" type="comment"><p>Siehe Anm. 19.</p></note></seg> Man solle nun noch die morgige Koalitionsbesprechung ab-warten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-12-t1445_EP_FN027" type="comment"><p>Der Parlamentarische Bericht fährt fort (siehe Anm. 5 und 21): »Inzwischen war bekannt geworden, daß im offiziellen Auftrag der SPD-Fraktion <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> im Verlaufe der Fraktionssitzung bei Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> erschienen war, um ihm die offizielle Erklärung seiner Fraktion zu machen, daß diese in verbindlicher Form während der Plenardebatte den § 2c für verfassungsgemäß erklären werde [siehe Anm. 19]. Die SPD-Fraktion hatte davon gehört, welches Argument der Bundeskanzler vor der CDU/CSU-Fraktion Vorbringen werde und hatte durch diesen Schritt die Wirkung der Ausführungen des Bundeskanzlers auf die Fraktion stören wollen. Ohne daß eine Entscheidung von der Fraktion in dieser Frage getroffen wurde, verließ der Bundeskanzler die Sitzung.«</p>
							<p>Einleitend kommentiert der Parlamentarische Bericht den Tenor der Fraktionssitzung: »Trotz eingehender Darlegungen des Bundeskanzlers konnte aber festgestellt werden, daß die Mehrheit der Fraktion stimmungsmäßig von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeyeHellmuthGuidoAlexander_1953-10-06">Heye</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> beherrscht wird.«</p></note></seg></p>
				<p>3.BHE</p>
				<p>Sich dem BHE zuwendend, berichtet Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, daß einschließlich der beiden Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraftWaldemar_1953-10-06">Kraft</name> und Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OberlaenderTheodor_1953-10-06">Oberländer</name> neun Mitglieder [der] BHE-Fraktion aus dieser ausgeschiedenen seien.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-12-t1445_EP_FN028" type="comment"><p>Acht Abgeordnete hatten die GB/BHE-Fraktion verlassen, neben den beiden Ministern <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenderReinholdF_1953-10-06">Bender</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckhardtWalter_1953-10-06">Eckhardt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FinckensteinEvaGraefin_1953-10-06">Gräfin Finckenstein</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaslerHorst_1953-10-06">Haasler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoernerGeorg_1953-10-06">Körner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SabaßWilmar_1953-10-06">Samwer</name>. Vgl. Datenhandbuch, S. 243.</p></note></seg> Es hätten Gespräche mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CillienAdolf_1953-10-06">Cillien</name>, Dr. Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzOtto_1953-10-06">Lenz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzHans_1949-09-07">Schütz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuntscherErnst_1949-09-07">Kuntscher</name> und Minister Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TillmannsRobert_1949-09-07">Tillmanns</name> stattgefunden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-12-t1445_EP_FN029" type="comment"><p>Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzOtto_1953-10-06">Lenz</name> berichtet in seinem Tagebuch von Gesprächen mit Vertretern des BHE am 9., 14. und 16. 6. 1955 sowie am 7. und 11. 7. 1955. ACDP, I-172–008. Vgl. auch Neumann, S. 156f.</p></note></seg> Abmachungen seien nicht getroffen worden. Man solle aber nun den Unterhändlern die Möglichkeit zu positiven Vereinbarungen geben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RinkeWalter_1953-10-06">Rinke</name> befürchtet, daß mit der Aufnahme einzelner BHE-Mitglieder auch Nachteile verbunden sein könnten. Minister Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OberlaenderTheodor_1953-10-06">Oberländer</name> habe in seinem Ministerium alten Nazis Schlüsselstellungen gegeben. Ob er aber ein Saulus oder ein Paulus sei, könne nur der Bundeskanzler beantworten, zu dem er ja – wie die Presse schreibe – ein besonderes Vertrauensverhältnis habe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> versichert, daß alle damit zusammenhängenden Fragen im Vorstand ernsthaft geprüft würden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-12-t1445_EP_FN030" type="comment"><p>Siehe Nr. 170, 1.</p></note></seg></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
