<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KilpertDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1953-1957. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/II</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2003</date>
						<idno>https://d-nb.info/964846314</idno>
						<idno>https://d-nb.info/967578256</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001–1006/3</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 22. September 1954</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>18 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1954-09-22"><time type="start" when="15:15:00"/><time type="end" when="19:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#AlbersJohannes_1949-09-07"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">02</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-15" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">84</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, VIII-001–1006/3. Zeit: 15.15 Uhr–19.30 Uhr. Vorsitz: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbersJohannes_1949-09-07">Albers</name> und [Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>].</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_div_SVP-1">
				<p>1. Außenpolitik und Verhalten der FDP</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>: Zur allgemeinen Situation: Vor einer Woche habe der Bundeskanzler über die Zeit nach Brüssel und über seine Gespräche mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EdenAnthony">Eden</name> berichtet.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN001" type="comment"><p>Siehe Nr. 77, 4.</p></note></seg> Inzwischen sei auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DullesJohnFoster">Dulles</name> dagewesen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN002" type="comment"><p>Der US-Außenminister hatte sich am 16./17. 9. 1954 in Bonn aufgehalten, um die Lage nach dem Scheitern der EVG zu besprechen. Vgl. Adenauer, Erinnerungen 1953–1955, S. 308–313 und Sicherheitspolitik, Bd. 3, S. 28.</p></note></seg> und in Straßburg habe die allgemeine politische Debatte begonnen. Dort habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendèsFrancePierre">Mendès France</name> am Montag seine Vorschläge erläutert, die am Tage vorher den verschiedenen Regierungen überreicht worden waren.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN003" type="comment"><p>Das Memorandum, das Gedanken zur Überwindung der Krise und die französische Auffassung zum NATO- und WEU-Beitritt der Bundesrepublik enthielt, war am 18. 9. 1954 auch dem Bundeskanzler übergeben worden (vgl. Adenauer, Erinnerungen 1953–1955, S. 315f.). Die Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendèsFrancePierre">Mendès France</name>` in: Council of Europe, Consultative Assembly, Official Report of Debates, 23. Sitz. am 20. 9. 1954, S. 599–607.</p></note></seg> Zu den Vorschlägen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EdenAnthony">Edens</name> sei bekannt geworden, daß sie beabsichtigten, die EVG durch einen erweiterten Brüsseler Pakt zu ersetzen und daß die Souveränität Deutschlands erörtert worden sei, d. h. die Beendigung des Besatzungsstatus und die Frage der Aufnahme Deutschlands in die NATO.</p>
				<p>In der Straßburger Debatte hätten die Engländer nur sehr allgemeine Formulierungen gebraucht darüber, daß die Integration weitergehen solle. Sie hätten dabei nicht angedeutet, ob und inwieweit England sich enger beteiligen werde als bisher. Verschiedene englische Abgeordnete hätten zu erkennen gegeben, daß sich an der englischen Haltung grundsätzlich nichts geändert habe.</p>
				<p>Am Samstag habe dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpaakPaul-Henri">Spaak</name> gesprochen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN004" type="comment"><p>Vgl. ebd., 20. Sitz. am Freitag, den 18. 9. 1954, S. 514–522.</p></note></seg>, und es sei dies die beste Rede zu diesem Thema gewesen. Er habe mit Leidenschaft, Offenheit und Unerbittlichkeit die Situation besprochen und die Frage nach der Schuld am Scheitern der EVG gestellt. Seine Rede habe die Versammlung stark berührt. Art und Inhalt des Vortrags seien so gewesen, daß es ein Deutscher nicht besser, nicht stärker, nicht nüchterner und nicht deutlicher hätte sagen können. Die Verantwortlichkeit Frankreichs sei klar herausgestellt worden, und er habe sich deutlich mit verschiedenen Rednern auseinandergesetzt, die die Meinung vertreten hätten, es genüge vollkommen, wenn die Amerikaner Europa verteidigten, so daß man Deutschland nicht einzubeziehen brauche. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpaakPaul-Henri">Spaak</name> habe dazu gesagt: Wer eine solche Auffassung habe, daß man hier nichts dazu zu tun hätte, weil ja die Amerikaner doch Hilfe leisten würden, den könne er nur als einen Narren oder Verbrecher bezeichnen. Die Zustimmung zu seiner Rede sei außerordentlich stark gewesen.</p>
				<p>Vorher habe Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> in einer ausgezeichneten, klaren und mutigen Weise eine Darstellung des deutschen Standpunktes gegeben.</p>
				<p>Mit Rücksicht auf die bevorstehende Londoner Konferenz wolle er mit seiner kritischen Beurteilung über die Rede von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendèsFrancePierre">Mendès France</name> zurückhalten. Von ihr könne man sagen, daß von ihr in umgekehrter Weise gelte, was über die Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpaakPaul-Henri">Spaaks</name> zu sagen sei. Der Beifall sei auch sehr dünn gewesen.</p>
				<p>Er habe gesagt, daß die Verabschiedung der Verträge in Frankreich nicht möglich gewesen sei, daß man also mit gemeinsamen Anstrengungen neue Wege suchen müsse. Dabei dürfe Deutschland in keiner Weise diskriminiert werden, und er glaube, daß man an Stelle des Bisherigen etwa den Versuch einer Wiederbelebung und Erweiterung des Brüsseler Paktes machen solle. Über die Einzelheiten habe er sich nicht ausgelassen. Dann hätte er in einem unerwarteten Übergang auch das Saar-Problem erwähnt, von dem er glaube, daß es auch im Rahmen des Brüsseler Paktes gelöst werden könne, ohne sich dabei zum »wie« zu äußern. Dann seien noch einige wirtschaftliche Erwägungen über den Lebensstandard und das Lohnniveau in Frankreich gefolgt. Die Rede habe ohne konkrete Vorschläge geendet, habe eine große Verstimmung hinterlassen, und die anschließende Diskussion sei fast ausschließlich von den Franzosen bestritten worden.</p>
				<p>Eine Prognose für die unterdessen einberufene Londoner Konferenz sei nicht möglich. Selbstverständlich müsse man der Einladung folgen und jede Möglichkeit einer Verständigung suchen, auch wenn man bezweifeln dürfe, daß die Konferenz mit Erfolg arbeiten könne. Wenn allerdings versucht werden sollte, dort die Entscheidung einer Expertenkonferenz zuzuschieben, dann halte er diesen Wege für gefährlich, da diese Experten keine politischen Verantwortungen tragen könnten und also auch nicht mehr als eine Sammlung von Thesen erarbeiten können. Wenn man sich aber Zeit nähme, die Dinge durchzudiskutieren, wären doch noch Lösungsmöglichkeiten vorhanden.</p>
				<p>Das wesentlichste Handwerkszeug der nächsten Zeit werde Geduld und noch einmal Geduld sein. Aber man dürfe nicht allzuviel Zeit verlieren. Einmal könnte sich auch die Geduld der Amerikaner erschöpfen.</p>
				<p>Es sei zu erwarten, daß die Partner der EVG auch in London noch zu ihren Grundsätzen stehen werden. Schon in Straßburg habe sich die deutsche Delegation großer Zurückhaltung befleißigt, ebenso wie in Brüssel.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN005" type="comment"><p>Siehe Nr. 74, 3.</p></note></seg> Den gleichen Grundsatz sollte man auch in London wieder anwenden. Aus den gleichen Rücksichten werde ja auch die außenpolitische Debatte im Bundestag nicht durchgeführt. Er habe aber die Absicht, dem Bundeskanzler zu sagen, daß diese unmittelbar nach London stattfinden solle, damit nicht der Eindruck entstehe, daß die Außenpolitik ohne das Parlament gemacht werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN006" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> gab zwei Tage nach Beendigung der Londoner Konferenz eine Regierungserklärung im Bundestag ab. Die Aussprache dazu fand in der darauffolgenden Sitz. statt. Vgl. Sten. Ber., 46. und 47. Sitz. am 5. und 7. 10. 1954, S. 2227–2234 und 2235–2320.</p></note></seg> Wenn sich auch die Regierung zurückhalten werde, so könne doch das Parlament sprechen, und er hoffe, daß man eine bessere Debatte als im Falle <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JohnOtto">John</name> erleben werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN007" type="comment"><p>Vgl. Sten. Ber., 42. und 43. Sitz. am 16. und 17. 9. 1954, S. 1943–2005 und 2010–2032.</p></note></seg> Damals habe sich das Parlament keinen guten Dienst erwiesen.</p>
				<p>Das Verhältnis zu den Koalitionsparteien sei noch nicht geklärt, und er wolle darüber noch einmal mit der FDP sprechen.</p>
				<p>Die Verabschiedung des Gesetzes über die Altrenten [Antrag der Koalitionsfraktionen, Drucksache II/820 v. 16. 9. 1954]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN008" type="comment"><p>Siehe Nr. 79, 6.</p></note></seg> brachte in der Öffentlichkeit den gewünschten Erfolg. Man habe begriffen, daß man daran gehe, innenpolitische Fragen anzupacken und gegebene Versprechen einzulösen. Die Fraktion solle sich auch in der Zukunft nicht daran irre machen lassen, die notwendige Initiative zu entfalten, damit sehr dringende Dinge nicht dadurch in der Verabschiedung hängenblieben, daß die Minister sich nicht über Einzelheiten zu verständigen vermögen. Die Initiative der Fraktion dürfe nicht erlahmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulerFritz_1949-09-07">Schuler</name>: Er danke dem Vorsitzenden für die aufklärenden Worte. Er habe aber den Eindruck, daß man doch noch mehr hören solle. Es schicke sich nicht, daß die Volksvertreter ihr politisches Wissen aus Presse und Rundfunk zusammenholen müßten. Er meine, es sollten ab und zu auch belehrende Vorträge gehalten werden. Themen dafür seien z. B. »Die Wasserstoffbombe und ihre Auswirkung auf das politische Weltgeschehen« oder »Der Eintritt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZhouEnlai">Tschu En-Leis</name> in die Weltpolitik«, »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NehruJawaharlal">Pandit Nehru</name> und die Weltpolitik«.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>: Ähnliche Anregungen sollten im Zusammenhang mit dem Bericht der Kommission <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name> besprochen werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN009" type="comment"><p>Siehe TOP 9.</p></note></seg> Sicher sei es notwendig, größere Themen in der Fraktion zu diskutieren, um aus der Isolation und der Vorstellung herauszukommen, als ob wir der Nabel der Welt seien.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StormLeo_1953-10-06">Storm</name>: In bezug auf das Verhalten der FDP habe die Fraktion zuletzt beschlossen, daß eine Stimmenthaltung der FDP im Falle des Mißbilligungsantrages gegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> untragbar sei. Dann habe aber die CDU ganz schön eingesteckt. Die Rede Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehlers</name> sei keine Genugtuung gewesen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN010" type="comment"><p>Siehe Nr. 81.</p></note></seg> Man könne sich das auf die Dauer nicht gefallen lassen. Dieser Vorfall beweise wieder, daß der Ausdruck »liberale Meute« für die FDP noch zu schwach sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MensingFriedrich_1949-09-07">Mensing</name>: Die außenpolitische Stagnation werde einen gefährlichen Zustand herbeiführen, wenn man keine bindenden Erklärungen der FDP bekomme.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>: Die Stagnation lasse sich nicht abstreiten. Er sei sich aber nicht ganz klar, wie man die Koalitionspartner bändigen solle.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeffrinRoland_1953-10-06">Seffrin</name>: Auch in Schleswig-Holstein lägen die Dinge nicht rosig. Die SPD sei bereit, dem BHE die größten Zugeständnisse zu machen, um eine Regierung zu bilden. Sie sei bestrebt, den Eindruck zu erwecken, als ob eine Wendung im politischen Leben eingetreten sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">Von Hassel</name>: Er beurteile die Lage in Schleswig-Holstein anders. Die Verhandlungen seien im Gange, mehr könne man allerdings auch nicht sagen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>: Man müsse sich gerade jetzt mehr um die öffentliche Meinung kümmern und stärker nach außen hervortreten. Nach einem solchen Schock müsse man erst recht durch Artikel und Verlautbarungen Einfluß auf die öffentliche Meinung nehmen. Man müsse klar machen, daß es ein Unsinn sei, davon zu reden, daß die Politik gescheitert sei, weil sich nur ein Vertragspartner widersetzt habe. Eine starke Hilfe könnten auch die Äußerungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpaakPaul-Henri">Spaaks</name> in Straßburg bedeuten.</p>
				<p>2. Mitbestimmung in den Holding-Gesellschaften</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name>: Die Arbeitskreise II und IV hatten eine Unterkommission eingesetzt, die sich mit der Frage beschäftigt habe, ob die Mitbestimmung auf die Holding-Gesellschaften Anwendung finden solle. Leider habe sich die Erledigung hinausgeschoben. Aber nun habe der Umstand, daß sich der bevorstehende Kongreß des Deutschen Gewerkschaftsbundes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN011" type="comment"><p>3. Bundeskongreß des DBG vom 4. bis 9. 10. 1954 in Frankfurt.</p></note></seg> auch mit der Frage befassen werde, dazu geführt, daß der Fraktionsvorstand über dieses Thema verhandelt habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN012" type="comment"><p>Siehe Nr. 76, 8.</p></note></seg></p>
				<p>Das Ergebnis dieser Unterhaltung sei der Entschluß gewesen, die Sache abschließend mit dem Ziel zu behandeln, sich darüber zu verständigen, ob der DGB-Kongreß Anlaß sein könne, dem DGB zuvorzukommen und ob Übereinstimmung über einen Entwurf erzielt werden könne. Arbeitskreis IV schlage vor, daß der Antrag vor dem DGB-Kongreß unbedingt gestellt werden solle. Arbeitskreis [II] vertrete die entgegengesetzte Meinung. Da eine Einigung nicht zu erzielen gewesen sei, sollten nun <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> hier zum Thema referieren, und dann solle abgestimmt werden, ob ein Antrag eingereicht werden solle oder nicht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#TillmannsRobert_1949-09-07">Tillmanns</name>: Er wolle mitteilen, daß das Kabinett beschlossen habe, sich morgen abend in einer Sondersitzung mit der entsprechenden Vorlage des Arbeitsministeriums zu beschäftigen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN013" type="comment"><p>Das Kabinett nahm in seiner 46. Sitz. am 23. 9. 1954 den Gesetzentwurf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StorchAnton_1949-09-07">Storchs</name> an. Vgl. Kabinettsprotokolle 1954, S. 403–405. Drucksache II/986 v. 15. 11. 1954.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name>: Eine Ergänzung des Mitbestimmungsgesetzes für die Montanindustrie erscheine notwendig. Als dieses Gesetz im Mai 1951 verabschiedet wurde, sei die Einbeziehung von Holdinggesellschaften nicht möglich gewesen, weil erst inzwischen durch gemeinsame Bemühungen die Besatzungsmächte davon überzeugt werden konnten, daß es ohne Verbundwirtschaft nicht gehe. Nun gebe es acht Dachgesellschaften, für die das Problem der Mitbestimmung geregelt werden müßte. Die einzelnen Dachgesellschaften hätten diese Frage mit der Gewerkschaft für sich geregelt, aber diese Regelung sei durch eine Entscheidung eines Landgerichts fragwürdig geworden, das gesagt habe, daß nur das Betriebsverfassungsgesetz Anwendung finden könne. So ergebe sich die Notwendigkeit einer gesetzlichen Regelung. Seit Januar sei versucht worden, einen übereinstimmenden Vorschlag zu erarbeiten. Dies sei aber bis jetzt vergeblich geblieben.</p>
				<p>Das Montan-Mitbestimmungsgesetz solle so abgeändert werden, daß das Gewicht der Aufsichtsratsmitglieder aus den Reihen der Belegschaft verstärkt werde. Bei der damaligen Regelung sei praktisch der Zustand entstanden, daß von den Vertretern der Belegschaft drei von den Organisationen und zwei von den Belegschaften für die Aufsichtsräte bestimmt wurden. Diese Regelung lasse zu, daß die von den Organisationen Bestellten allein bestimmen könnten, wer in den Vorstand entsandt werden solle. Nun wolle man eine reinliche Scheidung: fünf Anteilseigner, fünf Arbeitnehmer; diese sollten dann den elften Mann bestimmen. Auch wolle man nicht mehr die Wahl durch die Betriebsräte, sondern die Urwahl durch die Belegschaft. So werde man unserer Konzeption ein Stück näher kommen. Dasselbe sollte dann bei den Fünfzehner und Zwanziger Aufsichtsräten praktiziert werden.</p>
				<p>Zur Einbeziehung der Holdinggesellschaften müsse dann der § 14 eine andere Fassung erhalten, die eine Potenzierung des Mitbestimmungsrechtes vermeide. Die vorgeschlagene Regelung sei mit den Arbeitnehmern und Arbeitgebern bereits diskutiert.</p>
				<p>Die vorgeschlagene Regelung erfordere, daß ein Organschaftsvertrag vorliege und daß das Übergewicht in der Holding auf die Montan[industrie] fallen müsse. Es sei allerdings nicht zu vermeiden, daß es in einzelnen Fällen zu einer Ausweitung, in anderen Fällen aber zu einer Reduzierung der Mitbestimmung komme.</p>
				<p>Über die genaue Definition des Geltungsbereiches sei man sich noch nicht einig. Man könnte von der Belegschaft ausgehen, würde aber damit dem wirklichen Gewicht der Einzelteile in der Holding nicht immer gerecht. Man habe auch die Frage des Umsatzes diskutiert; diese gebe aber auch keine hinreichende Grenze. So sei die vorgeschlagene Formel entstanden. Die Fragen müssen in den Ausschußberatungen geklärt werden.</p>
				<p>Der entscheidende Streitpunkt sei, ob die Arbeitnehmerschaft einen Vertreter im Vorstand haben solle oder ob man darauf verzichten könne. Die Holding sei sehr stark weisungsgebend; würde man also die Arbeitnehmer im Vorstand nicht vertreten seinlassen, dann wären sie an maßgeblichen Entscheidungen nicht beteiligt. Auf der anderen Seite werde eingewendet, daß in einer Holding der Arbeitsdirektor ja keinen ausreichenden Wirkungsraum besitze, es sei denn, man gäbe ihm noch andere Aufgaben.</p>
				<p>Er selbst halte eine Vertretung der Arbeitnehmer für notwendig. Man könne sich aber über die Frage unterhalten, unter welchen Umständen er notwendig sei und was man ihm [dem Arbeitsdirektor] sonst noch übertragen könne.</p>
				<p>Er halte es für zweckmäßig, diesen Antrag einzubringen. Die Bundesregierung behandle nur den Teil über die Ausweitung des Mitbestimmungsrechts auf die Holdinggesellschaften, nicht aber die Änderung des Montan-Mitbestimmungsgesetzes. Dies könne die Regierung nicht von sich aus vorschlagen. Die Fraktion solle aber die Sache einbringen und beides zusammen regeln. Über Einzelheiten könnten immer noch Regelungen gefunden werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Die Fraktion habe gehört, wie problematisch der Entwurf sei, den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name> vorgetragen habe. Es gebe Meinungsverschiedenheiten grundsätzlicher Art. Die Fragen seien noch nicht ausdiskutiert und es erscheine zweifelhaft, ob sie in der Fraktion gelöst werden könnten. Obwohl es sich nur um acht Gesellschaften handele, habe die Sache doch wesentliche Auswirkungen. Dies berechtige die Frage, ob man tatsächlich initiativ werden solle, wenn man höre, daß das Kabinett die Sache morgen verabschieden wolle.</p>
				<p>Er glaube, daß die Einbringung nicht notwendig sei, weil auch die SPD keinen solchen Antrag stellen werde. Das möge daran liegen, daß auch prominente Vertreter der SPD sich mit der Frage beschäftigten, wie der Arbeitsdirektor in das gesellschaftsrechtliche Gefüge eingegliedert werden solle.</p>
				<p>Die Fraktion sei hier an kein Versprechen gebunden. Auch Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> habe seinerseits gesagt, daß man sich erst wieder über das Thema unterhalten solle, wenn die Holdinggesellschaften da seien. Er halte es für notwendig, daß ein Gesetzentwurf stärker abschattiert sein müsse als der vorliegende. Man dürfe sich nicht nur durch den DGB zur Initiative veranlassen lassen, ebenso wie man sich durch die Arbeitgeber nicht zu stark beeinflussen lassen sollte. Er glaube auch nicht, daß diese Frage eine allgemeine Beunruhigung ausgelöst habe oder auslösen werde. Die Belegschaften hätten sehr bestimmte Anliegen: Lohn, Wohnung, Menschenführung und Mitbestimmung innerhalb der Betriebe. Ob sie aber auch so viel Interesse für die Mitbestimmung in der Holding hätten, sei fraglich. Man solle also den Regierungsentwurf abwarten und sich dann entscheiden, ob es noch einer besonderen Initiative bedürfe.</p>
				<p>Aber selbst dann glaube er nicht, daß es zu einem einheitlichen Fraktionsvorschlag kommen werde. Der neuralgische Punkt sei die unbestreitbare Tatsache, daß praktisch durch Übertragung der Grundsätze des Mitbestimmungsrechts auf die Holdinggesellschaften ein Einbruch in die verarbeitenden Betriebe erfolge, die nun dem Mitbestimmungsgesetz für Eisen und Kohle unterworfen würden.</p>
				<p>Der Arbeitsdirektor habe in der Holding sowieso keinen Platz, und es sei übrigens interessant, daß schon bisher fast sämtliche Arbeitsdirektoren Akademiker der SPD seien. Man müsse bedenken, daß der vorige Bundestag mit dem Betriebsverfassungsgesetz eine einwandfreie Betriebsverfassung begründet habe und daß dort bestimmt sei, wie die Firmen arbeiteten. Wenn aber in der Holding ein Arbeitsdirektor bestehe, werde dort eine Figur tätig sein, die von der Arbeitnehmerseite und von den Gewerkschaften abhängig sei. Diese Abhängigkeit werde auch durch den Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name> nicht aufgehoben. Das bedeute einen erheblichen Einbruch in die gesellschaftliche Struktur.</p>
				<p>Aus diesen Gründen werde man einem solchen Gesetz nicht zustimmen können. Ein Kompromiß wäre die Regelung über den Aufsichtsrat und der Verzicht auf den Arbeitsdirektor.</p>
				<p>Er halte es für unmöglich, den Entwurf mit der Maßgabe von der Fraktion an das Plenum zu geben, daß man alle diese Fragen in den Ausschüssen bereinigen könne.</p>
				<p>Aloys <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzAloys_1949-09-07">Lenz</name>: Man müsse bei dieser Frage vom Mitbestimmungsgesetz ausgehen, wie es ist. Damals habe es keine Zweifel gegeben, daß man dieses Mitbestimmungsrecht, das sich gut bewährt habe, ausdehnen wolle, und man habe die Holdinggesellschaften nur nicht aufnehmen können, weil sie nicht bestanden. Jetzt sei es nicht mehr als logisch, sie mit einzubeziehen. Damals habe man in Reden anerkannt, daß dies geschehen solle, wenn die Zeit da sei. Die Zeit sei da. Wolle man nun seine Erklärungen wahr machen oder nicht? Er sei der Auffassung, daß die Montan-Regelung auf die Obergesellschaften angewendet werden müsse. Offene Fragen seien der Arbeitsdirektor, Wahlmodalitäten und die Abstimmung des Ergänzungsgesetzes auf die bestehenden Gesetze.</p>
				<p>In den Vorständen der Obergesellschaften müsse ebenso der Mann der Belegschaften sein wie in den anderen Gesellschaften. Er müsse nicht den Namen und den Arbeitsbereich eines Arbeitsdirektors haben, aber er müsse das Vertrauen der Belegschaft besitzen.</p>
				<p>Bei der Wahl gebe es zur Zeit zwei Verfahren: das nach dem alten Montangesetz und das vom Betriebsverfassungsgesetz. Er sei der Meinung, daß eine Möglichkeit bestehe, die Wahlverfahren zu vereinheitlichen mit dem Ziel, das Moment der Belegschaft zum Tragen zu bringen.</p>
				<p>Bei diesem Gesetz handele es sich um eine Notwendigkeit. Die Dachgesellschaften seien durchaus nicht Gebilde, bei denen ausschließlich über den Generalwirtschaftsplan beraten würde, sondern dort fielen die lebenswichtigen Entscheidungen in der Holding, z. B. die des Gewinns und der Verteilung von Gewinn.</p>
				<p>Wenn er also mit Nachdruck die Vorlage dieses Gesetzes wünsche, so entspreche er damit ebenso gegebenen Zusagen wie einem echten Anliegen. Wenn auch das Vertrauen in die Regierung nicht fehle, so erübrige sich doch die Initiative des Parlamentes nicht. Wenn auch noch über Kabinettsbeschluß eine Vorlage komme, so sei das ja kein Fehler. Jedenfalls hätte dann die Fraktion das ihrige getan. Werde aber die Fraktion den Antrag nicht einbringen, so werde eine beträchtliche Zahl von Fraktionsfreunden da sein, die das eben von sich aus täten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>: Die CDU habe hier keine Zusage einzulösen. Die Dinge seien ausgiebig besprochen worden, aber es sei nicht erklärt worden, daß das Gesetz über die Mitbestimmung auf die Holding erstreckt werden solle, sondern daß für die Holding ein eigenes Gesetz eingebracht werden solle. Weil man das Veto der Alliierten zu erwarten hatte, habe man die Sache zurückgestellt.</p>
				<p>Man müsse nun vorsichtig sein, damit nicht durch ein Sondergesetz über die Holding das Betriebsverfassungsgesetz ausgehöhlt werde. Diese Frage sei sehr grundsätzlich. Die Regelung für Kohle und Stahl wurde getroffen, weil Tatsachen geschaffen waren, die wir akzeptierten. Gerade das sollte uns veranlassen, sehr ernsthaft zu prüfen, wie sich eine solche Gesetzgebung auswirke. Es könne nicht unser Wunsch sein, das Betriebsverfassungsgesetz zu erweitern. Vielleicht gingen auch die Meinungen über die Bewährung des Montan-Gesetzes auseinander.</p>
				<p>Er selbst habe den Anspruch erhoben, daß die Fraktion das Recht zur Initiative habe, und er habe an diesen Anspruch bei wesentlichen Dingen immer erinnert. Man müsse gewisse Hemmungen des Kabinetts überwinden. Aber nun einen solchen Antrag einzubringen, wenn morgen das Kabinett einen Antrag einbringen wolle, halte er nicht für glücklich, und es würde in der Öffentlichkeit nicht gerade nützen. Das Argument, daß der DGB-Kongreß zusammentrete, halte er nicht für durchschlagend, wenn auch die Existenz dieses Arbeitnehmerverbandes aus der politischen Realität nicht wegzudenken und notwendig und richtig Sei. Er halte es nicht für möglich, eine Sache von so großer Bedeutung offen zu lassen und die notwendigen Klärungen in den Ausschuß zu verlegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name>: Gewiß solle nicht der Eindruck der Illoyalität gegenüber der Regierung entstehen. Man habe immer wieder versucht, die Meinungen der Ressorts festzustellen, und wenn die Dinge nicht vorangekommen seien, dann habe das daran gelegen, daß die FDP im Kabinett ein retardierendes Moment bilde. Der Bundeskanzler habe ihm im Januar geschrieben, daß auch er die Lösung des Problems für dringlich halte und daß die Frage in kurzer Zeit gesetzlich geregelt werden solle. Er sei nicht optimistisch genug anzunehmen, daß die für morgen abend angesetzte Sondersitzung eine Regelung bringen könne. Deshalb halte er die Einbringung des Antrages nicht für eine Illoyalität.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>: Er habe den Vorwurf der Illoyalität nicht machen wollen, er fände es aber illoyal, wenn man heute eine Entscheidung herbeiführen wolle. Der Weg, wie er in der Altrentensache [Gesetzentwurf der Koalitionsfraktionen zur Gewährung von Mehrbeträgen an alte Rentner, Drucksache II/820 v. 16. 9. 1954] gegangen worden sei<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN014" type="comment"><p>Der Gesetzentwurf war einvernehmlich mit dem Bundesminister für Arbeit verabschiedet worden. Siehe Anm. 8 und Nr. 79, 6.</p></note></seg>, scheine ihm besser.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmann</name>: Es wäre besser gewesen, wenn das Altrentengesetz ein halbes Jahr früher gekommen wäre. Auch er sei der Meinung, wie sie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name> und Aloys <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzAloys_1949-09-07">Lenz</name> zum Ausdruck gebracht hätten. Er sei aber anderer Meinung als Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>, sowohl was das Ausdiskutieren der Fragen wie was die Stellung der SPD anbelangt. Wenn man warten wolle, bis die Fragen ausdiskutiert seien, werde man nie zu Rande kommen. Die SPD habe deshalb bisher keinen Antrag gestellt, weil sie der Auffassung sei, daß dies von uns aus geschehen würde. Eine solche Sache wäre ja auch einfacher zu behandeln, wenn sie von der größten Fraktion eingebracht würde.</p>
				<p>Auf dem Dortmunder Kongreß sei aber ganz deutlich gesagt worden, daß in diesen Dingen noch nichts geschehen sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN015" type="comment"><p>Versammlung der IG Bergbau und Metall am 29. 7. 1954. Vgl. deren Entschließung zur Mitbestimmung in den Holding-Gesellschaften in: AdG 1954, S. 4651.</p></note></seg> Er habe sich dort entschieden gegen jede Schärfe gewendet und habe dabei ausgesprochen, daß nach einer tragbaren Lösung gesucht werde. Eine solche Möglichkeit biete der Entwurf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name>.</p>
				<p>Nach 1951, wo die Holdinggesellschaften nur am Rande berührt worden seien, hätten Gespräche zwischen Arbeitgebern, Gewerkschaften und der Regierung stattgefunden, um zu einer Verbundwirtschaft zu kommen. Diese Gespräche seien unter der Voraussetzung geführt worden, und man habe es den Gewerkschaften zugesagt, daß die Mitbestimmung nach dem Gesetz für Kohle und Eisen übernommen und bei den Holdings durchgeführt werden solle.</p>
				<p>Dies beweise auch die Tatsache, daß die Holdings genau nach dem Mitbestimmungsrecht private diesbezügliche Vereinbarungen getroffen hätten.</p>
				<p>Erst durch den Mannesmann-Prozeß<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN016" type="comment"><p>Da eine rechtliche Grundlage fehlte, war bei den zwischenzeitlich entstandenen Holdings durch den Abschluß privatrechtlicher Vereinbarungen den Anforderungen des Mitbestimmungsgesetzes Rechnung getragen worden. Auf Klage einer Aktionärin der Mannesmann AG hin hatte das Landgericht Düsseldorf am 21. 12. 1953 festgestellt, »daß für die Gestaltung des Aufsichtsrates im Sinne des Mitbestimmungsgesetzes die gesetzliche Grundlage fehle.« Vgl. Kabinettsprotokolle 1954, S. 234.</p></note></seg> habe sich die Notwendigkeit ergeben für eine gesetzliche Regelung. Auch hätten alle bisher gebildeten Organe ihre Zuständigkeit bis zu einer gesetzlichen Regelung befristet.</p>
				<p>Man solle also deswegen diesen Antrag einreichen. Wenn sich die Fraktion nicht entschließen könne, müßte wenigstens aus den Kreisen der Arbeitnehmer der Antrag kommen, damit nicht erst die SPD die Frage hineinbringe. Der DGB werde diese Frage heftig diskutieren. Man solle doch bedenken, daß man in den Einheitsgewerkschaften so schon genug zu kämpfen habe, um unsere Auffassung durchzusetzen, und die Fraktion solle dafür Verständnis haben, in welcher Lage man dort sei. Es sei dort nicht so einfach, sich durchzusetzen, und das müsse berücksichtigt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlbersJohannes_1949-09-07">Albers</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> habe 1949 einen Fraktionsantrag unterzeichnet, durch den die Bundesregierung aufgefordert worden sei, schnellstens ein Gesetz vorzulegen über die Überführung der Kohle in Gemeinwirtschaft [Drucksache I/109 v. 18. 10. 1949], Dieser Antrag sei noch nicht erledigt. Die CDU habe 1946 einmal das Ahlener Programm<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN017" type="comment"><p>Vgl. Hintze, S. 15–27.</p></note></seg> beschlossen und es für verbindlich erklärt. Das sei zwar bekannt, aber er möchte noch einmal daran erinnern, daß auch ein Interesse daran bestehe, daß diese Grundsätze in die Praxis umgesetzt werden. 1950 auf 1951 sei dann das Mitbestimmungsrecht unter dem Druck der Gewerkschaften beschlossen worden. Damals hätten unsere Freunde aus der Arbeitnehmerschaft gegen die Methode des DGB in aller Öffentlichkeit feierlich Protest eingelegt.</p>
				<p>Da er nicht die Absicht habe, sich unter den Druck auch des Bundeskanzlers setzen zu lassen, wenn hochpolitische Entscheidungen allgemeingesellschaftlicher Bedeutung heranstünden, sei er für dieses Gesetz.</p>
				<p>Unlängst sei es vorgekommen, daß eine Holdinggesellschaft ohne Mitbestimmung durch ihr Weisungsrecht das Mitbestimmungsrecht in ihren Betrieben praktisch wieder aufgehoben habe. Man könne von den Gewerkschaften nicht erwarten, daß sie auf die errungene Mitbestimmung wieder verzichten. So hätten Vereinbarungen getroffen werden müssen, und alle Holdinggesellschaften hätten das ja auch getan.</p>
				<p>Er selbst sei in einem solchen Aufsichtsrat und er könne nur sagen, daß in diesen Obergesellschaften eine vorzügliche Arbeit geleistet worden sei. Wenn in den angeschlossenen Gesellschaften den Arbeitnehmern das gleichberechtigte Mitwirken eingeräumt sei, dann müsse man das auch in der Holding machen.</p>
				<p>In Nordrhein-Westfalen sei man an diesen Dingen besonders interessiert, weil es nur hier Holdinggesellschaften gebe, und es bestehe der Wunsch, diese Frage für die breiten Schichten aus der Montan-Wirtschaft zu klären und die gesteckten Ziele zu verwirklichen. Er wisse nicht, was das Kabinett morgen entscheiden werde, aber er wisse, was er wolle, und dies wolle er über die Fraktion gesichert sehen. Dadurch, daß man die Mitbestimmung in der Montan-Industrie geschaffen habe, sei es dort nicht zu einem Tag Streik gekommen. Nun solle die Fraktion ohne Rücksicht auf die Beschlüsse des Kabinetts den Antrag einreichen. Dann habe sie das Notwendige getan, um eine stärkere Beruhigung im nordrhein-westfälischen Industriegebiet zu schaffen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name>: Er wolle darauf aufmerksam machen, daß draußen im Lande recht wenig Interesse für diese Dinge vorhanden sei. Er wohne in Essen, sein Umgang seien Kleinbauern und Arbeiter. In diesem Wahlkreis sei für diese Dinge kein Interesse vorhanden. Das Interesse konzentriere sich auf die Braunkohle und auf das engere Ruhrgebiet.</p>
				<p>Daß die Arbeit in den Aufsichtsräten nicht so übel sei, könne er bestätigen. Aber er warne davor, sich durch den DGB drängen zu lassen. Nächstens werde die »Grüne Front« eine Tagung haben, und man werde deshalb einen anderen Initiativantrag ein- bringen. Für eine solche Arbeitsweise könne er sich nicht bereit finden.</p>
				<p>Was den Arbeitsdirektor in der Holding anbelange, so sehe man doch, daß dieser in der Betriebsgesellschaft sehr stark darauf bedacht sei, Arbeit für sich zu suchen, und er mache sehr gerne den Weihnachtsmann. Bei den Feierschichten habe man dann erleben können, wie schwankender Natur die Figur des Arbeitsdirektors sei. In einer Holdinggesellschaft werde aber der Arbeitsdirektor noch mehr nach Arbeit suchen müssen.</p>
				<p>In der Demokratie gäbe es ja auch ein Legitimitätsprinzip, und er wisse nicht, wie es damit zu vereinbaren sei, wenn man den DGB ständig mit neuen Zuständigkeiten ausstatte. Wenn er auch alles Verständnis für die schwierige Situation für die Freunde im DGB habe, so meine er doch, daß man ihnen nicht so weit entgegenkommen könne, sondern daß man den Entschluß der Regierung abwarten solle.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmFranz_1953-10-06">Böhm</name>: Er sei dem Mitbestimmungsrecht von Anfang an kritisch gegenüber gestanden. Aber auch ein Kritiker könne nicht wünschen, daß ein gesetzlich eingeführtes Mitbestimmungsrecht auf einem Umweg, z. B. durch die Gründung von Holdings, auf kaltem Wege beseitigt werde. Darum gehe es aber nicht, sondern die Frage sei die: Ob im gegenwärtigen Augenblick mit der vorgebrachten Begründung ein Initiativantrag der Fraktion erforderlich sei und aus welchem Grunde gerade jetzt ein solcher Antrag, der noch nicht ausdiskutiert sei, unmittelbar vor dem Zustandekommen eines Kabinettsbeschlusses eingebracht werden solle.</p>
				<p>In der vergangenen Zeit sei die Mitbestimmungsfrage überstürzt gesetzlich geregelt worden. Man solle aber keine überstürzte Arbeit machen. Man müsse bedenken, daß die Holdings Gebilde ohne Arbeiter seien. Es bestehe also nur das Interesse an der sogenannten wirtschaftlichen Mitbestimmung; diese sei aber nicht Sache des Arbeitsdirektors.</p>
				<p>Die Holdings seien von Betrieben und Unternehmern errichtet worden, die im Genuß des gesetzlichen Mitbestimmungsrechts für Kohle und Stahl seien. Man hätte also die Mitbestimmung in der Holding in die entsprechenden Verträge hineinbringen können. Warum das unterlassen worden sei, wisse er nicht. Aber er sehe nicht ein, warum man unter Zeitnot einen Antrag stellen solle, der nachholen wolle, was die mitbestimmungsberechtigten Kreise selber hätten besorgen können.</p>
				<p>Deshalb sollten diejenigen, die dieses Gesetz wollen, den Antrag für sich einbringen, nicht aber die Fraktion.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name>: Es handele sich nicht darum, ob dem DGB der Rang abgelaufen sei oder nicht, sondern darum, ob man das innerpolitische Klima aufbessern wolle oder nicht. Er sei davon überzeugt, daß die Kritik des DGB in dieser Frage große Wellen schlagen werde. Das sei der Grund, warum er und seine Freunde das Gesetz wollten.</p>
				<p>Nun habe man gesagt, daß die Bundesregierung die Vorlage verabschieden wolle; ob das der Fall sein werde, wisse er nicht. In jedem Falle sei aber ein Unterschied zum Entwurf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name> vorhanden, weil nämlich die Regierung lediglich das Mitbestimmungsrecht für Kohle und Stahl auf die Dachgesellschaften ausdehnen wolle, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name> dagegen wolle diese Mitbestimmung in unserem Sinne dahin abgeändert wissen, daß das Schwergewicht der Arbeitnehmer im Betrieb zur Geltung komme. Seiner Meinung nach müßte hier auch die Wirtschaft mit uns gehen, weil sie das gleiche Anliegen habe, daß das Schwergewicht im Betriebe liegen solle. Deshalb sei jetzt der geeignete Zeitpunkt, beides zu erreichen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>: a) Die Notwendigkeit, ein Gesetz über die Mitbestimmung in den Holdings zu schaffen, werde von niemandem bestritten. Auch er persönlich sei dieser Meinung. Seinerzeit habe man diese Frage ausgeklammert, habe aber angekündigt, daß für die Holdings ein Gesetz kommen würde, weil das Betriebsverfassungsgesetz dafür nicht genüge.</p>
				<p>b) Er habe volles Verständnis dafür, daß diese Sache nun zu lange anhängig sei. Man könne zwar ihre Bedeutung verschieden beurteilen, wo immer sie aber diskutiert werde, sei sie von Interesse.</p>
				<p>c) Er wolle aber fragen, ob man schon so weit sei, daß die Frage des Arbeitsdirektors geklärt erscheine und daß man die Auswirkung der Mitbestimmung tatsächlich überblicken könne.</p>
				<p>Die Fraktion sollte anerkennen, daß unsere Freunde, die eine schwere Stellung in der Gewerkschaft hätten, die notwendige Rücksicht verdienten. Die Fraktion solle zwar keine Initiative ergreifen, aber feststellen, daß sie keinen Einwand habe, wenn dieser Antrag initiativ von einer Gruppe der Fraktion eingebracht werde. Man müsse sich darüber klar sein, daß die Fraktion es nicht zu bereuen habe, daß sie bei Mitbestimmung und Betriebsverfassung mitgearbeitet habe. Ähnliches gelte wohl hier.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name>: Man könne wohl bis Freitag warten, aber jedenfalls müsse der Antrag in dieser Woche eingebracht werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN018" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenJohannes_1949-09-07">Even</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmann</name>, Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderGeorg_1953-10-06">Schneider</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VoßHeinrich_1953-10-06">Voss</name> und Gen. brachten ihren Antrag, Drucksache II/842, am Freitag, dem 24. 9. 1954 ein.</p></note></seg></p>
				<p>3. Zur Familienausgleichskasse [SPD-Gesetzentwurf, Drucksache II/318 v. 10. 3. 1954 und CDU/CSU-Gesetzentwurf, Drucksache II/319 v. 11. 3. 1954]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name>: Bis jetzt seien leider die verfassungsrechtlichen Fragen dieser Materie nicht erörtert worden, weil <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name> nicht anwesend gewesen sei. Es liege ein Bericht des Rechtsausschusses vor<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN019" type="comment"><p>Der Ausschuß für Rechtswesen hatte sich am 10. 9. 1954, nach Abfassung des Berichts des federführenden Ausschusses für Sozialpolitik, mit dem Gesetz befaßt und einige Bedenken angemeldet. Vgl. das Protokoll der 25. Sitz. Parl. Arch., 16. Ausschuß.</p></note></seg>; in den Änderungsanträgen seien allerdings keine Punkte, die dadurch berührt würden. Deshalb solle man auch die Frage heute nicht erörtern. Auch würden sich rechtliche Konsequenzen aus den erhobenen Bedenken nicht ergeben.</p>
				<p>Die Unterhaltung mit den Mittelständlern habe inzwischen zu einer Verständigung geführt. Die Verhandlungen im Dreizehner-Ausschuß hätten sich vor allem um die Freigrenze von 3 600 DM oder irgendeine andere Grenze für die kleinen Einkommen gedreht. Man sei dahin übereingekommen, daß Selbständige bis zu einem Einkommen von 4 800 DM jährlich beitragsfrei bleiben sollten. Dabei solle die Satzung abweichende Bestimmungen treffen können. Unter diesen Voraussetzungen könne man für morgen eine einstimmige Zustimmung zum Gesetz erwarten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN020" type="comment"><p>Siehe Nr. 83.</p></note></seg></p>
				<p>Wegen der Weiterzahlung des Kindergeldes bei Streiks oder Aussperrung werde folgender Kompromiß vorgeschlagen: Diese Bestimmung solle gestrichen, dafür in § 4 ein neuer Absatz eingefügt werden: »Arbeitnehmer, die nach einer Unterbrechung ihres Beschäftigungsverhältnisses von weniger als drei Monaten ihre Tätigkeit wiederaufnehmen, erhalten Kindergeld für die Dauer der Unterbrechung, soweit sie solches nicht anderweitig erhalten.«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN021" type="comment"><p>Dieser Passus findet sich in Punkt 2. des Änderungsantrags der CDU/CSU-Fraktion v. 22. 9. 1954. Vgl. Umdruck 155. Sten. Ber., 44. Sitz. am 23. 9. 1954, S. 2137f.</p></note></seg></p>
				<p>Wenn sich die Fraktion auf diese Grundsätze einige, werde man morgen die Abstimmung gut überstehen können. Jedenfalls müsse man die Mehrheit sichern und solidarisch alle anderen Anträge ablehnen. Man dürfe erwarten, daß die SPD es sich nicht leisten werde, gegen diese Vorlage zu stimmen, da auch sie daran interessiert sein müsse, daß diese Vorlage bald Gesetz werde.</p>
				<p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name> übernimmt den Vorsitz).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>: Die SPD habe eine Freigrenze von 4 800 DM beantragt und auch, daß das Verfahren bei der Landwirtschaft geändert werde, da diese nicht stärker belastet werden dürfe als die übrige Wirtschaft. Man könne also die Ablehnung des SPD-Antrages nur mit dem Hinweis durchführen, daß man die Auswirkung dieses Vorschlages nicht überblicken könne. Deshalb bitte auch er, diesen Änderungsantrag abzulehnen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlasmeyerHeinrich_1949-09-07">Glasmeyer</name>: Dieser Antrag werde außerordentliche Schwierigkeiten machen. Der Hauptteil der Landwirtschaft bestehe aus kleinen und mittleren Betrieben, die nach der Vorlage alle bezahlen müßten. Dadurch entstehe zweifelsohne eine schwierige Lage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerJosef_1949-09-07">Becker</name>: Das Anliegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlasmeyerHeinrich_1949-09-07">Glasmeyers</name> sei verständlich, trotzdem dürfe aber die ganze Sache nicht gefährdet werden. Man müsse zwischen der 2. und 3. Lesung versuchen, die Dinge zu klären.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name>: Von der FDP lägen Änderungsanträge nicht vor, seien aber zu erwarten. Die SPD habe 15 Anträge gestellt, die CDU 14, also werden es ungefähr 40 Änderungsanträge sein. Die Fraktion wolle damit einverstanden sein, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name>,<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> die Debatte im wesentlichen bestreiten würden, da sie mit der Materie am vertrautesten seien.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlbersJohannes_1949-09-07">Albers</name> übernimmt den Vorsitz und stellt das Einverständnis der Fraktion zu den vorgeschlagenen Rednern fest.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN022" type="comment"><p>Am ersten Tag der Debatte sprachen von der CDU/CSU-Fraktion <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SiemerJHermann_1953-10-06">Siemer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, am zweiten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name>, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoeschJulie_1949-09-07">Rösch</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SiemerJHermann_1953-10-06">Siemer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuerkelDietrich_1953-10-06">Bürkel</name>. Vgl. Sten. Ber., 44. und 45. Sitz. am 23. und 24. 9. 1954, S. 2114–2132 und 2159–2187.</p></note></seg></p>
				<p>4. Tagesordnung der 44. Sitz, am 23. 9. 1954<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN023" type="comment"><p>Vgl. ebd., S. 2057–2134.</p></note></seg></p>
				<p>Dann machte Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> einige Ausführungen zu geschäftsordnungsmäßigen Dingen. In der Besprechung der Tagesordnung der Sitzung vom 23. 9. wird festgestellt, daß zu der [SPD-]Anfrage betreffend [Vertriebene,] Sowjetzonen-Flüchtlinge[, Kriegssachgeschädigte und Evakuierte, Drucksache II/725 v. 14. 7. 1954] Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RinkeWalter_1953-10-06">Rinke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeukertEdmund_1953-10-06">Leukert</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MillerAnton_1953-10-06">Miller</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN024" type="comment"><p>Vgl. ebd., S. 2071–2107.</p></note></seg>, zur Durchführung des Feststellungsgesetzes [GB/BHE-Anfrage, Drucksache II/734 v. 15. 7. 1954] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuntscherErnst_1949-09-07">Kuntscher</name> sprechen sollen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN025" type="comment"><p>Vgl. ebd., S. 2107–2113.</p></note></seg> Zum Bundesversorgungsgesetz [FDP-Gesetzentwürfe zur Änderung, Drucksache II/716 (neu) v. 8. 9. 1954 und II/717 v. 12. 7. 1954] sollten als Redner auftreten: Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN026" type="comment"><p>Die Behandlung dieses Punktes wurde in der 44. Sitz. abgesetzt (vgl. ebd., S. 2082). Die Anträge wurden mit weiteren in der 49. Sitz. am 15. 10. 1954 behandelt (vgl. ebd., S. 2422–2438).</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name>: Zur Gewährung einer Sonderzulage an Kriegsopfer und Angehörige von Kriegsgefangenen [SPD-Antrag, Drucksache II/793 v. 2. 9. 1954] wünsche <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleKurt_1949-09-07">Pohle</name> (SPD) keine Aussprache. Man solle die tendenziöse Absicht der SPD dadurch berücksichtigen, daß man dazu das Notwendige in der Aussprache zur Gesamtdebatte zu Punkt sieben anbringe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN027" type="comment"><p>Dieser Punkt wurde in der 44. Sitz. ebenfalls abgesetzt (vgl. ebd., S. 2082) und schließlich in der 49. Sitz. am 15. 10. 1954 mitbehandelt (vgl. ebd., S. 2422–2438).</p></note></seg></p>
				<p>Zum Rentenmehrbetragsgesetz [Antrag der Koalitionsfraktionen, Drucksache II/820 v. 16. 9. 1954] schlage Arbeitskreis IV vor, den Antrag durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN028" type="comment"><p>Vom Bearbeiter korrigiert aus: Zwingel.</p></note></seg> einbringen zu lassen. Bei solchen Dingen sei es schwierig, daß man unbesehen von der Regierung Vorlagen übernehmen und dabei eine gewisse Zurückhaltung üben müsse. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> könne aber ruhig durchblicken lassen, daß man über diesen oder jenen Punkt noch im Ausschuß verhandeln werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN029" type="comment"><p>Dieser Punkt wurde erst in der 45. Sitz. am 24. 9. 1954 behandelt. Außer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> sprachen von der CDU/CSU-Fraktion noch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name>. Vgl. Sten. Ber., S. 2191–2214, die Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingls</name> S. 2197–2199 und 2214.</p></note></seg></p>
				<p>Zur Erhöhung der Leistungen der öffentlichen Fürsorge [SPD-Antrag, Drucksache II/789 v. 1. 9. 1954] schlage Arbeitskreis IV Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiggemeyerMaria_1949-09-07">Niggemeyer</name> vor. Im übrigen handele es sich um eine Länderangelegenheit.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN030" type="comment"><p>Dieser Punkt wurde gemeinsam mit dem Rentenmehrbetragsgesetz behandelt. Siehe Anm. 29.</p></note></seg></p>
				<p>5. Zahlung einer Teuerungszulage an die Rentner der Pensionskasse Deutscher Eisenbahnen und Straßenbahnen [SPD-Antrag, Drucksache II/815 v. 14. 9. 1954]</p>
				<p>Bei dem Punkt nehme uns wieder einmal die SPD die Butter vom Brot. Dieses Thema werde seit Jahr und Tag behandelt, aber der Gesetzentwurf der Regierung liege bis heute nicht vor. In dem vom Arbeitskreis IV für diese Frage gebildeten Unterausschuß habe Übereinstimmung über die Notwendigkeit der Sache bestanden. Dann sei ein Referentenentwurf vorgelegt, aber die weitere Behandlung der Sache zu schleppend vorgenommen worden. In der vorigen Woche habe er erfahren, daß nach einer noch ausstehenden Stellungnahme des Finanzministeriums die Sache kabinettreif sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN031" type="comment"><p>Eine Behandlung im Kabinett konnte nicht ermittelt werden. Der Entwurf der Bundesregierung wurde als Drucksache II/1124 v. 1. 1. 1955 im Bundestag eingebracht.</p></note></seg> In dem vorliegenden Entwurf sei die Frage von Teuerungszulagen nicht enthalten, da dies nicht zu dem damaligen Auftrag an die Regierung gehört hatte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN032" type="comment"><p>Bezugnehmend auf Forderungen des ersten Bundestages hatte der SPD-Abgeordnete Valentin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaurValentin_1949-09-07">Baur</name> die Bundesregierung am 14. 1. 1954 gefragt, wann die Bundesregierung einen Gesetzentwurf betreffend die Pensionskasse Deutscher Eisenbahnen und Straßenbahnen vorzulegen gedenke. Vgl. Drucksache II/186.</p></note></seg> Das Bundesfinanzministerium sei jedoch der Meinung, daß eine Teuerungszulage von 20 oder 25% getragen werden könne. Wenn dies ohne Inanspruchnahme zusätzlicher Haushaltsmittel möglich sei, müsse man eine entsprechende Bestimmung in den Entwurf einbauen. Eine grundsätzliche Ablehnung des SPD-Entwurfs sei bei dieser Sachlage nicht möglich. Er bittet die Fraktion um die Ermächtigung, das Notwendige dazu auszuführen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PelsterGeorg_1949-09-07">Pelster</name>: Arbeitskreis III mache darauf aufmerksam, daß neben diesen Pensionskassen andere öffentlich-rechtliche Pensionseinrichtungen bestünden, die noch völlig in der Luft hingen. So seien Rückwirkungen auf die Handwerkeraltersversorgung und andere Gebiete zu erwarten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name>: Nach seiner Ansicht sollte dieser Punkt nicht einbezogen werden. Man sei mit dem Arbeitsminister so verblieben, daß das Arbeitsministerium den noch aus dem ersten Bundestag vorliegenden Gesetzentwurf umbauen und ergänzen sollte und daß dann die Sache initiativ eingebracht werden solle. Nun habe vor ein paar Tagen der zuständige Referent erklärt, er habe diese Sache bearbeitet und weitergegeben. Der Minister habe aber verfügt, daß dieser Punkt, bevor etwas Weiteres geschehe, zu einer Grundsatzerörterung an das Kabinett gegeben werden solle. Dadurch trete nun wieder eine Verzögerung ein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name>: Er sei der Ansicht, daß man auf die Frage der Handwerker- und Presse-Altersversorgung eingehen solle. Man höre aus Kreisen der Altredakteure, daß der Herr Arbeitsminister nur ein Minister für die Handarbeiter zu sein scheine. Es kämen da sehr sarkastische Briefe. Bei den Handwerkern sei es doch ein reiner Zufall, wo sich einer habe versichern lassen, und nun würden die Leute deswegen verschieden behandelt, weil sie die verschiedenen gesetzlichen Möglichkeiten genutzt hätten. Es wäre guter Grund vorhanden, diese Dinge zurechtzustellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name>: Er sei auch der Ansicht, daß diese Dinge angeschnitten werden sollten. Weil die Fraktion zu regierungsfromm sei, werde uns in diesen Punkten die Butter vom Brot genommen und deshalb müsse man die Regierung etwas unter Druck nehmen, damit etwas geschehe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>: Die CDU habe überall erklärt, daß sie sich der Altersversorgung der Handwerker annehmen werde. Man dürfe also jetzt nicht sagen, daß darüber noch einmal eine Grundsatzdebatte im Kabinett stattfinden müsse. Der Arbeitsminister müsse vielmehr ankündigen, daß er nun die entsprechenden Vorlagen machen werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN033" type="comment"><p>Dieser Punkt wurde im Bundestag mit dem Rentenmehrbetragsgesetz behandelt, insbesondere durch Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horns</name>. Siehe Anm. 29.</p></note></seg></p>
				<p>6. Aufhebung der Gemeindegetränkesteuer [DP-Antrag, Drucksache II/637 v. 24. 6. 1954]</p>
				<p>Dr. Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerKarl_1949-09-07">Müller</name>: Wegen der Aufhebung der Gemeindegetränkesteuer hätten Arbeitskreis II und III die Sache behandelt und festgestellt, daß der Bundestag nichts unternehmen und die Sache ablehnen müsse.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WillekeFriedrichWilhelm_1953-10-06">Willeke</name>: Es sei gutachtlich von allen Seiten klargestellt, daß nach Inkrafttreten des Grundgesetzes die Sache nicht in der Kompetenz des Bundes liege. Man solle aber den Antrag nicht einfach ablehnen, sondern ihn federführend dem Rechtsausschuß überweisen.</p>
				<p>Dr. Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerKarl_1949-09-07">Müller</name>: Wenn die Rechtslage klar sei, dann sei es nicht richtig, die Sache an den Ausschuß zu überweisen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LindenbergHeinrich_1953-10-06">Lindenberg</name> habe heute gesagt, die Rechtslage sei nicht ganz eindeutig. Er selbst sei Gastwirt, und er wolle die Fraktion bitten, das ganze Problem doch nicht einfach mit der Unzuständigkeit des Bundes abzutun. Solange der Bund bei der Verteilung von Geldern Druck auf die Gemeinden ausübe, um auch diese letzten Steuerquellen zu erschließen, könne er nicht sagen, daß er nichts mit diesen Dingen zu tun habe. Die Fraktion wolle damit einverstanden sein, wenn er zu diesen Dingen sprechen werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>: Die Fraktion sei damit einverstanden und werde Überweisung an den Rechtsausschuß beantragen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN034" type="comment"><p>Zu dem Antrag sprach von der CDU/CSU-Fraktion nur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name>. Er wurde schließlich an die Ausschüsse für Rechtswesen und Verfassungsfragen und für Kommunalpolitik überwiesen. Vgl. Sten. Ber., 45. Sitz. am 24. 9. 1954, S. 2191–2194.</p></note></seg></p>
				<p>7. Inanspruchnahme eines Teils der Einkommensteuer und der Körperschaftsteuer durch den Bund [Drucksache II/201 v. 23. 12. 1953]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LindrathHermann_1953-10-06">Lindrath</name>: Bei der Inanspruchnahme eines Teils der Einkommensteuer und der Körperschaftssteuer durch den Bund im Rechnungsjahr 1954 sei allein der Prozentsatz strittig. Während der Entwurf 42% vorgesehen habe, habe der Bundesrat 38% angeboten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN035" type="comment"><p>Vgl. Drucksache II/201 v. 23. 12. 1953, S. 2 bzw. 14.</p></note></seg> Da die Länder nicht bereit seien, die vorgesehene Anleihe von 250 Mio. DM zu übernehmen, bittet der Bundesfinanzminister um Festsetzung auf 40%. Es müsse also später der Vermittlungsausschuß angerufen werden, um zu entscheiden, ob 38 oder 40% festgesetzt werden sollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>: Die Beiträge des Bundes zu den Steuerverwaltungskosten der Länder sollten ursprünglich so geregelt werden, daß die Kosten 50 zu 50 zu tragen seien. Der Finanzausschuß sei der Vorlage der Regierung beigetreten, habe aber vorgesehen, daß diese Regelung vom 1. 4. 1955 ab in Kraft treten solle.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN036" type="comment"><p>Nachdem sich die Mehrheit der Länder bereit erklärte, der Verpflichtung für eine Bundesbahnanleihe beizutreten, und die Besatzungskosten aufgrund des Nichtinkrafttretens der EVG im Rechnungsjahr 1954 niedriger ausfielen als geplant, erklärten sich auch Bundesregierung und Bundestag mit einem Prozentsatz von 38% einverstanden. Vgl. Sten. Ber., 49. Sitz. am 15. 10. 1954, S. 2439f. Daraufhin entfiel die Anrufung des Vermittlungsausschusses.</p></note></seg></p>
				<p>8. Zur Tagesordnung der 45. Sitz, am Freitag, dem 24. 9. 1954</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>: Die eingebrachten Interpellationen über Förderungsmaßnahmen für die Zonenrandgebiete [Große Anfrage bzw. Antrag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>, Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BroekelschenElse_1949-09-07">Brökelschen</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HennHans_1952-02-01">Henn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WacherGerhard_1953-10-06">Wacher</name> und Genossen, Drucksache II/741 bzw. 742, beide v. 15. 7. 1954] sollten gemeinsam begründet und behandelt werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN037" type="comment"><p>Die beiden Drucksachen wurden gemeinsam mit weiteren Anträgen erst in der 51. Sitz. am 21. 10. 1954 behandelt. Vgl. Sten. Ber., S. 2509–2541.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KemperHeinrich_1949-09-07">Kemper</name>: Da bei dem Saar-Grenzgürtel die Verhältnisse völlig gleich wie bei den Zonenrandgebieten seien, bitte er um die Unterstützung der Fraktion, für dieses Gebiet die gleichen Regelungen zu erhalten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConringHermann_1953-10-06">Conring</name>: Es sei zweifelhaft, ob diese Grenzlandhilfe nur auf die Zonenrandgebiete oder allgemein auf Grenzgebiete Anwendung finden solle. Während die Länder diese Mittel nur für die Zonenrandgebiete verwendeten, spräche die Formulierung des Bundeswirtschaftsministeriums von Grenzgebieten allgemein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WacherGerhard_1953-10-06">Wacher</name>: Zu dem Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KemperHeinrich_1949-09-07">Kemper</name>, der eine Ausweitung der Maßnahmen beinhalte, müsse bedacht werden, daß die Mittel nicht erhöht, sondern gesenkt werden sollen. Er wende sich deshalb gegen die Einbringung dieses Antrages.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>: Man könne doch den Saar-Grenzgürtel nicht ausschließen. Die Fraktion solle also den Antrag unterstützen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name>: Der Antrag könne ja ruhig gestellt werden, aber er solle außerhalb einer Verbindung zum Zonenrand-Programm bleiben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>: Er stelle das Einverständnis der Fraktion dazu fest.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN038" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KemperHeinrich_1949-09-07">Kemper</name>, August <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpiesAugust_1953-10-06">Spies</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GibbertPaul_1949-09-07">Gibbert</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerJosef_1949-09-07">Becker</name> und Gen. brachten am 23. 9. 1954 einen entsprechenden Antrag im Bundestag ein. Drucksache II/835.</p></note></seg></p>
				<p>Zweites Wohnungsbaugesetz [SPD-Gesetzentwurf, Drucksache II/722 v. 13. 7. 1954]: Ohne Aussprache.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN039" type="comment"><p>Nach der CDU/CSU-Fraktion (Drucksache II/5 v. 5. 10. 1953) und der Bundesregierung (Drucksache II/601 v. 16. 6. 1954) hatte auch die SPD-Fraktion den Entwurf eines Zweiten Wohnungsbaugesetzes eingebracht. Der Entwurf wurde in der 48. Sitz. am 14. 10. 1954 ohne Aussprache an die beteiligten Ausschüsse überwiesen (vgl. Sten. Ber., S. 2375f.).</p></note></seg></p>
				<p>Dr. Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerKarl_1949-09-07">Müller</name>: Zum Punkt »Investitionshilfe« [Große Anfrage der FDP, Drucksache II/602 v. 11. 6. 1954, und Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaestrupBernhard_1949-09-07">Raestrup</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpiesJosef_1949-09-07">Spies</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> und Gen. betr. Rückerstattung aus dem Investitionshilfe-Aufkommen, Drucksache II/676 v. 7. 7. 1954] empfehle Arbeitskreis II die Überweisung an den Wirtschaftsausschuß.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN040" type="comment"><p>Die Drucksachen wurden in der 49. Sitz. am 15. 10. 1954 den Ausschüssen für Wirtschaftspolitik und für Finanz- und Steuerfragen überwiesen. Vgl. ebd., S. 2450.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NaegelWilhelm_1949-09-07">Naegel</name>: Zur Vorlage betreffend Abwicklung der Bundesstelle für den Warenverkehr der Gewerblichen Wirtschaft und die Errichtung eines Bundesamtes für Gewerbliche Wirtschaft [Gesetzentwurf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NaegelWilhelm_1949-09-07">Naegel</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtzenrothKarl_1949-09-07">Atzenroth</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SabaßWilmar_1953-10-06">Samwer</name> und Gen., Drucksache II/719 v. 13. 7. 1954]: Wenn man glaube, daß man auf eine solche Einrichtung nicht verzichten könne, müsse das bisherige Gesetz durch ein neues ersetzt werden. Der wirtschaftspolitische Ausschuß habe sich einstimmig für das Gesetz ausgesprochen. Nun verlange der Haushaltsausschuß eine Ergänzung der Vorlage durch Einbau einer Gebührenordnung. Das sei abgelehnt worden. Er bitte die Fraktion dringend, sich gegen eine Gebührenordnung auszusprechen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name>: Diesem Wunsche könne man nicht ohne weiteres entsprechen. Seit drei Jahren sei im Haushaltsausschuß beanstandet worden, daß diese Dienststelle keinerlei Gebühren erhoben habe. Dies sei ein Versäumnis gewesen. Diese Dienststelle habe 800 bis 1 000 Mann Belegschaft gehabt, und das neue Bundesamt werde etwa 350 Personen haben. Es sei nicht einzusehen, warum diese Kosten nicht durch Vereinnahmung von Gebühren mitgetragen werden sollten. Auch der Bundesfinanzminister habe sich in dieser Richtung ausgesprochen. Dieser Apparat werde drei bis vier Millionen DM brauchen, und deshalb sollte man da nicht ohne weiteres Gebührenfreiheit geben.</p>
				<p>Arbeitskreis III habe sich ebenfalls für eine Gebührenordnung ausgesprochen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NaegelWilhelm_1949-09-07">Naegel</name>: Der Initiativantrag sei vorher mit dem Bundeswirtschaftsministerium abgestimmt worden. Dabei sei von Gebühren keine Rede gewesen. Die Aufgaben dieser Stelle seien früher ministerielle Aufgaben gewesen. Nur ein Teil von ihnen sei aus der Verwaltung für Wirtschaft ausgegliedert worden. Diese Dinge seien noch niemals gebührenpflichtig gewesen. Es handele sich also nicht um ein Versäumnis. Er könne sich auch nicht in eine Unterhaltung über eine Gebührenordnung einlassen, von der man gar nichts Näheres wisse.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name>: Hier handele es sich nicht um ein Rudiment, sondern um eine Zukunftssache. Dieses Bundesamt werde doch eine Auskunftsstelle der Wehrmacht. Wenn einer ein Geschäft machen wolle, dann sei es auch recht, daß er Gebühren bezahle. Er verstehe es nicht, wenn hier vorenthalten werde, daß es sich hier um eine Auftragsstelle der Wehrmacht handeln werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NaegelWilhelm_1949-09-07">Naegel</name>: Er verwahre sich gegen die Unterstellung, daß er absichtlich etwas verschwiegen habe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>: Ob Gebühren zu erheben seien oder nicht, sei primär Sache der Ministerien. Bisher habe sich keines von diesen gemeldet; aber jetzt komme der Bundesfinanzminister und wolle Gebühren haben. Da müsse eben der Herr Bundesfinanzminister früher aufstehen. So könne man die Sache nur an den Ausschuß zurücküberweisen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NaegelWilhelm_1949-09-07">Naegel</name>: Durch Rücküberweisung würde eine Verzögerung eintreten, die man sich nicht leisten könne. Es sei nicht so, daß irgendwelche Beschlüsse gefaßt seien, wonach diese Bundesstelle die Vergabe von Aufträgen für eine künftige deutsche Wehrmacht behandele. Es sei nur die Frage erörtert worden, ob man das könne.</p>
				<p>Der Bundeswirtschaftsminister könne diese Stelle verwenden zur Sicherstellung völkerrechtlicher Verpflichtungen. Man könne also nicht sagen, daß er bewußt etwas verschwiegen habe. Man solle sich sicher noch darüber unterhalten, wer eine solche Aufgabe wahrnehmen könne. Diese Stelle jedoch werde niemals dafür in Frage kommen. Sie werde lediglich einen verlängerten Arm des Bundeswirtschaftsministers darstellen und Pläne ausarbeiten, die von großer Bedeutung für die Wirtschaftspolitik seien.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name>: »Dann aber rasch weg mit dem Ding!«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeukertEdmund_1953-10-06">Leukert</name>: Diese Stelle sei der Nachfolger der Reichsstelle für den Warenverkehr. Wenn jetzt ein Bundesamt für die Gewerbliche Wirtschaft eingeführt werde, so sei zu prüfen, wieweit die Aufgaben bei diesem Amt und wieweit sie beim Ministerium lägen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoehlerErich_1949-09-07">Köhler</name>: Es sei ungewöhnlich, daß ein vom Arbeitskreis mitgetragener Ausschußbeschluß auf solche Skepsis stoße. Man solle doch Vertrauen zu den sachkundigen Kollegen haben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>: Die Fraktion werde sich dem Votum des Ausschusses anschließen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN041" type="comment"><p>Ein Antrag zur Einfügung einer Gebührenordnung wurde nicht gestellt und das Gesetz in der 45. Sitz. am 24. 9. 1954 in 2. und 3. Lesung verabschiedet. Vgl. ebd., S. 2215–2218.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlasmeyerHeinrich_1949-09-07">Glasmeyer</name>: Der agrarpolitische Ausschuß habe den Antrag [aller Fraktionen] betreffend Maßnahmen zur Milderung der Ernte- und Hochwasserschäden [Drucksache II/810 v. 14. 9. 1954] behandelt und beschlossen, den Ländern zu empfehlen, irgend etwas zu unternehmen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN042" type="comment"><p>Der Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten unterstützte in seinem mündlichen Bericht den Antrag unverändert. Drucksache II/830 v. 22. 9. 1954.</p></note></seg> Ein Teil der CDU-Fraktion habe in der Woche zwei Initiativgesetze eingebracht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN043" type="comment"><p>Es kann nur vermutet werden, worauf der Redner sich bezieht. In der laufenden Woche wurde von Abgeordneten der CDU/CSU-Fraktion noch der Entwurf eines Dritten Gesetzes über die Übernahme von Sicherheitsleistungen und Gewährleistungen zur Förderung der deutschen Wirtschaft eingebracht. Drucksache II/809 v. 23. 9. 1954.</p></note></seg> Gestern habe Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> bekanntgegeben, daß er und der Finanzminister diese Gesetze zu Fall gebracht hätten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN044" type="comment"><p>Im Gegensatz zu den Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlasmeyerHeinrich_1949-09-07">Glasmeyers</name> unterstützten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> den Antrag betr. die Ernteschäden. Vgl. das Protokoll der 45. Kabinettssitz. am 22. 9. 1954. Kabinettsprotokolle 1954, S. 397.</p></note></seg> Der Ausschuß habe nun Richtlinien ausgearbeitet, über die Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> mit dem Bundesrat verhandele. Über das Ergebnis werde er heute abend berichten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN045" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> hatte am Vormittag seine Richtlinien im Kabinett vorgestellt und erläuterte sie am Abend vor der Presse. Vgl. ebd.</p></note></seg> Mehr könne im Augenblick nicht gesagt werden. Man solle versuchen, den Antrag ohne Debatte zur Annahme zu bringen, da sonst eine schwierige Situation entstehen könne.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN046" type="comment"><p>Der Antrag wurde einstimmig angenommen. Vgl. Sten. Ber., 45. Sitz. am 24. 9. 1954, S. 2191.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name>: Der BHE habe Sanierungsmaßnahmen für Kreise im Spessartgebiet beantragt [Drucksache II/572 v. 4. 6. 1954], Die Voraussetzungen für die Anerkennung als Sanierungsgebiet seien nicht erfüllt, und im übrigen handele es sich um eine Angelegenheit des Landes Bayern. Der Antrag solle der Regierung als Material überwiesen werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN047" type="comment"><p>Auch der Ausschuß für Grenzlandfragen hatte in seinem mündlichen Bericht empfohlen, mit dem Antrag so zu verfahren (Drucksache II/751 v. 13. 7. 1954). Der Bundestag beschloß entsprechend (vgl. Sten. Ber., 52. Sitz. am 22. 10. 1954, S. 2573).</p></note></seg></p>
				<p>9. Arbeit der Fraktion</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>: Wenn man nun nicht den Bericht der Kommission <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name> behandele, werde dies erst in der übernächsten Woche möglich sein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoehlerErich_1949-09-07">Köhler</name>: Bei einer so schwachen Besetzung der Fraktion halte er diese Aussprache nicht für möglich.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>: Leider sei die Besetzung der Fraktion nicht mehr so, daß man ein solches Thema erörtern könnte. Aber die Abwesenden erreiche kein solcher Appell. Er müsse mit aller Deutlichkeit feststellen, daß es nicht angehe, daß die Fraktionsmitglieder den Saal verließen, wenn ihr Thema erledigt sei. Unter solchen Verhältnissen könne die Fraktionsführung keine Verantwortung mehr tragen. Wenn man jetzt etwas behandele, werde nächstens jedes Thema von neuem auf gerollt. Er bitte die anwesenden Kollegen, den anderen Fraktionsmitgliedern klarzumachen, daß man so keine Arbeit leisten könne. Im übrigen werde er nun dafür sorgen, daß auch im Fraktionssitzungszimmer am Platz eines jeden Einzelnen ein Namensschild angebracht werde, damit man feststellen könne, wer fehlt. Er sei nicht mehr länger bereit, die Verantwortung für eine solche Arbeit zu tragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name>: Man sollte nicht immer auf die Fehlenden Rücksicht nehmen; wer nicht da sei, sei einfach überstimmt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>: Das könne leider zu unerfreulichen Ergebnissen in den Plenarsitzungen führen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeffrinRoland_1953-10-06">Seffrin</name>: Wenn man jetzt mit 80 Leuten Beschlüsse fasse, werde man in der nächsten Sitzung sicher überstimmt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>: Am Montag, den 4. Oktober, werde über dieses Thema eine Fraktionssitzung durchgeführt, die ohne Rücksicht auf Anwesenheit Beschluß fassen werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN048" type="comment"><p>Siehe Nr. 86, 4.</p></note></seg></p>
				<p>10. Unterhaltshilfe [GB/BHE-bzw. CDU/CSU-Antrag zur Änderung des Lastenausgleichsgesetzes, Drucksachen II/344 v. 18. 3. 1954 bzw. II/571 v. 4. 6. 1954]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name>: Er wolle davon unterrichten, daß die Unterhaltshilfe noch vor den Wahlen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN049" type="comment"><p>Siehe Nr. 77, Anm. 14.</p></note></seg> erledigt werden solle. Der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuntscherErnst_1949-09-07">Kuntscher</name> dem Bundestag zugeleitete Antrag [mündlicher Bericht des Ausschusses für den Lastenausgleich, Drucksache II/837 v. 22. 9. 1954] solle am 24. 10. verabschiedet werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN050" type="comment"><p>Das aus den Anträgen hervorgegangene Gesetz über die Gewährung von Vorschußzahlungen an Empfänger von Unterhaltshilfe nach dem Lastenausgleichsgesetz wurde bereits in der 49. Sitz. am 15. 10. 1954 verabschiedet. Vgl. Sten. Ber., S. 2421f.</p></note></seg></p>
				<p>Auch bitte er, den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> und Gen. zu unterstützen, der mit der Organisation der Vertriebenenwirtschaft abgestimmt sei. Auch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeuburgerAugust_1949-09-07">Neuburger</name> und dem Bundesfinanzminister sei Übereinstimmung erzielt worden, und er bitte die Fraktion, diesen Antrag als Fraktionsantrag einzubringen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> stellt die Zustimmung der Fraktion fest<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-09-22-t1515_EP_FN051" type="comment"><p>Antrag der Fraktion der CDU/CSU betr. Maßnahmen zur Förderung und Festigung von Vertriebenenbetrieben und Flüchtlingsunternehmungen. Drucksache II/838 v. 23. 9. 1954.</p></note></seg> und schließt die Sitzung um 19.30 Uhr.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
