<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-02_1954-04-28-t0000_AN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KilpertDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort">
							<country>Deutschland</country>
							<settlement type="town">Berlin</settlement>
						</name>
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-08-16"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1953-1957. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/II</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2003</date>
						<idno>https://d-nb.info/964846314</idno>
						<idno>https://d-nb.info/967578256</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Bundesarchiv</institution>
							<idno>B 145/1902</idno>
							<objectName>Parlamentarischer Bericht des Presse- und Informationsamts der Bundesregierung v. 29. 4. 1954</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 28. April 1954</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1954-04-28">
					<time type="start"/>
					<time type="end"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">02</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="AN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-15" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2022-08-18" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Sitzungsverlauf und Anwesenheit</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">51</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>BA B 145/1902: Parlamentarischer Bericht des BPA v. 29. 4. 1954 und ACDP, I-172–008: Tagebuch Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzOtto_1953-10-06">Lenz</name>
					<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1954-04-28-t0000_AN_FN001" type="comment">
							<p>Im folgenden in geschweiften Klammern wiedergegeben.</p>
						</note>
					</seg>.</p>
			</div>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-02_1954-04-28-t0000_AN_SVP-1" corresp="#cdu-csu-02_1954-04-28-t0000_AN_div_SVP-1">A. Saardebatte (Einigkeit Europas, Van Naters-Plan).</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-02_1954-04-28-t0000_AN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Saardebatte</p>
				<p>In der CDU/CSU-Fraktion fand gestern, am Vortage der außenpolitischen Debatte im Plenum<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1954-04-28-t0000_AN_FN002" type="comment">
							<p>Vgl. Sten. Ber., 26. Sitz. am 29. 4. 1954, S. 1057–1140 und 27. Sitz. am 30. 4. 1954, S. 1173–1179.</p>
						</note>
					</seg>, in Gegenwart des Bundeskanzlers die seit langem geforderte Aussprache über die Saar-Frage statt. Wie zu erwarten war, wurde hierbei die Gruppe der rheinland-pfälzischen Abgeordneten sowie derjenigen, die sich darüber hinaus kritisch zu der Saarpolitik der Bundesregierung verhielten, vollständig isoliert. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Bundeskanzler</name> stellte, wie bereits in den Vortagen beim Parteivorstand<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1954-04-28-t0000_AN_FN003" type="comment">
							<p>Vgl. das Protokoll der Sitzung des CDU-Bundesvorstandes am 26. 4. 1954, in: CDU-Bundesvorstand 1953–1957, S. 138–233.</p>
						</note>
					</seg> und Parteiausschuß<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1954-04-28-t0000_AN_FN004" type="comment">
							<p>Vgl. den Bericht über die Sitzung des CDU-Parteiausschusses am 27. 4. 1954 im Parlamentarischen Bericht des BPA v. 28. 4. 1954. BA, B 145/1902.</p>
						</note>
					</seg> der CDU, die allgemeinen weltpolitischen Proportionen seinen Zuhörern vor Augen, um das Saarproblem zu relativieren. [...]</p>
				<p>{Er betont, daß wir leider den Kontakt zu den deutschgesinnten Leuten an der Saar zu sehr hätten abreißen lassen. Er mahnt zur Vorsicht bei der Debatte über die Saar.</p>
				<p>Der überragendste Gesichtspunkt müsse die Einigung Europas sein. Die Gefahr für Europa sei noch nie [so] groß gewesen, wie jetzt. Seit der Berliner Konf[erenz] stehe fest, daß sich die russ[ische] Politik seit dem Tode Stalins nicht geändert habe. Außerdem sei in Amerika der Unwille gegen Europa im Wachsen. Dazu komme die Atombombe. Wenn die Europa-Politik scheitere, so sei der Schaden für die Partei größer, als wenn eine Reihe von Leuten an der Saar unzufrieden seien. Ein Erfolg werde für den Bestand der CDU von großer Bedeutung sein. An sich habe die Saarfrage nichts mit der EVG zu tun. Psycholog[ische] Vorgänge seien aber auch Realitäten. Die Franzosen rechneten sich immer noch zu den Siegern. Sie wollen [keinen] Verzicht leisten auf ihre nat[ionale] Armee. Das Saargebiet sei nun einmal den Franzosen von den Amerik[anern] und Engl[ändern] überlassen worden. Wenn der Europa-Gedanke scheitere, dann helfe das weder der Saar noch uns. Bleibe Europa zerstückelt, werde früher oder später Rußland uns alle beherrschen. Manche meinten, die Zeit arbeite für uns. Das sei aber nicht richtig. Scheiterten die Verhandlungen, dann würden die Franzosen die Französisierung mit allem Nachdruck betreiben: er wolle die volle Freiheit für die Saar, damit das Deutschtum erhalten bleibe. Unter keinen Umständen dürften wir zulassen, daß ein neuer Staat geschaffen werde. Man dürfe auch nicht unterschätzen, daß die Saar die europ[äischen] Behörden aufnehmen solle.</p>
				<p>Die Menschenrechte an der Saar müßten natürlich hergestellt werden, außerdem eine freie Zustimmung der Saarbevölkerung. Zu seinem Bedauern sei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Francois-PoncetAndre">Fr[ançois]-Poncet</name> vom Quai aus den Verhandlungen ausgeschaltet worden. Maurice <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumannMaurice">Schumann</name> sei kein ausgesprochener Freund der Deutschen.}</p>
				<p>[…]</p>
				<p>Er wäre mit dieser Methode gegenüber den kritischen Elementen in der Fraktion nicht ganz durchgedrungen, wenn nicht in gerade brillanter Form Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> die bisherige Linie der Saarpolitik verteidigt hätte. So wandte Dr. Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> ein, daß zwar die allgemeinen außenpolitischen Ausführungen des Bundeskanzlers schwer widerlegbar seien, daß seine Bedenken sich aber hierdurch nicht beantwortet hätten, da es ihm darum gehe, eine konkretere Beleuchtung der von dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoesvanNatersMarinusvander">van Naters</name>-Plan vorgesehenen Lösungen zu erreichen.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1954-04-28-t0000_AN_FN005" type="comment">
							<p>Der leicht modifizierte Plan <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoesvanNatersMarinusvander">van der Goes van Naters</name> zur Europäisierung des Saarlandes war am 26. 4. 1954 vom Allgemeinen Ausschuß der Beratenden Versammlung des Europarates angenommen worden. Vgl. EA 1954, S. 6592–6596.</p>
						</note>
					</seg> Er würde sich einer europäischen Lösung der Saarfrage nicht verschließen<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1954-04-28-t0000_AN_FN006" type="comment">
							<p>Vom Bearbeiter korrigiert aus: entschließen.</p>
						</note>
					</seg>, wenn diese wirklich echt sei. Die von diesem Plan vorgesehenen Europa-Organe an der Saar hätten aber keine ausreichende Funktion und wären nur die Träger eines Rahmens, in dem das bisherige <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannJohannes_1890-12-24">Hoffmann</name>-Regime in Form einer Autonomie weiter existieren könnte. Er wünsche sich ein deutsches Rücktrittsrecht von dem Vertrag, wenn die EPG innerhalb von 5 Jahren nicht verwirklicht sei. Weiterhin verlange er überzeugendere wirtschaftliche Zugeständnisse. Hinsichtlich des europäischen Statuts des Saargebiets, von dem Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> gesagt hatte, es solle ein Modellfall sein für den Status der übrigen europäischen Staaten, sagte er, zweifelsohne gingen die Mitgliedstaaten der EPG nicht in dieser Gemeinschaft auf, so daß das Saargebiet seinen Sonderstatus behalten würde und damit so oder so den Charakter eines siebenten EPG-Landes gewinnen könnte. Dr. Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> sprach sehr bewegt, er verglich die Stimmung in der Fraktion mit derjenigen, wie sie im Reichstag im März 1933 vor Abgabe des Ermächtigungsgesetzes geherrscht haben könnte. In diese Stimmung hinein sprach dann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WalzKarl_1953-10-06">Walz</name>, er befinde sich in einer sehr schwierigen Lage, da er von den Ausführungen des Bundeskanzlers sehr beeindruckt sei. Ihm falle es schwer, in diesem Zusammenhang auf konkrete Einzelpunkte zu sprechen zu kommen, er würde deshalb nur ganz allgemein darauf hinweisen, daß die Verwirklichung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoesvanNatersMarinusvander">van Naters</name>-Planes eine Rechtfertigung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoffmannJohannes_1890-12-24">Hoffmanns</name> bedeuten würde, der immer ein Gegner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> gewesen sei. Gerade ihn habe er mit dem Argument aus der Christlichen Volkspartei ausgeschlossen, daß er ein einseitiger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>-Anhänger sei. Bei der Verwirklichung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoesvanNatersMarinusvander">van Naters</name>-Planes würde den deutschen Saarparteien jede politische Chance genommen werden, da ihnen ein anti-europäischer Akzent zugeschoben würde. Er frage sich, warum es nicht möglich sei, nach dem Scheitern der Berliner Konferenz<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1954-04-28-t0000_AN_FN007" type="comment">
							<p>Siehe Nr. 37.</p>
						</note>
					</seg> eine Demonstration der westlichen Freiheiten zu veranstalten, und die Menschenrechte vorbehaltlos an der Saar zu verwirklichen.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1954-04-28-t0000_AN_FN008" type="comment">
							<p>Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzOtto_1953-10-06">Lenz</name> kommentiert hier: »[Karl] <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> hält eine gemäßigte opp[ositionelle] Rede und stützt sich auf die Beschlüsse des Arbeitskreises. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WalzKarl_1953-10-06">Walz</name> hält eine allg[emeine] opp[ositionelle] Rede. Er fordert wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> eine eingehende Behandlung.«</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Nach diesem Auftakt sprach Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1954-04-28-t0000_AN_FN009" type="comment">
							<p>Vgl. zu den Saarverhandlungen im Europarat auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaiers</name> Bericht. Gerstenmaier: Streit, S. 342–349.</p>
						</note>
					</seg> Er konnte auf den großen Erfolg hinweisen, daß der ursprüngliche <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoesvanNatersMarinusvander">van Naters</name>-Plan bei der letzten Sitzung in Paris insofern im deutschen Sinne geändert worden sei, als das Saargebiet erst nach Inkrafttreten der EPG europäisches Territorium werden würde. Da aber kein EPG-Vertrag ohne die Ratifikationskompetenz des Bundestages in Kraft treten würde, hätte der Bundestag nach wie vor auch nach der Annahme eines dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoesvanNatersMarinusvander">van Naters</name>-Plan entsprechenden Vertrages den Schlüssel zur endgültigen Gestaltung der Saarverhältnisse in der Hand. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> machte in diesem Zusammenhang einige Ausführungen über die Verhandlungsposition in Paris, von denen er bat, daß sie nicht an die Öffentlichkeit dringen sollten. Er wies darauf hin, daß das Ja der französischen Abgeordneten zu dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoesvanNatersMarinusvander">van Naters</name>-Plan im Gegensatz stehe zu der vom Quai d’Orsay befolgten Saarpolitik, vor allen Dingen zu der von Maurice <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumannMaurice">Schumann</name> befolgten saarpolitischen Linie.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1954-04-28-t0000_AN_FN010" type="comment">
							<p>Siehe Nr. 48, 1.</p>
						</note>
					</seg> Weiterhin berichtete er über den schlechten Eindruck, den die Ausführungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> im Politischen Ausschuß gemacht hätten, als dieser die Europäisierung der Saar mit der als Friedensgrenze bezeichneten Oder-Neiße-Linie verglich.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1954-04-28-t0000_AN_FN011" type="comment">
							<p>Zur Haltung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommers</name> (SPD) im Europarat vgl. Gerstenmaier, Streit, S. 343 f.</p>
						</note>
					</seg> Der Vertreter der französischen Sozialisten hätte demgegenüber erklärt, er solle derartige Ausführungen nicht in der Öffentlichkeit machen, da sie geeignet seien, die deutsch-französische Zusammenarbeit von Grund auf zu zerstören. Der Quai d’Orsay betrachte die in dem Politischen Ausschuß des Europarats erfolgte Abstimmung für den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoesvanNatersMarinusvander">van Naters</name>-Plan als eine Entscheidung für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>. Vor diesem politischen Hintergrund müsse man die Saarpolitik sehen; wenn man von einer Ausgliederung des Saargebiets rede, so müsse man sich aber auch die Gefahr einer Auskreisung Deutschlands aus dem Westen vor Augen halten. In diesem Sinne dürfe auch das Schicksal der Saar nicht von dem gesamtdeutschen Schicksal befreit werden. An dieser Stelle seiner Rede bekam er einen geradezu durchdringenden Beifall der Fraktion. Wenn der hinsichtlich des Friedensvertrages ausgesprochene Vorbehalt theoretisch sei, dann doch nur in dem Sinne, daß eine Entscheidung über die EPG von vornherein auch in anderen Fragen einen künftigen Friedens vertrag festlege. Die Status-quo-Politik an der Saar sei kein Glanzstück der französischen Diplomatie, sondern nur ein simples Ergebnis der Kapitulation. Demgegenüber stelle die jetzige Fassung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoesvanNatersMarinusvander">van Naters</name>-Plans ein Glanzstück der deutschen Diplomatie dar. In ihr setze sich die deutsche Vorstellung über den europäischen Konsens durch. Die letzteren Ausführungen von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> waren ständig durch besonderen Beifall der Fraktion unterbrochen worden.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Bundeskanzler</name> wandte sich gegen den Einwand von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name>, daß er nichts über Einzelheiten gesagt habe. Dies könne aber nicht die Bundesregierung in einem Stadium tun, in der sie mitten in offiziellen Verhandlungen mit Frankreich stehe. Daher bat er darum, ihn nicht zu überfordern. Nach Inkrafttreten der EPG seien weitere französische Versuche, politische Geschäfte mit der Saar zu machen, nicht mehr möglich. Im übrigen dürfe man nicht vergessen, daß trotz des deutschen Rechtsanspruches wir diejenigen seien, die an der Saar jemandem etwas zu nehmen hätten. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Bundeskanzler</name> sprach vor der Fraktion Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> seinen besonderen Dank dafür aus, daß er bei der von ihm im Europarat verfolgten saarpolitischen Linie den Mut aufgebracht habe, die Verdächtigung mangelnden Nationalgefühls auf sich zu nehmen. Die Fraktion unterstützte diesen Dank mit herzlichem Beifall. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Bundeskanzler</name> machte seinerseits Ausführungen über das Verhältnis zwischen der Politik von Maurice <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumannMaurice">Schumann</name> und dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoesvanNatersMarinusvander">van Naters</name>-Plan. Zu der heutigen außenpolitischen Debatte im Plenum sagte er, daß sich die Diskussion nicht auf die Saarfrage beschränken dürfe, man müsse die gesamte außenpolitische Lage in Rechnung stellen und die CDU müßte den festen Führungswillen in der Politik, zumal in der Außenpolitik, zum Ausdruck bringen, nicht zuletzt dadurch, daß sie sich nicht vom Gegner die Themengestaltung vorschreiben lassen dürfe. Aus der außenpolitischen Debatte im Plenum müßte ein Eindruck entstehen, der vor allen Dingen für die Westmächte in Genf wirksam werde. Diese müßten gerade in diesen Tagen das Gefühl übermittelt bekommen, daß man sich auf Deutschland verlassen könne. Im Gegensatz zu den letzten 100 Jahren, in welchen Deutschland einem verhängnisvollen Nationalismus gefolgt sei, besitze es jetzt Freunde in der Welt. Die SPD aber wolle nach wie vor Deutschland isolieren. Nachdem Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> der Fraktion die von ihm im Politischen Ausschuß des Europarats in Paris gemachten Vorbehalte verlesen hatte, gab Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name> zu bedenken, in welcher Form diese effektuiert werden könnten. Er wies noch einmal auf die zu geringen Vollmachten des in dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoesvanNatersMarinusvander">van Naters</name>-Plan vorgesehenen Europakommissars hin und bedauerte, daß die föderalistische Lösung des Saarproblems nunmehr verbaut sei. Im übrigen sprach er seine Anerkennung für Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> aus und erklärte, die nunmehr bevorstehende Fassung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoesvanNatersMarinusvander">van Naters</name>-Plans als wertvollen Ausgangspunkt für die konkrete Gestaltung des Saarproblems. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HellwigFritz_1953-10-06">Hellwig</name> warnte aber vor einem so großen Entgegenkommen Frankreich gegenüber. Wenn man sich bei den zweiseitigen Verhandlungen zu sehr mit dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoesvanNatersMarinusvander">van Naters</name>-Plan identifiziere, würde der notwendigerweise zu findende Kompromiß jenseits des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoesvanNatersMarinusvander">van Naters</name>-Plans liegen müssen, da es dann darum ginge, von diesem Ausgangspunkt aus den französischen Maximalforderungen in einigen Schritten entgegenzukommen. Für die Flüchtlingsgruppe schlug Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> vor, das Saarproblem nicht zu defensiv zu behandeln. Man solle bewußt die immer vorgebrachte Beschuldigung, die Saarfrage präjudiziere die Behandlung der ostdeutschen Probleme, auf sich nehmen und positiv erklären, daß gerade die europäische Lösung des Saargebiets ein Modellfall sei für bestimmte Lösungsmöglichkeiten zwischen Ostdeutschland und dem übrigen Osteuropa. Die Ostpolitik dürfe nicht global betrachtet werden. Das Sudetenproblem sei wieder anders zu lösen wie das ostpreußische Problem und dieses wieder anders wie das oberschlesische. Gerade die Saarfrage solle man auch mit einem Seitenblick auf die anti-kommunistischen osteuropäischen Politiker behandeln. Dieser Hinweis wurde von der Fraktion mit Beifall aufgenommen, aber Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07"
						>von Brentano</name> wies darauf hin, daß bei aller Richtigkeit dieses Hinweises die allgemeine Stimmung für eine plötzliche Vertretung dieser Argumente im Plenum noch nicht reif sei. Vorher hatte Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> noch in einem anderen Zusammenhang darauf aufmerksam gemacht, daß Deutschland nur die Alternative zwischen dem Status quo an der Saar und der Verwirklichung einer Lösung entsprechend des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoesvanNatersMarinusvander">van Naters</name>-Plans bleibe. Man dürfe sich aber nicht darüber täuschen, daß auch der Status quo den Friedensvertrag in einer ganz bestimmten Weise ungünstig präjudizieren werde.</p>
				<p>Die Anhänger einer forcierten Saarpolitik fanden sich durch den Verlauf der Debatte überrollt. Ihrer Stimmung versuchte Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HellwigFritz_1953-10-06">Hellwig</name> Ausdruck zu geben mit der Bemerkung, daß man das Heimatgefühl der Abgeordneten, die persönlich mit der Saar verbunden seien, ernst nehmen möchte. Die deutsche Westgrenze befinde sich seit 100 Jahren in einem Auflösungsprozeß, so sei auch ein Territorium wie Luxemburg unter der Parole der Neutralisierung von Deutschland ausgegliedert worden. Dies habe die fast vollständige Französisierung der luxemburgischen Oberschicht zur Folge gehabt. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BerendsenFritz_1953-10-06">Berendsen</name> fing diesen Einwand auf mit dem Hinweis, daß diese Debatte in der Fraktion erst einen vorläufigen Charakter habe, die endgültige Saardebatte der CDU wird erst kommen, wenn die vom Bundeskanzler zugesagte Antwort auf das Exposé des Arbeitskreises V<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1954-04-28-t0000_AN_FN012" type="comment">
							<p>Der Arbeitskreis hatte am 8. 4. 1954 »Vorbehalte und Vorschläge im Hinblick auf eine Saarregelung« als 12-Punkte-Empfehlung beschlossen. ACDP, VIII-006–001/1.</p>
						</note>
					</seg> eingegangen sei. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> verwies in diesem Zusammenhang vor allem auf die kommende EPG-Beratung. [...]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1954-04-28-t0000_AN_FN013" type="comment">
							<p>»<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HellwigFritz_1953-10-06">Hellwig</name> hatte am gestrigen Abend eine Zusammenkunft des Saarbundes anberaumt, zu der er Vertreter von den rheinland-pfälzischen Abgeordneten gebeten hatte. Diese kamen dieser Aufforderung aber nur vereinzelt nach, sie wollen nicht mit dem deutschen Saarbund identifiziert werden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HellwigFritz_1953-10-06">Hellwig</name> ist der einzige CDU-Abgeordnete, der Mitglied dieses Bundes ist. Die rheinland-pfälzischen Abgeordneten betrachten die Behauptung, sie seien Mitglieder des Saarbundes oder stünden ihm nahe, als eine Unterstellung. In ihren Reihen herrscht kein Zweifel darüber, daß im Deutschen Saarbund zu sehr nationalsozialistische Methoden vorherrschten.« Fortsetzung des Parlamentarischen Berichts.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
