<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-02_1956-05-02-t1445_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KilpertDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juni 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort">
							<country>Deutschland</country>
							<settlement type="town">Berlin</settlement>
						</name>
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-08-16"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1953-1957. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/II</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2003</date>
						<idno>https://d-nb.info/964846314</idno>
						<idno>https://d-nb.info/967578256</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001–1007/2</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 2. Mai 1956</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>4 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1956-05-02">
					<time type="start" when="14:45:00"/>
					<time type="end" when="17:10:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">02</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">2</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-02_1956-05-02-t1445_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-02_1956-05-02-t1445_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Tagesordnung. – TOP 2: Wohnungsbaugesetz. – TOP 3: Zur SPD-Rentenvorlage. – Fortsetzung TOP 2: Aussprache Wohnungsbaugesetz. – TOP 4: Taktik für die Woche.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-02_1956-05-02-t1445_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Nach einem Glückwunsch an die diversen Geburtstagskinder sprach der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Vorsitzende</name> seine Genugtuung über Verlauf und Aufnahme des Parteitages<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1956-05-02-t1445_EP_FN001" type="comment">
							<p>6. Bundesparteitag der CDU am 26.–29.4.1956 in Stuttgart.</p>
						</note>
					</seg> in der Öffentlichkeit aus.</p>
				<p>1. [Tagesordnung]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> gibt einen Überblick über die schwierige geschäftsordnungsmäßige Situation und gibt zu bedenken, ob man nicht die 1. Lesung des SPD-Rentenentwurfes [Drucksache II/2314 v. 18.4.1956] schlucken solle, da sonst bis zur 1. Lesung der Regierungsvorlage in jeder Sitzung erneut der Streit ausbrechen würde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> unterstreicht diese Auffassung, da die Regierungsvorlage frühestens Ende Mai zum Bundestag kommen könne.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1956-05-02-t1445_EP_FN002" type="comment">
							<p>Drucksache II/2437 v. 5.6.1956.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>In dieser Frage melden sich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name>, Dr. Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name>, Josef <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaierJosef_1953-11-20">Maier</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name>, Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoeschJulie_1949-09-07">Rösch</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HahnKarl_1953-10-06">Hahn</name>, Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BroekelschenElse_1949-09-07">Brökelschen</name> mit verschiedenen Vorschlägen zu Wort. Schließlich einigt man sich auf Beratung mit Arbeitsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StorchAnton_1949-09-07">Storch</name> und nachfolgende Entscheidung.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1956-05-02-t1445_EP_FN003" type="comment">
							<p>Siehe Fortgang TOP 3.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>2. [2. Wohnungsbaugesetz, Entwürfe der CDU/CSU, Drucksache II/5 v. 5.10.1953, der Bundesregierung, Drucksache II/601 v. 16.6.1954, und der SPD, Drucksache II/ 722 v. 13.7.1954]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> referiert zum Wohnungsbaugesetz. Dieses Gesetz sei ein Punkt des Hamburger Programms.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1956-05-02-t1445_EP_FN004" type="comment">
							<p>Das Hamburger Programm v. April 1953, in: Hintze, S. 31–47.</p>
						</note>
					</seg> Trotz Erfolgen in der bisherigen Wohnungsbaupolitik sei die Eigentumsbildung schlecht weggekommen. Man müsse von den Klein- und Kleinstwohnungen jetzt zu größeren und Eigenheimwohnungen kommen. Das Gesetz sehe bis 1962 den Bau von 1,8 Mio. Wohnungen im sozialen Wohnungsbau vor. Dazu kämen die frei finanzierten Wohnungen. Dies bedeute einen Geldaufwand von weit über 45 Mrd. DM. Die großen Wohnungsbaugesellschaften seien daran nicht interessiert. Die öffentlichen Gelder aus Bundesmitteln würden von 500 auf 700 Mio., die Wohnungsbauprämien von 60 auf 100 Mio., die Bürgschaften auf 500 Mio. DM erhöht. Die Entwicklung der Länderbeteiligungen am Wohnungsbau sei in der Vergangenheit z. T. wenig ermutigend gewesen. So habe Bayern im vergangenen Jahr überhaupt nur mit Bundesmitteln gebaut, Bund und Länder müßten sich hier ergänzen. Weitergehende Anträge auf Erhöhung der Bundesmittel sind untragbar. Man wolle erreichen, daß Wohnungsgröße und Zahl der Wohnungsmitglieder bei der Bemessung der Mittel mit herangezogen werden. Nun behaupten DGB und SPD, daß mit dem neuen Gesetz Einkommensschwache nicht mehr zu Wohnungen kommen würden. Dabei sei der soziale Wohnungsbau doch gerade für diese erfunden worden. Bisher hätten ihn zu 80% die großen Wohnungsbaugesellschaften durchgeführt. Das Gesetz lege den Kreis der »minderbemittelten Bevölkerung« fest und sperre die frei werdenden Wohnungen aus dem sozialen Wohnungsbau für diese. Kinderreichen Familien aber würden bevorzugt Wohnungen gesichert, auch ohne diese Notlage, ähnlich Schwerkriegsbeschädigten und Kriegerwitwen mit zwei Kindern.</p>
				<p>Die DGB-Entschließung sei sachlich falsch, wonach maximal 1,40 DM je qm Wohnfläche an Miete kommen würde.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1956-05-02-t1445_EP_FN005" type="comment">
							<p>Der DGB hatte sich schon seit dem Herbst 1955 auf eine Mietobergrenze von 1,30 DM festgelegt. Vgl. seine Stellungnahmen zum 2. Wohnungsbaugesetz. Parl. Arch. II-272, Bd. 4.</p>
						</note>
					</seg> Kein Mensch denke daran. Außerdem sehe das Grundgesetz die Möglichkeit von Beihilfen bei Mieten und Lasten vor. Nach §74 gelte bei der Einkommensgruppe von 800 DM 14% des Einkommens für die Miete als zumutbar. Sobald sie überschritten werde, setzten Miet- und Lastenbeihilfen ein. Besonders die Einkommensschwachen und Kinderreichen hätten den Schutz des Wohnungseigentums besonders nötig.</p>
				<p>Die Fixierung des Rechtsanspruches auf Zuteilung öffentlicher Mittel ließe sich trotz monatelangen Ringens in dieser Form nicht verwirklichen. Das Gesetz sei ein Zustimmungsgesetz. In keinem Lande habe man heute einen CDU-Wohnungsbauminister. Heute heiße es immer, die öffentlichen Mittel seien schon vergeben. Schließlich habe man mit dem Meldeverfahren die Lösung gefunden. Ab 1.7. müßten alle noch nicht angenommenen Anträge auf Eigenheime angenommen werden. Bis 30.9. seien diese an die Länder weiterzureichen und müßten am 15.10. beim Bunde sein. Die Vergabe der Mittel erfolge dann durch den Bund.</p>
				<p>Wenn das Gesetz jetzt nicht verabschiedet werde, komme es für die kommende Bauperiode nicht rechtzeitig zur Anwendung. FDP und BHE machten mit, so daß das neue Baujahr nach diesem Rezept laufen könne. Die Länder müßten melden, was geschehen ist. Dies sei vielleicht noch wirksamer als ein ausgesprochener Rechtsanspruch, der den Widerstand der Länder finde. Den Bericht aber fürchteten sie.</p>
				<p>Beim Wohnungsbau für die Landwirtschaft mache der Bundesrat Schwierigkeiten, weil erstmals bis zur Hälfte der Wohnfläche gewerblich genutzt werden kann. Besondere Schwierigkeit mache die vorzeitige Rückzahlung dieser großen Landesmittel. Man wolle einen starken Anreiz zur vorzeitigen Rückzahlung von Landesmitteln geben. Ein einfacher Antrag auf Anerkennung von Familienheimen solle genügen. Anbietungspflicht bestehe nur für Reihenhäuser von Wohnbaugesellschaften. Es dürfe keine höhere Eigenleistung von Eigenheimen verlangt werden als bei Mietwohnungen. Eine systematische Vorfinanzierung der Eigenleistung sei möglich. Die Gemeinden müßten ausreichend Land für die Eigenheime vorsehen.</p>
				<p>Die Richtsatz-Miete-Meldungen stimmten nicht. Land und Bund könnten Richtsätze festlegen. Um das Gesetz zu verwirklichen, seine eine Änderung des Wohnraumbewirtschaftungsgesetzes [v. 31.3.1951] und vieler anderer Gesetze nötig. Dies geschehe alles in diesem Gesetz, weshalb es so umfangreich geworden sei. Das Gesetz sei kompliziert geworden, aber es seien jetzt alle Wohnbaubestimmungen in einem Gesetz beisammen. Man müsse bauen, wie es die Familie brauche. Die Menschen wollten dieses Gesetz. Es sei wirklich ein Gesetz der CDU/CSU.</p>
				<p>Die Änderungsanträge der CDU/CSU seien mit dem Bundesrat abgestimmt, erschwerten also den Durchgang nicht. Die der SPD seien es nicht.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1956-05-02-t1445_EP_FN006" type="comment">
							<p>Der Bundesrat verlangte dann auch, den Vermittlungsausschuß anzurufen. Vgl. das Schreiben des Präsidenten des Bundesrates an den Vors. des Vermittlungsausschusses, Drucksache II/2392 v. 18.5.1956.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>3. Zur SPD-Rentenvorlage [Drucksache II/2314 v. 18.4.1956]</p>
				<p>Eine Übernahme der Regierungsvorlage als Initiativgesetz ist nicht möglich. Die Fraktion beschließt, mit einer kurzen Erklärung das SPD-Gesetz in erster Lesung passieren zu lassen.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1956-05-02-t1445_EP_FN007" type="comment">
							<p>Vgl. Sten. Ber., 143. Sitz. am 4.5.1956, S. 7563–7573.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Noch zu 2. – Aussprache Wohnungsbau:</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PuenderHermann_1949-09-07">Pünder</name>: Das Volksheimstättenwerk und die Volksmeinung stehen eindeutig hinter diesem Gesetz.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BroennerJosef_1949-09-07">Brönner</name> schildert die Leidenszeit dieses Gesetzes, stellt einige Punkte besonders heraus und empfiehlt Annahme.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BroekelschenElse_1949-09-07">Brökelschen</name> begrüßt das Gesetz mit seiner Förderung der Familie als einziges Gegenmittel gegen die Verindustrialisierung. Damit man nicht mehr am Bedarf vorbei baue, seien die Berichte wichtig wie jene des Grünen Berichts. Auf keinen Fall dürften Anträge der SPD das Konzept zerschlagen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> konstatiert den Widerstand der Länder, der zur Komplizierung des Gesetzes führte, als neues Argument gegen den Föderalismus.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConringHermann_1953-10-06">Conring</name> fragt nach Behandlung der Rückflüsse aus den bisherigen 16 Mrd. DM.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> antwortet, daß die Bindung der Rückflüsse nicht begrenzt wurde, um die Länder zum gleichen Handeln zu veranlassen. In 3–4 Jahren müsse diese Frage neu diskutiert werden, sei aber jetzt nicht zu übersehen. Dann könne man sie aktivieren und Haushaltsmittel entlasten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> weist auf die baldige Degression der Lastenausgleichsmittel hin und möchte die Rückflüsse daher erst einmal zweckgebunden lassen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> weist auf diese Klippe hin und fragt, ob man nicht die Bindung der Rückflüsse bis 1962 begrenzen kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> erklärt: Die Rückflüsse seien im Benehmen mit dem Finanzminister gebunden, der bereits im nächsten Jahr mit Regression beginnen wolle. Wenn man sie nur bis 1962 binden wolle, warum nicht schon vorher? Vorsicht müsse walten beim Vollstreckungsschutz für landwirtschaftliche Werkswohnungen.</p>
				<p>Die von Seidl angeschnittene Frage einer Streichung der Gebührenbefreiung für Familienheime mit geringem Einkommen soll zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidlFranz_1953-10-06">Seidl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LotzeWilhelm_1954-11-01">Lotze</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> geprüft und entsprechend vorbereitet werden.</p>
				<p>4. Taktik für die Woche</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> erstattet Bericht über Gespräch mit SPD. Kein Einspruch gegen 3. Lesung Familienheimgesetz, beharrt aber auf Kohlendebatte.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1956-05-02-t1445_EP_FN008" type="comment">
							<p>Siehe Nr. 259, Anm. 6.</p>
						</note>
					</seg> Akzeptiert unsere Reihenfolge:</p>
				<p>Familienheimgesetz, 2. Konkordatsdebatte nach Pfingsten [Große Anfrage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReifHans_1949-09-07">Reif</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersenHelmut_1953-10-06">Petersen</name> und Gen., Drucksache II/2258 v. 23.3.1956]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1956-05-02-t1445_EP_FN009" type="comment">
							<p>Behandelt in der 146. Sitz. am 30.5.1956. Vgl. Sten. Ber., S. 7740–7766.</p>
						</note>
					</seg>, 3. morgen auch DP-Antrag auf Änderung des Mieterschutzes für Landarbeiter [Drucksache II/2286 v. 11.4.1956],<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1956-05-02-t1445_EP_FN010" type="comment">
							<p>Der Gesetzentwurf wurde von der Tagesordnung abgesetzt. Vgl. ebd., 142. Sitz. am 3.5.1956, S. 7367f.</p>
						</note>
					</seg> Nächste Woche Plenum Dienstag/Mittwoch – a) 3. Lesung Bundes-versorgungsgesetz [schriftlicher Bericht des Kriegsopferausschusses, Drucksache II/2348 v. 2.5.1956], b) Moselkanal [Große FDP-Anfrage, Drucksache II/2188 v. 6.3.1956], c) SPD-Antrag Agrarpreis [Drucksache II/2014 v. 10.1.1956], d) Bundesgrenzschutz [Drucksache II/2045 v. 23.1.1956], e) Nachtragshaushalt Verteidigung [Drucksache II/2344 v. 27.4.1956], f) Initiativentwurf [von CDU/CSU, FDP, DP und DA] zu Art. 131 [Drucksache II/2255 v. 23.3.1956].<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1956-05-02-t1445_EP_FN011" type="comment">
							<p>Siehe Nr. 259, 2.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Zur Behandlung von Wehrpflicht- und Organisationsgesetz [Drucksachen II/2303 v. 12.4.1956 bzw. II/2341 v. 26.4.1956] wird festgestellt: Getrennte Behandlung. Für Wehrpflichtgesetz federführend Verteidigungsausschuß und Rechtsausschuß mitberatend. Organisationsgesetz: Verteidigungsausschuß federführend, Rechtsausschuß und Ausschuß innere Verwaltung mitberatend. Tendenz: Den Erfordernissen anpassen, die Freiheit der Soldaten so wenig wie möglich beschneiden! Sprecher: SPD: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>; CDU: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerendsenFritz_1953-10-06">Berendsen</name>. Für die Tagesordnung begründet Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1956-05-02-t1445_EP_FN012" type="comment">
							<p>Vgl. ebd., 143. Sitz. am 4.5.1956, S. 7480–7563. Außer den Genannten sprachen von der Unionsfraktion <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NellenPeter_1949-09-07">Nellen</name>.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Die Anregung <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bauschs</name>, sich auf weltanschauliche Auseinandersetzung vorzubereiten, trifft auf Ablehnung.</p>
				<p>In der Kohlendebatte spricht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SabassWilmar_1953-10-06">Sabaß</name>, in der Rentendebatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name>.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-02_1956-05-02-t1445_EP_FN013" type="comment">
							<p>Die Kohledebatte fand nicht statt. Ansonsten vgl. ebd., S. 7563–7573.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
