<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-02_1954-10-20-t1815_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KilpertDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1953-1957. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/II</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2003</date>
						<idno>https://d-nb.info/964846314</idno>
						<idno>https://d-nb.info/967578256</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001–1006/3</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 20. Oktober 1954</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1954-10-20"><time type="start" when="18:15:00"/><time type="end" when="19:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CillienAdolf_1953-10-06"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">02</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-15" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">95</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, VIII-001–1006/3. Zeit: 18.15 Uhr–19.00 Uhr. Vorsitz: Cillien.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-02_1954-10-20-t1815_EP_div_SVP-1">
				<p>1. Wahl der Mitglieder des Richterwahlausschusses [Drucksache II/900 v. 19. 10. 1954]</p>
				<p>Dr. Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> bezieht sich auf seine Äußerungen zum Richterwahlgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-20-t1815_EP_FN001" type="comment"><p>Siehe Nr. 94, 5.</p></note></seg> und bemerkt, daß zwar seine rechtlichen Bedenken noch nicht vollständig beseitigt seien, daß aber eine Einigung erzielt sei, daß man den morgigen Vorgang nicht als präjudiziell ansehe. In der nächsten Sitzung des Rechts- und Verfassungsausschusses werde diese Festlegung protokollarisch erfolgen. Unter diesen Umständen könne man die Berliner Abgeordneten mitstimmen lassen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-20-t1815_EP_FN002" type="comment"><p>Nach Übereinkunft im Ältestenrat stimmten die Abgeordneten Berlins mit ab, ohne daß sie gesondert aufgeführt wurden. Vgl. Sten Ber., 51. Sitz. am 21. 10. 1954, S. 2509.</p></note></seg></p>
				<p>2. Personenstandsgesetz [Drucksache II/848 v. 27. 9. 1954]</p>
				<p>Dann wendet er sich dem Personenstandsgesetz zu und schlägt vor, daß dazu eine kleine Kommission von 5–6 Personen eine mit dem Minister Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> abgestimmte Formulierung ausarbeiten solle.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-20-t1815_EP_FN003" type="comment"><p>Siehe Nr. 96, 2.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> stellt heraus, daß zwei Fragen in diesem Gesetz von unmittelbarem politischen Interesse seien.</p>
				<p>Es sei zunächst die Frage, ob es richtig, zulässig und wünschenswert sei, daß das religiöse Bekenntnis in die standesamtlichen Urkunden eingetragen werde. Er schilderte dann die gesetzliche Entwicklung seit 1875 und legte dar, daß das Kabinett einmütig den Standpunkt vertrete, daß an der Eintragung festzuhalten sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-20-t1815_EP_FN004" type="comment"><p>Vgl. die Aussprache in der 44. Kabinettssitz. am 14. 9. 1954, in: Kabinettsprotokolle 1954, S. 381–383.</p></note></seg> Es gäbe dagegen keine verfassungsmäßigen Bedenken und in einem Volke, dessen Bevölkerung zu 98 % Religionsbekenntnissen angehörten, sei eine solche Regelung auch nicht unbillig.</p>
				<p>Der zweite Punkt sei die Strafbestimmung in § 67. 1875 sei ein Geistlicher, der die kirchliche Trauung vor der standesamtlichen vornahm, mit drei Monaten Gefängnis oder 300 Mark Geldstrafe bestraft worden. 1937 sei ebenfalls Geld- oder Gefängnisstrafe angedroht gewesen. In der Regierungsvorlage der ersten Bundesregierung sei jede Strafbestimmung gestrichen gewesen, doch habe bald die Entwicklung dahin geführt, daß man auf Grund dieser Änderung glaubte, die finstersten Absichten vermuten zu müssen. Er sehe gerade Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> hier (große Heiterkeit), der ja wisse, was damals alles vermutet worden sei. Die Bundesregierung habe dann nach nochmaliger Beratung beschlossen, daß mit Geldstrafe bis zu 500 DM oder Gefängnis bis zu drei Monaten bestraft werden solle, wer gegen die gesetzliche Vorschrift verstoße.</p>
				<p>Diese Lösung stelle einen Kompromiß dar, der auch ein positives öffentliches Echo gehabt habe, weil man den guten Willen gesehen habe, durch die Festlegung der Strafe als Ordnungsstrafe einerseits eine Diskriminierung zu vermeiden, andererseits vorhandene Befürchtungen zu zerstreuen. Er halte das Ganze für einen erträglichen Kompromiß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CillienAdolf_1953-10-06">Cillien</name> erklärt, daß zumindest die evangelische Kirche die Angabe des Bekenntnisses in den Urkunden wünsche, während sie den zweiten Punkt für belanglos halte. Rebus sic stantibus müsse man das hinnehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CillienAdolf_1953-10-06">Cillien</name> stellt fest, daß der Christ dazu berufen sei, die Ordnung des Staates zu achten, und daß die Geistlichen nicht daran dächten, entgegen dem Gesetz zu handeln. Dann schließt er die Aussprache über diesen Punkt.</p>
				<p>[3. Sportreise der sowjetischen Eishockeymannschaft »Dynamo Moskau«]</p>
				<p>Er weist darauf hin, daß es ein Skandal sei, daß ausgerechnet an den Gedenktagen für die noch nicht heimgekehrten Kriegsgefangenen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-20-t1815_EP_FN005" type="comment"><p>Der 24. 10. galt als Tag der Kriegsgefangenen.</p></note></seg> eine sowjetrussische Eishockeymannschaft in Deutschland spiele.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-20-t1815_EP_FN006" type="comment"><p>Die russische Eishockeymannschaft spielte am 20., 21., 24. und 26. 10. 1954 in Köln, Düsseldorf, Krefeld und Bad Nauheim. Vgl. Kabinettsprotokolle 1954, S. 430.</p></note></seg> Es sei Aufgabe der Fraktion festzustellen, daß sie diesen Tatbestand ernst bedauere.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> berichtet, daß er das Spiel dieser Mannschaft in Köln angesehen habe; nach seinen Beobachtungen solle man nichts dagegen unternehmen, da man nicht den gewünschten Erfolg haben werde. Es sei eine Schande gewesen, wie in Köln der Beifall gekommen wäre, und er habe sich geradezu geschämt, das miterleben zu müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name> erwähnt, daß die Prominenz des Bundestages das jugoslawische Parlament besuchen wolle.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-20-t1815_EP_FN007" type="comment"><p>Auf eine Einladung des Präsidenten der jugoslawischen Nationalversammlung v. 25. 9. 1954 hin (Parl. Arch., 8/79–204) besuchte eine Delegation des Bundestages mit Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> an der Spitze am 16.–23. 5. 1955 Jugoslawien. Siehe Nr. 158, 2.</p></note></seg> Wenn das auf der einen Seite geschehe, könne man im anderen Falle nichts unternehmen. Er halte einen solchen Besuch nicht für glücklich, so lange man dort Priester, Nonnen und Mönche im Kerker schmachten lasse.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmFranz_1953-10-06">Böhm</name> hält es nicht für möglich, in die Vorgänge wegen der Eishockeymannschaft einzugreifen. Aber man müsse Einladungen und Auftreten sowjetischer Mannschaften verhindern und dafür sorgen, daß unsere außenpolitische Auffassung einer etwa gegenläufigen öffentlichen Meinung gegenüber sich durchsetze.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name> bedauert, daß die deutsche Öffentlichkeit nicht sehe, daß diese Sportler als Agitatoren nach Deutschland kämen. Und daß der Sportverband es deutschen Sportlern zumute, mit Leuten zu kämpfen, die in Wirklichkeit keine Sportler seien. Er glaube, daß ein Eingreifen der Bundesregierung am Platze sei.</p>
				<p>Die Fraktion solle einen diesbezüglichen Schritt anregen.</p>
				<p>Während Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RehlingLuise_1949-09-07">Rehling</name> anregt, den Heimkehrerverband einzuschalten, weist <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> darauf hin, daß dieser bereits tätig geworden sei und wenigstens die Fernseh-Übertragung habe verhindern können. Ihn berühre vor allem das menschliche Anliegen, daß dort Deutsche russischen Berufsathleten zujubelten, während das Volk in Trauer seiner Kriegsgefangenen gedenke.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> glaubt nicht an politische Überlegungen beim Beifall für diese Mannschaft, sondern hält den Sportwahn für das Entscheidende. Allerdings glaube er, daß eine Polizeibehörde aus Gründen der öffentlichen Sicherheit eine solche Veranstaltung unterbinden könne, wenn sie im Zusammenhang mit den Kriegsgefangenengedenktagen stattfinde. Wenn das mit der richtigen Begründung geschehe, werde auch der oberflächliche Teilnehmer darauf hingewiesen, um was es gehe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleindinstJosefFerdinand_1949-09-07">Kleindinst</name> warnt vor polizeilichem Eingreifen. Man wisse, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfleidererKarlGeorg_1949-09-07">Pfleiderer</name> und Genossen Wert darauf gelegt hätten, daß die kulturellen Beziehungen zur Sowjetunion vertieft werden sollten. Man wisse, wie anfällig gerade die Künstler des Theaters z. B. für derartige Beziehungen sind. Ähnlich sei es beim Sport, und gerade dieser Fall zeige, wie ernst man diese Dinge beurteilen solle. Ein polizeiliches Eingreifen ohne akuten Grund halte er aber für unklug.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeffrinRoland_1953-10-06">Seffrin</name> teilt diese Meinung, schlägt aber vor, dieses Thema auf Parteiversammlungen bei ähnlichen Gelegenheiten gebührend zu behandeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name> erinnert daran, daß vor drei Jahren auf einer Veranstaltung der Freunde der Sowjetunion eine Gruppe von CDU-Leuten schwer mißhandelt worden sei. Als sich herausgestellt habe, daß die Polizei weder Lust noch Fähigkeit gezeigt hatte, hier Schutz zu geben, sei die politische Auswirkung in Köln sehr fördernd für die Kommunisten gewesen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name> glaubt, daß der Innenminister in Nordrhein-Westfalen das Versammlungsgesetz anwenden könne, wenn der Heimkehrerverband zu erkennen gebe, daß er durch diese Veranstaltungen in seinen Empfindungen erheblich gestört werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KemmerEmil_1949-09-07">Kemmer</name> weist darauf hin, daß ähnliche unerträgliche Probleme auch im Austausch mit der Sowjetzone selbst aufträten. Hier seien die Gewerkschaftsjugend und die Roten Falken wirksam, die jetzt derart hetzten, daß man den Austausch nicht befürworten könne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CillienAdolf_1953-10-06">Cillien</name> schließt die Debatte mit dem Vorschlag, abzuwarten, was morgen in Krefeld geschehen werde. Sollte sich dann eine Aktion als notwendig erweisen, dann sollte man sie gemeinsam mit den Koalitionsparteien machen. Er wolle auch jetzt nichts tun, was eventuell die Situation während der Pariser Verhandlungen erschweren könne.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1954-10-20-t1815_EP_FN008" type="comment"><p>Die Bundesregierung bemühte sich erfolglos um die Absetzung der noch ausstehenden Spiele. Vgl. Kabinettsprotokolle 1954, S. 430f.</p></note></seg></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
