<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-02_1955-05-03-t1515_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KilpertDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1953-1957. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/II</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2003</date>
						<idno>https://d-nb.info/964846314</idno>
						<idno>https://d-nb.info/967578256</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001–1007/1</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 3. Mai 1955</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>6 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1955-05-03"><time type="start" when="15:15:00"/><time type="end" when="18:10:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">02</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-15" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">149</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, VIII-001–1007/1. Zeit: 15.15 Uhr–18.10 Uhr. Vorsitz: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, [Kunze].</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-02_1955-05-03-t1515_EP_div_SVP-1">
				<p>1. [Aus dem Ältestenrat]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> berichtet aus dem Ältestenrat<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-03-t1515_EP_FN001" type="comment"><p>Vgl. das Kurzprotokoll der 64. Sitz. des Ältestenrates am 3. 5. 1955, 12.00 Uhr. Parl. Arch., Ältestenrat, 2. Wp.</p></note></seg> und erläutert zunächst den geplanten Ablauf der bevorstehenden Plenarsitzung.</p>
				<p>Zur Frage des Wahlgesetzes [SPD-Antrag, Drucksache II/1272 v. 16. 3. 1955] sei auf Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklens</name> beschlossen worden, daß dieses in der letzten Woche vor oder in der ersten Woche nach den Pfingstferien zur Behandlung kommen solle. Dabei sei mitgeteilt worden, daß auch aus den Reihen der CDU/CSU ein Gesetzentwurf eingebracht werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-03-t1515_EP_FN002" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> und Gen. brachten am 24. 6. 1955 einen eigenen Gesetzentwurf ein (Drucksache II/1494). Zusammen mit einem weiteren Entwurf der FDP (Drucksache II/1444 v. 10. 6. 1955) fand die 1. Lesung der Entwürfe am 6. 7. 1955 statt (vgl. Sten. Ber., 94. Sitz., S. 5317–5349).</p></note></seg></p>
				<p>Wegen der beabsichtigten Tagung am 17. Juni in Berlin [FDP-Antrag, Drucksache II/1270 v. 16. 3. 1955] sei zunächst im Ältestenrat beschlossen worden, den Fraktionen zu empfehlen, eine Abordnung nach Berlin zu entsenden. SPD, CDU und DP hätten diesen Vorschlag angenommen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-03-t1515_EP_FN003" type="comment"><p>Vgl. den entsprechenden Mündlichen Bericht des Ausschusses für gesamtdeutsche und Berliner Fragen, Drucksache II/1396 v. 16. 5. 1955.</p></note></seg> Die FDP bestehe jedoch auf ihrem Antrag, den der BHE zu unterstützen bereit sei. Die DP habe einen Antrag angekündigt, durch den die Kosten dieser Reise (etwa 250–300 000 DM) den Waisen der Opfer des 17. Juni zugewendet werden sollten. Man solle überlegen, ob man diesem Antrag nicht ebenfalls beitreten wolle.</p>
				<p>Bundestagspräsident Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> berichtet, daß angeregt worden sei, eine Stiftung zu errichten, aus der jedes Jahr auf Beschluß des Bundestages eine entsprechende Summe verfügt werden könnte. Es empfehle sich, diesen Gedanken weiter zu verfolgen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> faßt die Meinung der Fraktion dahin zusammen, daß man zunächst versuchen solle, sich mit der DP zu einigen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-03-t1515_EP_FN004" type="comment"><p>Vom Bearbeiter korrigiert aus: vereinigen.</p></note></seg>, und daß weiter die Frage der Stiftung geprüft werden solle.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-03-t1515_EP_FN005" type="comment"><p>Gemeinsam mit der DP brachte die CDU/CSU-Fraktion am 3. 5. 1955 den Änderungsantrag ein, eine Delegation des Bundestages nach Berlin zu senden und eine »Stiftung 17. Juni« zu gründen. Vgl. Umdruck 349, in: Sten. Ber., 81. Sitz. am 6. 5. 1955, S. 4485.</p></note></seg></p>
				<p>2. [Nachfolge Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaiers</name> im Montanparlament]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> trägt sodann vor, daß die AK II und AK V sich mit der Frage der Nachfolge Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaiers</name> im Montan-Parlament beschäftigt hätten. Als neues Mitglied dieses Parlaments würde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SabaßWilmar_1953-10-06">Sabaß</name> vorgeschlagen. Das Einverständnis der Fraktion dazu wird festgestellt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-03-t1515_EP_FN006" type="comment"><p>Siehe Nr. 147, 4.</p></note></seg></p>
				<p>3. [Drittes Gesetz zur Förderung der Wirtschaft im Lande Berlin, Drucksache II/1159 v. 22. 1. 1955]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name> erörtert dann die Frage der Steuerpräferenzen für Berlin. Der Bundestag habe beschlossen, dort das Notopfer nicht zu erheben und die Einkommen- und Körperschaftsteuer gegenüber dem Bundesgebiet um 20 % niedriger zu halten.</p>
				<p>Demgegenüber mache nun der Finanzausschuß den Vorschlag, eine Senkung der Realsteuern in Berlin durchzuführen. Eine Änderung dieser Art sei allerdings aus politischen Gründen unerwünscht, vor allem werde die Gruppe der mittleren und höheren Angestellten dabei nicht erfaßt werden, auf die man aber besonderen Wert legen müsse.</p>
				<p>Im Vorstand sei man sich einig, auf der vom Bundestag vorgeschlagenen Lösung zu bestehen, die übrigens auch den Ankündigungen des Bundeskanzlers und dem Programm zu den Berliner Wahlen entspreche.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-03-t1515_EP_FN007" type="comment"><p>Siehe ebd., 3.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name> wendet dagegen ein, daß eine Senkung der Einkommen- und Körperschaftsteuer nicht den schwachen Betrieben helfe, sondern nur denen, die mit Gewinn arbeiten. Außerdem ermögliche die politische Lösung mißbräuchliche Ausnützung der Vergünstigung. Wenn man dies den Berlinern klarmache, würden sie sicher Verständnis für diese sachlichen Begründungen haben. Den Lohnsteuerpflichtigen könne man durch Erhöhung des Freibetrags auch helfen. Im übrigen solle man prüfen, ob Berlin gegenüber nicht gezieltere Maßnahmen als derartige allgemeine Regelungen am Platz seien. Man könne nicht übersehen, daß gewisse Berliner Unternehmen auf Jahre hinaus mit Aufträgen versehen seien, da sie durch die Steuerpräferenz bessere Kalkulationsmöglichkeiten als westdeutsche Betriebe hätten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> unterstreicht demgegenüber die Ausführungen von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name> und stellt das Einverständnis der Fraktion mit dem Vorschlag des Vorstandes fest.</p>
				<p>[4. Politische Lage]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> geht bei der Erörterung der politischen Lage von der Feststellung aus, daß gegenwärtig große Verwirrung über die Problematik der deutschen Außenpolitik bestehe. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> habe festgestellt, daß alles entscheidende in der Frage der deutschen Wiedervereinigung von deutscher Seite versäumt worden sei. Die FAZ, die ihn deswegen natürlich lobe, frage aber auch, warum er diese Erkenntnis nicht schon 1952 ausgesprochen habe. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SethePaul">Sethe</name> schreibe in einem Artikel, daß zwar die große Mehrheit des deutschen Volkes die Politik des Bundeskanzlers billige und einen politischen Konflikt mit dem Westen nicht ertragen werde. Inzwischen sei aber deutlich geworden, daß die Deutschen die russischen Bedingungen nicht wollten und schon von dem Gedanken einer solchen Lösung erschreckt würden. Auch darin liege eine gewisse Gefahr.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-03-t1515_EP_FN008" type="comment"><p>Vgl. die FAZ v. 2. 5. 1955, S. 1: »Der Kurs bleibt der alte«.</p></note></seg></p>
				<p>Dieser Artikel sei ein Symptom jener Krise, die wieder einmal jene unstabilen Intellektuellen angreife, die sich von jeher als die ewig Schwankenden erwiesen hätten. Gewiß sei dieser Kreis nicht groß, aber man müsse seine Wirksamkeit beachten. Erfreulicherweise sei festzustellen, daß ein gewiß unverdächtiger Zeuge aus dem Gebiet jenseits der Zonengrenze berichtete, daß die Bevölkerung auf Seite der Pariser Verträge stehe, während sie deren Gegner als Freunde des Bolschewismus betrachte.</p>
				<p>Sicher werde es in den kommenden Monaten keine Beruhigung geben. Man müsse sich überlegen, wie es mit der SPD weitergehen solle, die immerhin 30 % der Wähler erfasse und in Gefahr sei, in einen immer stärkeren Radikalismus zu geraten. Im Bundesparteivorstand sei man ziemlich übereinstimmend zu der Feststellung gekommen, daß diese Partei in ihrem Amoklauf nicht aufhören werde, bevor sie nicht durch die Wahlen von 1957 eines besseren belehrt worden sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-03-t1515_EP_FN009" type="comment"><p>Vgl. das Protokoll der Sitz. des Bundesvorstandes der CDU am 2. 5. 1955. CDU-Bundesvorstand 1953–1957, S. 468–478, insbesondere die Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name>, S. 473.</p></note></seg> Es sei einer der erschreckendsten Vorgänge, wie jetzt bei der Tagung der deutsch-englischen Gesellschaft in Königswinter<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-03-t1515_EP_FN010" type="comment"><p>Tagung vom 15. bis 17. 4. 1955 unter dem Thema »Im Kraftfeld zwischen Ost und West«. An der Tagung hatten von der CDU <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> teilgenommen (vgl. eine Mitschrift der Tagung mit Teilnehmerverzeichnis. DGAP). Die SPD ließ im Gefolge des österreichischen Verhandlungserfolges Sympathien für eine neutralistische Lösung der Deutschlandfrage erkennen (vgl. »Sozialdemokratischer Pressedienst« v. 15. 4. und 18. 5. 1955).</p></note></seg> sichtbar geworden sei, daß es noch vor zwei Jahren bei den Sozialdemokraten keine Verteidigung des Neutralismus gegeben habe, während sie jetzt praktisch ihre außenpolitische Konzeption von Moskau beziehe. Dieser Umstand macht es notwendig, mehr als bis jetzt für eine Klarstellung unserer Politik in der öffentlichen Meinung zu sorgen. Dabei habe man ebenso gegen konfuse Stimmungen im Innern zu kämpfen, wie nach außen um die Erkenntnis, daß die Wiedervereinigung uns tatsächlich ein ernstliches Anliegen sei, das zusammen mit den anderen Völkern gelöst werden müsse. Es sei natürlich nicht möglich, schon jetzt, wie dies verschiedentlich gefordert werde, ein Wiedervereinigungsprogramm vorzulegen, sondern man müsse sich darüber klar sein, daß die Wiedervereinigung nur dann gelingen könne, wenn vorher Voraussetzungen dafür geschaffen seien. Man solle sich also nicht auf eine Diskussionsebene zerren lassen, auf der man in Wirklichkeit nicht diskutieren könne.</p>
				<p>Leider endige meist die Verständigung, wenn über das Problem der Sicherheit gesprochen werde. Man müsse sich klar sein, daß die Politik der Neutralität nichts anderes als einen Zustand ewiger Unsicherheit schaffen und den Frieden ungesichert lassen werde. Überhaupt seien solche Überlegungen unmöglich, weil man ja nicht Verträge schließen könne, um sie dann den Russen als Kaufpreis anzubieten, und die westliche Welt würde es uns mit Recht verargen, wenn wir so die Sicherheit des Westens im ganzen gefährden würden. Auch sei die Politik eines isolierten Deutschland in Wirklichkeit die arroganteste Politik der Stärke, die man sich vorstellen könne.</p>
				<p>Alles müsse daran gesetzt werden, um den mühsam erworbenen Kredit im Ausland nicht wieder zu verlieren. Dort sage man, der alte Herr sei schon recht, aber was werde sein, wenn er einmal nicht mehr sei. Daraus erwachse für jedes einzelne Fraktionsmitglied bei jeder Äußerung zur Außenpolitik die ernste Verpflichtung, dafür zu sorgen, daß kein Zweifel in unserer Zuverlässigkeit entstehe und daß man sicher sei, daß von uns aus keine sogenannte dritte Lösung gesucht werde.</p>
				<p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name> übernimmt den Vorsitz.)</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> schildert, wie in Königswinter der erste englische Deutschlandminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HyndJohn">Hynd</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-03-t1515_EP_FN011" type="comment"><p>Vom Bearbeiter korrigiert aus: Hyne.</p></note></seg> als Ergebnis seiner Studien mitgeteilt habe, daß die meisten der Deutschen aus den Gebieten östlich der Oder-Neiße nicht wieder zurück wollten, weil es ihnen hier besser gehe. Dann habe Wenzel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JakschWenzel_1953-10-06">Jaksch</name> erwidert, diese Dinge könnten doch ganz anders aussehen, wenn es etwa in Westdeutschland zu einer Wirtschaftskrise käme. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name>, habe sich dann gegen eine solche Argumentation gewendet, weil es nicht angehe, daß man die Eingliederung der Heimatvertriebenen als Grund benütze, um den Anspruch auf die verlorengegangenen Ostgebiete in Frage zu stellen.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberHelene_1949-09-07">Weber</name> weist darauf hin, daß man der Beschickung von solchen Tagungen mehr Aufmerksamkeit zuwenden sollte. Sonst kämen doch zu leicht Leute ans Wort, die nicht die erwünschte Wirkung erzielten; das fördere dann das Mißtrauen im Ausland.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HellwigFritz_1953-10-06">Hellwig</name> berichtet über seine Beobachtungen bei einer Tagung der außenpolitischen Institute der westeuropäischen und amerikanischen Länder in Brügge.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-03-t1515_EP_FN012" type="comment"><p>Am 21.–25. 4. 1955 hatte eine Tagung der Institute für Außenpolitik stattgefunden. Vgl. »Rapport Général du Congrès de Bruges«, DGAP.</p></note></seg> Dort habe sich gezeigt, daß ein vernünftiges Gespräch nur in verhältnismäßig engem Kreise, bei Wahrung der Vertraulichkeit, und unter der Voraussetzung möglich sei, daß nichts veröffentlicht werde, was nicht von der Redaktionskommission gebilligt sei. Er hält es für zweckmäßig, wenn die Teilnahme an solchen Tagungen Gegenstand der Beratung im AK V wäre. Man müsse diesen Dingen mehr Aufmerksamkeit zuwenden.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RehlingLuise_1949-09-07">Rehling</name> bedauert ebenfalls, daß hier zu wenig koordiniert werde, so daß es gelegentlich an richtiger Vertretung unserer Ansicht fehle.</p>
				<p>5. Zur Tagesordnung der Plenarsitzungen</p>
				<p>spricht zunächst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name> zum Landpachtgesetz [SPD-Antrag, Drucksache II/697 v. 9. 7. 1954]; da es sich gezeigt habe, daß das vor zwei Jahren verabschiedete Gesetz mit wenig Ausnahmen gut wirke, solle man mit Rücksicht auf die Rechtssicherheit und auf die wohlverstandenen Interessen der Pächter dem Vorschlag der SPD, dieses Gesetz zu ändern, nicht folgen. Dies sei die Auffassung des AK II.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name> stellt das Einverständnis der Fraktion fest.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-03-t1515_EP_FN013" type="comment"><p>Siehe Nr. 144, 4 e.</p></note></seg></p>
				<p>Zum Fisch- und Fischwarengesetz [Entwurf der Koalitionsfraktionen, Drucksache II/213 v. 21. 1. 1954] wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> als Redner bestimmt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-03-t1515_EP_FN014" type="comment"><p>Außer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> sprachen von der CDU/CSU-Fraktion noch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConringHermann_1953-10-06">Conring</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>. Vgl. Sten. Ber., 79. Sitz. am 4. 5. 1955, S. 4357–4365.</p></note></seg>, zum Antrag betreffend Wetterdienst [Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuhnkeHeinrich-Wilhelm_1949-09-07">Ruhnke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwannHermann_1953-10-06">Schwann</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BartramWalter_1952-05-13">Bartram</name> und Gen., Drucksache II/1223 v. 24. 2. 1955]: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeigerHugo_1953-10-06">Geiger</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-03-t1515_EP_FN015" type="comment"><p>Vgl. ebd., S. 4368–4373.</p></note></seg></p>
				<p>Zum Bannmeilengesetz [Drucksache II/1049 v. 6. 12. 1954] kündigt Kortmann als Folge der Beratung im AK I Abänderungsantrag zur Wiederherstellung der Regierungsvorlage an. Das Einverständnis der Fraktion wird festgestellt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-03-t1515_EP_FN016" type="comment"><p>Vgl. den Änderungsantrag der CDU/CSU-Fraktion v. 4. 5. 1955. Umdruck 352, ebd., S. 4393.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SabaßWilmar_1953-10-06">Sabaß</name> berichtet über die Beratung des Antrages betreffend Sontra [Antrag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertenHans_1951-04-23">Merten</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PrellerLudwig_1951-03-16">Preller</name> und Gen., Drucksache II/1212 v. 16. 2. 1955] im AK II. Durch Hergabe von 35 Mio. DM an verlorenen Zuschüssen sei es gelungen, bereits verschiedene Industriebetriebe in diesem Gebiet ansässig zu machen. Auch für die restlichen Arbeitskräfte in Sontra hoffe man eine Lösung zu finden. Der Antrag der SPD könne diese Bemühungen nur stören. Man solle ihn durch den Bericht des Wirtschafts- und Finanzministers für erledigt erklären, notfalls soll <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name> dazu sprechen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-03-t1515_EP_FN017" type="comment"><p>Nach einer Debatte, in der für die CDU/CSU-Fraktion <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SabaßWilmar_1953-10-06">Sabaß</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name> sprachen, wurden drei der vier Teile des Antrags abgelehnt. Der Teil die Kreditvergabe für den Raum Sontra betreffend wurde in einer von der FDP-Fraktion vorgeschlagenen Form angenommen. Vgl. ebd., S. 4375–4391.</p></note></seg></p>
				<p>Zur großen [GB/BHE-]Anfrage betreffend Anleihen der Lastenausgleichsbanken [Drucksache II/1168 v. 27. 1. 1955] wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name> als Redner bestimmt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-03-t1515_EP_FN018" type="comment"><p>Für die CDU/CSU-Fraktion sprachen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuntscherErnst_1949-09-07">Kuntscher</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MillerAnton_1953-10-06">Miller</name>. Vgl. ebd., 80. Sitz. am 5. 5. 1955, S. 4401–4412.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name> erläutert dann kurz den Gesetzentwurf [zur Änderung und Ergänzung des] AVAVG [Drucksache II/1274 v. 17. 3. 1955], Er empfiehlt, sich bei der ersten Lesung noch nicht in einzelnen Punkten festzulegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> bedauert, daß auch heute wieder ein so wesentlicher Punkt der Sozialpolitik nur wenig Interesse der Fraktion finde und daß er so unter Zeitdruck behandelt werden müsse, daß eine ernsthafte Aussprache nicht möglich sei. Als Redner schlage er <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name>, Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BleylerHildegard_1953-10-06">Bleyler</name> und für den Notfall weitere Mitglieder des Ausschusses für Arbeit vor. Das Einverständnis der Fraktion wird festgestellt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-03-t1515_EP_FN019" type="comment"><p>Außer Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StorchAnton_1949-09-07">Storch</name> sprachen von der CDU/CSU-Fraktion die Genannten sowie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmann</name>, die beide dem Ausschuß für Arbeit angehörten. Vgl. ebd., S. 4418–4439.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name> behandelt dann den Entwurf zur Ergänzung und Änderung der [Reichsversicherungsordnung,] Rentner-Krankenversicherungen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-03-t1515_EP_FN020" type="comment"><p>Vom Bearbeiter korrigiert aus: Rentner- und der Krankenversicherung.</p></note></seg> [Drucksache II/1234 v. 28. 2. 1955 und erläutert die einzelnen Bestimmungen dieses Entwurfs. Zwei Dinge müßten geklärt werden: Die Krankenversicherung der Rentner dürfe nicht mehr eine Auftragsangelegenheit, sondern müsse eine legitime Aufgabe der Krankenkassen und zwar nicht nur der Ortskrankenkassen, werden; zweitens müsse die Beitragsfrage geregelt und dabei vor allem die Leistungsfähigkeit der Krankenkassen erhalten werden.</p>
				<p>Es sei damit zu rechnen, daß bei dieser Debatte die Anhänger des Subsidiaritätsprinzips und die Anhänger des Versorgungsstaats heftig aufeinanderprallen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> stellt vor allem heraus, daß die beabsichtigte Beteiligung der Rentner allgemein an den Krankenhauskosten kritisch zu beurteilen und vermutlich politisch nicht zu verkraften sei. Als Redner schlage er Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name> vor, weitere interessierte Mitglieder des AK IV würden bei Bedarf in die Debatte eingreifen. Das Einverständnis der Fraktion wird festgestellt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-03-t1515_EP_FN021" type="comment"><p>Es sprachen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name>. Vgl. ebd., S. 4439–4456.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name> stellt fest, daß man beim Bundesversicherungsamtsgesetz [Entwurf der Koalitionsfraktionen, Drucksache II/1178 v. 27. 1. 1955], das von beiden Sozialpartnern abgelehnt werde, ein Debatte erst führen wolle, wenn sich das als notwendig erweise.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> bezeichnet das Gesetz als eine notwendige Ergänzung der schon vorhandenen Sozialgesetze. Als Redner schlägt er <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name> vor.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-03-t1515_EP_FN022" type="comment"><p>Vgl. ebd., 81. Sitz. am 6. 5. 1955, S. 4482–4484.</p></note></seg></p>
				<p>6. [Gesetzentwurf der Koalitionsfraktionen betr. Kassenarztrecht, Drucksache II/528 v. 19. 5. 1954]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoerchelSiegfried_1953-10-06">Moerchel</name> behandelt sodann das Kassenarztrecht, gegen das Josef <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaierJosef_1953-11-20">Maier</name> wegen der Frage der Altersversorgung der Ärzte Einwendungen erhebt. Man solle überlegen, wie die Fälle berücksichtigt werden könnten, in denen bereits eine hinreichende Altersversorgung bestehe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name> wendet sich dann gegen die Pauschalvergütung für die Ärzte, denen man die Möglichkeit schaffen müsse, auf Grund der Gebührenordnung ihre individuellen Leistungen zu berechnen. Weiter unterstützt er die Einwendungen des Hartmann-Bundes gegen das jetzt vorgesehene staatliche Zwangsschlichtungsverfahren. In diesem Zusammenhang hält er die Art und Weise, wie Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaeusslerErwin_1953-10-06">Häussler</name> behandelt worden sei<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-03-t1515_EP_FN023" type="comment"><p>Ein entsprechender Zwischenfall wurde nicht ermittelt.</p></note></seg>, nicht für glücklich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> unterstreicht, daß man im AK IV sich geeinigt habe, von Abänderungsanträgen abzusehen. Er halte es im übrigen nicht für glücklich, wenn solche Bedenken erst jetzt vorgebracht würden, nachdem man doch durch Jahre hindurch Gelegenheit gehabt hatte, sich an der Beratung zu beteiligen. An der Behandlung Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaeusslerErwin_1953-10-06">Häusslers</name> sei nichts zu beanstanden gewesen. Er beantrage, morgen noch eine Fraktionssitzung abzuhalten, um das Thema weiter erörtern zu können.</p>
				<p>Nach einer Erklärung Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krones</name> über die Verhandlungen mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaeusslerErwin_1953-10-06">Häussler</name> wird beschlossen, das Thema am 4. 5. 1955 um 13.00 Uhr in einer Fraktionssitzung zu behandeln.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-05-03-t1515_EP_FN024" type="comment"><p>Siehe Nr. 150.</p></note></seg></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
