<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-02_1956-11-07-t1445_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KilpertDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 21. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1953-1957. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/II</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2003</date>
						<idno>https://d-nb.info/964846314</idno>
						<idno>https://d-nb.info/967578256</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VlII-001–1007/3</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 7. November 1956</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>7 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1956-11-07"><time type="start" when="14:45:00"/><time type="end" when="18:45:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">02</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-15" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">308</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, VlII-001–1007/3. Zeit: 14.45 Uhr–18.45 Uhr. Vorsitz: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-02_1956-11-07-t1445_EP_div_SVP-1">
				<p>[1. Außenpolitische Lage]</p>
				<p>Bundesaußenminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> erstattet einen Überblick über die außenpolitische Lage und einen Bericht über die Reise nach Paris.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-11-07-t1445_EP_FN001" type="comment"><p>Siehe Nr. 306, 1/2.</p></note></seg> Die Entwicklung der letzten Wochen habe gezeigt, daß im Bereich des Sowjetblocks die Dinge in Bewegung geraten seien und daß man die weitere Entwicklung nicht überblicken könne. Die Ereignisse in Polen gäben noch keinen Anlaß zu der Hoffnung, daß dieses Land aus dem Bereich des Sowjetblocks ausscheren werde, wenn auch die Entstalinisierung sehr weit gediehen und die bisherigen Machthaber durch andere ersetzt worden seien.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-11-07-t1445_EP_FN002" type="comment"><p>Siehe Nr. 304, 2.</p></note></seg> Diese seien zwar überzeugte Kommunisten, hätten aber doch ein gewisses Selbstbewußtsein und versuchten, sich fremden Einflüssen zu entziehen. Auch die Presse schlage dort einen freieren Ton an, Verhandlungen mit der Kirche seien aufgenommen, was alles zeige, daß die Entwicklung zu etwas größerer Freiheit weitergehe, wenn auch noch Rückschläge eintreten könnten.</p>
				<p>Auch in Ungarn seien ähnliche Kräfte am Werk gewesen. Dann habe sich das Einmalige ereignet, daß diese die Herrschaft über die Massen verloren hätten, die nun die Freiheit selbst durchzusetzen versuchten. Wäre es auf das ungarische Volk allein angekommen, so hätte dieser Prozeß seinen Abschluß gefunden. Selbst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NagyImre">Nagy</name> habe sich an die Spitze dieser Bewegung gestellt, die dann nur durch den Einsatz russischer Truppen aufgehalten worden sei. Ob diese Truppen gerufen oder ungerufen eingegriffen hätten, stehe nicht fest, obschon letzteres wahrscheinlich sei. Bis zur Stunde hielten die Kämpfe dort an, und was sich dort abspiele, sei der Untergang eines Volkes. Gerade die Deutschen könnten am besten ermessen, wie sich dieser Vorgang der Abdrosselung der Freiheit durch ein totalitäres Regime vollziehe. Es sei eine unbeschreibliche Tragödie, daß eine ganze Welt einer solchen Entwicklung Zusehen müsse und daß sich diese Menschen in ihr Schicksal fügen müßten, ohne daß ihre Hilferufe Erfolg haben könnten. Sicher werde man sich im Kreml Gedanken darüber machen, daß die Situation im Ostblock verändert sei und daß aus den potentiellen Verbündeten von morgen die potentiellen Partisanen von morgen geworden seien.</p>
				<p>Man müsse sich klar sein, daß die Liquidation der Freiheitsbewegung so durchgeführt werde, daß es wohl Jahre dauern wird, bis wieder ein Mensch das Wort Freiheit nur zu denken wagt.</p>
				<p>Leider sei die Reaktion der Welt überdeckt gewesen durch die Vorgänge im Nahen Osten. Dabei habe sich gezeigt, daß sowohl in Deutschland wie anderswo kein Differenzierungsvermögen mehr bestehe, so daß man Rußland, Frankreich und England in die gleiche Kategorie der Aggressoren und Verbrecher eingereiht habe. Was am Suez geschehen sei, brauche niemand zu billigen oder zu unterstützen. Ausgelöst sei diese Entwicklung durch die Entscheidung der ägyptischen Regierung, den Kanal zu nationalisieren. Bei aller Achtung vor der Souveränität Ägyptens bleibe es doch eine Tatsache, daß dessen Vorgehen ein Rechtsbruch gewesen sei. Deshalb habe man sich unter peinlichster Schonung der Empfindlichkeit der Ägypter und der übrigen Araber um einen Vermittlungsvorschlag bemüht, dessen Verwirklichung allen Beteiligten viel erspart hätte. Kennzeichnend sei gewesen, daß ja die Sowjetunion sich gegen diesen Vorschlag gewendet habe. Dann sei es zu dem Angriff der Israeli auf Ägypten gekommen und damit zu allen weiteren Folgen. Dabei habe sich gezeigt, daß die UNO überfordert sei, wenn man von ihr Dinge verlange, zu deren Durchsetzung ihr die Mittel fehlten. Die Beschlüsse der UNO gälten nur für den, der bereit sei, sie anzuerkennen. Nicht übersehen dürfe man, daß sich die Völker dieses Raumes mit Mißtrauen und Angst beobachtet hätten und daß sich die Israeli wohl ernsthaft durch die immer steigende Rüstung bedroht gefühlt hätten. So könne man ihren Schritt zwar begreifen, wenn auch nicht anerkennen.</p>
				<p>Die Entscheidung Englands und Frankreichs, dort einzugreifen, sei sicher nicht glücklich gewesen; ebensowenig der Umstand, daß man sich nicht vorher an die UNO oder an die Vertragspartner gewendet habe. Diese beiden Länder seien mit Recht besorgt gewesen, daß der Nahe Osten allzusehr in den Einfluß der russischen Politik kommen könnte und sich dagegen zu wehren, sei berechtigt gewesen.</p>
				<p>Einige Kritiker hätten nun gemeint, bei dieser Lage habe die Reise nach Paris abgesagt werden sollen. Sie seien dabei aber wohl von falschen Vorstellungen ausgegangen. Eine Absage des Gesprächs hätte wohl zu üblen Folgen führen können. Gerade unter Freunden führe man ein Gespräch auch weiter, wenn man verschiedener Meinung sei, und gerade in solchen Stunden könne man das deutsch-französische Verständnis vertiefen, das eben mit dem Saarvertrag einen neuen Anfang gefunden habe. Tatsächlich habe auch die Reise zu sehr glücklichen Ergebnissen geführt.</p>
				<p>Es sei wirklich nicht anspruchsvoll, wenn man sage, daß die Reise entscheidend dazu beigetragen habe, daß gestern der bewaffnete Konflikt am Suez eingestellt wurde.</p>
				<p>Ein wesentlicher Grund für die Reise liege auch in der Erkenntnis, daß es notwendiger denn je sei, Europa zusammenzuschließen. Niemand könne glauben, daß die einzelnen Nationen dem russischen Druck allein widerstehen könnten. Trotz seiner 200 Mio. Menschen, seiner alten Tradition und seiner Wirtschaftskraft starre es wehrlos nach Osten wie das Kaninchen auf die Schlange und immer mehr Menschen würden weich, weil sie glaubten, daß ja doch alle Anstrengungen nutzlos seien. Gegen diese Entwicklung richte sich die Einigung Europas, die Wiederbelebung der WEU und die Errichtung einer wirklichen europäischen Solidarität.</p>
				<p>Es komme jetzt darauf an, die Menschen unermüdlich auf diese Lage anzusprechen und das Letzte zu unternehmen, um Restbestände von Nationalismus und Egoismus zu überwinden, sonst würden alle diese Fragen im Sinne einer russischen Antwort ihre Erledigung finden. Es sei leicht, Solidarität zu sprengen, sie wieder herzustellen, dauere lange.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> dankt für diese Darlegungen und fügt an, daß in der Besprechung der Fraktionsvorsitzenden mit dem Bundeskanzler<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-11-07-t1445_EP_FN003" type="comment"><p>Siehe Nr. 307, 1.</p></note></seg> sich gezeigt habe, wie empfindlich einzelne Herren auf diese Reise reagiert hätten. Einer habe dabei sogar gesagt, der Termin der Feuereinstellung habe bereits festgestanden, bevor der Bundeskanzler und der Außenminister in Paris gewesen seien.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FurlerHans_1953-10-06">Furler</name> weist darauf hin, daß die Vorgänge in Ungarn seiner Ansicht nach ganz ähnlich abgelaufen wären, wenn die Vorgänge am Suez auch nicht eingetreten wären. Die Aggression der Russen wäre nicht zu vermeiden gewesen. Trotzdem bestehe die Gefahr, daß man jetzt sage, daß der Westen versagt habe und der Freiheitsbewegung in Ungarn in den Rücken gefallen sei. Die moralische Situation des Westens habe sich durch die Vorgänge am Suez schlecht entwickelt. Die reale politische Situation habe keine Veränderungen dadurch erfahren. Gegen die Entwicklung in Ungarn hätte der Westen nicht viel unternehmen können, da hier immer der Große Krieg als Grenze sichtbar werde.</p>
				<p>Die Reise nach Paris sei notwendig gewesen. Wenn England und Frankreich die Kampfhandlungen eingestellt hätten, so wohl auch unter dem Einfluß der brutalen Gewaltandrohung der Sowjetunion, die offenbar bereit gewesen sei, eine weitere Aggression durchzuführen. Man müsse daraus die Lehre ziehen, daß politische Hohlräume oder militärisch besonders schwache Stellen offensichtlich zur Aggression reizen. Aus dieser Erkenntnis sei es ganz klar, daß ein Volk mindestens so viel für seine Verteidigung tun müsse, daß ein Aggressor so viel Zeitverlust erleide, daß die Welt eingreifen könne. Auch die Folgerungen für die europäische Politik seien ganz klar. Es gebe nur einen wirklich realen Weg, um Europa zu schaffen, nämlich den der stärkeren wirtschaftlichen Verbindung der sechs Staaten. Eine weitere Folgerung sei, daß man als Illusion erkennen müsse, daß selbst ein vereinigtes Europa ohne engste Verbindung mit den USA in sicherer Freiheit lebe; das bedeute die Fortsetzung der NATO-Politik. Es handele sich im vorliegenden Falle zwar nicht um einen NATO-Fall, aber um ein NATO-Problem. Man müsse dazu kommen, daß die Mitgliedstaaten verpflichtet seien, Einzelaktionen zu unterlassen, die zu kriegerischen Auseinandersetzungen führen könnten.</p>
				<p>Die Rußlandpolitik müsse man weitblickend betrachten, wenn das auch vom Gefühl her z. Zt. schwer sei. Keinen Ansatzpunkt dürfe man außer acht lassen, um hier weiterzukommen. Rußland und seine Herrschaft über 17 Mio. Deutsche sei eine Realität. Die Fortsetzung einer vernünftigen Rußland-Politik sei innen- wie außenpolitisch notwendig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> unterstreicht den Ernst der Lage. Die Sowjetunion habe schon immer von den Fehlern ihrer Feinde gelebt. Man solle wenigstens weitere Fehler vermeiden. Die Folgen des russischen Auftretens in der Suez-Frage könnten nicht ernst genug genommen werden. Die Russen hätten den Eindruck erzielt, daß sie nur zu drohen brauchten und daß das mehr nutze als alle Mahnungen Amerikas und der UNO. Das müsse dazu führen, daß die Sicherung Westdeutschlands und der freien Welt noch intensiver betrieben werden müsse als bisher.</p>
				<p>Diese Empfindung habe wohl auch die Berliner Bevölkerung beherrscht, als sie am Montagabend den sonst so populären Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumannAlfred">Neumann</name> niedergeschrieen habe, als er geschichtlich überständige Parolen anzubringen versuchte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-11-07-t1445_EP_FN004" type="comment"><p>Am 30. 10. 1956 hatten v. a. Studenten in Ost-Berlin demonstriert und weitergehende Freiheiten gefordert. Schließlich hatte der erste Sekretär der Berliner SED, Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumannAlfred">Neumann</name>, vergeblich versucht, die Menge zu beruhigen. Vgl. den Bericht im »Spiegel« v. 7. 11. 1956, S. 23–25.</p></note></seg> So klar aber die Einstellung gegenüber dem Osten sein müsse, so selbstverständlich müsse man auch England und Frankreich sagen, daß sie hier in unglücklicher Politik einen lebensgefährlichen Weg beschritten hätten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> bezweifelt, ob die Betrachtungsweise hier in der Fraktion mit der in der Bevölkerung tatsächlich übereinstimme. Dort kämen jetzt alle Ressentiments aus der Besatzungszeit zum Ausbruch und die Aufmerksamkeit werde von Ungarn weg auf den Suezkanal gerichtet. Man werde auf Polen als ein gutes Beispiel verweisen, wie eine Nation zur Selbständigkeit gelangen könne und werde das als Beispiel für ein titoistisches Deutschland darstellen. Diese Linie werde sicher auch von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> unterstützt.</p>
				<p>Es sei notwendig, daß nun auch von seiten der Amerikaner, Franzosen und Engländer erkannt werde, daß sie ihre bisherige Politik gegenüber Westdeutschland in einzelnen Dingen noch ändern müßten und daß nicht nur von uns Vorleistungen erbracht werden dürften, sondern daß man dem Volke klarmachen könne, daß der Westen tatsächlich Zusammenhalte.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmFranz_1953-10-06">Böhm</name> begrüßt die Ausführungen des Außenministers und betont die Notwendigkeit, die Außenpolitik in langen Linien zu denken. Ohne Zweifel gehe im Ostblock eine gewisse Auflockerung vor sich, die sich langfristig werde durchsetzen müssen, um so mehr, je mehr dort der Lebensstandard steige. Bemerkenswert sei, daß in Ungarn eine neuartige Aufstandsbewegung, nämlich die gegen den Bolschewismus überhaupt, aufgetreten sei. Es sei unwahrscheinlich gewesen, daß die Russen das zulassen würden, da sonst ihr ganzes Gebäude gefährdet gewesen wäre.</p>
				<p>Auch er sei überzeugt, daß die Intervention Rußlands unabhängig von den Ereignissen am Suez erfolgt sei. Bedenklich an dem Vorgehen der Franzosen und Engländer sei ihm erschienen, daß damit bei den Russen der Eindruck entstehen mußte, daß immer Aktionen stattfänden, wenn bei ihnen Auflockerungserscheinungen sichtbar würden. Das müsse dazu führen, daß Rußland sich immer mehr zusammenschließe. Es sei richtig gewesen, die Reise nach Paris durchzuführen. Entgegen einer populären Meinung habe man nicht diese Gelegenheit benützt, um sich zu distanzieren, was das Ende der Europa-Politik bedeutet hätte. So aber sei der Europa-Gedanke verstärkt wieder aufgegriffen worden. Die Früchte dieser Weisheit würden sich bemerkbar machen.</p>
				<p>Auf einen Antrag <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horns</name>, die außenpolitische Debatte zu beenden und die vorliegenden sozialpolitischen Probleme zu behandeln, bringt Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedensburgFerdinand_1952-02-01">Friedensburg</name> sein Bedauern zum Ausdruck, daß die Fraktion die außenpolitischen Fragen in der bisherigen Weise behandele. Es sei kein Regierungsvertreter anwesend, so daß es geradezu sinnlos sei, die Fragen zu erörtern. Die Ergebnisse der Sicherungsbemühungen für Westdeutschland seien nicht mehr befriedigend und böten Anlaß zu ernsten Gedanken.</p>
				<p>2. [Änderung des Gesetzes über Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung, Drucksache II/1274 v. 17. 3. 1955]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuerkelDietrich_1953-10-06">Bürkel</name> spricht zum AVAVG und behandelt als ersten Problemkreis die Frage des versicherungspflichtigen Personenkreises. Bisher sei versicherungspflichtig gewesen nur, wer kranken- oder angestelltenversicherungspflichtig gewesen sei. Der Ausschuß sei darüber hinausgegangen und mache alle Arbeitnehmer arbeitslosenversicherungspflichtig, wobei der Beitrag im Höchstfalle von einem Gehalt von 750 DM monatlich zu bezahlen sei [Zweiter schriftlicher Bericht, Drucksache II/2714 v. 27. 9. 1956]. Das bedeute eine Zwangsversicherung und damit einen nicht zumutbaren Zwang für die höheren Angestellten, die dieses Risiko kaum hätten. Darin liege eine Art Sonderbesteuerung, und das hier angewandte Solidaritätsprinzip sei nicht mit dem Versicherungsprinzip vereinbar. Außerdem präjudiziere die Entscheidung dieser Frage ebenfalls die Rentenversicherung, was zu vermeiden sei. Es werde ein entsprechender Antrag eingereicht, die Regierungsvorlage wieder herzustellen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-11-07-t1445_EP_FN005" type="comment"><p>Änderungsantrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuerkelDietrich_1953-10-06">Bürkel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Engelbrecht-GreveErnst_1953-10-06">Engelbrecht-Greve</name> und Gen., Abs. 1. Umdruck 800 v. 7. 11. 1956, in: Sten. Ber., 171. Sitz. am 14. 11. 1956, S. 9463.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheppmannHeinrich_1953-10-06">Scheppmann</name> verweist diesen Bedenken gegenüber auf den Gedanken der Solidaritätshaftung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name> bedauert, daß man hier zu keiner Einigung komme, obwohl der Ausschuß sich ehrlich um einen Kompromiß bemüht habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> unterstützt den Antrag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuerkelDietrich_1953-10-06">Bürkel</name>, weil damit nichts verbaut und jede Regelung noch möglich sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuettlerJosef_1949-09-07">Schüttler</name> verneint, daß eine einheitliche Regelung bei allen Versicherungsarten die notwendige Folge des Ausschußbeschlusses sein müsse. Eigentlich müßten seiner Ansicht nach die höheren Angestellten das Arbeitslosenrisiko der übrigen Arbeitnehmer in noch weitergehendem Maße mittragen als vorgesehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> verweist auf die ungünstigen psychologischen und politischen Folgen, die ein Einbeziehen weiterer Kreise in die Arbeitslosenversicherung nach sich ziehen würde. Skandinavien und England seien hier abschreckende Beispiele.</p>
				<p>Stingl berichtet, daß das Fehlen einer Arbeitslosenversicherung teilweise die Bewegungsfreiheit höherer Angestellter wie der Arbeitgeber hemme. Er sei für die Ausschußfassung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> bringt den Wunsch zum Ausdruck, man möge der Meinung Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuerkelDietrich_1953-10-06">Bürkels</name> folgen. Wenn man sich nicht verständige, könne zusammen mit den Sozialdemokraten eine Mehrheit für die Ausschußfassung entstehen, was nicht wünschenswert sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> schließt diesen Abschnitt der Aussprache mit der Feststellung, daß die Abstimmung freigegeben sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-11-07-t1445_EP_FN006" type="comment"><p>Dieser Teil des Änderungsantrages (siehe Anm. 5) wurde angenommen. Vgl. ebd., S. 9413.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuerkelDietrich_1953-10-06">Bürkel</name> wendet sich nun der Höhe des Beitrages zu Arbeitslosenversicherung zu; dieser solle auf 2% gesenkt werden. Der Ausschuß wolle die Bauwirtschaft mit 3% belasten, ebenso wie alle anderen von der Witterung abhängigen Berufe. Dazu seien Abänderungsanträge zu erwarten, weil die Abgrenzung schwierig sei. Der Arbeitskreis II habe sich mit dieser Frage ebenfalls befaßt und beschlossen, hier bei der Ausschußvorlage zu bleiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Engelbrecht-GreveErnst_1953-10-06">Engelbrecht-Greve</name> schneidet die Frage der landwirtschaftlichen Arbeitskräfte an. Hier ergäben sich Bedenken, dem Ausschußbeschluß zu folgen, weil ungünstige Auswirkungen zu erwarten seien. Die Belastung für die Landwirtschaft werde 26 Mio. DM betragen, und es sei tatsächlich nicht angebracht, die Arbeitsverhältnisse in der Landwirtschaft ebenso zu behandeln wie die in der gewerblichen Wirtschaft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name> widersetzt sich dieser Darlegung. Obschon er nicht verkenne, daß für die Landwirtschaft eine Mehrbelastung entstehe, so werde man doch beim Ausschußbeschluß bleiben, um den landwirtschaftlichen Arbeiter nicht schlechter zu stellen als andere.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreseWilhelm_1949-09-07">Brese</name> weist darauf hin, daß es in der Landwirtschaft praktisch keine Arbeitslosigkeit gebe und kündigt einen Abänderungsantrag zur Wiederherstellung der Regierungsvorlage an.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> stellt dar, daß die Ausschußregelung der Landwirtschaft nicht nütze. Sie nütze aber auch dem Arbeitnehmer nicht. Auf absehbare Zeit sei Arbeitslosigkeit in der Landwirtschaft unmöglich. Man nütze also nur der Arbeitslosenversicherungsanstalt und faulen Landarbeitern, die lieber stempeln als arbeiten wollten. Man eröffne dem Staat einen Zugriff auf einen weiteren Personenkreis, was nicht notwendig sei. Deswegen sei er für die Regierungsvorlage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name> spricht sich erneut für die Ausschußvorlage aus, da er eine Abänderung nicht mitmachen könne und verweist darauf, daß im letzten Jahr die Arbeitslosigkeit in der Landwirtschaft zwischen 10 000 und 100 000 Personen geschwankt habe. Man könne nicht sagen, daß es keine Arbeitslosigkeit in der Landwirtschaft gäbe. Das Äußerste sei für ihn die Wiederherstellung der Regierungsvorlage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DemmelmeierHans_1953-10-06">Demmelmeier</name> weist auf die besonderen politischen Gefahren hin, die der Ausschußantrag besonders in Bayern bedeute. Dort werde die Bayernpartei eine solche Regelung weidlich<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-11-07-t1445_EP_FN007" type="comment"><p>Vom Bearbeiter korrigiert aus: leidlich.</p></note></seg> ausnützen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name> bestreitet, daß die Bundesanstalt an der Versicherungspflicht der landwirtschaftlichen Arbeiter interessiert sein könne; ganz das Gegenteil sei der Fall. Er bezeichnet noch einmal die Regierungsvorlage als äußerste Möglichkeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> bezeichnet es als unmöglich, in einer solchen Frage gegen die Ansichten der Landwirtschaft zu entscheiden, unter Umständen sogar im Zusammengehen mit der SPD.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name> erklärt noch einmal, daß über die Regierungsvorlage nicht hinausgegangen werden könne.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-11-07-t1445_EP_FN008" type="comment"><p>Abgeordnete der Fraktion, vorwiegend aus dem landwirtschaftlichen Sektor und der CSU, brachten zur Einschränkung der Versicherungspflicht von Arbeitnehmern in der Landwirtschaft einen Änderungsantrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Engelbrecht-GreveErnst_1953-10-06">Engelbrecht-Greve</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuerkelDietrich_1953-10-06">Bürkel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannFranz_1953-10-06">Wittmann</name> und Gen. ein (Umdruck 811 v. 8. 11. 1956, ebd., S. 9465), der in namentlicher Abstimmung auch gegen die Stimmen der Arbeitnehmervertreter der CDU/CSU-Fraktion angenommen wurde (vgl. ebd., S. 9425 und 9468–9470).</p></note></seg></p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiggemeyerMaria_1949-09-07">Niggemeyer</name> bittet, in § 50 [Definition der Arbeitsvermittlung] die Regierungsvorlage wieder herzustellen. Der vom Ausschuß dort angefügte Zusatz bringe einen Einbruch in das Fürsorgerecht mit sich, der nicht begründet sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchkaKarl_1953-10-06">von Buchka</name> unterstützt diesen Antrag und bezeichnet ebenfalls den Zusatz als überflüssig.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-11-07-t1445_EP_FN009" type="comment"><p>Änderungsantrag Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiggemeyerMaria_1949-09-07">Niggemeyer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeibingChristian_1955-08-08">Leibing</name>, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WelterEmmi_1954-01-04">Welter</name> und Gen. (Umdruck 814 v. 8. 11. 1956, ebd., 172. Sitz. am 15. 11. 1956, S. 9523) wurde mit knapper Mehrheit angenommen (vgl. ebd., S. 9501).</p></note></seg></p>
				<p>3. [SPD-Gesetzentwurf zur Gleichstellung aller Arbeitnehmer im Krankheitsfall, Drucksache II/1704 v. 28. 9. 1955]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> bittet dann die Fraktion, die Debatte über die Gleichstellung aller Arbeitnehmer im Krankheitsfalle wegen des schwachen Besuches der Fraktion zurückzustellen. Dem Wunsche wird entsprochen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-11-07-t1445_EP_FN010" type="comment"><p>Siehe Nr. 348, 3.</p></note></seg></p>
				<p>4. [Regierungsumbildung]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> stellt fest, daß die Regierungsumbildung dem Bundestag nicht mitgeteilt worden sei. Man habe sie nur zur Kenntnis nehmen können. Er regt an, daß die Fraktion hier etwas unternehmen solle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> weist darauf hin, daß diese Frage behutsam angefaßt werden müsse, da sie verfassungsrechtlich das Thema »Richtlinien der Politik« berühre.</p>
				<p>5. [CDU/CSU, DP, FVP-Gesetzentwurf zur Änderung des Einkommen- und Körperschaftsteuergesetzes, Drucksache II/2724 v. 28. 9. 1956]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LindrathHermann_1953-10-06">Lindrath</name> referiert sodann über das Änderungsgesetz zum Einkommensteuergesetz, das notwendig sei, um einen Anreiz zu schaffen und so Mittel für den sozialen Wohnungsbau zu sammeln. Arbeitskreis III empfehle Annahme, da sonst keine ersten Hypotheken beschafft werden könnten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PelsterGeorg_1949-09-07">Pelster</name> wendet sich mit Entschiedenheit gegen die Vorlage. Noch sei die Tinte unter der Einkommensteuerneuregelung nicht trocken gewesen, da seien schon gewisse Leute damit beschäftigt gewesen, neue Steuerbegünstigungen für Einkommensbezieher von 50 000 DM aufwärts zu schaffen. Wenn man dagegen vergleiche, was dem Arbeitnehmer angeboten worden sei, so könne man nur sagen, daß hier der Gedanke der Steuergerechtigkeit aufs äußerste verletzt worden sei. Kein Mensch könne ihm weismachen, daß der soziale Wohnungsbau zusammenbreche, wenn man diese Regelung nicht schaffe. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> wendet sich ebenfalls gegen die Methode, unter der Überschrift »Sozialer Wohnungsbau« hier eine weitere Steuerbegünstigung zu schaffen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlickJosef_1953-10-06">Schlick</name> setzte sich für den Antrag ein, weil er keine andere Möglichkeit für den sozialen Wohnungsbau sehe. Auch <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeukertEdmund_1953-10-06">Leukert</name> und Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BroekelschenElse_1949-09-07">Brökelschen</name> unterstützten den Antrag.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
