<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-02_1955-06-13-t1015_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KilpertDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 1. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1953-1957. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/II</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2003</date>
						<idno>https://d-nb.info/964846314</idno>
						<idno>https://d-nb.info/967578256</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1007/1</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 13. Juni 1955</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1955-06-13"><time type="start" when="10:15:00"/><time type="end" when="17:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#CillienAdolf_1953-10-06"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">02</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-15" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">163</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, VIII-001-1007/1. Zeit: 10.15 Uhr-13.00 Uhr und 15.00 Uhr-17.00 Uhr. Vorsitz: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CillienAdolf_1953-10-06">Cillien</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-02_1955-06-13-t1015_EP_div_SVP-1">
				<p>1. Bundesmietengesetz [Drucksache II/1110 v. 5. 1. 1955]</p>
				<p>Zum Bundesmietengesetz referiert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>, stellt seinen wesentlichen Inhalt dar und übermittelt die Empfehlung des Arbeitskreises II, dem Ausschußentwurf [Drucksache II/1421 v. 2. 6. 1955] zuzustimmen. Die Behandlung des Entwurfes sei eilbedürftig, damit eine Verabschiedung zum 1. Juli erfolgen könne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlbersJohannes_1949-09-07">Albers</name> befürchtet, daß die Verbesserungen durch die Rentenerhöhung durch die vorgesehene Mieterhöhung wieder aufgezehrt würden. Trotzdem könne man dem Gesetz zustimmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BroennerJosef_1949-09-07">Brönner</name> teilt diese Befürchtung nicht, da die Durchschnittsmiete der Rentner 22,40 DM betrage und der Zuschlag also nur 2,30 DM ausmache.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> weist darauf hin, daß unter allen Umständen an dem Rechtsanspruch auf Mietbeihilfen festgehalten werden müsse, wolle man nicht der SPD Propagandamöglichkeiten bieten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LotzeWilhelm_1954-11-01">Lotze</name> regt eine Verbesserung für nach dem Währungsumstellungstag errichtete Wohnungen und eine Berücksichtigung von Fällen vor, in denen Büroräume zu Wohnräumen umgebaut würden.</p>
				<p>Dr. Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerKarl_1949-09-07">Müller</name> empfiehlt unter Hinweis auf die Forderung des Mieterschutzbundes auf namentliche Abstimmung die Frage zu prüfen, ob nicht eine Regelung getroffen werden sollte, daß zwar 50 Mitglieder die namentliche Abstimmung beantragen könnten, daß sie aber von der Mehrheit beschlossen werden müsse.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> schlägt vor, die Auszahlung der Mietbeihilfen über die Bezirksfürsorgeverbände vorzunehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> wendet sich gegen diesen Vorschlag; die Mietbeihilfen hätten keinen Fürsorgecharakter. Übrigens liege die Durchführung bei den Ländern.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-06-13-t1015_EP_FN001" type="comment"><p>Das Bundesmietengesetz wurde am 14. 6. 1955 in 2. und 3. Lesung abschließend beraten. Die Unionsfraktion stellte keine Abänderungsanträge. Vgl. Sten. Ber., 86. Sitz., S. 4685–4729.</p></note></seg></p>
				<p>2. Haushalt 1955/56</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> berichtet dann über den Haushalt 1955/56; dabei führt er besonders aus, daß eine Bewilligung der durch die Drucksache II/1504 v. 26. 5. 1955 angeforderten Mittel die wesentliche Struktur des Verteidigungsministeriums festlegen würde. Jetzt weise der Plan 1 411 Stellen auf, ohne die Beschaffungsstelle in Koblenz und die vorgesehenen Unterbehörden. Schließlich werde dieser ganze Apparat etwa 14 000 Stellen haben; zu den 500 000 Soldaten würden etwa 100 000 Zivilbedienstete treten. Das seien Dinge von umwälzender Bedeutung, über die man Klarheit bekommen müsse.</p>
				<p>Im Bereich des AA seien die Anforderungen wegen der Errichtung von 125 neuen Auslandsmissionen besonders groß. Auch die Zahl der Konsulate sei erheblich vergrößert. Man werde prüfen müssen, ob man nicht auch mit Wahlkonsulaten auskommen könne. Gegenüber 1936 habe sich das Personal des AA um das Dreifache auf 4 500 Mann vermehrt. Erfreulich sei, daß der Fonds für Auslandsschulen auf 10 Mio. DM habe erhöht werden müssen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> beantwortet sodann Fragen Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbachs</name> nach der Umwandlung von Gesandtschaften in Botschaften und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brücks</name> wegen der Differenzierung der Aufwandsentschädigungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name> meint, daß das Hilfspersonal im Vergleich zum Führungspersonal in den Auslandsmissionen zu schwach sei.</p>
				<p>Dr. Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerKarl_1949-09-07">Müller</name> regt an, die in Washington, London und Paris arbeitenden verschiedenen Dienststellen unter den Botschaftern zusammenzufassen; das sei dringend nötig. An manchen Stellen könnten wohl auch Honorarkonsuln den notwendigen Zwecken dienen. Dann wandte er sich gegen die Absicht, die Wirtschaftsattachés durch Beamte des mittleren Dienstes zu ersetzen; ein solcher Plan sei schädlich.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergmeyerBernhardGerhard_1953-10-06">Bergmeyer</name> schlägt vor, die Mittel für die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarshallGeorgeC">Marshall</name>plandienststelle in Washington zu streichen.</p>
				<p>Dr. Otto <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzOtto_1953-10-06">Lenz</name> bezweifelt, ob im AA wirklich die notwendige Sparsamkeit herrsche.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreseWilhelm_1949-09-07">Brese</name> weist darauf hin, daß einzelne Handelskammern im Ausland zu gut, andere wieder zu mangelhaft besetzt seien.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlbersJohannes_1949-09-07">Albers</name> setzt sich dafür ein, auch in Zukunft geeigneten Leuten die Möglichkeit zu geben, Presse-, Wirtschafts- und Sozialattachés zu werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeverkuehnPaul_1953-10-06">Leverkuehn</name> hält die Besetzung der Auslandsmissionen im allgemeinen für entsprechend, eher gelegentlich zu schwach als zu stark. Er müsse allerdings bemängeln, daß die deutsche Finanzpolitik im Ausland jeder einheitlichen Leitung entbehre. Hier läge für uns deshalb eine besondere Chance, weil andere Völker das Odium des Kolonialismus hätten und deshalb auf diesem Gebiete nicht wirksam werden könnten. So könnten wir uns bei manchen Hilfsindustrien beteiligen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeffrinRoland_1953-10-06">Seffrin</name> unterstreicht die Bedeutung der Kulturpolitik. Dementsprechend solle der Auswahl der Kulturattachés besondere Beachtung gewidmet werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> trägt vor, daß das AA von den Attachés wegwolle zum möglichst vielseitigen Berufsdiplomaten. Bei der Errichtung von Handelskammern wolle der Bundeswirtschaftsminister trotzdem die Wirtschaftsabteilungen der Missionen aufrecht erhalten wissen. Die Ausstattung mit Hilfskräften sei im allgemeinen ausreichend und die Bezahlung sehr gut.</p>
				<p>Dann wendet sich Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> dem Haushalt des Justizministeriums zu und empfiehlt Genehmigung der Mittel für das Bundespatentamt. Die Zulagen bei den oberen Bundesgerichten hätten abgelehnt werden müssen, weil sonst zu starke Rückwirkungen auf die Besoldung in den Ministerien eingetreten wären.</p>
				<p>Das Bundesfinanzministerium sei den Stellen nach das größte, es umfasse 45 845 Bedienstete, dazu 44 035 der Zollverwaltung. Dem Bundesfinanzhof sei die Errichtung eines 6. Senats abgelehnt worden, weil man den vorhandenen Stau auch anders beseitigen könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LotzeWilhelm_1954-11-01">Lotze</name> beantragt die Errichtung des 6. Senats. Die jetzt übliche Abordnung von Beamten als Richter verwische die Grenzen zwischen Exekutive und Judikatur.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> vertritt ebenfalls den Standpunkt, daß ein solches höchstes Gericht nur mit planmäßigen ordentlichen Richtern ausgestattet sein sollte. In diesem Zusammenhang werde [man] auch die Frage einer besonderen Finanz- und Verwaltungsrichter-laufbahn prüfen müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name> stellt fest, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LotzeWilhelm_1954-11-01">Lotze</name> sich die Wiederholung seines Antrages Vorbehalte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-06-13-t1015_EP_FN002" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LotzeWilhelm_1954-11-01">Lotze</name> brachte keinen entsprechenden Antrag ein.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> weist dann auf den Engpaß in der Bearbeitung der Feststellungsanträge beim Lastenausgleichsamt hin. Da dies aber keine Daueraufgaben seien, habe man nur Beamtenhilfskräfte vorsehen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name> empfiehlt, wenigstens einige Beamtenplanstellen zu genehmigen, sonst aber alles zu tun, um die Bearbeitung der Feststellungsanträge zu beschleunigen. Einen entsprechenden Antrag habe er vorbereitet.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> bittet, den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name> zu unterstützen, da er in Wirklichkeit eine Einsparung bedeuten werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name> stellt das Einverständnis mit diesem Antrag fest.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-06-13-t1015_EP_FN003" type="comment"><p>Änderungsantrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name>, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BleylerHildegard_1953-10-06">Bleyler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> und Gen., Umdruck 397 v. 13. 6. 1955, ebd., 87. Sitz. am 15. 6. 1955, S. 4901f.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> wendet sich dem Zoll zu. Hier habe man eine mittlere Linie gefunden, um deren Unterstützung er die Fraktion bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name> bittet, wegen der schwachen Besetzung keinen Fraktionsantrag zu beschließen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name> beruft sich einerseits darauf, daß die Fraktion in jeder Besetzung beschlußfähig sei; da aber andererseits die CSU als Ganzes sich gegen den Antrag ausspreche, werde nach der Koalitionsvereinbarung von einem Fraktionsantrag Abstand genommen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-06-13-t1015_EP_FN004" type="comment"><p>Die Fraktion brachte keinen entsprechenden Antrag ein.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreseWilhelm_1949-09-07">Brese</name> weist daraufhin, daß er von sich aus zum Bundespatentamt eine Bewilligung von nur 14 Mio. DM anstatt 22,350 Mio. DM beantragen werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-06-13-t1015_EP_FN005" type="comment"><p>Der Änderungsantrag (Umdruck 392 v. 13. 6. 1955, ebd., 86. Sitz. am 14. 6. 1955, S. 4771) wurde abgelehnt (vgl. ebd., S. 4766).</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> erwähnt dann im Haushalt des Wirtschaftsministeriums die Erhöhung der Mittel für das Handwerk im ordentlichen Haushalt von einer auf zwei und im außerordentlichen Haushalt von zwei auf vier Mio. DM.</p>
				<p>Nach der Mittagspause von 13.00–15.00 Uhr stellt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name> die Zustimmung der Fraktion zu dem Antrag fest, der eine besondere Behandlung der Hausgewerbetreibenden im Gewerbesteuergesetz vorsieht [Drucksache II/1462 v. 14. 6. 1955].</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> gibt dann einen Überblick über den Haushalt des Landwirtschaftsministeriums.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JochmusHedwig_1953-10-06">Jochmus</name> setzt sich für die Mittel für die Deutsche Gesellschaft für Ernährung und zur Werbung zugunsten des Brotkonsums ein (20 000 bzw. 100 000 DM).</p>
				<p>Dr. Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerKarl_1949-09-07">Müller</name> wendet sich entschieden gegen diesen Vorschlag. Das müsse der interessierten Wirtschaft überlassen werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-06-13-t1015_EP_FN006" type="comment"><p>Ein entsprechender Antrag wurde nicht eingebracht.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> berichtet dann, daß im Arbeitsministerium für den Zweck »Sozialreform« 30 Planstellen und 223 000 DM für Hilfskräfte, 300 000 DM für Angestellte und 180 000 DM für Sachverständige vorgesehen seien.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> weist daraufhin, daß der Bundesrat diesen Titel beanstandet habe, weil für nicht ständige Aufgaben keine Planstellen geschaffen werden sollen. Diesem Einwand müsse man evtl. in geeigneter Weise begegnen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-06-13-t1015_EP_FN007" type="comment"><p>Diesem Punkt wurde in der Debatte zum Haushalt große Aufmerksamkeit geschenkt, insbesondere von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> und Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SauerbornMax">Sauerborn</name>. Vgl. ebd., 87. Sitz. am 15. 6. 1955, S. 4846–4852.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> kommt dann zum Haushalt des Verkehrsministeriums, bei dem die Autobahnen und Straßenbauleitungen verstärkt werden müßten. Neu seien die sich aus dem Verkehrsfinanzgesetz [v. 6. 4. 1955] ergebenden Aussätze. Die große Zahl der Beamten und Angestellten verdiene besondere Beachtung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoeckWilhelm_1953-10-06">Höck</name> bittet um Wiederherstellung der Vorlage in Einzelplan 502, Tit. 609 (Behälterverkehr).<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-06-13-t1015_EP_FN008" type="comment"><p>Änderungsantrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoeckWilhelm_1953-10-06">Höck</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzelHeinrichGeorg_1949-09-07">Ritzel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DrechselWalter_1953-10-06">Drechsel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoernerGeorg_1953-10-06">Körner</name> und Gen. Umdruck 412 v. 14. 6. 1955, ebd., 89. Sitz. am 21. 6. 1955, S. 5055.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> stellt die Frage, wieso 40 % der Mittel für Tankstellen und Raststätten vom Bund gegeben wurden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> erläutert den mit der Finanzierungsgesellschaft bestehenden Zusammenhang.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> fragt, wie es mit der Übernahme der betriebsfremden Lasten der B[undes]b[ahn] stehe. Der Verkehrsausschuß habe sich dafür ausgesprochen, 100 Mio. DM als für diesen Zweck bestimmt zu deklarieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> antwortet, daß man noch keinen Titel für diesen Zweck ausbringen könne. Die notwendigen Mittel flössen der B[undes]b[ahn] zu, aber man könne noch keine solche Anerkennung aussprechen, da die Sanierung der B[undes]b[ahn] noch nicht entsprechend durchleuchtet sei.</p>
				<p>Dann streift Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> eine Reihe von Einzelplänen mit kurzen Bemerkungen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergmeyerBernhardGerhard_1953-10-06">Bergmeyer</name> kündigt an, daß er bei den Sonderministern die Streichung der Einzelpläne 28–30 unterstützen werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-06-13-t1015_EP_FN009" type="comment"><p>Die SPD-Fraktion stellte die Anträge, die Haushaltspläne der Bundesminister für Angelegenheiten des Bundesrates (Einzelplan 28), für Familienfragen (Einzelplan 29) und für besondere Aufgaben (Einzelplan 30) zu streichen (Änderungsanträge, Umdrucke 405, 406 und 407 v. 13. 6. 1955, ebd., 87. Sitz. am 15. 6. 1955, S. 4903 sowie 89. Sitz. am 21. 6. 1955, S. 5056), die alle in namentlicher Abstimmung abgelehnt wurden. Von der Unionsfraktion stimmten nur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergmeyerBernhardGerhard_1953-10-06">Bergmeyer</name> (in drei Fällen) und Brese (in einem Fall) für die Streichung (vgl. ebd., S. 4913–4915 und 5058–5060).</p></note></seg> Man solle die Frage erörtern, ob nicht parlamentarische Staatssekretäre besser wären.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name> weist auf die hochpolitische Seite dieses Vorhabens hin und empfiehlt, eine besondere Diskussion über den Antrag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergmeyerBernhardGerhard_1953-10-06">Bergmeyer</name> zu vermeiden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreseWilhelm_1949-09-07">Brese</name> kündigt an, daß er für die Streichung stimmen, jedoch nicht dafür sprechen werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> hätte es für besser gehalten, wenn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergmeyerBernhardGerhard_1953-10-06">Bergmeyer</name> seinen Antrag [Drucksache II/1383] erst in der Fraktion behandelt hätte, weil solche Dinge genaue Prüfung verlangten. Ihm persönlich seien die Sonderminister ebensowenig angenehm wie Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> selber, aber jetzt sei eine Streichung politisch unmöglich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> vertritt den gleichen Standpunkt, da auf diesen Dingen die Koalitionspolitik beruhe. Man beschwöre eine Krise der Koalition herauf; deshalb solle man die Frage nicht anrühren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name> bittet Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergmeyerBernhardGerhard_1953-10-06">Bergmeyer</name>, seinen Antrag nicht zu stellen, sondern nur seiner Überzeugung gemäß abzustimmen. Er verspreche, daß sein Anliegen bei der ersten Gelegenheit in der Fraktion behandelt werden solle.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-06-13-t1015_EP_FN010" type="comment"><p>Der Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergmeyerBernhardGerhard_1953-10-06">Bergmeyers</name> wurde nicht vom Bundestag behandelt. Nach intensiver Diskussion in der Fraktion brachte diese einen neuen Antrag ein (Drucksache II/1383 neu v. 12. 10. 1955). Siehe Nr. 185, 4, Nr. 189, 8, Nr. 190, 8, Nr. 191, 11 und Nr. 193, 5.</p></note></seg></p>
				<p>Nachdem Dr. Vogel die noch übrigen Haushalte mit einigen Zahlen gekennzeichnet hat, legt er im Zusammenhang mit dem Bundesvermögen dar, daß sich dieses in den kommenden Jahren erheblich erweitern müsse. Zum Ausgleich sollten Bundesvermögensanteile, die dafür reif seien, abgestoßen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name> stellt das Einverständnis der Fraktion mit dieser Auffassung fest.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelRudolf_1949-09-07">Vogel</name> berichtet dann über den Standpunkt [des Haushalts]ausschusses in der Frage des Paßkontrolldienstes, der zweckmäßig auf den Zolldienst übergeleitet werden sollte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-06-13-t1015_EP_FN011" type="comment"><p>Die Mittel für den Paßkontrolldienst waren auch im Regierungsentwurf schon unter dem Kap. Bundesgrenzschutz enthalten. Vgl. den Mündlichen Bericht des Haushaltsausschusses, Drucksache II/1506 v. 26. 5. 1955.</p></note></seg></p>
				<p>Bundesminister des Innern, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, räumt ein, daß der Paßkontrolldienst für uns zwar eine gewisse Neuheit darstelle, aber er habe sich an den großen Grenzübergangsstellen durchaus bewährt. Deutschland als intensives Reiseland habe solche speziell ausgebildete Grenzbeamte auch wegen seiner besonderen Sicherheitslage nötig. Schon das Vorhandensein eines solchen Apparates habe eine gewisse Wirkung. Er bitte, den Antrag des Haushaltsausschusses abzulehnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> empfindet die Argumente des Innenministers als schwach. Aber man könne an die Frage nur von der Seite der Aufgaben des Paßkontrolldienstes herangehen. Die 850 Angehörigen des Paßkontrolldienstes seien Grenzschutzangehörige, man könne sie also nicht einsparen. Man könne dem Übergang der Aufgaben auf den Zoll nur zustimmen, wenn sie die Zollverwaltung ohne zusätzliches Personal übernehmen könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> hält den Weg für gangbar, zu einer geplanten Regelung dieser Sache zu kommen. Der Bundestag solle eine entsprechende Entschließung fassen.</p>
				<p>In kurzer Debatte zu diesem Punkt, an der sich mehrere Redner beteiligen, bleibt die Frage ungeklärt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-06-13-t1015_EP_FN012" type="comment"><p>Die CDU/CSU-Fraktion brachte einen Änderungsantrag zur Streichung der kw-Vermerke ein (Umdruck 437 v. 21. 6. 1955, in: Sten. Ber., 91. Sitz. am 23. 6. 1955, S. 5203). Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LexHansRittervon">Ritter von Lex</name> kündigte in der 3. Lesung die Schaffung einer Kommission zur Prüfung des Problems an (vgl. ebd., S. 5147).</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BartramWalter_1952-05-13">Bartram</name> begründet kurz seinen Antrag, die Mittel zur Förderung des Sports zu erhöhen. Beschlußfassung erfolgt nicht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-06-13-t1015_EP_FN013" type="comment"><p>Siehe Nr. 161, Anm. 10.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name> schließt um 17.00 Uhr die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
