<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-02_1955-11-29-t0945_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KilpertDaniel"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-08-16"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1953-1957. 2 Halbbände</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/II</title>
                  <author>Helge Heidemeyer</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2003</date>
                  <idno>https://d-nb.info/964846314</idno>
                  <idno>https://d-nb.info/967578256</idno>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
                     <idno>VIII-001–1007/2</idno>
                     <objectName>Nicht überliefert</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 29. November 1955</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>7 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1955-11-29">
               <time type="start" when="09:45:00"/>
               <time type="end" when="12:45:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">02</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
         <change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
         <change when="2021-11-15" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
         <change when="2022-08-18" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Sitzungsverlauf und Anwesenheit</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="cdu-csu-02_1955-11-29-t0945_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-02_1955-11-29-t0945_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Koalitionsbesprechung. – TOP 2: Wehrgesetze. – TOP 3: Grundgesetzänderung. – TOP 4: Koalitionskrise. – Fortsetzung TOP 2: Wehrgesetze. – TOP 5: Kindergeldergänzungsgesetz. – TOP 6: Ausschussarbeit. – TOP 7: GB/BHE-Antrag auf Entlassung der Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraftWaldemar_1953-10-06">Kraft</name> und Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OberlaenderTheodor_1953-10-06">Oberländer</name>.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-02_1955-11-29-t0945_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> begrüßt die neu in die Fraktion eingetretenen Abgeordneten Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanswindtElisabeth_1955-11-09">Ganswindt</name>, Hamburg, und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrantzeFritz_1955-11-17">Grantze</name>, Berlin.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-29-t0945_EP_FN001" type="comment">
                     <p>Elisabeth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanswindtElisabeth_1955-11-09">Ganswindt</name> war für den verstorbenen Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriemHans_1953-10-06">Griem</name> eingetreten, Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrantzeFritz_1955-11-17">Grantze</name> für Robert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TillmannsRobert_1949-09-07">Tillmanns</name>.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>1. [Koalitionsbesprechung]</p>
            <p>Dann berichtet er über die Koalitionsbesprechung, die sich auf Steuerfragen und Wehrgesetze bezogen habe. In Fortsetzung dieser Gespräche habe die Fraktion einen kleinen Kreis damit beauftragt, die Steuerwünsche, die vorgebracht würden, zu überprüfen, um weitere Grundlagen für die Fortsetzung der Gespräche zu finden.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-29-t0945_EP_FN002" type="comment">
                     <p>Siehe Nr. 207, 1.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>2. [Wehrgesetze]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-29-t0945_EP_FN003" type="comment">
                     <p>Zu diesem TOP liegt auch eine Niederschrift im Parlamentarischen Bericht des BPA v. 30. 11. 1955 vor: »In der CDU/CSU-Fraktion fand eine recht gereizte Auseinandersetzung über den Zeitplan der Wehrgesetzgebung statt. Es wurde allgemein der Vorwurf erhoben, daß sich die hierfür in Frage kommenden Stellen nicht abgestimmt hätten und daß die Angelegenheit von beiden Seiten in einer unausgereiften Form an die Öffentlichkeit gezerrt worden wäre. Man verwahrte sich gegen den Vorwurf, daß das Parlament an dem langsamen Tempo bei der Aufstellung der Truppen schuld sei.« BA, B 145/1905.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Zum Thema der Wehrgesetze unterstreicht Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> die Notwendigkeit, nun schneller mit der Aufstellung der Streitkräfte voranzukommen. Im Ausland sei wachsendes Mißtrauen spürbar. So schnell wie möglich müsse auch das Waffenhilfegesetz [Drucksache II/1855 v. 11. 11. 1955] verabschiedet werden, das leider sehr lange im Auswärtigen Amt liegengeblieben sei. Dieses Gesetz sei ein Beispiel dafür, wie dringend eine gewisse Koordinierung der Gesetzgebungsarbeit sei.</p>
            <p>Bei der Koalitionsbesprechung sei auch die Überführung des Bundesgrenzschutzes in Gegenwart der Minister Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> besprochen und Einmütigkeit erzielt worden.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-29-t0945_EP_FN004" type="comment">
                     <p>Fortgang siehe nach TOP 4.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>3. [Grundgesetzänderung]</p>
            <p>In der Frage der Grundgesetzänderungen habe man sich dahin verständigt, daß man diese nicht als vor der Verabschiedung des Soldatengesetzes [Drucksache II/1700 v. 23. 9. 1955] notwendig bezeichne, sie aber sachlich durchführen wolle. Unter dieser Bedingung sei die FDP bereit, das Soldatengesetz mit zu verabschieden.</p>
            <p>In diesem Punkte sei Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> anderer Meinung als die Koalition. Er vertrete den Standpunkt, daß man die Grundgesetzänderungen vor der Erledigung des Soldatengesetzes durchführen müsse und daß man auch eine breite Basis im Parlament dafür finden könne. Da die Koalition keine 2/3-Mehrheit mehr habe, werde man auf die Stimmen der Opposition angewiesen sein und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> sage, daß diese in diesem Punkt mitmachen wolle. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, halte es allerdings für bedenklich, daß man der SPD die Möglichkeit einräume, den Zeitpunkt der Entscheidung über das Soldatengesetz zu bestimmen.</p>
            <p>Während Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> der Auffassung sei, das Soldatengesetz könne nicht vor Weihnachten verabschiedet werden, habe sich die Koalition darauf geeinigt, es baldmöglichst zu verabschieden. Der in der Öffentlichkeit genannte Termin vom 15. 12. habe nicht seinen Ursprung bei ihm (Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>). Dieses Datum sei ihm von einem SPD-Journalisten unterschoben worden.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-29-t0945_EP_FN005" type="comment">
                     <p>Der Parlamentarische Bericht (siehe Anm. 3) kommentiert: »Wie bereits bekannt geworden, hat der Vorstand der CDU/CSU-Fraktion der Auffassung des Sicherheitsausschuß-Vorsitzenden, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, in der Frage der zeitlichen Abwicklung der Wehrgesetzgebung zugestimmt. In persönlichen Gesprächen zwischen Fraktionsmitgliedern war der Verdacht geäußert worden, daß der Plan, den Sicherheitsausschuß des Bundestages als ständigen Untersuchungsausschuß im Grundgesetz zu verankern, auf die Gegnerschaft von Bundesminister Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gestoßen sei, der hierin eine politische Beeinträchtigung seiner bereits seit langer Zeit verfolgten Idee von den Aufgaben eines Bundesverteidigungsrates erblicke. Hieraus habe sich eine Spannung zwischen ihm und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> entwickelt. Dieses sei der Grund dafür, daß man ohne Unterrichtung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> Beschlüsse über die Terminfolge bei der Wehrgesetzgebung gefaßt habe, die sich auch auf die materiellen verfassungspolitischen Gegenstände hätten auswirken können. In der letzten Vorstandssitzung der CDU/CSU-Fraktion aber wollte niemand mehr für einen derartigen Terminfolgeplan sich eingesetzt haben. Lediglich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> mußte hierbei die Verantwortung alleine auf sich nehmen [siehe Nr. 207, 1]. Vor der Fraktion betonte er, daß er niemals für die Verabschiedung des Soldatengesetzes den 15. 12. als bestimmten Termin festgesetzt habe.«</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Der Beschluß der baldmöglichsten Verabschiedung habe im Ausland gut gewirkt, und der Vorstand habe diesen Entschluß gestern noch einmal unterstrichen.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-29-t0945_EP_FN006" type="comment">
                     <p>Siehe Nr. 207, 1.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>4. [Koalitionskrise]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-29-t0945_EP_FN007" type="comment">
                     <p>Siehe ebd.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Der Koalitionskrise sich zuwendend geht Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> zunächst auf die Bedeutung der Genfer Konferenz ein und stellt dar, daß die russische Politik offenbar glaube, nun eine viel strengere Tonart anschlagen zu können. Mit brutaler Offenheit habe sie zu erkennen gegeben, daß es eine Wiedervereinigung Deutschlands nur geben könne, wenn die Bundesrepublik das politische System des Ostens übernehme.</p>
            <p>Aus dieser Situation hätten einige Politiker die Konsequenz gezogen, daß man nun direkten Kontakt mit den Russen herstellen solle, worauf der Bundeskanzler den Koalitionsparteien die Frage vorgelegt habe, wie man sich zu solchen Äußerungen aus Kreisen der FDP stelle. Der Bundeskanzler habe in einem Brief an die FDP-Fraktion die Frage gestellt, ob diese, wie bisher, auf dem Boden der Pariser Verträge stünde, und zwar ohne Änderungen, und ob die FDP bereit sei, bis zum Ablauf der gegenwärtigen Legislatur so zur Koalition zu stehen, daß agitatorische Auseinandersetzungen in den Bundestagswahlen 1957 ausgeschlossen seien. Diese Anfrage diene auch dem Zweck, festzustellen, ob die FDP tatsächlich beabsichtige, kurz vor den Wahlen aus der Koalition auszuscheiden, um dann freie Hand zu bekommen. Schließlich sei in dem Brief noch mitgeteilt worden, daß es der Bundeskanzler nicht für richtig halte, einen neuen Staatssekretär in das Verteidigungsministerium zu entsenden, der eine rein politische Funktion habe; wenn sich die Notwendigkeit zeige, müsse man im Gegenteil einen Beamten dorthin entsenden. Dies sei die Antwort des Bundeskanzlers auf die immer wieder ergehende Forderung der FDP nach einem politischen Staatssekretär aus ihren eigenen Reihen gewesen.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-29-t0945_EP_FN008" type="comment">
                     <p>
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> hatte in einem Schreiben an den Bundeskanzler v. 10. 5. 1955 den Posten des Staatssekretärs für die FDP gefordert und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> dafür in Vorschlag gebracht (vgl. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, Briefe 1953–1955, S. 549). Zu den Schreiben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> siehe Nr. 207, Anm. 5.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>In Konsequenz dieses Briefes sei die für Dienstag angesetzt gewesene Koalitionsbesprechung abgesetzt worden, wodurch die FDP in eine so schwierige Situation versetzt worden sei, daß sie nun mit allen Mitteln versuche, aus ihr herauszukommen. Dazu habe noch der Außenminister einen Brief an die FDP gerichtet, in dem er Antwort auf die Frage erbeten habe, ob die FDP die Regierungserklärung zur Außenpolitik billigen werde. Die Reaktion bei der FDP sei sehr rasch eingetreten, und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> habe nach einiger Zeit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>; <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> empfangen; in der folgenden Aussprache hätten die Beteiligten erklärt, der Regierungserklärung zuzustimmen, während in der Presse anschließend eine Verlautbarung erschienen sei, daß die Krise in keiner Weise behoben sei.</p>
            <p>Nun habe der Bundeskanzler einen zweiten Brief geschrieben und darauf hingewiesen, daß sein erster Brief nicht beantwortet sei. Dies habe zu einem Gespräch zwischen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> und dem Bundespräsidenten geführt, der sich dann mit dem Bundeskanzler in einem 1¾-stündigen Gespräch ins Benehmen gesetzt habe. Dabei habe der Bundeskanzler nachdrücklich die Bedeutung der Angelegenheit für die Außenpolitik dargelegt; der Bundespräsident sei der gleichen Auffassung gewesen und habe sich um eine Beilegung dieser Schwierigkeiten bemüht. Während am folgenden Montag in der Zeitung zu lesen gewesen sei, daß man vor dem Ende der Koalitionskrise stehe, habe Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> die auf Montag angesetzte Fraktionssitzung und Parteivorstandssitzung abgesagt, was ein bezeichnendes Licht auf die ganze Sache werfe. Er habe offenbar vermeiden wollen, daß die Fraktion die vom Bundeskanzler gestellten Fragen beantworten könne. Daraufhin sei erneut die am Montag übliche Koalitionsbesprechung abgesagt worden, weil sie in Ermangelung der Beantwortung der Fragen des Bundeskanzlers ohne Diskussionsgrundlage sei.</p>
            <p>Bei diesem Vorgehen habe die CDU keinerlei personelle Forderungen an die FDP gestellt; in der Öffentlichkeit sei jedoch von einer Krise des Fraktionsvorsitzenden der FDP gesprochen worden.</p>
            <p>Nachdem nun noch einmal ein Gespräch zwischen dem Bundeskanzler und den FDP-Ministern und ein weiteres zwischen diesem und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreuskerVictor-Emanuel_1949-09-07">Preusker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> und Dr. Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneider</name> stattgefunden habe, müsse man nun abwarten, was die für heute vorgesehene Fraktionssitzung der FDP ergebe. Jedenfalls wolle der Bundeskanzler bis zum 1. 12. Klarheit haben, und man sollte in seine Konsequenz in dieser Frage keine Zweifel setzen. Der Schluß des Bundeskanzlerbriefes habe gelautet, es sei für Deutschland besser, in die Bundestagsdebatte mit einer verkleinerten, aber geschlossenen Mehrheit zu gehen, als mit einer Koalition, die keine mehr sei.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-29-t0945_EP_FN009" type="comment">
                     <p>Siehe Nr. 207, 1.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>[zu 2.]</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> beginnt dann, über Tempo und Methode der Wehrgesetzgebung zu sprechen und stellt fest, daß natürlich der Neuaufbau von Streitkräften wesentlich schwieriger sei, als etwa die Vergrößerung einer vorhandenen Armee. Vom Standpunkt des Parlaments aus seien alle vorgesehenen Fristen eingehalten worden. Das Freiwilligengesetz<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-29-t0945_EP_FN010" type="comment">
                     <p>Gesetz v. 23. 7. 1955. BGBl. I/1955, S. 449.</p>
                  </note>
               </seg> sei genau zu dem vom Bundeskanzler gewünschten Zeitpunkt verabschiedet gewesen, während das Soldatengesetz [Drucksache II/1700 v. 23. 9. 1955] leider erst sehr spät vorgelegt worden sei. Daraus ergäben sich natürlich Schwierigkeiten in der Behandlung. Wenn er auch mit dem Vorsitzenden darin übereinstimme, daß das Gesetz baldmöglichst verabschiedet werden solle, dürfe man doch die technischen Möglichkeiten nicht außer acht lassen. Die Möglichkeit, das Soldatengesetz bis zum 15. 12. zu verabschieden, sei außerordentlich gering, und auch der Bundeskanzler habe dies auf seine Vorstellungen hin eingesehen. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, habe nun einen Zeitplan auf gestellt, nachdem bis zum 1. 2. 1956 sowohl die Verfassungsergänzungen wie das Soldatengesetz verabschiedet werden könnten. Man müsse die Dinge auch in der richtigen Reihenfolge nach ihrer Dringlichkeit behandeln und er glaube, daß man auf diesem Wege am raschesten vorankommen werde.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleindinstJosefFerdinand_1949-09-07">Kleindinst</name> unterstreicht, daß auch vom Standpunkt des Beamtenrechtsausschusses eine gründliche Überprüfung des Soldatengesetzes wünschenswert sei. Aus dem Handgelenk könne man diese Lösung nicht finden, und er sei der Ansicht, daß schon genügend viel schlechte Gesetze gemacht worden seien. In beständiger Verbindung mit dem Sicherheitsausschuß und dem Rechtsausschuß werde jedoch alles getan werden, um die Gesetze baldmöglichst verabschieden zu können.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> weist darauf hin, daß man es nur schlecht verstehen werde, wenn nun, nachdem im Sommer das Blitzgesetz verabschiedet worden sei, die weitere Gesetzgebung so lange dauere. Gegenüber der Außenwelt müsse man betonen, daß die Gesetze so schnell wie möglich verabschiedet werden sollten.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name> regt an, zu überprüfen, ob man nicht die Beteiligung der Ausschüsse an der Beratung von Gesetzen einschränken müsse; dadurch könne man eine Beschleunigung erzielen.</p>
            <p>Dr. Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> bemängelt, daß durch die ohne gegenseitige Abstimmung erfolgten Presseverlautbarungen über den Termin der Verabschiedung des Gesetzes die Fraktion in eine schiefe Lage gebracht worden sei.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name> weist darauf hin, daß er mit Überraschung in der Zeitung gelesen habe, daß der 15. 12. als Termin genannt worden sei. Wenn man die Mitglieder des Sicherheitsausschusses gehört habe, hätte man unmißverständlich erfahren können, daß dieser Termin nicht eingehalten werden könne. Es sei also notwendig, in Zukunft besser zusammenzuarbeiten. Im übrigen müsse alles geschehen, um tatsächlich so bald als möglich mit dem Gesetz fertig zu werden.</p>
            <p>Die psychologische Schwierigkeit sei, daß man im Sommer bei der Verabschiedung des Freiwilligengesetzes zu sehr mit der Peitsche geknallt habe. Das Gesetz sei dann termingerecht fertig geworden. Seitdem heiße es aber: »Still ruht der See«. Die Einstellung von 6 000 Soldaten sei nach diesem Gesetz möglich gewesen. Bis jetzt seien 101 eingestellt und man komme jetzt schon wieder und sage, es müsse rasch gehen. Wenn hier Schwierigkeiten entstünden, sei nicht das Parlament daran schuld, sondern die Verantwortung treffe die Regierung.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> stellt fest, daß sich die Fraktion darin einig sei, daß die anstehenden Gesetze so schnell wie möglich verabschiedet werden müßten und daß die Fraktion die Behandlung der Koalitionskrise durch die Fraktionsführung billige.</p>
            <p>5. [Kindergeldergänzungsgesetz, Entwürfe der CDU/CSU, Drucksache II/1469 v. 16. 6. 1955, und der Regierung, Drucksache II/1539 v. 29. 6. 1955]</p>
            <p>Dann wendet sich Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> dem Kindergeldgesetz zu, das der Fraktion erneut große Schwierigkeiten bereite.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-29-t0945_EP_FN011" type="comment">
                     <p>Auch diesen TOP behandelt der Parlamentarische Bericht (siehe Anm. 3): »In der Frage des Kindergeldergänzungsgesetzes besteht zwar eine begründete Aussicht auf die parlamentarische Mehrheit. Diese wird aber nur mit Mühe zusammengeführt werden können.«</p>
                  </note>
               </seg> Diese seien nicht gerade erleichtert worden durch das plötzliche Erscheinen der Denkschrift des Familienministers, die der Erledigung dieser Materie nicht gedient habe.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-29-t0945_EP_FN012" type="comment">
                     <p>Siehe die ausführliche Diskussion in der Fraktion zum Kindergeldgesetz v. 13. 11. 1954 und vgl.: Der Familienlastenausgleich. Erwägungen zur gesetzgeberischen Verwirklichung. Eine Denkschrift des Bundesministers für Familienfragen, Bonn, November 1955.</p>
                  </note>
               </seg> Es entwickelt sich dann eine kurze Geschäftsordnungsdebatte um die Frage, ob das Thema jetzt behandelt werden solle. Nachdem darüber Einigkeit erzielt ist, erklärt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>, daß er darüber betroffen sei, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> lediglich die Gründe gegen die Veröffentlichung der Denkschrift angesprochen habe. Anliegen dieser Denkschrift sei, nicht nur den Politikern, sondern dem ganzen Volk in Sachlichkeit und Nüchternheit darzulegen, wie schwer und verzweifelt die Lage der kinderreichen Familien sei. Mit der Vorlage der Denkschrift entspreche er nur der ihm bei der Schaffung seines Ministeriums übertragenen Aufgabe. Daß die Veröffentlichung nicht, wie vorgesehen, zum Zeitpunkt des Bundesparteitages stattfand, sei nicht von ihm zu vertreten; es sei ja nicht bekannt gewesen, daß der Termin dieses Parteitages verschoben werde.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-29-t0945_EP_FN013" type="comment">
                     <p>Siehe Nr. 201, 4.</p>
                  </note>
               </seg> Der Bundeskanzler sei über den Inhalt der Denkschrift und über den Termin der Veröffentlichung unterrichtet gewesen. Man solle nun diese Denkschrift studieren und sie dann gemeinsam erörtern. Diese Dinge müßten betrieben werden; mit denen könne man auch mit Vorteil in den Wahlkampf gehen.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> bemerkt, daß er sich nicht materiell gegen die Denkschrift habe wenden wollen; wenn sie 14 Tage später erschienen wäre, wäre es vielleicht besser gewesen. Es komme jetzt zuerst einmal darauf an, die Schwierigkeiten in den eigenen Reihen in Bezug auf das Kindergeldgesetz auszugleichen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name> skizziert dann kurz den bisherigen Gesetzgebungsvorgang und den Inhalt des Kindergeldergänzungsgesetzes und stellt dabei besonders die problematischen Punkte heraus, über die noch eine Einigung erzielt werden müsse.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LauterbachHerbert">Lauterbach</name> stellt dem reibungslosen Ablauf auf der Seite der Empfangenden die Schwierigkeiten auf der Aufbringungsseite gegenüber. Trotzdem müsse man sehen, daß die Schwierigkeiten nicht allzu groß seien; sie bestünden vorwiegend beim Hand-werker, beim kleinen Handel und z. T. in der Landwirtschaft. Der immer wieder auftauchende Vorschlag, die Höhe des Einkommens für den Bezug des Kindergeldes oder des Beitrags maßgebend sein zu lassen, widerspreche nicht nur der Grundkonzeption, sondern werde auch sehr große technische Schwierigkeiten bereiten. Dann unterbreitet er Zahlenmaterial und Erfahrungstatsachen aus der bisherigen Arbeit und beantwortet eine Reihe von Fragen, die aus den Kreisen der Abgeordneten an ihn gerichtet werden.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-29-t0945_EP_FN014" type="comment">
                     <p>Der Parlamentarische Bericht (siehe Anm. 3) gibt die Ausführungen ausführlicher wieder: »Lauterbach warnte davor, die aus den Handels-, Handwerks- und Landwirtschaftskreisen laut gewordenen Beschwerden über Aufbringungsschwierigkeiten über zu bewerten. Von 36 gewerblichen Berufsgenossenschaften hätten 12 Mindestbeiträge von jährlich 12 DM für die bei ihnen errichteten Familienausgleichskassen angefordert. Da bei dem Beitragsaufkommen der Lohnsummenanteil in den einzelnen Berufsgenossenschaften zwischen 0,7–1,6 % schwanke, müsse ein Unterschied von 0,9 % überwunden werden. Damit werde der § 14,3 des Kindergeldgesetzes akut, wonach der Gesamtverband einen angemessenen Ausgleich durchzuführen habe, ›wenn die Aufbringung der Mittel zu unzumutbaren Unterschieden der durchschnittlichen Belastung der Beitragspflichtigen bei den einzelnen Familienausgleichskassen führt‹. Im Abs. 4 des gleichen § heißt es, daß die Bundesregierung mit Zustimmung des Bundesrates durch Rechtsverordnung bestimmen könne, ›die Voraussetzungen, unter denen ein Unterschied in der durchschnittlichen Belastung der Familienausgleichskassen als unzumutbar anzusehen ist; dabei kann sie die Maßstäbe bestimmen, die für die Feststellung der durchschnittlichen Belastung zugrunde zu legen sind‹. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LauterbachHerbert">Lauterbach</name> berichtete, daß bereits jetzt die technische Vorbereitung für die Ausgleichsfunktion beim Gesamtverband im Gange wäre. Man könne damit rechnen, daß sich die Aufbringungssätze beim Jahreswechsel 1956/57 eingependelt haben würden. Z. Zt. bezahlten 1/3 der Aufbringungspflichtigen beim Handel und beim Handwerk ihre Beiträge nicht. Man stünde vor der Situation, hier eine Zwangseintreibung vornehmen zu müssen. Er sehe eine solche politisch als gerechtfertigt an, da die Nichtzahlungen nach einem gewissen System erfolgen und auf bewußte Aufhetzungsaktionen der Interessenverbände zurückgingen. Da aber in absehbarer Zeit der Ausgleichsmechanismus bekanntgegeben werden könnte, wobei alleine beim Einzelhandel 200 000 Mindestbeiträge gestrichen würden, würde vielleicht eine derartige Mitteilung bereits als solche beruhigend wirken.«</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreitbachRichard">Breitbach</name> schildert dann die Verhältnisse auf der landwirtschaftlichen Seite der Familienausgleichskassen und betont, daß bei einer Zahl von etwa 3 Mio. Beitragspflichtigen einige Tausend Beschwerden ja noch nicht einmal einen Bruchteil eines Prozents betrügen und folglich nicht erheblich ins Gewicht fallen könnten. Die Hauptbeschwerden lägen bei den ganz kleinen Leuten. Die Beitragsstaffelung sei aber als außerordentlich gerecht zu bezeichnen. Insgesamt sei die Entwicklung viel günstiger, als man erwartet habe.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-29-t0945_EP_FN015" type="comment">
                     <p>Der Parlamentarische Bericht (siehe Anm. 3) ist hier ausführlicher: »<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreitbachRichard">Breitbach</name> berichtete, daß bereits im August d. J. die Aufbringung bei der Landwirtschaft beträchtlich über 23 Mio. DM betragen habe. Die Beschwerdebriefe, die bei ihm einliefen, machten nur den Bruchteil eines Prozentes der Aufbringungspflichtigen aus. Da die landwirtschaftlichen Familienausgleichskassen die Aufbringungssumme nach dem Einheitswert der landwirtschaftlichen Unternehmen leisten, ist man zu einer anderen Erfassung der Mindestbeiträge gekommen. Die niedrigsten Jahresbeiträge bei der Landwirtschaft betrügen nach den Worten des Redners 1,80 DM. Bei 3 Millionen Beitragspflichtigen bezahlten ¼ von ihnen die Mindestsumme. Allerdings hat die Landwirtschaft nur 1/3 ihres Bedarfs, das sind 63 Mio. DM, aufzubringen. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreitbachRichard">Breitbach</name> betonte hierbei, daß die Grenze von 4 800 DM Mindesteinkommen beim gewerblichen Mittelstand zu der Schwierigkeit der Erfassung der Mindestbeiträge geführt habe. Bei der hohen Zahl der Mindestbeiträge könne man in der Landwirtschaft nicht ganz auf diese verzichten. Die jetzt gefundene Lösung aber werde allgemein als tragbar empfunden.</p>
                     <p>Der Redner schloß seine Ausführungen mit dem Hinweis darauf, daß eine selbstbewußte Partei, die gerade erst für ein Jahr die mit einem Gesetz gemachten Erfahrungen verfolgen könnte, für welches sie selber und alleine verantwortlich zeichnet, nunmehr auch eine angemessene Erfahrungsfrist abwarten müsse, bevor sie ihre Auffassung ändere. Eine Ablehnung der Kindergeldkonzeption durch eine Ablehnung des Kindergeldergänzungsgesetzes würde sich politisch nur gegen die CDU richten, ohne irgendwelche Beschwichtigungen bei den aufsässigen Minderheiten erreichen zu können. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> leitete eine Debatte ein mit der spitzen Bemerkung, daß die Vertreter der Landwirtschaft sich nun freuen könnten, daß entgegen der ihnen in den Versammlungen gegenübertretenden Stimmungen in Wahrheit alles in Ordnung sei. Bei der nun einsetzenden Debatte stellte es sich allerdings heraus, daß die meisten Beschwerden auf Einzelfällen beruhten, deren negative Behandlung durch Unkenntnis der entsprechenden gesetzlichen Bestimmungen sowohl von Seiten der Betroffenen als auch von Seiten der beteiligten Verwaltungsinstanzen zustande gekommen ist.«</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Es schließt sich eine Aussprache an, während derer Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreitbachRichard">Breitbach</name> Anfragen der Abgeordneten <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreseWilhelm_1949-09-07">Brese</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeibingChristian_1955-08-08">Leibing</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LulayWilhelmAdam_1953-10-06">Lulay</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeonhardGottfried_1949-09-07">Leonhard</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name> beantwortet.</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> schließt die Aussprache mit dem Dank an die Referenten und stellt das Einverständnis der Fraktion fest, daß die Materie noch einmal im zuständigen Arbeitskreis unter Zuziehung der besonders interessierten Kreise behandelt und daß dann morgen entschieden werden solle, wie man mit dem Gesetz weiter verfahren wolle.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-29-t0945_EP_FN016" type="comment">
                     <p>Das Gesetz wurde am 5. 12. 1955 wieder behandelt. Siehe Nr. 210, 2.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>[6. Ausschußarbeit]</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> bezieht sich dann auf eine Meldung in der Stuttgarter Zeitung, in der der mangelnde Arbeitseifer der CDU-Fraktion bemängelt worden sei.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-29-t0945_EP_FN017" type="comment">
                     <p>Unter der Überschrift »Kritik an mangelndem Arbeitseifer der Union« zitierte die »Stuttgarter Zeitung« am 29. 11. 1955 entsprechende Äußerungen von SPD-Abgeordneten, die das Nicht-Erscheinen von CDU-Abgeordneten anprangerten und sich auf die Vorfälle im Ausschuß für innere Verwaltung bezogen (siehe Anm. 1).</p>
                  </note>
               </seg> Der Ausschuß »Innere Verwaltung« sei tatsächlich gelegentlich so schlecht besucht, daß die Sache so nicht weitergehen könne.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeibingChristian_1955-08-08">Leibing</name> teilt dazu mit, daß es die SPD im Ausschuß für Post- und Fernmeldewesen auch nicht anders mache.</p>
            <p>7. [GB/BHE-Antrag auf Entlassung der Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraftWaldemar_1953-10-06">Kraft</name> und Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OberlaenderTheodor_1953-10-06">Oberländer</name>, Drucksache II/1809 v. 24. 10. 1955]</p>
            <p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> stellt dann zum Antrag des BHE auf Entlassung der Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraftWaldemar_1953-10-06">Kraft</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OberlaenderTheodor_1953-10-06">Oberländer</name> dar, daß die Meinung der Fraktion dahin gehe, daß ein solcher Antrag unzulässig sei. Obwohl dies zur Sprache gebracht sei, sei der Antrag eingereicht und auf die Tagesordnung gekommen. Er müsse nun irgendwie verabschiedet werden. Er schlage vor, zu beantragen, daß der Antrag nicht behandelt, sondern verschoben werden solle. Man solle also einstweilen die Vertagung versuchen.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-29-t0945_EP_FN018" type="comment">
                     <p>Siehe Nr. 205, 6.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>