<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-02_1957-07-02-t1230_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (1. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KilpertDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1953-1957. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/II</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2003</date>
						<idno>https://d-nb.info/964846314</idno>
						<idno>https://d-nb.info/967578256</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001–1007/3</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 2. Juli 1957 (1. Sitzung)</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>4 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1957-07-02"><time type="start" when="12:30:00"/><time type="end" when="13:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">02</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-15" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">372</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, VIII-001–1007/3. Zeit: 12.30 Uhr–13.30 Uhr. Vorsitz: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-02_1957-07-02-t1230_EP_div_SVP-1">
				<p>[CDU/CSU, SPD, DP(FVP), GB/BHE-Gesetzentwurf zur Änderung des Grundgesetzes, Drucksache II/3688 v. 27. 6. 1957]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> eröffnet die wegen der Abstimmung über die Grundgesetzänderung Atom einberufene Sitzung mit einem Bericht, wieso es zum Scheitern der Grundgesetzänderung gekommen sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1957-07-02-t1230_EP_FN001" type="comment"><p>Nachdem die ursprünglich geplante Grundgesetzänderung im Bundestag gescheitert war (siehe Nr. 370, 4), hatten die vier Fraktionen den hier diskutierten Gesetzentwurf eingebracht. Auch er war soeben gescheitert, weil er nicht die erforderliche 2/3-Mehrheit der Stimmen erhalten hatte. Daraufhin wurde die Plenarsitzung von 12.28 Uhr–16.03 Uhr unterbrochen. Vgl. Sten Ber., 221. Sitz. am 2. 7. 1957, S. 13042-13044.</p></note></seg> Eines der wesentlichsten Argumente für diejenigen, die nicht zugestimmt hätten, sei gewesen, daß die Aufnahme der Worte »nur zur friedlichen Verwendung« wegen ihrer möglichen Auswirkungen auf die Verhandlungen der Abrüstungskommission in London eine Festlegung bedeutet hätten, die zum mindesten in diesem Augenblick nicht ratsam sei. Nach Besprechung der Fraktionsmitglieder, die diese Bedenken hatten, mit dem Minister Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name> und dann auch mit dem Bundeskanzler hätte ein Teil der Fraktion sich entweder der Stimme enthalten oder nicht an der Abstimmung teilgenommen. Niemand habe jedoch gegen die Grundgesetzänderung gestimmt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1957-07-02-t1230_EP_FN002" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krones</name> Aussage trifft nicht zu. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeukertEdmund_1953-10-06">Leukert</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuettlerJosef_1949-09-07">Schüttler</name> hatten gegen die Grundgesetzänderung gestimmt, insgesamt 44 Unionsabgeordnete hatten sich der Stimme enthalten. Vgl. ebd., S. 13094–13096.</p></note></seg></p>
				<p>Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, als Fraktionsvorsitzender habe bei dieser Situation vor der Frage gestanden, ob er noch unmittelbar vor der Abstimmung die Fraktion orientieren oder ob er die Abstimmung entsprechend der Einstellung des Einzelnen laufen lassen solle. Er habe sich zu letzterem entschlossen aus der Überlegung, daß diese Verfahrensweise und nicht eine in der Fraktion durchgeführte Diskussion die CDU vor den Konsequenzen in der Öffentlichkeit habe bewahren können. Ob das geglückt sei, wisse er allerdings nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> weist darauf hin, daß kurz vor der Abstimmung sich ein Gerücht verbreitet habe, daß der Bundeskanzler selbst gegen eine Verabschiedung der Verfassungsänderung sei. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name>, hätte es für richtiger gehalten, die Fraktion durch Unterbrechung der Sitzung und Beratung der Lage voll ins Bild zu setzen.</p>
				<p>Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderGeorg_1953-10-06">Schneider</name> bemerkt, daß er sich durch eine solche Verfahrensweise außerordentlich verletzt, ja mißbraucht fühle. Trotz schwerer Bedenken habe er sich der Fraktionsdisziplin gefügt und dann erleben müssen, daß es zugelassen worden sei, daß ein anderer Teil der Fraktion die Grundgesetzänderung zu Fall bringen konnte. Er stelle sich die Fraktionsarbeit so vor, daß derartige kardinale Dinge diskutiert werden müßten und daß man sich dann der Fraktionsdisziplin fügen müsse. Er protestiere dagegen, daß solche Sachen nicht in der Fraktion rechtzeitig erörtert würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> schließt sich der Forderung an, daß in solchen Situationen die Fraktion voll ins Bild gesetzt werden müsse.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlickJosef_1953-10-06">Schlick</name> erinnert daran, daß die Mehrheit der Fraktion der Ansicht gewesen sei, die Grundgesetzergänzung müsse in der vorgesehenen Form erfolgen. Um so bedauerlicher sei es, daß man mit dem Hinweis auf einen Wunsch des Bundeskanzlers eine Reihe von Kollegen veranlaßt habe, sich der Stimme zu enthalten. Es könne nicht so gehen, daß einige wenige sich einfach über die Fraktionsmeinung hinweg setzten, wie es diesmal geübt worden sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrookmannWalter_1949-09-07">Brookmann</name> erklärt, daß er zu denjenigen gehöre, die sich der Stimme enthalten hätten und bittet, man solle Verständnis für den Vorsitzenden haben, der hier in einer sehr schwierigen Lage gewesen sei. Es wäre in seinen Folgen auf SPD und die anderen Parteien ebenso wie auf die öffentliche Meinung nicht abzusehen gewesen, wenn der Vorsitzende vorher noch eine Fraktionsbesprechung anberaumt hätte. Dann hätte sehr leicht der Eindruck der Steuerung entstehen können.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> stellt fest, daß der Vorstand der Fraktion sich mit dieser Frage nicht befaßt habe. Wenn man jemanden angreife, dann könne man nur den Fraktionsvorsitzenden angreifen. Er sei von einer Reihe von Kollegen zu einer Aussprache über dieses Thema gebeten worden und habe dann zum Schluß seinerseits den Bundeskanzler dazu gebeten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1957-07-02-t1230_EP_FN003" type="comment"><p>An dem Gespräch, zu dem der Kanzler um 11.00 Uhr stieß, hatten neben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name>, Sts. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RustJosef">Rust</name> und mehrere Abgeordnete teilgenommen. Vgl. die Besucherlisten Adenauers, StBKAH, 04.08.</p></note></seg></p>
				<p>Bundestagspräsident Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> erklärt, er sei nur zufällig zu dieser Besprechung gekommen und teile auch die Ansicht, daß es notwendig gewesen wäre, die Fraktion zu unterrichten. Er halte es für richtig, die Frage wenigstens jetzt noch in der Fraktion offen zu erörtern.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> hält es für richtig, in der bei der Sache notwendigen Behutsamkeit das Thema zu erörtern. Er bitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> ebenfalls, Stellung zu nehmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> bedauert, daß der Fraktionsvorsitzende ohne sein Verschulden in eine so ernste Situation gestellt worden sei. Wie schwierig sie gewesen sei, gehe daraus hervor, daß der Bundeskanzler erklärt habe, er werde sein Amt zur Verfügung stellen, wenn die Grundgesetzänderung in dieser Form beschlossen werde. Bei dieser Sachlage solle man den Fraktionsvorsitzenden wegen seiner Verfahren für entlastet halten.</p>
				<p>Die Formulierung der Verfassungsänderung, so wie sie vorliege, bedeute allerdings praktisch ein Eingehen auf das Petitum der SPD und binde die Regierung in zu weitgehender Weise. Tatbestand sei, daß der Bundeskanzler bis zuletzt keine Kenntnis von dieser Formulierung gehabt habe und es sei bedauerlich, daß aus dem Ausschuß heraus dieses Problem der Fraktion nicht vorgetragen worden sei. Es wäre aber falsch gewesen, zu diesem Fehler noch den dazu zu machen, daß man diese bedenkliche Formulierung annehme.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> glaubt, daß die von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> erwähnte Äußerung des Bundeskanzlers auf die Erregtheit der Situation zurückzuführen sei; denn er habe gesagt, wenn man so verfahre, dann könne er, der Bundeskanzler, überhaupt keine Politik mehr machen. So sei der tatsächliche Sachverhalt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> bemerkt, daß er erst im Plenum davon Kenntnis bekommen habe, daß in die Vorlage die Worte »nur zu friedlichen Zwecken« eingefügt worden seien. An diese Worte knüpften sich schwerwiegende Probleme und man dürfe nicht übersehen, daß ja die Bundesrepublik schon freiwillig auf die militärische Nutzung der Atomenergie verzichtet habe. Nach Gesprächen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, Dr. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> habe er den Eindruck gehabt, daß man über diese Änderung verschiedener Meinung sei. Dies habe schließlich zu Besprechungen mit dem Bundesatomminister heute nacht und heute morgen geführt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1957-07-02-t1230_EP_FN004" type="comment"><p>Siehe ebd.</p></note></seg> Dabei habe sich herausgestellt, daß diese Formulierung den Bund so weitgehend binden würde, daß man dies nicht verantworten könne. Weitere Bedenken seien in einer Besprechung mit Bundesminister Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, Staatssekretär Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RustJosef">Rust</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> aufgekommen, zu der dann auch der Bundeskanzler dazugekommen und seine Meinung qua Kabinett gesagt habe. Der Bundeskanzler sei damit einverstanden gewesen, daß seine Bedenken weitergegeben würden. Die praktische Art der Weitergabe sei jedoch dadurch erschwert worden, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MenzelWalter_1949-09-07">Menzel</name> namentliche Abstimmung beantragt habe. Es sei zeitlich nicht möglich gewesen, die Fraktion zu unterrichten, weil die Abstimmung vereinbarungsgemäß um 12.00 Uhr angesetzt war. So sei der Gang gewesen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EulerAugust-Martin_1949-09-07">Euler</name> (DP/FVP – als Gast anwesend) bedauert das Entstehen dieser Situation. Die Einfügung in die Grundgesetzänderung sei ja schon vor längerer Zeit erfolgt gewesen, und über die Beschränkung auf friedliche Verwendung habe er, der Redner, zusammen mit MinDir.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1957-07-02-t1230_EP_FN005" type="comment"><p>Vom Bearbeiter korrigiert aus: Staatssekretär.</p></note></seg> Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrauWilhelm">Grau</name> bereits am 29. 4. mit dem Bundeskanzler eine Aussprache gehabt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1957-07-02-t1230_EP_FN006" type="comment"><p>Vgl. die Besucherlisten Adenauers, StBKAH, 04.08.</p></note></seg> Dieser habe, von seiner ursprünglichen Meinung abgehend, sich schließlich der vorgetragenen Meinung angeschlossen. In den Beratungen im Atom- und Rechtsausschuß sei er dann auch der Meinung gewesen, daß diese Grundgesetzänderung mit dieser Einschränkung unbedenklich sei. Ohne diese Einschränkung sei auch die erforderliche Mehrheit nicht zu erzielen gewesen.</p>
				<p>An dieser Sachlage habe sich nichts geändert. Die Folge der gegenwärtigen Situation sei aber, daß die jetzt im Bau befindlichen Reaktoren, wenn sie fertig wären, nicht in Betrieb genommen werden könnten, weil die Amerikaner ohne entsprechende gesetzliche Vorschrift keine Kernbrennstoffe liefern wollten. Da man aber nicht früher mit einem neuen Beschluß des neuen Bundestages rechnen könne, müsse man erwarten, daß die Reaktoren bis 1958 unnütz stünden. Auf der anderen Seite sei mit dem Scheitern dieser Vorlage den Ländern die Möglichkeit gegeben, Ländergesetze zu schaffen, die wohl eher den Überlegungen der SPD entsprechen würden als den von der Bundesregierung für notwendig gehaltenen. Diese Überlegungen seien es gewesen, die die DP veranlaßt hätten, der einschränkenden Bestimmung zuzustimmen, selbst mit Bedenken. Er persönlich sei der Ansicht, daß die vom Bundeskanzler gegebene Interpretation der Einschränkung rechtlich nicht begründet gewesen sei und teile insofern die Auffassung der damit befaßten Ausschüsse.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VietjeElisabeth_1953-10-06">Vietje</name> betont, daß sie aus ihrer eigenen Entscheidung und nicht auf Grund von Gerüchten sich der Stimme enthalten habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> bedauert, daß man so kostenlos der SPD einen großartigen Wahlschlager geliefert habe. Er lese schon die Überschriften: »CDU will Atomwaffen«. Er halte es für richtig, das Gesetz neu einzubringen und es mit der Einschränkung anzunehmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> bezeichnet das Wort »Interpretation des Bundeskanzlers« als sachlich nicht richtig, da die Probleme ja aus der Fraktion heraus angesprochen worden seien. Der Bundeskanzler sei erst zugezogen worden, als keine Einigung erzielt werden konnte. Es seien diese Dinge also nicht von ihm ausgegangen; das wolle er ausdrücklich feststellen. Er schlage nun vor, jetzt noch einmal den Vorstand einzuberufen und das Problem dort zusammen mit dem Bundeskanzler und dem Minister Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name> zu besprechen. Nach der Vorstandssitzung müsse dann die Frage durch die Fraktion entschieden werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1957-07-02-t1230_EP_FN007" type="comment"><p>Von der im Anschluß an die Sitzung folgenden Sitzung des Vorstands ist nur der Verweis in der nächsten Fraktionssitzung, die um 15.25 Uhr begann, ermittelt. Siehe Nr. 373.</p></note></seg></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
