<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-02_1955-11-15-t1515_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KilpertDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-08-16"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1953-1957. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/II</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2003</date>
						<idno>https://d-nb.info/964846314</idno>
						<idno>https://d-nb.info/967578256</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001–1007/2</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 15. November 1955</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>6 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1955-11-15"><time type="start" when="15:15:00"/><time type="end" when="18:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">02</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-15" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2022-08-18" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Sitzungsverlauf und Anwesenheit</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-02_1955-11-15-t1515_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-02_1955-11-15-t1515_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> erstattet Bericht über die Genfer Konferenz. – TOP 2: Rentenmehrbetragsgesetz. – TOP 3: Milchpreis. – TOP 4: Einfügung eines Art. 12 a in das Grundgesetz, DP-Antrag. – TOP 5: Aus dem Vorstand.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-02_1955-11-15-t1515_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>In einem Nachruf auf Bundesminister Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TillmannsRobert_1949-09-07">Tillmanns</name> würdigt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> dessen Persönlichkeit wie seine Verdienste um die Einigung der Konfessionen im politischen Raum und um das Schicksal des deutschen Volkes in den schweren Jahren seit dem Zusammenbruch. Die Fraktion ehrt den Verstorbenen in stillem Gedenken.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-15-t1515_EP_FN001" type="comment"><p>Siehe Nr. 205.</p></note></seg></p>
				<p>1. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> erstattet Bericht über die Genfer Konferenz</p>
				<p>Auf Wunsch des Bundeskanzlers und des Fraktionsvorsitzenden sei er nach Genf gereist und habe dort engsten Kontakt mit dem Bundesaußenminister gehalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MolotowWjatscheslawMichajlowitsch">Molotow</name> sei aus Moskau nicht mit der erwarteten Überraschung zurückgekommen, sondern habe anschließend in brutalster Weise den sowjetischen Standpunkt und die Ziele der Sowjetunion dargestellt. Er habe gefordert, daß, bevor von einer Wiedervereinigung gesprochen werden könne, die Deutschen lernen müßten, eine gemeinsame Sprache zu führen und daß es Pflicht der Siegermächte sei, sie dazu zu veranlassen. Unterstrichen [worden] seien diese Forderungen durch Reden, die zur gleichen Zeit in Moskau wie auch in der DDR gehalten worden seien.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-15-t1515_EP_FN002" type="comment"><p>Anläßlich des Jahrestages der Oktoberrevolution hatte der erste stellvertretende Vorsitzende des sowjetischen Ministerrates, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaganowitschLásarMoiséjewitsch">Kaganowitsch</name>, in einer Rede hervorgehoben, die Sowjetunion betreibe keine Eroberungspolitik, der Kommunismus werde sich jedoch aufgrund der Entwicklung der »imperialistischen« Staaten ausbreiten (vgl. AdG 1955, S. 5453). Das ZK der SED hatte auf seinem 25. Plenum am 11. 11. 1955 einen Beschluß zur Wiedervereinigung verabschiedet (vgl. ebd., S. 5458f.).</p></note></seg></p>
				<p>Die Haltung der Westmächte sei klar und fest gewesen. Man habe sich geweigert, über die anderen Tagesordnungspunkte Entschlüsse zu fassen, wenn nicht auch das deutsche Problem Fortschritte mache.</p>
				<p>Beobachter der Weltsituation stimmten weitgehend darin überein, daß die Sowjetunion wohl ein gewisses Interesse an einem Sicherheitssystem habe. Der Krieg als letztes Mittel der Politik sei eine sehr problematische Sache geworden. Unter diesem Gesichtspunkt gewännen die Erklärungen der Russen, daß sie überzeugt seien, daß der Westen wirklich den Frieden wolle, eine besondere Bedeutung. Dabei spiele die Entwicklung der Atomwaffen eine hervorragende Rolle.</p>
				<p>Unter diesen Voraussetzungen sei zu erwarten, daß die Sowjetunion in den kommenden Jahren versuchen werde, ihren gegenwärtigen Besitzstand auszubauen, wozu man leider auch die sowjetisch besetzte Zone rechnen müsse. Die Russen seien nicht gewillt, die Chancen zu verpassen, die sich ihnen böten, um neue Freunde zu gewinnen und den westlichen Mächten Schwierigkeiten zu bereiten. Dazu käme, daß der bevorstehende Wahlkampf in den USA im Zeichen eines gewissen Wettlaufens um beruhigende Zusicherungen von seiten der Russen geführt werde. Das bedinge eine gewisse Schwerfälligkeit der amerikanischen Politik, die wohl bis zum Ende der Wahl anhalten werde. Auch müsse man die Entwicklung in Frankreich beobachten, wo es möglich sei, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendèsFrancePierre">Mendès France</name> wiederkommen könne, dessen Tendenzen nicht ganz klar seien. In Italien stünden die Dinge auch nicht rosig; es herrsche ein beachtlicher Trend nach links. Bei dieser Lage müsse man wohl auf lange Zeit damit rechnen, daß die Sowjetunion ihre Politik der Koexistenz weiterführe, ohne daran zu denken, irgendwelche Änderungen in ihrem bisherigen Besitzstand eintreten zu lassen.</p>
				<p>Für die Sowjetunion sei die Frage entscheidend, wo ein wiedervereinigtes Deutschland gesinnungsmäßig stehen werde. Die militärischen Fragen sehe Rußland so, daß es glaube, diese Dinge würden sich dann von selber finden, wenn die Frage der inneren Einstellung entschieden sei.</p>
				<p>Im Hinblick auf diese innere Einstellung der Deutschen wolle die Sowjetunion das Faustpfand der SBZ in der Hand behalten und versuchen, die kommunistische Position dort zu verstärken. Dabei mache es ihr nichts aus, daß sie genau wisse, daß die Mehrheit der Bevölkerung gegen den Kommunismus eingestellt sei. Hinsichtlich der Bundesrepublik sei dann weiter eine außerordentliche Offensive zu erwarten. Man müsse annehmen, daß der kommende Botschafter versuchen werde, auf alle mögliche Weise Einfluß zu nehmen. Dabei werde weniger auf die Schaffung einer kommunistischen Massenorganisation abgestellt werden, sondern man werde sich vor allem an die Anfälligen aller Art wenden, die es auch bei uns gäbe. In diesem Zusammenhang sei der Kampf um die Zahl der Mitglieder der sowjetischen Botschaft symptomatisch. Man müsse sich auf einen Prozeß der inneren Aufweichung, auf einen Kampf an unzähligen Fronten gefaßt machen, dessen Folge es vielleicht sein könnte, daß im Westen das Interesse für Deutschland erlahmt, wozu auch das psychologische Moment komme, daß man sich dort eines Tages schämen werde, nur starke Worte zu gebrauchen, ohne durch deutlichen Druck die Sowjetunion zu vernünftigen Ergebnissen bringen zu können. Deshalb sei es notwendig, den Westen in seiner Verpflichtung zu halten und sein Vertrauen zu uns zu stärken. Immer wieder äußere sich dort Mißtrauen gegen uns, weil gewisse Kreise befürchteten, es könne eine rußlandfreundliche Wendung in der deutschen Politik eintreten.</p>
				<p>Auf einer Konferenz, die in Genf unter dem Vorsitz des Außenministers Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> mit den anwesenden Vertretern der Parteien stattgefunden habe, sei deutlich geworden, daß in der SPD eine starke Bewegung im Gange sei, die einsehe, daß bei der russischen Haltung jetzt wirklich nichts mehr zu machen sei und daß auch die SPD nun einen klaren Kurs steuern müsse.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-15-t1515_EP_FN003" type="comment"><p>Siehe Nr. 205, 4.</p></note></seg> Demgegenüber habe sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> stark für einen Test eingesetzt, durch den ermittelt werden sollte, wie sich die Russen den militärischen Status eines wiedervereinigten Deutschlands vorstellten. Dem habe er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, entgegengehalten, daß die Russen ja sogar gesagt hätten, welchen politischen Status sie sich vorstellten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> sähen aber hierin eine große Möglichkeit; ob sie das selbst für wahr hielten, könne man allerdings nicht sagen. Wenn diese Frage wirklich das Problem wäre, dann hätte es ja für Rußland viele Möglichkeiten gegeben, seine Vorstellungen klarzumachen.</p>
				<p>Die SPD habe zwar den »Gesamtdeutschen Rat« abgelehnt, schlage aber gleichzeitig eine gesamtdeutsche Kontaktinstitution vor.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-15-t1515_EP_FN004" type="comment"><p>Entsprechend hatte sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> in Genf dem amerikanischen Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DullesJohnFoster">Dulles</name> gegenüber geäußert. Vgl. AdG 1955, S. 5455.</p></note></seg> Er habe demgegenüber dargestellt, daß sich diese Institution doch sehr bald in eine politische Einrichtung umwandeln werde und daß dann in Wirklichkeit doch der Gesamtdeutsche Rat entstehe. Man müsse doch bedenken, daß man es bei den Vertretern der Sowjetzone mit Leuten zu tun habe, die nicht im deutschen Interesse sprächen, sondern alles täten, um den großen Plan Moskaus zu fördern. Deswegen hätten die Vertreter der Koalition den Vorschlag der SPD abgelehnt.</p>
				<p>Gegenüber solchen Vorschlägen sollte man von der CDU aus nun die Forderung nach einer gemeinsamen Außenpolitik erheben unter Hinweis auf die von seiten Moskaus geschaffene Klärung der Lage. Eine solche Forderung könne ebensogut in polemischer Form erfolgen, wie man auch den verständigungsbereiten Kräften in der SPD eine Brücke bauen könne. Auch die Frage nach einer weiteren Konferenz könne man verschieden beantworten. Einerseits könne dadurch die Deutschlandfrage auf der Tagesordnung gehalten werden, andererseits würde eine weitere vergebliche Konferenz sicher die Resignation verstärken. Die Entscheidung über diese Frage liege aber beim Bundeskanzler.</p>
				<p>Es ergäbe sich die Forderung, nun alle Kräfte fest zusammenzuschließen, die Arbeit auf die wirklich wichtigen und vordringlichen Probleme zu konzentrieren und dabei der Bevölkerung der Sowjetzone bewußt zu machen, daß man an ihrer Seite bleibe. Gerade auf diesem Gebiet müsse man mehr tun, als bisher geschehen sei. Grundlinie der Politik müsse bleiben, daß Deutschland gesinnungsmäßig immer zur freien Welt gehöre, so daß sich die Russen überlegen müßten, ob es nicht besser sei, ein solches Deutschland als guten Nachbarn zu haben, oder ob es danach streben solle, dieses Deutschland von innen heraus auszuhöhlen und die kommunistische Machtposition auszubauen. Weiter sei es notwendig, die Wiederbewaffnung voranzutreiben und den Prozeß der europäischen Integration mit neuem Schwung in Angriff zu nehmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> dankt für das Referat und die Tätigkeit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name> in Genf. Es werde nun notwendig sein, wohl in der ersten Dezemberwoche eine außenpolitische Debatte durchzuführen, bei der dargetan werden müßte, daß auf keinen Fall Deutschland ein schwacher Punkt in der Politik des Westens sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-15-t1515_EP_FN005" type="comment"><p>Siehe Nr. 205, 2.</p></note></seg></p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedensburgFerdinand_1952-02-01">Friedensburg</name> berichtet sodann von den Eindrücken, die er auf der Tagung der Akademie der Naturforscher in Halle gehabt habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-15-t1515_EP_FN006" type="comment"><p>Die Tagung der Deutschen Akademie der Naturforscher, Leopoldina, hatte am 12. 11. 1955 begonnen. Vgl. die Meldung im »Neuen Deutschland« am 13. 11. 1955: »›Leopoldina‹ gegen Mißbrauch der Atomenergie«.</p></note></seg> Der Eindruck, den er von den Menschen in der Zone gewonnen habe, sei tief deprimierend gewesen. Erfreulich sei allerdings die Feststellung, daß es dem Bolschewismus offenbar nicht gelungen sei, in den Kreisen der Hochschullehrer und der Studentenschaft in weiterem Umfange Anhänger zu gewinnen. Ein Vergleich zu den außerordentlichen Förderungsmaßnahmen, die den Universitäten in der Zone durch das dortige System zuteil würden, lasse es geboten erscheinen, auch in der Bundesrepublik mehr auf diesem Gebiete zu tun. In einer kurzen Aussprache, an der sich Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeffrinRoland_1953-10-06">Seffrin</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MillerAnton_1953-10-06">Miller</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzeFranz_1953-10-06">Lenze</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LulayWilhelmAdam_1953-10-06">Lulay</name>, Josef <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaierJosef_1953-11-20">Maier</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GontrumWilhelm_1953-10-06">Gontrum</name>, Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BroekelschenElse_1949-09-07">Brökelschen</name>, Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteinbißViktoria_1949-09-07">Steinbiß</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> beteiligen, wird die Gefahr der Infiltrierung russischer Anschauungen in Westdeutschland und der SPD-Propaganda in bezug auf die Wiedervereinigung behandelt.</p>
				<p>2. [Rentenmehrbetragsgesetz, Entwürfe von GB/BHE, Drucksache II/1746 v. 10. 10. 1955, und CDU/CSU, Drucksache II/1780 v. 12. 10. 1955]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> berichtet, daß zum Rentenmehrbetragsgesetz nun ein von allen Parteien einstimmig angenommener Kompromiß zustande gekommen sei [Drucksache II/1859 v. 15. 11. 1955], nach dem im Dezember wie im Juni jeweils das Sechsfache des Rentenmehrbetrags gezahlt werden solle. Die nun vorgesehene Mindestsumme von 20 DM und die vorschußweise Zahlung machten es notwendig, evtl. überbezahlte Beträge den Empfängern zu belassen. Diese Regelung, sowie die Bestimmung, daß diese Zahlungen bei allen anderen Zahlungen außer Anrechnung blieben, entsprächen zwar nicht der Auffassung der CDU, seien aber zu verantworten. Auch für die Waisen sei nun eine Regelung getroffen, durch die diese im Dezember und im Juni jeweils 15 DM erhielten. Dieser Kompromiß scheine eine gute Lösung darzustellen, und er empfehle der Fraktion Zustimmung. Alle Fraktionen hätten sich bereit erklärt, von Abänderungsanträgen abzusehen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-15-t1515_EP_FN007" type="comment"><p>Siehe Nr. 204, 3.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> ergänzt dies durch die Mitteilung, daß dieser Kompromiß in einer Koalitionsbesprechung abgeklärt worden sei, nachdem ihn ursprünglich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> bereits dem Arbeitsministerium vorgeschlagen gehabt hätte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnArtur_1953-10-06">Jahn</name> bedauert, daß verschiedentlich bei Abstimmungen über sozialpolitische Fragen eine erhebliche Zahl von Mitgliedern der Fraktion gefehlt habe. Entweder habe man ein Mandat, dann habe man auch da zu sein, oder aber man solle sein Mandat niederlegen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> berichtet, daß diese Frage auch im Vorstand erörtert worden sei. Er habe festzustellen, daß die etwa 100 fehlenden Mitglieder aus allen Kreisen der Fraktion sich zusammensetzten. Man habe aber überlegt, ob nicht überhaupt die Beurlaubung von der Teilnahme an Plenarsitzungen in Zukunft nicht über den Fraktionsvorsitzenden an den Präsidenten geleitet werden sollten. Gerade bei den kommenden Gesetzen müsse man sich genau überlegen, woher man die Mehrheit nehmen wolle und es müsse ganz allgemein das Bestreben sein, eine möglichst breite Basis zu finden. Wenn man diese beiden Überlegungen berücksichtige, werde es wohl nützlich sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LulayWilhelmAdam_1953-10-06">Lulay</name> weist darauf hin, daß ja eine Anzahl von Fraktionsmitgliedern erst weggegangen sei, als man schon habe erkennen können, welche Folgen die schwache Besetzung haben werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzeFranz_1953-10-06">Lenze</name> bemängelt, daß man die Behandlung des Rentenmehrbetragsgesetzes so ungünstig auf die Tagesordnung gesetzt habe, daß ein Teil der Abgeordneten eben nicht habe teilnehmen können. Vielleicht seien eine Reihe von Kollegen auch deswegen weggefahren, weil sie über das Vorgehen in dieser Sache mißmutig gewesen seien. Dem hätte man Vorbeugen können, wenn man rechtzeitig für eine breite Plattform gesorgt hätte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> stellt dar, daß auf ausdrücklichen Wunsch der Fraktion die Frage der verkaufsoffenen Sonntage [Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name>, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmJohannes_1949-09-07">Böhm</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KutscheraWalter_1953-10-06">Kutschera</name>, Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerFritz_1953-10-06">Becker</name> und Gen., Drucksache II/1817 v. 27. 10. 1955] an den Anfang der Tagesordnung gestellt worden sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> bezeichnet es als einen Erfolg, daß auch bei dem jetzigen Kompromiß die Grundzüge des CDU-Antrages gewahrt worden seien. Trotzdem bedauere er, daß die im Grunde richtige Vorlage nur an der Frage der anwesenden Fraktionsmitglieder gescheitert sei. Wäre die Fraktion geschlossener im Plenum vertreten gewesen, so hätte wohl auch die SPD nicht den Mut gehabt, gegen dieses Gesetz zu stimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> bedauert, daß die Fraktion nicht mitgezogen habe, obwohl sie auf eine ausführliche Besprechung der eigenen Argumente verzichtet habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> weist auf die Schwierigkeit hin, die für die Vertreter der Fraktion dadurch entstünden, daß sie sich jeweils an den vom Bundesfinanzminister gegebenen Rahmen halten müßten. Hier liege auch ein Grund für die manchmal etwas zu feste Haltung ihrer Vertreter.</p>
				<p>3. [Milchpreis]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> teilt dann mit, daß eine Einigung zwischen der Fraktion und dem Bundesfinanzminister in der Frage der Neufassung des Milchpreiserlasses erzielt worden sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> bemerkt dazu, daß sich diese Verständigung in einer Aussprache im Vorstand angebahnt habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-15-t1515_EP_FN008" type="comment"><p>Siehe Nr. 205, 5.</p></note></seg> Nun habe man sich geeinigt, die Umsatzsteuer in der 2. Stufe zu beseitigen mit der Bindung, daß die dabei eintretende Ersparnis dem Erzeuger ausgezahlt werden müsse. Das werde es ermöglichen, einen großen Teil dessen wieder gutzumachen, was durch den Kabinettsbeschluß ungünstig gelaufen sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> stellt die einstimmige Zustimmung der Fraktion zu diesem Antrag fest [Drucksache II/1860 v. 15. 11. 1955]. Nachdem jetzt auch alle drei Minister diesem Vorschlag zustimmten, freue er sich darüber, daß diese Auseinandersetzung gerade in dieser Frage so hart geführt worden sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-15-t1515_EP_FN009" type="comment"><p>Siehe Nr. 196, 6.</p></note></seg></p>
				<p>4. [Einfügung eines Art. 12 a in das Grundgesetz, DP-Antrag, Drucksache II/1728 v. 30. 9. 1955]</p>
				<p>Zur Einführung eines Art. 12a in das Grundgesetz referiert Schmücker über die Beratungen des Arbeitskreises II und des Vorstandes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-15-t1515_EP_FN010" type="comment"><p>Das Protokoll einer entsprechenden Sitzung des Fraktionsvorstands wurde nicht ermittelt. Allerdings liegt im Protokollbestand eine Einladung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krones</name> v. 14. 11. 1955 zu einer Vorstandssitzung am 15. 11. 1955 vor, die »während der Fraktionssitzung, […] gleich im Anschluß an die Ehrung unseres verstorbenen Kollegen, Herrn Minister Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TillmannsRobert_1949-09-07">Tillmanns</name>« stattfinden sollte. »An der Sitzung wird Herr Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> teilnehmen. Das Thema ist: Mittelstandsfragen a) DP-Antrag Grundgesetzergänzung Art. 12 a GG, b) DP-Antrag Änderung der Gewerbeordnung, c) Antrag der CDU/CSU Mittelstandsinstitut, d) Antrag der CDU/CSU Berufsgesetz für Handel, e) Antrag der CDU/CSU gegen Belegschafts- und Werkshandel.« ACDP, VIII-001–1502/1.</p></note></seg>, die dazu geführt hätten, daß man die Anliegen des Mittelstandes wohl honorieren, eine grundgesetzliche Änderung aber ablehnen werde. Weiter berichtet er von dem Vorschlag, ein Mittelstandsinstitut bei einer Universität in Nordrhein-Westfalen einzurichten, das besonders die wirtschaftliche, finanzielle, finanzpolitische und soziologische Situation des Mittelstandes unabhängig zu untersuchen habe werde. Es gehe nicht darum, für den Mittelstand eigene Schutzmauern zu errichten, sondern ihn in geeigneter Weise in den Wettbewerb hineinzuführen. Die Unterrichtung der Öffentlichkeit über diesen Plan solle verabredungsgemäß in der Form einer Großen Anfrage geschehen, die dann dem Bundeswirtschaftsminister die Möglichkeit gebe, die Sympathie der Regierung für den Mittelstand herauszustellen. Mit dem Bundeswirtschaftsminister sei eine Einigung darüber erzielt worden, daß ein Berufsgesetz für den Handel kommen solle, das allerdings kein Berufsordnungsgesetz sei. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IllerhausJoseph_1953-10-06">Illerhaus</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> sollten dazu sprechen.</p>
				<p>Übereinstimmung sei ferner erzielt worden über ein Gesetz über den Belegschafts- und Werkshandel.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> stellt die Zustimmung der Fraktion zu diesen Anregungen fest.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-15-t1515_EP_FN011" type="comment"><p>Am 22. 11. 1955 brachte die CDU/CSU-Fraktion die hier genannten Anträge ein: eine Große Anfrage betr. Gründung eines Mittelstandsinstituts (Drucksache II/1871), einen Gesetzentwurf über die Berufsausübung im Handel (Drucksache II/1872) und einen Gesetzentwurf gegen den Betriebs- und Belegschaftshandel (Drucksache II/1873). In der Aussprache dazu am 16. 12. 1955, in der für die Fraktion <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IllerhausJoseph_1953-10-06">Illerhaus</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WieningerKarl_1953-10-06">Wieninger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> sprachen, äußerte sich der Bundesminister für Wirtschaft nur verhältnismäßig kurz, allerdings erklärte auch der Bundeskanzler seine Übereinstimmung mit den hier ausgedrückten Zielen der Mittelstandspolitik. Vgl. Sten. Ber., 121. Sitz., S. 6450–6482.</p></note></seg></p>
				<p>5. [Aus dem Vorstand]</p>
				<p>Im Rahmen der Berichterstattung <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasners</name> aus dem Vorstand regt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> an, die Aussprache zum Kindergeldgesetz [Entwürfe der CDU/CSU, Drucksache II/1469 v. 16. 6. 1955, und der Regierung, Drucksache II/1539 v. 29. 6. 1955] am 29. 11. 1955 vormittags durchzuführen, weil Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauterbachHerbert">Lauterbach</name> nur zu diesem Zeitpunkt zur Verfügung sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-15-t1515_EP_FN012" type="comment"><p>Siehe Nr. 208, 5.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> befürwortet, zum Bundesbaugesetz [Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiWerner_1949-09-07">Jacobi</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WillRudolf_1952-02-01">Will</name> und Gen., Drucksache II/1813 v. 26. 10. 1955] möglichst keine Aussprache durchzuführen. Die Begründung liege gedruckt vor; eine Beratung würde Tage in Anspruch nehmen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-15-t1515_EP_FN013" type="comment"><p>Der Entwurf wurde ohne Aussprache an die Ausschüsse für Bau- und Bodenrecht (federführend) und für Wiederaufbau und Wohnungswesen (mitberatend) überwiesen. Vgl. Sten. Ber., 114. Sitz. am 1. 12. 1955, S. 6125f.</p></note></seg></p>
				<p>Gegen den Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lückes</name>, das Wirtschaftsraummietengesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-15-t1515_EP_FN014" type="comment"><p>Gesetz vom 26. 12. 1954. BGBl. I/1954, S. 503.</p></note></seg> durch Initiativantrag zu verlängern, wendet sich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StillerGeorg_1953-10-06">Stiller</name>, da man in der gleichen Zeit auch den dazu vorliegenden neuen Entwurf [Drucksache II/1845 v. 10. 11. 1955] beraten könne. Nach kurzer Verhandlung stimmt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StillerGeorg_1953-10-06">Stiller</name> einer Verlängerung des Wirtschaftsraummietengesetzes um ¼ Jahr zu und Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> stellt das Einverständnis der Fraktion fest, daß diese Verlängerung durch Initiativantrag herbeigeführt werden solle.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-11-15-t1515_EP_FN015" type="comment"><p>Alle Fraktionen des Bundestages brachten einen entsprechenden Antrag am 30. 11. 1955 ein. Drucksache II/1891.</p></note></seg></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
