<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-02_1955-07-04-t1500_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionsvorstandssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KilpertDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1953-1957. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/II</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2003</date>
						<idno>https://d-nb.info/964846314</idno>
						<idno>https://d-nb.info/967578256</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001–1502/1</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung des Vorstands der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 4. Juli 1955</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>4 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1955-07-04"><time type="start" when="15:00:00"/><time type="end" when="21:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MdB_männlich"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">02</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-15" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">173</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, VIII-001–1502/1.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-04-t1500_EP_FN001" type="comment"><p>In diesem Bestand liegen weitere Einladungen zu Vorstandssitzungen am 24. und 27. 6. 1955 vor, über die keine Informationen ermittelt wurden.</p></note></seg> Zeit: 15.00 Uhr–21.30 Uhr.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-04-t1500_EP_FN002" type="comment"><p>Die Anwesenheitsliste spricht nur von einer Vorstandssitzung, die von 17.00 Uhr bis 18.00 Uhr stattfand. Vorher ging es um die Bestellung eines neuen Geschäftsführers der Fraktion. Für 19.00 Uhr hatte der Sekretär der Fraktion, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HellbachArnim">Hellbach</name>, am 30. 6. 1955 zur »Fortsetzung des ›Mittelstandsgesprächs‹« eingeladen (ACDP, VIII-001–1502/1), das sich vermutlich unmittelbar an die Sitzung des Vorstands anschloß.</p></note></seg> Anwesend (ab 17.00 Uhr)<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-04-t1500_EP_FN003" type="comment"><p>Die Anwesenheitsliste zu dieser Sitzung ist nicht vollständig ausgefüllt. Vermerkt ist nur, wer ab 17.00 Uhr, also am zweiten Teil der Sitzung, teilgenommen hat, nicht jedoch, wer im ersten und wer sowohl im ersten und im zweiten Teil anwesend war. Als ausdrücklich entschuldigt verzeichnet die Anwesenheitsliste <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KemperHeinrich_1949-09-07">Kemper</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PferdmengesRobert_1950-01-12">Pferdmenges</name>.</p></note></seg>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CillienAdolf_1953-10-06">Cillien</name>; <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunkFriedrich_1949-09-07">Funk</name>, Dr. Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzOtto_1953-10-06">Lenz</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LindrathHermann_1953-10-06">Lindrath</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name>, Dr. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerKarl_1949-09-07">Müller</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuemmeleOskar_1949-09-07">Rümmele</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>; Regierung: [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>], Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TillmannsRobert_1949-09-07">Tillmanns</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>; Gäste: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlasmeyerHeinrich_1949-09-07">Glasmeyer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeyeHellmuthGuidoAlexander_1953-10-06">Heye</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KortmannJohannes_1953-10-06">Kortmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VarelmannFranz_1953-10-06">Varelmann</name>.</p>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p/>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend Regierung:</head>
				<p/>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesende Gäste:</head>
				<p/>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-02_1955-07-04-t1500_EP_div_SVP-1">
				<p>Nachdem der Vorstand in einer internen Sitzung von 15.00 bis 17.00 Uhr die Besetzung des Geschäftsführer-Postens besprochen hatte<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-04-t1500_EP_FN004" type="comment"><p>Offensichtlich hatte sich der Vorstand hier noch nicht einigen können, denn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> lud noch am gleichen Tag für den 5. 7. 1955 zu einer erneuten Besprechung dieses Themas im Vorstand ein (ACDP, VIII-001–1502/1), über die keine Informationen ermittelt werden konnten. Der Vorstand schlug schließlich Will <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> für diesen Posten vor (siehe Nr. 175).</p></note></seg>, wurden anschließend noch folgende Fragen geregelt:</p>
				<p>1. Verteidigungsausschuß der Fraktion</p>
				<p>Dieser Ausschuß ist »fraktionsoffen«. Als Ausschuß-Stamm werden je zwei Mitglieder folgender Ausschüsse bestimmt: Ausschuß für Auswärtige Angelegenheiten, Verteidigungsausschuß, Ausschuß für Beamtenrecht, Ausschuß für Rechtswesen und Verfassungsrecht, Haushaltsausschuß, Ausschuß für Wirtschaftspolitik, Ausschuß für Kriegsopfer- und Heimkehrerfragen.</p>
				<p>Der Vorsitz wird von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerendsenFritz_1953-10-06">Berendsen</name> und Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> wahrgenommen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-04-t1500_EP_FN005" type="comment"><p>Siehe Nr. 156, 2.</p></note></seg></p>
				<p>2. Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuthEugen_1949-09-07">Huth</name> betr. Gewerbesteuer [Drucksache II/1462 v. 14. 6. 1955]</p>
				<p>Dieser Antrag soll gemeinsam mit dem angekündigten Entwurf des Bundesinnenministeriums eingebracht werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-04-t1500_EP_FN006" type="comment"><p>Der Gesetzentwurf, der im Namen der CDU/CSU-Fraktion eingebracht worden war, wurde am 7. 7. 1955 an den Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen überwiesen (vgl. Sten. Ber., 95. Sitz., S. 5396). Die Regierung brachte keinen Entwurf ein.</p></note></seg></p>
				<p>3. Regelung des Heuerlingswesens</p>
				<p>Bevor der Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VarelmannFranz_1953-10-06">Varelmann</name> und Genossen eingereicht wird, soll noch in diesem Monat eine Abstimmung mit den zuständigen Herren der niedersächsischen Landtagsfraktion stattfinden. Dr. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerKarl_1949-09-07">Müller</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VarelmannFranz_1953-10-06">Varelmann</name> werden damit betraut.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-04-t1500_EP_FN007" type="comment"><p>Kontakte mit der niedersächsischen Landtagsfraktion wurden nicht ermittelt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VarelmannFranz_1953-10-06">Varelmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name> und Gen. brachten erst am 31. 1. 1956 den Gesetzentwurf ein (Drucksache II/2049).</p></note></seg></p>
				<p>4. 2. Novelle zum Gesetz zu Artikel 131 GG</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleindinstJosefFerdinand_1949-09-07">Kleindinst</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KortmannJohannes_1953-10-06">Kortmann</name> werden gebeten, im Bundesfinanzministerium die voraussichtliche finanzielle Belastung festzustellen. Danach wird eine erneute Berichterstattung und Aussprache im Vorstand vorgesehen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-04-t1500_EP_FN008" type="comment"><p>Siehe Nr. 176, 2.</p></note></seg></p>
				<p>5. Aussprache über Mittelstandsfragen</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> trug die Besprechungsgegenstände im einzelnen vor und führte dazu aus:</p>
				<p>a) Der Mittelstand kommt bei der heute gegebenen Betrachtungsweise in der Steuerpolitik zu kurz. Man darf nicht das Gesamtgewicht der steuerlichen Belastung sehen, sondern muß die Verteilung und damit die Belastung des einzelnen im Auge behalten.</p>
				<p>b) Dabei ergibt sich dann die Feststellung erheblicher Wettbewerbsunterschiede, die ihre Ursache in folgendem haben:</p>
				<p>aa) Der Großbetrieb hat die Möglichkeit eines internen Verlust- und Gewinnausgleichs durch gemeinsame Veranlagung von wirtschaftlichen und unwirtschaftlichen Betriebsteilen. Er entzieht so legal die Erträge wirtschaftlicher Betriebsteile der Besteuerung und kommt trotzdem zu einer Vermögenserweiterung.</p>
				<p>bb) Die genossenschaftlich organisierte Wirtschaft vermeidet die Erzielung eines Gewinns, der dadurch zwar nicht untergeht, aber dort, wo er steuerlich erfaßt wird, so gering und nicht der Steuerprogression unterworfen ist, daß es keine Vergleichbarkeit mehr gibt.</p>
				<p>c) Ungelöst ist noch immer das Problem der einen selbständigen Betrieb führenden Ehefrau.</p>
				<p>Bei der Gewerbesteuer ergeben sich ähnliche Überlegungen wie bei der Einkommensteuer. Während beim Großbetrieb tatsächlich der Gewerbeertrag erfaßt wird, werden beim Kleinbetrieb die für den Lebensunterhalt bestimmten Einnahmen besteuert. Anstoß erweckt auch der Umstand, daß die Gewerbetreibenden zur Gewerbesteuer herangezogen werden und die freien Berufe nicht. Es ist unbillig, daß ein Teil der Bürger – nämlich die zu den Realsteuern herangezogenen – die Lasten der Gemeindeverwaltung überwiegend zu tragen haben.</p>
				<p>d) Die Vergabe öffentlicher Aufträge mit einem Volumen von 15–18 Mrd. DM je Jahr ist geeignet, die Wirtschaftsstruktur nachteilig zu verändern, wenn nicht die Notwendigkeit einer regionalen und Streuung nach Betriebsgrößen beachtet wird. Die Entwicklung von Disproportionen und Veranlassung von Fehlinvestitionen ist besonders bedenklich, wenn die Großbetriebe sich allzusehr auf öffentliche Großaufträge einstellen und die vergebenden Stellen vom vorhandenen Leistungsgefüge keinen Gebrauch machen. (Bauwirtschaft!)</p>
				<p>Der Finanzminister hat die Möglichkeit, durch Vereinfachung des Steuerrechts der Lieferungsgenossenschaften der gefährlichen Tendenz entgegenzuwirken.</p>
				<p>e) Die Gewerbeförderung muß mehr den Charakter der Betriebsberatung annehmen. Dementsprechend muß die Verwaltung die Ausgabe der Etatmittel elastisch handhaben und auch der Haushalt selbst den neuen Erfordernissen angepaßt werden.</p>
				<p>f) Das deutsche Umsatzsteuersystem hat die Wirkung, den vertikalen Aufbau der Betriebe auszuweiten und dementsprechend zu einer Betriebskonzentration auch dann zu führen, wenn sie zwar betriebswirtschaftlich nicht gerechtfertigt, durch die Steuer aber wirtschaftlich sinnvoll gemacht wird. Die Umsatzsteuer ist dementsprechend strukturpolitisch nicht neutral und daher änderungsbedürftig. Der Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Zierold-PritschBruno">Zierold-Pritsch</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-04-t1500_EP_FN009" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Zierold-PritschBruno">Zierold-Pritsch</name> hatte einen eigenen Vorschlag zur Umsatzsteuerreform vorgelegt. Vgl. »Die optimale Umsatzsteuer – Ein Beitrag zur Steuerreform«, in: »Umsatzsteuer-Rundschau« Nr. 18 v. 20. 9. 1954.</p></note></seg> begünstigt zu sehr den Handel, als daß er als ideal angesehen werden könnte. Dementsprechend bleibt die Aufgabe, eine geeignete Form der Umsatzsteuer zu finden.</p>
				<p>Die Aussprache mit dem Bundesfinanzminister führte zu folgenden Ergebnissen:</p>
				<p>zu a) und b) Das entscheidende Kriterium des Einkommensteuerrechts ist es, ob ein Gewerbebetrieb mit Gewinnabsicht oder ein Liebhaberbetrieb besteht. Darüber hinaus das Einkommensteuerrecht zu entwickeln sieht der Bundesfinanzminister als bedenklich an.</p>
				<p>zu c) Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Finanzminister</name> wies auf die Schwierigkeiten hin, die sich für die Aufstellung des Steuermerkmals ergeben. Soll entscheidend sein Zahl der Arbeiter und Kapital oder Höhe des erzielten Gewinnes und Kapital?</p>
				<p>Nach Ansicht der Abgeordneten scheidet die Arbeiterzahl als von Betriebsart zu Betriebsart nicht vergleichbar aus. Ihnen schwebt eine den freien Berufen vergleichbare Regelung vor.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Bundesfinanzminister</name> wies abschließend daraufhin, daß eine Denkschrift seines Hauses bis zum 31. 12. 1955 vorliegen werde.</p>
				<p>Zu d) Die Gewerbesteuer ist eine Gemeindesteuer, an der die Länder im Hinblick auf den inneren Finanzausgleich aber auch wesentlich interessiert sind. Die Forderungen des Mittelstandes gehen dahin, den Freibetrag zu erhöhen, die bestehenden Stufen zu verfeinern und einen Höchstsatz einzuführen. Es ergibt sich die Frage, ob die Gewerbesteuer überhaupt nicht besser durch einen Zuschlag zur Einkommensteuer abgelöst werden sollte. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Bundesfinanzminister</name> betonte, Änderungen können nur im Einvernehmen mit den Ländern vorgenommen werden. Daher sei es zweckmäßig, in den Ländern selbst die Dinge vorzuklären und die Länderregierungen von der Bedeutung der Angelegenheit für den Mittelstand zu überzeugen.</p>
				<p>Zu e) Die Bedeutung der Angelegenheit legt nach Ansicht der Abgeordneten die Frage nahe, eine zentrale Auftragsstelle der Ressorts zu schaffen. Im Zusammenhang mit den Verteidigungsaufgaben werde eine oberste Bundesbehörde tätig werden, der ein beratender Ausschuß zugehört, dessen Aufgabe es sein soll, die Aufträge regional und strukturpolitisch richtig zu streuen. Man müsse aber auf diese Bemühungen auch in der Öffentlichkeit aufmerksam machen, wenn ein politischer Erfolg erzielt werden soll.</p>
				<p>In der Diskussion wurden auch die folgenden Gedanken entwickelt: Die Kapazität der mittleren Wirtschaft sei noch nicht ausgelastet, so daß Sonderabschreibungen zum Aufbau zusätzlicher Investitionen nicht erforderlich sind.</p>
				<p>Das System der Beiräte (beispielsweise Bahn und Post) habe sich nicht bewährt, da diese Beiräte keine Öffentlichkeitswirkung haben.</p>
				<p>Es sei falsch, die Ausschüsse zur Auftragsstreuung mit Verbandsvertretern zu besetzen, die praktisch von ihren Großmitgliedern abhängig sind. Die politische Aufgabe erfordere vielmehr eine politische Lösung.</p>
				<p>In der Bauwirtschaft könne durch Vergabe von Fachlosen den Bedürfnissen der Groß- und Kleinbetriebe Rechnung getragen werden. Im übrigen sei nicht vorgesehen, eine Wehrmachtsbauverwaltung zu schaffen. Es gebe die Möglichkeit, die Bundesbauverwaltung zu verwenden oder aber mit dem Weisungsrecht des Bundes gegenüber den Ländern zu arbeiten.</p>
				<p>Es soll eine gemeinsame Besprechung mit den Ministern <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>, Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> stattfinden, um zu abschließenden Ergebnissen zu kommen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-07-04-t1500_EP_FN010" type="comment"><p>Nicht ermittelt.</p></note></seg></p>
				<p>Zu f) Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Bundesfinanzminister</name> erkannte die vorgetragenen Bedenken als richtig an.</p>
				<p>Zu g) Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Bundesfinanzminister</name> erklärte, bei den Arbeiten an der großen Steuerreform sei es die einhellige Ansicht von Wissenschaft und Praxis gewesen, das deutsche Steuersystem befriedige die an es zu stellenden Ansprüche, wenn die Tarife auf das richtige Maß zurückgeführt werden.</p>
				<p>Immerhin werde in seinem Hause an einer Denkschrift zur Umsatzsteuer gearbeitet. Nach allgemeiner Ansicht habe sich die Umsatzsteuer aber eingelebt und sei in die Preise eingegangen. Eine Änderung des Umsatzsteuersystems müsse daher eine Preisunruhe auslösen, und es sei nicht sicher, daß dort, wo sich eine Steuersenkung ergäbe, sie auch tatsächlich an den Verbraucher weitergeleitet werde.</p>
				<p>Die Abgeordneten wiesen darauf hin, daß die Entwicklung des Umsatzsteueraufkommens hinter der Entwicklung des Sozialproduktes zurückgeblieben sei, was als Auswirkung der wirtschaftlichen Konzentration betrachtet werden müsse. Es sei zu überlegen, ob man dieser durch die Einführung einer Progression in der Umsatzsteuer begegnen könne, indem verschiedene Umsatzstufen verschieden hoch besteuert werden. Der jetzige Zustand befriedige besonders deswegen nicht, weil er dazu führe, daß der Eigenhandel zurückgehe und Vertreter-, Vermittler- und ähnliche Verhältnisse geschaffen werden. Die hohe Umsatzsteuer verschleiere auch den Leistungsvergleich zwischen Regiebetrieben und selbständigen Betrieben. Darüber hinaus sei die Umsatzsteuer im Bereich der Kleinwirtschaft nicht mehr abwälzbar, sondern wirke sich wie eine zusätzliche Einkommensteuer aus. Der Bundesfinanzminister werde Unterlagen bekommen, die diese Aussagen erhärten. Im übrigen müsse das Ziel bleiben, eine wettbewerbsneutrale Umsatzsteuer ohne Konzentrationswirkung zu schaffen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
