<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-02_1957-01-15-t0920_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KilpertDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-02-22"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1953-1957. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/II</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2003</date>
						<idno>https://d-nb.info/964846314</idno>
						<idno>https://d-nb.info/967578256</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001–1007/3</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 15. Januar 1957</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>11 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1957-01-15"><time type="start" when="09:20:00"/><time type="end" when="20:10:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">02</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-15" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">331</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, VIII-001–1007/3. Zeit: 9.20 Uhr–13.00 Uhr und 16.15 Uhr–20.10 Uhr. Vorsitz: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-02_1957-01-15-t0920_EP_div_SVP-1">
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> begrüßt die neu zur Fraktion gekommenen Abgeordneten des Saargebietes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KratzWilhelm_1957-01-04">Kratz</name>, Dr. Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferManfred_1957-01-04">Schäfer</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoederFranzJosef_1957-01-04">Röder</name> und bringt dabei die Hoffnung zum Ausdruck, daß die Verhandlung dahin führen könnte, daß sich diese Zahl noch um zwei oder drei erhöhen werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1957-01-15-t0920_EP_FN001" type="comment"><p>Die zwei Abgeordneten der CVP, Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RulandFranz_1957-01-04">Ruland</name> und Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderFranz_1957-01-04">Schneider</name>, traten im Mai als Gäste in die Fraktion ein.</p></note></seg></p>
				<p>[1. Rentenreform, Drucksache II/2437 v. 5. 6. 1956]</p>
				<p>Sodann wird die Debatte über die Rentenreform fortgesetzt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> bringt in Erinnerung, daß die auf die Erstfestsetzung und auf die weitere Festsetzung der Renten bezüglichen Paragraphen der Vorlage einen schwer errungenen Kompromiß darstellen, der auch einheitlich von der Fraktion vertreten werden sollte (§§ 1260, 1261a, 1276–1279).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> betont, daß eine große Gruppe der Fraktion ihre Bedenken zu diesen Punkten zurückstellen könne, wenn andere Gruppen sich in Bezug auf ihre Wünsche ebenso verhielten.</p>
				<p>Josef <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaierJosef_1953-11-20">Maier</name> bedauert, daß die Höherversicherung an der Dynamik nicht teilnehme und regt an zu überlegen, wie ein Anreiz zur Höherversicherung gegeben werden könne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuettlerJosef_1949-09-07">Schüttler</name> widerspricht dieser Anregung, weil keine Notwendigkeit bestehe, Höherversicherungen wie bisher vorzunehmen und weil sonst Renten erreicht würden, die unverhältnismäßig hoch wären. Auch bedeute das eine schwere Beeinträchtigung der Lebensversicherungen, was man vermeiden solle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuetzHans_1949-09-07">Schütz</name> weist auf den Unterschied zwischen dem Kapitaldeckungsverfahren und der jetzigen Methode hin. Die jetzt lebende Generation der Arbeiter bezahle die laufenden Renten aus ihren Löhnen, und die Einführung einer Höherversicherung bringe beträchtliche Ungerechtigkeiten mit sich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuettlerJosef_1949-09-07">Schüttler</name> stellt dar, daß die Altrentner an sich den besten Erfolg aus der Rentenreform zögen. Während sie Beiträge zwischen 4 und 6, jedoch höchsten 11 % bezahlt hätten, würden ihre Renten bezahlt, als ob sie das ganze Leben hindurch 14 % aufgebracht hätten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name> wendet sich ebenfalls gegen die Höherversicherung und ihre Dynamisierung unter dem Hinweis auf die ernsten Bedenken, die schon jetzt wegen der mit der Rentenreform verbundenen Kosten vorhanden seien. Durch einen solchen Vorschlag könne man evtl. das Ganze gefährden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> schließt diesen Teil mit der Feststellung, daß keine Anträge gestellt worden seien. Er könne also erwarten, daß sich die Fraktion im Plenum entsprechend verhalten werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> weist auf die Versuche der SPD hin, eine Eltern- und Geschwisterrente, sowie ein Pflegegeld einzuführen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1957-01-15-t0920_EP_FN002" type="comment"><p>Die SPD sah in ihrem Änderungsantrag die Elternrente sowie ein Pflegegeld vor (Umdruck 893 v. 15. 1. 1957 in: Sten. Ber., 185. bzw. 186. Sitz., am 17. bzw. 18. 1. 1957, S. 10374 bzw. 10480f.). Eine Geschwisterrente beantragte die GB/BHE-Fraktion (vgl. Umdruck 896 v. 15. 1. 1957, ebd., 185. Sitz. am 17. 1. 1957, S. 10375f.).</p></note></seg> Gegen diese Bestrebungen müsse man sich wenden, weil dieses Thema nicht in den Rahmen der Rentenreform passe.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BleylerHildegard_1953-10-06">Bleyler</name> setzt sich aus Gerechtigkeitsgründen für die Elternrente ein. Ein großer Teil der berufstätigen Frauen, die unverehelicht seien, brächten ihr ganzes Leben lang Beiträge auf, ohne jemals in den Genuß von Leistungen zu kommen. Dabei unterhielten sie sehr oft ihre Eltern, oder einen Elternteil, der dann ohne jede Versorgung zurückbleibe, wenn eine solche berufstätige Frau sterbe. Bisher habe es eine Regelung gegeben, nach der eine Rückerstattung von Beiträgen möglich war. Dies sei unterdessen weggefallen. Um diese Ungerechtigkeit zu beseitigen, sei es notwendig, hier eine Elternrente wieder einzuführen. Sie könne noch nicht sagen, ob sie den diesbezüglichen Antrag der SPD mit unterstützen werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> schlägt vor, die Diskussion über die Elternrente abzubrechen und diese Frage noch einmal zu beraten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1957-01-15-t0920_EP_FN003" type="comment"><p>Fortgang siehe unten.</p></note></seg> In keinem Falle könne man einer Geschwisterrente zustimmen, und auch die Frage der Elternrente sei durch die Konsequenzen für die Kriegsopferversorgung und andere Rechtsgebiete sehr bedenklich.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> weist ebenfalls auf diese Konsequenzen hin und erteilt das Wort zur Frage der Witwenrenten bei geschiedenen Frauen an <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuettlerJosef_1949-09-07">Schüttler</name>. Dieser legt kurz die vorgesehene Regelung dar. Es entwickelt sich eine kurze Diskussion, die Dr. Krone mit der Feststellung abschließt, daß auch dieser Punkt noch einmal besprochen und evtl. Änderungsanträge vorbereitet werden müßten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1957-01-15-t0920_EP_FN004" type="comment"><p>Siehe Nr. 333, 2.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> betont, daß man sich gegen den Vorschlag der SPD, ein Pflegegeld zu schaffen, wenden müsse. Diese Frage sei von besonderer Bedeutung, weil sich auch die Caritas und die Innere Mission und einige kirchliche Stellen für diese Forderung der SPD ausgesprochen hätten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuettlerJosef_1949-09-07">Schüttler</name> wendet sich gegen eine solche Ausweitung der Rentenversorgung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VoßHeinrich_1953-10-06">Voss</name> legt Wert darauf, daß hier die Motive der Fraktion in der Aussprache ganz klar herausgestellt würden. Es empfehle sich, eine Entschließung zu diesem Thema einzubringen. Der Gedanke einer Entschließung wird auch von Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteinbißViktoria_1949-09-07">Steinbiß</name> unterstützt und von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> übernommen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1957-01-15-t0920_EP_FN005" type="comment"><p>Entschließungsantrag der CDU/CSU- und der FVP-Fraktion, Umdruck 912 v. 19. 1. 1957, in: Sten. Ber., 187. Sitz. am 21. 1. 1957, S. 10617.</p></note></seg></p>
				<p>Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderGeorg_1953-10-06">Schneider</name> führt zu den Übergangsvorschriften, die die Umstellung der Renten betreffen, aus, daß hier ein erheblicher Nachteil vor allem für die Angestellten festzustellen sei. Wenn man nicht genügend Rücksicht auf diese Millionenzahl von Angestellten nehme, dann sei zu befürchten, daß diese Gruppe langsam aber sicher ins sozialistische Lager abwandern werde. Die im Gesetz vorgeschlagene Köpfung der Renten in den Übergangsbestimmungen bedeute einen ersten Anlaß dazu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuettlerJosef_1949-09-07">Schüttler</name> bestreitet, daß Angestellte und Invaliden ungleich behandelt würden. Dagegen bestünden gewisse Schwierigkeiten bei der Bewertung überhöhter Beiträge, die schon vor langer Zeit geleistet worden seien, jetzt aber nicht mehr in gleicher Weise wie andere Beträge gewertet werden könnten. Dies betreffe aber nur einige wenige höhere Angestellte. Im übrigen würden alle Renten so berechnet, als ob immer 14 % Beiträge gezahlt worden wären.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HahnKarl_1953-10-06">Hahn</name> bedauert, daß man bei der gegebenen Sachlage an diesen Dingen nichts mehr ändern könne. In den Kreisen der Angestellten seien jedenfalls außerordentliche Auseinandersetzungen um diese Frage entstanden. Wenn man schon die beitragsgerechte Rente wolle, dann müsse man dieses Prinzip auch bei den Angestellten anwenden und deren Renten an ihr Einkommen heranrücken, so daß ihr Lebensstandard annähernd gesichert sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuetzHans_1949-09-07">Schütz</name> erinnert an die Erregung, die es in der Fraktion gegeben hat, als man bei der ersten Beratung des Themas festgestellt hat, daß ein Großteil der Rentner überhaupt keine Verbesserung durch die Reform erfahren würde. Man habe sich gegen diese Folge der reinen Beitragsrente gewandt und gefordert, daß hier wenigstens Mindestzuschläge gegeben würden. Eine Folge dieser Änderung sei natürlich gewesen, daß man auf der anderen Seite zu Höchstbeträgen gekommen sei, was auch deswegen notwendig gewesen sei, um die Diskrepanz zwischen altem und neuem Rentenbestand besser ausgleichen zu können. Es sei nicht abzustreiten, daß den Einwendungen von Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderGeorg_1953-10-06">Schneider</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HahnKarl_1953-10-06">Hahn</name> berechtigte Beschwerden zugrunde lägen, aber letzte Gerechtigkeit sei bei einem solchen Gesetz nun leider nicht zu erreichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> anerkennt, daß man es den Vertretern der Angestellten nicht verargen könne, wenn sie die Auffassung verträten, daß dem Entwurf von vornherein Tendenzen innewohnen, die stark auf eine gewisse Richtung in der Rentenversicherung hinausliefen und eine Weichenstellung bedeuten könnten, an deren Ende auch das Ende der Angestelltenversicherung stehen werde. Nun sei man aber vor die Entscheidung gestellt worden, in wenigen Monaten eine brauchbare Vorlage zu schaffen, und so müsse man sich mit der entstandenen Sachlage abfinden. Hätte man mehr Zeit gehabt, wäre es auch wohl möglich gewesen, hier Vernünftiges beizusteuern. Sicher werde durch die Festsetzung von Höchstrentenbeträgen der Grundsatz der beitragsgerechten Rente verletzt, was sich vor allem für die Angestellten auswirke. Man könne nur so argumentieren, daß man diese Erscheinung aus der Solidarität für die Bagatell- und Kleinstrenten erkläre.</p>
				<p>Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderGeorg_1953-10-06">Schneider</name> begrüßt diese Ausführungen und erklärt, daß nicht die Angestelltenschaft hier die Fraktionsmeinung verlassen werde. Die Größe des Problems der Angestellten erfordere aber, daß sich die Fraktion einmal gründlich mit diesem Thema befasse.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VarelmannFranz_1953-10-06">Varelmann</name> verweist im Gegensatz zum Vorredner darauf, daß die Angestellten ja durch die Besitzstandsklausel gegenüber den Arbeitern sehr begünstigt seien.</p>
				<p>Dr. Krone anerkennt, daß die Angestelltenschaft hier keinen Antrag gestellt hat und versichert, daß der Wunsch Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderGeorg_1953-10-06">Schneiders</name>, die Frage der Angestellten in der Fraktion zu besprechen, respektiert werde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1957-01-15-t0920_EP_FN006" type="comment"><p>Fortgang siehe unten.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name> referiert dann über die Finanzierung der Rentenreform. Diese Frage habe am meisten das Interesse der Öffentlichkeit gehabt. Diese Mehrausgaben beliefen sich auf ca. 5,6 Mrd. DM, während man bei der Bekanntgabe der Beschlüsse des Sozialkabinetts von Mehraufwendungen von 3,1 Mrd. DM ausgegangen sei. Die gesamten Ausgaben aus der Rentenversicherung erhöhten sich dadurch auf rund 13 Mrd. DM in diesem Jahr. Prozentual bedeute das, daß in 1957 ein Anstieg um 80 % eintrete, wovon auf die Umstellung der Renten etwa 72–75 % entfielen. Diese enorme Verbesserung müsse in jedem Falle betont und anerkannt werden.</p>
				<p>Die Rentenausgaben würden sich im Laufe der kommenden Jahre besonders durch die ansteigenden Alterslasten erhöhen, und gerade diese Frage habe ja die Kontroverse begründet, ob die entstehenden Lasten getragen werden könnten oder nicht. Hier stünden sich die Ansichten der Versicherungsmathematiker der Privatversicherungen auf der einen Seite und die der Versicherungsmathematiker des Bundesarbeitsministeriums gegenüber. Während <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeubeckGeorg">Heubeck</name> behauptet, daß die Ausgaben bis 1986 auf 142 % der Regierungsvorlage ansteigen und einen Beitragssatz von 24 %, bis zum Jahre 2001 einen solchen von 29 % notwendig machen würden, vertrete der Versicherungsmathematiker <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TietzGeorg">Tietz</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1957-01-15-t0920_EP_FN007" type="comment"><p>Vom Bearbeiter korrigiert aus: Dietz.</p></note></seg> des Bundesarbeitsministeriums den Standpunkt, die Ausgaben würden bis 1986 auf 112 % ansteigen.</p>
				<p>Man müsse sehen, daß die Hauptbelastung durch die Erhöhung der Altrenten entstehe; dies aber sei von keiner Seite negiert worden. Folglich müsse man auch die daraus entstehenden Lasten auf sich nehmen. In jedem Falle aber sei die Lage so, daß die Anträge der SPD um 5 % höhere Beiträge notwendig machten als die Ausschußergebnisse.</p>
				<p>Wie in der Vergangenheit würden die Aufwendungen für die Renten bestritten aus Beiträgen und Bundeszuschüssen. Dieser belaufe sich für 1957 auf 2,728 Mrd. DM für die Invalidenversicherung und 682 Mio. DM für die Angestelltenversicherung, also zusammen 3,410 Mrd. DM. Dieser Bundeszuschuß werde sich in den kommenden Jahren entsprechend den Veränderungen der Bemessungsgrundlage ebenfalls ändern; der Bundesfinanzminister wisse jedoch schon immer vor Aufstellung des Haushalts, welche zusätzlichen Aufwendungen erforderlich sein würden. Einen Antrag der SPD, einen festen Bundeszuschuß in Höhe von 40 % der Rentenausgaben festzulegen, habe man abgelehnt, da dies mit dem Gedanken der Beitragsrenten nicht zu vereinbaren wäre. Bemerkenswert sei der Anstieg der Bundeszuschüsse im Laufe der Entwicklung. 1938 habe das Reich 583 Mio. DM an Zuschüssen für die Rentenversicherung gegeben, was 2,5 % des allgemeinen Steuereinkommens betragen hat. Heute stelle sich der Bundeszuschuß auf 9,08 % des allgemeinen Steuereinkommens. Der Bundeszuschuß werde nach einem festen Schlüssel auf die Invaliden- und Angestelltenversicherung verteilt, und zwar so, daß beide Versicherungen bei gleichen Beiträgen gleiche Leistungen gewähren könnten.</p>
				<p>§ 1383 regele den Übergang vom bisherigen Ganzheitsdeckungsverfahren auf das jetzt eingeführte Abschnittsdeckungsverfahren.</p>
				<p>In weiteren Vorschriften sei geregelt, daß die Bundesregierung einen jährlichen Bericht über die Entwicklung der Finanzierung zu geben habe, womit sie gleichzeitig entsprechende Vorschläge unterbreiten müsse, ob und inwieweit die Steigerungsbeträge, Bemessungsgrundlagen und Beiträge geändert werden müßten. Dadurch könne man die Entwicklung immer in der Hand behalten.</p>
				<p>§ 1385 lege den Beitragssatz von 14 % fest. Dabei erwarte das Bundesarbeitsministerium ein Ansteigen dieser Beiträge in 10 Jahren um etwa 2 %, so daß 1986 etwa 18 % erreicht würden. Die höchsten Beiträge würden z. Zt. aus 750 DM monatlich berechnet, eine Grenze, die gleitend gestaltet werden müsse, um das Funktionieren des gesamten Verfahrens zu gewährleisten.</p>
				<p>Die Mehrausgaben des nächsten Jahres würden bestritten durch die Beitragserhöhung um 2 % sowie durch Verlagerung aus der Arbeitslosenversicherung auf die Rentenversicherung und durch die Erhöhung des Bundeszuschusses um 800 Mio. DM sowie durch Inanspruchnahme der Rücklagen der Versicherungsträger.</p>
				<p>Der Einwand, daß die bisher für den sozialen Wohnungsbau aus diesem Sektor zur Verfügung gestellten Gelder nicht mehr im gleichen Umfange vorhanden sein würden - etwa 2 Mrd. DM jährlich – sei zutreffend, aber aus allgemeinen, sozialpolitischen Gründen müsse man sagen, daß es nicht Aufgabe der Rentenversicherung sein könne, den Kapitalmarkt zu speisen; dafür müßten andere Mittel gefunden werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1957-01-15-t0920_EP_FN008" type="comment"><p>Fortsetzung nach TOP 2.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> unterbricht hier die Sitzung um 13.00 Uhr, die um 16.15 Uhr wiederaufgenommen wird.</p>
				<p>[2. Ansprachen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SassenEmmanuel">Sassen</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HurdesFelix">Hurdes</name>]</p>
				<p>Präsident <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SassenEmmanuel">Sassen</name>: »Heute Vormittag hatte ich als Präsident der supranationalen Christlich-Demokratischen Fraktion des Montanparlaments die Ehre, hier an der Diskussion über Gemeinsamen Markt und Euratom bei den Arbeitskreisen II und V teilzunehmen. Schon vor einem Jahr hatte ich die Ehre, unter Ihnen zu weilen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1957-01-15-t0920_EP_FN009" type="comment"><p>Siehe Nr. 201, 1.</p></note></seg>, um über die Arbeit der Montan-Union, ihre parlamentarische Versammlung und über unsere übernationale Fraktion zu berichten. Diesmal handelt es sich um eine Teilnahme an den Debatten um die neue Integrationsidee. Ich bin dankbar für diese Gelegenheit, Sie begrüßen zu können und darauf hinzuweisen, daß Ihre Fraktion damit meines Wissens einen Präzedenzfall in der Geschichte der christlich-demokratischen Parteien geschaffen hat, indem sie einen ausländischen Gast an den internen Debatten über einen internationalen Vertragsentwurf teilnehmen ließ. Ich glaube, meine Damen und Herren und Parteifreunde, wir sind trotz aller Rückschläge auf dem Wege der Integration Europas ein sehr bemerkenswertes Stück vorangekommen. Sie befinden sich als christliche Demokraten mit diesem Ausdruck Ihrer Offenheit auf einem beispielhaften Weg und können überzeugt sein, daß die Früchte nicht ausbleiben werden. Ich darf daran erinnern, daß es diese Haltung überzeugender Offenheit und Klarheit war, in der unter der Führung Ihres großen Bundeskanzlers der Bundesregierung die für alle Welt erstaunliche Konsolidierung Deutschlands erreicht werden konnte. Nach einem schlechteren Geschehen als 1918 wurde 1945 mit der Realisierung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MorgenthauHenry">Morgenthau</name>-Planes begonnen, doch Sie erhielten fünf Jahre später aufgrund des Petersberger Abkommens den Demontagestopp. Wenn Sie an denselben Zeitraum nach 1918 denken, dann erinnern Sie sich an den Ruhreinmarsch der Franzosen. Es ist manchmal nützlich, nicht zu schnell zu vergessen. Sie erhielten nach einem schweren staatlichen Zusammenbruch Ihren Sitz unter den Völkern zurück, und Ihr Bundeskanzler hat entscheidenden Einfluß auf die Haltung und die Beschlüsse der führenden Staatsmänner der westlichen Welt. Gegner von einst, wie sie entschiedener fast kaum vorgestellt werden können, sind zu Partnern geworden. Denken Sie auch an die Regelung der Saarfrage! 1935 bedeutete diese den geräuschvollen Endpunkt einer in den Anfängen sich entwickelnden Annäherung zwischen Frankreich und Deutschland, diesmal die stille Liquidierung der letzten Streitpunkte zwischen diesen Völkern, die Anlage zu mehr Solidarität sein dürfte, und dazu beglückwünsche ich Sie, daß dies nicht Gegenstand eines rauschenden und national-chauvinistischen Siegesfestes geworden ist.</p>
				<p>Es ist eine ganz besondere Ehre, daß entweder der Zufall oder das Glück mir die Gelegenheit gegeben hat, hier einen sehr alten Freund, den Präsidenten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HurdesFelix">Hurdes</name>, und seine Kollegen zu begrüßen. Wir haben daran zusammen gearbeitet schon 1940, die internationale Union von Christ-Demokraten zu betreiben. Wir glauben, daß wir dabei nicht nur in einer unerschütterlichen Freundschaft zusammen gearbeitet, sondern es auch zu einem gewissen Erfolg darin gebracht haben.</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Ich kann Ihnen die Zusicherung geben, daß es der Klarheit und Stetigkeit auch Ihrer Führung zu danken ist, daß sie heute in der Gemeinschaft der Völker den Rang einnehmen, der Sie mit Stolz erfüllen darf, und ich verdanke es dieser Grundhaltung, daß ich heute wieder unter Ihnen weilen darf.</p>
				<p>Ich möchte es den berufenen Persönlichkeiten überlassen, über den Verlauf der heutigen Vormittagssitzung zu berichten, aber mir lag daran, Ihnen meine Glückwünsche zu dem Geist aussprechen zu können, der Ihre Arbeit begleitet. Wenn wir nach jenseits des Eisernen Vorhangs blicken, dann wissen wir leider, daß die europäischen Ziele, welche die kommunistische Welt verfolgt, tatsächlich die sind, gegen alte europäische Kulturvölker den Einsatz sibirischer und mongolischer Völkerstämme zu organisieren. Aber die Gemeinschaft mit der westlichen Welt, auf die Sie mit Recht so nachdrücklichen Wert legen wie auch wir, wird für Ihr Volk wie für uns Freiheit, Freundschaft und Wohlstand bedeuten. In diesem Sinne darf ich Ihnen für Ihre weitere Arbeit allen Erfolg und Gottes Segen wünschen.«</p>
				<p>Präsident des österreichischen Nationalrates Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HurdesFelix">Hurdes</name>: »Nur einige kurze Worte des Dankes für die Begrüßung. Es ist schon so, daß wir Ihre Verhandlung nicht stören wollen, da wir wissen, daß viele Abänderungsanträge vorliegen, und uns interessiert als Zaungäste mitzuhören, wie man klug in einer solchen Fraktion verhandelt. Wir haben im österreichischen Parlament 165 Abgeordnete, davon 82 von der ÖVP, einer hat uns gefehlt zur absoluten Mehrheit. Wir tun uns mit den 82 leichter.</p>
				<p>Darf ich Sie als Schwesterpartei begrüßen. Es war freundlich von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SassenEmmanuel">Sassen</name>, daß er unsere gemeinsamen Bemühungen seit 1945 erwähnt hat, wo wir uns bemühten, die christlich-demokratischen Parteien Europas zusammenzufassen. Ich denke gerne daran, wie Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> damals mit dabei war und ich darf Ihnen als Österreicher sagen, irgendwie hat sich das auch in dem Besuch, den uns Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> nach Erlangen unserer Freiheit abgestattet hat<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1957-01-15-t0920_EP_FN010" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">Von Brentano</name> hatte sich am 16.–18. 11. 1955 zu einem Staatsbesuch in Wien aufgehalten. Vgl. AdG 1955 S. 5479f.</p></note></seg>, gezeigt, wie wertvoll unsere Zusammenarbeit ist, denn ich weiß nicht, ob es einem anderen möglich gewesen wäre, die gewissen Spannungen zu beseitigen, während wir jetzt mit Freude feststellen können, daß das Verhältnis zwischen Deutschland und Österreich nicht nur ein freundliches, sondern ein herzliches geworden ist. So können Sie mir glauben, daß es aus übervollem Herzen kommt, wenn ich Ihnen wünsche, daß das deutsche Volk nicht nur ehestens seine volle Freiheit, sondern auch seine Einheit wiedergewinnt.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> dankt den beiden Rednern für ihre herzlichen Worte, von denen er sagen wolle, daß sie wohlgetan hätten. Manchmal beschleiche einen Mißmut und Unzufriedenheit, als ob nicht genügend geschehen sei. Aber es einmal aus dem Munde dieser Herren zu hören, wie man außerhalb unserer Zäune über uns denke und was geleistet worden sei, das tue gut.</p>
				<p>Es sei für die CDU eine Selbstverständlichkeit, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SassenEmmanuel">Sassen</name> zu solchen Beratungen hinzuzuziehen. Je enger das Band der Zusammenarbeit zwischen den Herren der europäischen Ebene sei, um so schneller werde man die Ziele erreichen, die um Europas willen erreicht werden müssen. Man wisse sich einig in der Liebe zum eigenen Vaterland, aber auch in dem Ziel Europa, das man aus historischer Tradition ebenso wie wegen der Gefährdung aus dem Osten wolle.</p>
				<p>[zu 1.]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> greift das Thema der Finanzierung der Rentenreform wieder auf und bringt zum Ausdruck, daß in dem Referat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Rufs</name> das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeubeckGeorg">Heubecksche </name>Gutachten so sehr zur Geltung gekommen sei. Es sollte ein Vertreter des Bundesarbeitsministeriums den Standpunkt dieses Ministeriums darlegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> erwidert, daß das Referat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Rufs</name> von außerordentlicher Objektivität gewesen sei. Er bitte darum, daß dieses Referat allen Fraktionsmitgliedern zugänglich gemacht wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScharnbergHugo_1949-09-07">Scharnberg</name> verweist auf die vom Bundesarbeitsministerium herausgebrachte Berichtigung zu den Zahlen der Regierungsvorlage. Während letztere Zahlen so abschlössen, daß für den ersten 10-Jahresabschnitt von 1957–1966 sich ein Überschuß von 3–3¼ Mrd. DM in der Sozialversicherung ergebe, erbrächten die Korrekturen eine Verschlechterung von etwa 7,5 Mrd. DM für diese Zeit. Die zusätzlichen Beschlüsse des Ausschusses, die jährlich etwa 200 Mio. DM ausmachten, ergäben weitere 2 Mrd. DM, so daß insgesamt 9,6 Mrd. DM Verschlechterung gegenüber den ursprünglichen Regierungszahlen festzustellen seien. Das bedeute für die Sozialversicherung in den nächsten 10 Jahren eine Kapitalminderung von etwa 6–6,25 Mrd. DM, so daß bei einem augenblicklichen Bestand von 12 Mrd. noch rund 6 Mrd. DM verblieben. Demgegenüber seien 1966 11,6 Mrd. DM aufzuwenden, was bedeute, daß man schon mit der Verabschiedung der Vorlage eigentlich contra legem handle, wenn man 14 % Beiträge beschließe. Ein Beitrag von 15 % sei notwendig, weil dieses eine Prozent gerade ein Aufkommen von 7,4 Mrd. DM in 10 Jahren ausmache. Nach den berichtigten Zahlen werde für 2 bis 3 10-Jahresabschnitte ein Beitragsaufkommen nicht von 16,25 [%], sondern von etwa 19% notwendig werden. Diesen Anstieg könne man auf 18% drücken, wenn man jetzt schon mit 15 % beginne.</p>
				<p>Es sei nicht die Absicht, Unordnung zu schaffen und etwa im Plenum derartige Anträge zu stellen, aber hier in der Fraktion müsse über diese Frage entschieden werden. Er verweise ausdrücklich darauf, daß es sich hier nicht um die Kontroverse zwischen den Versicherungsmathematikern handle, sondern daß dies das Ergebnis der voneinander abweichenden Zahlen des Bundesarbeitsministeriums sei. Man solle auch bedenken, was es für die Volkswirtschaft bedeuten werde, wenn die Sozialversicherung in den nächsten 10 Jahren einen Kapitalschwund von etwa 6 Mrd. DM erlebe, so daß sie sich durch Verkauf der in ihrem Besitz befindlichen Titel finanzieren müßte. Zunächst werde dieses Angebot von Pfandbriefen nicht sehr in Erscheinung treten. Im ersten Jahre werde es etwa 250 Mio. DM betragen, dann auf etwa 100 Mio. sinken, weiterhin aber ständig ansteigend bis 1966 die Höhe von 1,75 Mrd. DM erreichen. Dann würden allerdings die Auswirkungen beträchtlich sein. Weiter sei zu bedenken, daß man wahrscheinlich schon bei der ersten Möglichkeit, nämlich 1959, die Revisionsklausel anwenden müsse, da dies im Jahre 1961, einem Wahljahr, voraussichtlich nicht tunlich sei. Bis 1963 aber zu warten, erscheine angesichts der gegebenen Lage nicht möglich. Deshalb bitte er dringend, die Frage der 15 % noch einmal ernstlich zu überlegen.</p>
				<p>MinRat Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JantzKurt">Jantz</name> verweist darauf, daß natürlich in den neuen Zahlen des Bundesarbeitsministeriums die Ergebnisse der Ausschußberatung bereits berücksichtigt seien. Gewiß sei es sehr schwierig, zutreffende Prognosen über die Entwicklung zu machen. Das Bundesarbeitsministerium komme aber zu dem Ergebnis, daß die Versicherungsträger 1957 immer noch einen Überschuß von 154 Mio. DM erzielen würden, wobei man davon ausgegangen sei, daß der Zuwachs der wirtschaftlichen Größen jährlich nur 2 % ausmache; die tatsächliche Entwicklung sei jedoch, wie man wisse, stärker. Entsprechend werde auch die Einnahmenseite stärker als nur um 2 % anwachsen. Wenn die Entwicklung einigermaßen gleichbleibend vor sich gehe, finde also kein Rückgang des Kapitals statt, sondern ein Zuwachs. Zu bemerken sei ferner, daß z. B. die Ausgaben für Rehabilitationen und andere Posten großzügiger angesetzt seien, so daß hier noch Reserven vorhanden seien. Durch die getroffene Regelung folgten die Ausgaben in beträchtlichem zeitlichen Abstand den Einnahmen, was ein bedeutendes finanzielles Sicherheitsmoment darstelle.</p>
				<p>Durch die alle zwei Jahre vorzulegende versicherungsmathematische Bilanz werde sich etwa in der Mitte des ersten Jahrzehntes erkennen lassen, wie die Entwicklung gehe, dann sei man immer noch in der Lage, die entsprechenden Maßnahmen durchzuführen, niemals aber komme man in die Situation, daß man einen großen Sprung machen müsse, sondern auf der Seite der Leistung der Rentenversicherung wie auf der der Beiträge werde sich ein ineinander übergreifendes System ergeben. So sehe das Bundesarbeitsministerium nach sorgfältigster Prüfung aller Momente nicht den geringsten Anlaß, über die 14 % hinauszugehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> wendet sich gegen die Erhöhung der Beiträge mit dem Argument, daß die dann notwendigerweise erfolgende Ansammlung von Kapital bei den Versicherungsträgern neue Wünsche hervorrufen werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScharnbergHugo_1949-09-07">Scharnberg</name> erklärt, daß er von den Ausführungen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JantzKurt">Jantz’</name> nicht überzeugt sei. Die gegenwärtig vorgelegte Bilanz beweise jedenfalls die Richtigkeit seiner eigenen Rechnung. Es treffe auch nicht zu, daß bei 15 % Beiträgen bereits eine erhebliche Kapitalbildung sich zeige. Vielleicht komme man im Jahre 1957 auf 400 Mio. DM Überschuß, aber schon nach drei oder vier Jahren werde kein solcher mehr zu verzeichnen sein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JantzKurt">Jantz</name> erwidert, daß er im Gegensatz zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScharnbergHugo_1949-09-07">Scharnberg</name> feststellen müsse, daß effektiv mit einem erheblichen Vermögenszuwachs bei einem Anheben der Beiträge um 15 % zu rechnen sei.</p>
				<p>Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderGeorg_1953-10-06">Schneider</name> anerkennt, daß die Einwendungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScharnbergHugo_1949-09-07">Scharnbergs</name> aus echter Sorge kämen. Hier in der Fraktion könne man sich aber kein Urteil darüber bilden, ob nun diese oder jene Rechnungsweise sicher zutreffen werde. Durch die im Gesetz vorgesehenen Kautelen sei jedenfalls dafür Sorge getragen, daß keine überraschenden Entwicklungen eintreten könnten, und selbst wenn später einmal Erhöhungen der Beiträge notwendig würden, werde es dann leichter sein, sie durchzuführen, weil zu diesem Zeitpunkt die Bevölkerung bereits die Wohltaten des Gesetzes zu würdigen gelernt haben werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> verweist darauf, daß das Bundesarbeitsministerium von den gleichen Voraussetzungen bezüglich der wirtschaftlichen Entwicklung ausgehe wie das Bundesfinanzministerium bei der Ansetzung seines Steueraufkommens. Diese Parallele dürfe nicht übersehen werden. Er halte 14 % für ausreichend.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> schließt diesen Abschnitt der Aussprache mit der Feststellung, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScharnbergHugo_1949-09-07">Scharnberg</name> keinen Antrag zu dieser Frage stellen werde, wofür ihm die Fraktion Dank schulde. Es wäre ungut gewesen, wenn das Gefüge dieses Gesetzes in einem so entscheidenden Punkt berührt worden wäre.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BleylerHildegard_1953-10-06">Bleyler</name> bedauert, daß man nicht zu der Auffassung habe kommen können, eine Elternrente einzuführen. Sie verweise noch einmal darauf, daß schon im alten Recht eine ähnliche Regelung vorhanden gewesen sei und bitte darum, der Lage der berufstätigen Frauen, die am meisten von dieser Frage betroffen werden, doch Rechnung zu tragen. Wenn man schon keine Rente erreichen könne, so solle man doch wenigstens einen 5-fachen Jahresrentenbetrag für die Eltern aussetzen in dem Falle, daß die Versicherte versterbe, ohne selbst in den Genuß einer Rente zu kommen.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberHelene_1949-09-07">Weber</name> tritt ebenfalls für das Anliegen einer Elternrente ein, macht aber zur Voraussetzung für eine Zustimmung im Plenum, daß sich dann alle Frauen der Fraktion in der gleichen Weise äußern müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuettlerJosef_1949-09-07">Schüttler</name> wendet sich gegen diesen Vorschlag unter Hinweis auf die damit verbundenen Konsequenzen.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoeschJulie_1949-09-07">Rösch</name> wendet sich unter Hinweis darauf, daß diese Frage im Ausschuß reiflich geprüft worden sei, ebenfalls gegen die Elternrente.</p>
				<p>Georg <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchneiderGeorg_1953-10-06">Schneider</name> bejaht die Elternrente aus sozialen Gründen; mit dem Argument, man müsse auch in diesem Gesetz den Gedanken der Großfamilie unterstützen, tritt Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BroekelschenElse_1949-09-07">Brökelschen</name> dieser Meinung bei. Es schließt sich eine längere Diskussion an, an der sich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuettlerJosef_1949-09-07">Schüttler</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuetzHans_1949-09-07">Schütz</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KortmannJohannes_1953-10-06">Kortmann</name>, Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteinbißViktoria_1949-09-07">Steinbiß</name>, Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BroekelschenElse_1949-09-07">Brökelschen</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> beteiligen, die von Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> mit der Feststellung abgeschlossen wird, daß man notfalls die Plenarsitzung unterbrechen werde, um zu dieser Frage noch einmal Stellung zu nehmen, wenn die Fraktion bei der Abstimmung in eine schwierige Situation komme.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1957-01-15-t0920_EP_FN011" type="comment"><p>Siehe Nr. 332.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> berichtet, daß zur Frage des Handwerks in der Koalition noch keine Einigung vorliege. Die Sozialpolitiker der CDU hätten bei diesen Beratungen den Standpunkt vertreten, man könne nun nicht einfach die Altersversorgung des Handwerks beseitigen, weil diese Frage zu schwierig sei und noch genauerer Prüfungen bedürfe. Die Klärung dieser Frage gehöre auch nicht in das Rentengesetz, sondern in eine besondere Vorlage zur Aufhebung der Altersversorgung des Handwerks mit den notwendigen Übergangsvorschriften.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> bedauert, daß die Altersversorgung der Selbständigen im Zusammenhang mit diesem Gesetz nicht beraten und geregelt worden sei. Man solle zwar eine gesetzliche Vorsorge für die Altersversorgung treffen, aber die Wege solle man den Selbständigen zur Wahl stellen. Eine Einbeziehung in die Pflichtversicherung halte er nicht für richtig. Die jetzige Höhe von 14 % an Beiträgen bedeute für den Handwerker eine ganz besondere Belastung, da er ja sowohl Arbeitnehmer wie Arbeitgeberanteil zu bezahlen habe. Das müsse die Wettbewerbsgrundlage verschieben und manche Handwerker dazu bringen, aus diesem Sektor auszuscheiden und andere Betriebsformen zu wählen. Auch die Frage der Belastung der Versicherungsträger spiele hier eine Rolle, wobei man nicht übersehen dürfe, daß ja kein Mensch als geborener selbständiger Handwerker auf die Welt komme, sondern immer vorher durch ein versicherungspflichtiges Arbeitsverhältnis gehe. Aber die Beiträge, die während dieser Zeit gezahlt würden, flössen an die Invalidenversicherung, während die Angestelltenversicherung, die später die Leistung zu erbringen habe, nichts von diesem Geld sehe.</p>
				<p>Insgesamt sei er der Auffassung, daß die Altersversorgung des Handwerks in der heutigen Form aufzuheben sei, daß man den Handwerkern aber das Recht der freiwilligen Weiterversicherung gestatten solle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HahnKarl_1953-10-06">Hahn</name> erklärt, daß tatsächlich die Angestelltenversicherung zugunsten der Handwerkerversicherung einen Fehlbetrag von 260 Mio. DM habe, eine Frage, die ausgestanden wäre, wenn man die Handwerker-Altersversorgung aus der Angestelltenversicherung herausnehmen und in die Invalidenversicherung überführen würde. Während aber die Handwerker eine freiwillige Weiterversicherung wünschten, stünden die Versicherungsträger auf dem Standpunkt, daß die Pflichtversicherung eine unerläßliche Voraussetzung sei, um eine richtige Risikenverteilung zu bekommen.</p>
				<p>Er schlage vor, eine Einigung auf der Basis zu versuchen, daß die Auflösung der Handwerker-Altersversorgung nicht zum 1. Juli 1957, sondern zum 31. März 1958 erfolgen solle, wobei man von der Erhöhung der Renten absehen und die endgültige Regelung dem nächsten Bundestag überlassen müsse. Alternativ sei zu prüfen, ob man nicht die Handwerker-Altersversorgung zur Invalidenversicherung nehmen könne, wobei die Rente dynamisiert werden könnte und man beim Pflichtversicherungsprinzip bleibe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> befürchtet, daß man soziale Unruhe auf lange Sicht schaffen könne, wenn man den Handwerkern eine Selbstversicherung zu niedrigsten Sätzen ermögliche. Die Altersversorgung sei dann entsprechend gering, und das werde zu ständiger Unzufriedenheit führen.</p>
				<p>Während <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuentherBernhard_1949-09-07">Günther</name> sich gegen eine Pflichtversicherung der Handwerker ausspricht, vertritt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerJosef_1949-09-07">Becker</name> den Standpunkt, daß die Pflichtversicherung der Handwerker auch weiterhin notwendig sei. Er kenne aus Kreisen seiner Berufskollegen viele Meinungen, die in der gleichen Richtung gingen. Die wirtschaftlichen Verhältnisse im Handwerk seien doch sehr unterschiedlich, wenn man aber die Pflichtversicherung aufhebe, werde man feststellen, daß ein großer Teil des Handwerks immer etwas anderes als notwendiger empfinde als seine Altersversorgung. Man könne jedoch die Pflichtversicherung aufrecht erhalten etwa mit der Abweichung, daß nur sechs Monatsbeiträge jährlich als Pflichtbeiträge gezahlt werden müßten, wonach sich natürlich auch die Gestaltung der Rente richte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> bedauert, daß man leider nicht vorgesehen habe, auch die Handwerker in die Vorschriften der Wanderversicherten mit einzubeziehen. Das hätte die größten Schwierigkeiten bereits bereinigt. Man solle doch das Handwerk nicht schlechter stellen, als die 450 000 Einzelhändler, Fuhrunternehmer und sonstigen Gewerbetreibenden, die nicht dem Handwerk angehören und denen man die Möglichkeit der Selbstversicherung eingeräumt hat. Hier trete er für eine gerechte Lösung ein. Man solle nicht übersehen, daß schon das Bereinigungsgesetz notwendig gewesen sei, um mit den außerordentlichen Schwierigkeiten auf der Beitragsseite fertig zu werden. Diese Lage werde jetzt durch das Gesetz noch verschärft. Man könne ein Gesetz, in dem bei 250 DM Monatseinkommen schon 40 DM Beiträge verlangt würden, doch nicht als sozial bezeichnen. Mit solchen Regelungen verstoße man gegen den Grundsatz der Eigentumsbildung und der Unterstützung der selbständigen Berufe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name> verweist auf die Probleme, die dadurch entstünden, daß nun seit zwei Jahrzehnten die Versicherungspflicht für das Handwerk bestanden habe und daraus jetzt natürlich Leistungen zu erbringen seien. Dies könnte nicht getragen werden, wenn das Handwerk nicht auch weiterhin durch Beiträge für das Aufkommen von Mitteln sorge. Sonst müßten diese Ansprüche von anderen getragen werden, und das sei auch nicht gerecht. Auch sei zu prüfen, ob man es überhaupt verantworten könne, einen so großen Kreis von Personen schutzlos und ohne Altersfürsorge zu lassen. Ebenso wie man bei den Arbeitnehmern aus Sorge für diese die Zwangsversicherung geschaffen habe, könne man sie auch hier mit dem gleichen Grund rechtfertigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchuetzHans_1949-09-07">Schütz</name> stellt dar, daß es drei Etappen in der Handwerksversicherung gebe: In den Lehr- und Gesellenjahren sei der junge Handwerker Arbeiter und in der Invalidenversicherung. Bis 1938 habe dann beim Übergang zur Selbständigkeit die Entscheidungsfreiheit bestanden, sich freiwillig weiterversichern zu lassen mit sechs Monatsbeiträgen im Jahr oder aber eine andere Altersversorgung zu treffen. 1938 sei dann die Pflichtversicherung gekommen mit der Wahlfreiheit, ob Lebensversicherung oder Angestelltenversicherung, oder ob Versicherung je zur Hälfte bei der einen oder anderen Einrichtung. Dabei habe sich ein großer Teil der Handwerker für die Angestelltenversicherung entschieden und habe nun Anwartschaften erworben, die jetzt realisiert würden.</p>
				<p>Man solle nicht übersehen, daß wir in den letzten 30 Jahren eine tiefe soziologische Umstellung erlebt hätten. Viele, die damals »Proletarier« gewesen seien, seien heute »Bürger«, und das sei ein großer Fortschritt. Auf der anderen Seite seien viele »Bürger« von damals ohne ihre Schuld nahe an das proletarische Schicksal herangekommen. Sicher sei es hart, wenn gerade letzterer Kreis jetzt durch die ganze Last der Beiträge getroffen werde, weil er soziologisch noch immer den Standpunkt des Arbeitgebers behaupte. Diese Regelung werde sicher nicht so bleiben können. Bei dieser Novelle aber sei es wegen des Wegfalls des Kapitaldeckungsverfahrens nicht möglich, die Pflichtversicherung fallenzulassen, das Gesetz sehe aber eine gewisse Übergangszeit vor, bis zu deren Ablauf man überblicken könne, wie man mit der Handwerkerversorgung weiterkommen könne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> bezeichnet es als ausgeschlossen, hier in der Fraktion nun zu einem Ergebnis zu gelangen und einen gangbaren Weg zu finden. Man solle die Diskussion jetzt abbrechen und das Thema noch einmal in einer Sonderberatung erörtern. Jedenfalls könne man im Plenum nicht auseinanderfallen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1957-01-15-t0920_EP_FN012" type="comment"><p>Das Thema griff die Fraktion im Rahmen der Diskussion zur Rentenreform nicht mehr auf. Siehe aber Nr. 333, 1.</p></note></seg></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
