<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-02_1953-11-30-t1700_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionsvorstandssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KilpertDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1953-1957. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/II</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2003</date>
						<idno>https://d-nb.info/964846314</idno>
						<idno>https://d-nb.info/967578256</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1502/1</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung des Vorstands der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 30. November 1953</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1953-11-30"><time type="start" when="17:00:00"/><time type="end" when="20:45:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">02</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-15" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">23</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, VIII-001-1502/1. Zeit: 17.00 Uhr–20.45 Uhr.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1953-11-30-t1700_EP_FN001" type="comment"><p>Dem Protokoll liegt keine Anwesenheitsliste bei.</p></note></seg></p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-02_1953-11-30-t1700_EP_div_SVP-1">
				<p>1. Art.117 GG</p>
				<p>Die Fraktionsführung gibt eine Erklärung ab, warum der diesbezügliche Änderungsantrag ohne Fraktionsberatung eingebracht worden ist. Wie Staatssekretär Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußWalter">Strauß</name> mitteilt, ist damit auch der bezweckte Erfolg erreicht worden, da Karlsruhe keine in die materielle Regelung eingreifenden Beschlüsse gefaßt hat, nachdem sich außerdem die Regierung bereit erklärt hat, von ihrem Antrag Abstand zu nehmen. Eine entsprechende Unterrichtung der Fraktion wird vorgesehen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1953-11-30-t1700_EP_FN002" type="comment"><p>Die Fraktion hatte am 23.11.1953 mit den Fraktionen von GB/BHE und DP einen Gesetzentwurf zur Ausführung des vom gleichen Tag datierenden Gesetzentwurfs zur Änderung von Art. 117 GG (Drucksache II/82. Siehe auch Nr. 8, 4.) eingebracht, der die Möglichkeiten der Gütertrennung und die Gültigkeit von Rechtshandlungen in der Zeit zwischen Ablauf der vom GG vorgegebenen Frist und der Verabschiedung eines endgültigen Gesetzes regelte (Drucksache II/83). Gegen das eigenmächtige Vorgehen des Fraktionsvorstandes in dieser Frage hatte Elisabeth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> beim Fraktionsvorsitzenden am 25.11.1953 Verwahrung eingelegt (vgl. ihr Schreiben. Abgedruckt in: Müller-List, Gleichberechtigung, S. 304–306). Das Bundesverfassungsgericht, das zur Entscheidung angerufen worden war, ob die Gleichstellung von Mann und Frau nach Ablauf der im GG vorgegebenen Frist rechtswirksam geworden sei, hatte bei seiner Beratung des Gegenstandes am 25.11.1953 zwar keine Beschlüsse gefaßt, war aber auch dem Wunsch der Bundesregierung, die Behandlung ein zweites Mal zu vertagen, nicht nachgekommen (vgl. ebd., S. 305). Das Kabinett verabschiedete am 18.12.1953 einen Gesetzentwurf zur Gleichstellung von Mann und Frau (vgl. Kabinettsprotokolle 1953, S. 573 f.), der als Drucksache II/224 am 29.1.1954 den Bundestag erreichte. Im Gegensatz zu dem in der ersten Wahlperiode eingebrachten Gesetzentwurf (Drucksache I/3802 v. 23.10.1952) verzichtete er auf eine umfassende Regelung des Familienrechts, insbesondere auf Vorschriften zum Eheschließungs- und -scheidungsrecht.</p></note></seg></p>
				<p>2. Straffreiheitsgesetz [Drucksache II/215 v. 25.1.1954]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1953-11-30-t1700_EP_FN003" type="comment"><p>Siehe Nr. 19, 1.</p></note></seg></p>
				<p>Der Entwurf bezieht sich auf Taten, die sich unter den besonderen Umständen der Kriegs- und Nachkriegszeit zugetragen haben, also eine Fortführung und abschließende Behandlung der 49er Amnestie.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1953-11-30-t1700_EP_FN004" type="comment"><p>Gesetz über die Gewährung von Straffreiheit v. 31.12.1949. BGBl. 1949, S. 37.</p></note></seg> Im Kabinett steht der Entwurf am Freitag zur Beratung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1953-11-30-t1700_EP_FN005" type="comment"><p>Der Gesetzentwurf wurde am Dienstag, dem 1.12.1953, im Kabinett behandelt. Vgl. Kabinettsprotokolle 1953, S. 541 f.</p></note></seg> Auf schnelle Behandlung im Arbeitskreis und im Ausschuß wird gedrängt.</p>
				<p>3. Änderung und Ergänzung des Heimkehrergesetzes ([Entwurf der FDP-Fraktion,] Drucksache II/30 [v. 26.10.1953])</p>
				<p>Wie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> über ein diesbezügliches Koalitionsgespräch berichtet, macht die FDP ihre Entscheidung, ob dieser Antrag zurückgezogen oder behandelt werden soll, von der Beratung im Kabinett abhängig.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1953-11-30-t1700_EP_FN006" type="comment"><p>Das Kriegsgefangenenentschädigungsgesetz sah eine Entschädigung erst nach einer einjährigen Wartezeit vor (Gesetz v. 30.1.1954. BGBl. 1/1954, S. 5). Der FDP-Antrag forderte eine Unterhaltsbeihilfe für die ersten sechs Monate nach Ankunft der Heimkehrer. Die FDP zog ihren Antrag erst zurück, nachdem ein Antrag der Unionsfraktion, die Wartefrist ganz zu streichen (Drucksache II/263 v. 11.2.1954), angenommen worden war (Gesetz v. 12.6.1954. BGBl. I/1954, S. 143). Vgl. Sten. Ber., 41. Sitz, am 15.7.1954, S. 1915.</p></note></seg></p>
				<p>4. Heimkehrerentschädigungsgesetz [Drucksache 1/4318 v. 15.5.1953]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1953-11-30-t1700_EP_FN007" type="comment"><p>Siehe Nr. 19, 5.</p></note></seg></p>
				<p>Das Kabinett beabsichtigt, Art. 113 anzuwenden unter gleichzeitiger Vorlage eines neuen Gesetzes, wie <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> berichtet.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1953-11-30-t1700_EP_FN008" type="comment"><p>Der Bundesminister für Vertriebene legte den Fraktionen im Dezember 1953 eine Novelle zu dem Gesetz vor, die aber kühl aufgenommen wurde. Vgl. die Ausführungen Oberländers in der 14. Kabinettssitzung am 12.1.1954 (Kabinettsprotokolle 1954, S. 16).</p></note></seg> Hierzu wird festgestellt, daß eine endgültige Stellungnahme der Regierung gefordert werden muß.</p>
				<p>Weiterhin wird an Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffers</name> grundsätzliches Einverständnis vor den Wahlen erinnert, sofern der Durchführung des Gesetzes eine genaue Feststellung des Personenkreises zuvorläuft. Abschließend wurde beschlossen, eine Novelle zu diesem Fragenkomplex auszuarbeiten, in der eine soziale Staffelung der Entschädigung enthalten sein soll.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1953-11-30-t1700_EP_FN009" type="comment"><p>Ein entsprechender Antrag wurde nicht eingebracht. Siehe aber TOP 3, Anm. 6.</p></note></seg></p>
				<p>5. Bericht des Bundeskanzlers</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Kanzler</name> streifte kurz die Außenministerkonferenz in Den Haag, deren Ergebnis als nicht schlecht zu bezeichnen sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1953-11-30-t1700_EP_FN010" type="comment"><p>Auf ihrer Sitzung v. 26. bis 28.11.1953 hatten die Außenminister der EGKS-Staaten einen Ausschuß eingesetzt, der den Vertragstext für die geplante Europäische Politische Gemeinschaft ausarbeiten sollte. Vgl. das Kommuniqué der Konferenz, in: Bulletin, Nr. 229 v. 1.12.1953, S. 1901 f.</p></note></seg> Er wandte sich dann der allgemeinen außenpolitischen Situation zu, die er als so schlecht wie noch in keinem anderen Stadium seit 1945 bezeichnete. Er gab der Befürchtung Ausdruck, daß bei Annahme der sowjetischen Vorschläge<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1953-11-30-t1700_EP_FN011" type="comment"><p>Die Sowjetunion hatte in einer Note an die Westmächte v. 3.11.1953 vorgeschlagen, in Lugano unter Beteiligung Chinas eine Fünfmächtekonferenz einzuberufen, die eine Entspannung der gesamten internationalen Lage fördern sollte. In deren Folge könne auch die deutsche Frage gelöst werden. Die Vorschläge wurden in einer folgenden Note v. 26.11.1953 wiederholt, dabei jedoch »die Deutschlandfrage, die von größter Bedeutung für die Festigung der Sicherheit in Europa ist«, mehr in den Vordergrund gerückt. Vgl. EA 1953, S. 6175–6179 bzw. AdG 1953, S. 4269 f.</p></note></seg> die Deutschlandfrage in den allgemeinen Besprechungen untergehen könnte und möglicherweise im außerdeutschen Beratungsteil Regelungen gefunden werden könnten, die sich zuungunsten der Regelung der Deutschlandfrage auswirken würden. Hinzu komme, daß der augenblickliche Zustand, in dem sich ein Teil der Verhandlungspartner befinde, durchaus den sowjetischen Wünschen und Vorstellungen entspräche, wobei der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Kanzler</name> besonders die Verhältnisse in Frankreich schilderte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1953-11-30-t1700_EP_FN012" type="comment"><p>Wirtschaftlich schwach, politisch gelähmt und in einen kostspieligen Kolonialkrieg verwickelt, beobachtete Frankreich mit Unbehagen den Wiederaufstieg der Bundesrepublik, deren Position als Verhandlungspartner der USA und Großbritanniens wuchs. Vgl. Schwarz, Ära Adenauer 1949–1957, S. 205.</p></note></seg></p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">Fraktionsvorsitzende</name> ergänzte diesen Bericht durch die Schilderung seiner Eindrücke in Frankreich und weist auf Anzeichen eines politischen Wandels in den USA hin. Man müsse unsererseits intensive Anstrengungen machen, um Frankreich eine Entscheidung in der EVG-Frage zu erleichtern.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1953-11-30-t1700_EP_FN013" type="comment"><p>Eine mehrtägige Debatte über die Europapolitik in der französischen Nationalversammlung vom 17.November an hatte gezeigt, daß eine Mehrheit für die Ratifizierung des EVG-Vertrages gefährdet war. Vgl. ebd., S. 221 und AdG 1953, S. 4265 f.</p></note></seg> Die von uns beabsichtigte Grundgesetzergänzung müsse energisch durchgesetzt werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1953-11-30-t1700_EP_FN014" type="comment"><p>Siehe TOP 6.</p></note></seg> Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Bundeskanzler</name> ging noch besonders auf die Saarwünsche Frankreichs ein und seine Ausführungen gipfelten in der Feststellung, daß unserem Rechtstitel der Besitzstand Frankreichs gegenüber stehe. Vorerst ginge es deshalb darum, die saarländische Wirtschaft wieder unabhängig zu gestalten, um hiermit der Saarbevölkerung wieder zu einem eigenen Willen zu verhelfen. Später müsse die Entscheidung der Saarbevölkerung selbst überlassen werden. Ein Abkommen über die Saar würde er solange ablehnen, als die gesamteuropäische Lösung nicht als gesichert angesehen werden könne. Er betonte aber die Ablehnung jeder nationalistischen Tendenz. Abschließend gibt er bekannt, daß die französische Regierung bereit sei, Saarbrücken zur europäischen Hauptstadt zu machen.</p>
				<p>6. Wehrhoheit</p>
				<p>Der Ergänzungsantrag [Antrag der Fraktionen von CDU/CSU, GB/BHE und DP. Drucksache II/124 v. 4.12.1953] umfaßt zwei Bestandteile: die Einführung der Wehrhoheit und deren Durchführung und die sich daraus ergebenden Zusammenhänge mit den Bestimmungen des Deutschlandvertrages.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Bundeskanzler</name> machte auf Schwierigkeiten mit den Hohen Kommissaren aufmerksam, die möglicherweise eintreten könnten. Umformuliert möchte er die Bestimmung über den Luftschutz haben in »Schutz der zivilen Bevölkerung«.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1953-11-30-t1700_EP_FN015" type="comment"><p>Der Antrag sprach in Art. I, 3 von »zivilem Luftschutz«.</p></note></seg></p>
				<p>Der SPD wird am Dienstag vormittag der formulierte Antrag bekanntgegeben mit dem Ziel, ihn am Mittwoch einzureichen. Sollten sich noch Formulierungsschwierigkeiten ergeben, so sollen diese im Ausschuß behandelt werden.</p>
				<p>7. Montanunion</p>
				<p>Aus dem Verlauf der Debatte ergibt sich, daß wir noch nicht bereit sind, Neuwahlen bzw. Ergänzungswahlen vorzunehmen. Grundsätzlich wird festgehalten, daß die bisherigen Mitglieder, die wieder in den Bundestag gewählt wurden, in der Montan-Delegation verbleiben sollten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1953-11-30-t1700_EP_FN016" type="comment"><p>Siehe Nr. 5, 3.</p></note></seg></p>
				<p>8. Kriegsopferausschuß</p>
				<p>Den Koalitionsunterhändlern ist es nicht gelungen, den BHE zu bewegen, anstelle des Kriegsopferausschusses den Vorsitz im kommunalpolitischen Ausschuß zu übernehmen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1953-11-30-t1700_EP_FN017" type="comment"><p>Siehe Nr. 17, 6.</p></note></seg></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
