<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-02_1955-06-27-t1720_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KilpertDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1953-1957. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/II</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2003</date>
						<idno>https://d-nb.info/964846314</idno>
						<idno>https://d-nb.info/967578256</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001–1007/1</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 27. Juni 1955</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>6 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1955-06-27"><time type="start" when="17:20:00"/><time type="end" when="20:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">02</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-15" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">172</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, VIII-001–1007/1. Zeit: 17.20 Uhr–20.30 Uhr. Vorsitz: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-02_1955-06-27-t1720_EP_div_SVP-1">
				<p>1. Freiwilligengesetz [Drucksache II/1467 v. 15. 6. 1955]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> begrüßt zunächst den zur Sitzung erschienenen Bundeskanzler und würdigt kurz die Bedeutung der eben abgeschlossenen Amerikareise desselben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-06-27-t1720_EP_FN001" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hatte sich vom 13. bis 19. 6. 1955 in den USA aufgehalten, wo er die Doktorwürde der Harvard-Universität erhalten, Gespräche mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DullesJohnFoster">Dulles</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhower</name> geführt und an der Tagung der Außenminister der drei Westmächte zur Vorbereitung ihres Treffens mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MolotowWjatscheslawMichajlowitsch">Molotow</name> teilgenommen hatte. Auf der Rückreise hatte er dem britischen Premierminister einen Besuch abgestattet. Vgl. Adenauer, Erinnerungen 1953–1955, S. 455–165.</p></note></seg></p>
				<p>Selten habe er selbst eine Sitzung des Reichstages oder Bundestages miterlebt, die von gleicher Schicksalshaftigkeit gewesen sei, wie die eben beendete.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-06-27-t1720_EP_FN002" type="comment"><p>Der Bundestag hatte von 16.00 Uhr–17.00 Uhr zur 1. Lesung des Freiwilligengesetzes getagt. Darin hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> lediglich seine Regierungserklärung abgegeben. Vgl. Sten. Ber., 92. Sitz., S. 5213–5220.</p></note></seg> Die Rücksicht auf die weltpolitische Lage zwinge dazu, wieder Soldaten zu schaffen. Jeder sehe und spüre die darin liegende Tragik.</p>
				<p>Die ruhige Entgegennahme der Regierungserklärung, für die er auch dem Verteidigungsminister danke, durch die Opposition eröffne die Hoffnung auf sachliche Zusammenarbeit.</p>
				<p>Die entscheidende Sorge aller sei, daß die neue Wehrpolitik nicht den gleichen Unglücksweg gehe wie die von 1919–1933.</p>
				<p>Bundeskanzler Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> führt aus, daß der Entschluß, eine Wehrmacht wieder aufzustellen, auch für ihn ein Entschluß gewesen [sei], dem nicht nur Überlegungen der Vernunft, sondern auch eine Überwindung eines starken Ressentiments vorausgegangen seien. Aber die Welt sei wie sie sei, und das höchste der Güter, die wir zu verteidigen haben, sei die Freiheit der Überzeugung und der Person. Da sich die Welt in zwei große Blöcke entwickelt habe, bleibe uns, die wir an einer heißen Stelle dazwischen säßen, nichts anderes übrig, als den Schritt zu tun, den man mit den Pariser Verträgen begonnen habe und nun vollenden wolle.</p>
				<p>Bei der Zuspitzung der Situation während seiner Amerikareise<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-06-27-t1720_EP_FN003" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hatte am 7. 6. 1955 eine Einladung der Sowjetregierung zu Gesprächen in Moskau erhalten, in der die Aufnahme diplomatischer Beziehungen zwischen der Sowjetunion und der Bundesrepublik vorgeschlagen wurde (in: DzD, Bd. III, 1, S. 76–80. Vgl. auch Adenauer, Erinnerungen 1953–1955, S. 447–450). Der Vorsitzende des Ministerrates der UdSSR, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BulganinNikolaiAlexandrowitsch">Bulganin</name>, hatte am 15. 6. 1955 eine Pressekonferenz gegeben und erklärt, die Sowjetunion wolle – gemeinsam mit den anderen Großmächten – in Genf eine umfassende Friedensordnung schaffen (vgl. AdG 1955, S. 5257f.).</p></note></seg> sei es ein glücklicher Zufall gewesen, daß er Gelegenheit gehabt habe, mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenhowerDwightD">Eisenhower</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DullesJohnFoster">Dulles</name> und den drei Außenministern zu sprechen, besonders mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PinayAntoine">Pinay</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MacmillanHarold">Macmillan</name> und zuletzt noch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EdenAnthony">Eden</name>. Das Ergebnis aller Aussprachen sei gewesen, daß allen der Ernst der Situation klar [sei] und daß sie sich in Wirklichkeit nur wenig gegenüber der vor einem Jahre verändert habe.</p>
				<p>Die freie Welt sei stark geworden mit den Pariser Verträgen, dadurch, daß sie einig geworden sei und durch die Aufrüstung der USA besonders auf dem Gebiete der nuklearen Waffen. Dagegen sei die UdSSR offensichtlich durch innere Schwierigkeiten geschwächt, weil die Führungsfrage noch nicht endgültig entschieden sei; bald komme der eine, bald der andere in den Vordergrund. Dazu kämen Schwierigkeiten auf dem Gebiet der Landwirtschaft, die in absehbarer Zeit nicht gelöst werden könnten. Weitere schwierige Verpflichtungen bestünden gegenüber Rotchina. Dazu komme das Bestreben, die Aufrüstung auf die Höhe der amerikanischen zu bringen, Dinge, die neben- und miteinander nicht erfüllt werden könnten. Derjenige aber, der die durch diese Umstände hervorgerufene Veränderung der äußeren Haltung als einen inneren Wandel betrachte, sei im Irrtum. In dem Augenblick, in dem ein diktatorisch regiertes Staatswesen im Innersten wechseln würde, gehe die Diktatur zu Ende. Deshalb müsse man folgern: Die Sowjets suchen eine Pause, weil sie hoffen, daß die Einigkeit des Westens wieder nachläßt und daß die Widerstandskraft der freien Völker absinkt; das wäre für die Sowjets der größte Gewinn.</p>
				<p>Bei den kommenden Konferenzen werde man abtasten müssen, inwieweit die Sowjets bereit sind, von der bisher verfolgten Linie zurückzugehen. Dabei müsse man mit ihrem Geschick rechnen, die Sachverhalte umzukehren. So stellten sie es jetzt so dar, daß die amerikanischen Stützpunkte aggressiven Charakter hätten, ihre eigenen dagegen in der Zone und den Satellitenstaaten nicht.</p>
				<p>Nun dürfe man nicht ungeduldig werden. Der Russe kenne den Begriff Zeit nicht, er kenne auch keine öffentliche Meinung. Diese öffentliche Meinung im Westen aber neige zur Ungeduld, weil ihr die Zeit maßgebend sei. Darin liege eine große Gefahr. Jedes Zeichen von Ungeduld stärke die russische Position.</p>
				<p>Die Konferenz in Bandung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-06-27-t1720_EP_FN004" type="comment"><p>Siehe Nr. 155, Anm. 8.</p></note></seg> sei zuungunsten der UdSSR ausgegangen, da sie sich nicht mehr als die Macht ausgeben könne, die Asien hinter sich habe. Vielleicht bedeute auch die engere Anlehnung an Indien einen Wink an Rotchina.</p>
				<p>Sicher sei, daß es keinen heißen Krieg geben werde und daß man deshalb alles tun müsse, um den kalten nicht zu verlieren. Für uns komme es nun darauf an, Geduld und Vertrauen zu den westlichen Völkern zu bewahren. Bei diesen bestehe völlig Einmütigkeit der politischen Auffassung der Lage.</p>
				<p>Er sei überzeugt, daß die eingeschlagene Politik der Bundesrepublik, auf deren Weg der heutige Tag besondere Bedeutung habe, richtig gewesen sei und richtig bleiben werde. Man möge sich darauf verlassen: selbst wenn er nach Moskau reisen werde, werde er bei dieser Politik bleiben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-06-27-t1720_EP_FN005" type="comment"><p>Der Kanzler reiste vom 9. bis 13. 9. 1955 nach Moskau. Vgl. Adenauer, Erinnerungen 1953–1955, S. 496–556.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PlatnerEduard_1953-10-06">Platner</name> weist darauf hin, daß man in der Ostpolitik nicht übersehen dürfe, daß sich das Verhältnis Moskau – Peking seit dem Tode <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StalinJosefWissarionowitsch">Stalins</name> verschlechtert habe. Nach den ursprünglichen Erfolgen der sowjetischen Politik im südostasiatischen Raum, die mit der Parole der nationalen Freiheit erzielt wurden, sei auch dort nun ein Stimmungsumschwung festzustellen, da man die von Rußland angewandten Methoden verurteile.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> regt an, im Beisein des Bundeskanzlers etwa noch offene Fragen zur Wehrpolitik zu besprechen, um eine Klärung für die Ausschußarbeit zu erzielen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoehlerErich_1949-09-07">Köhler</name> fragt nach den Grundsätzen, nach denen der Personalgutachterausschuß verfahren wolle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> antwortet, daß es unmöglich sei, solche Grundsätze etwa in ein Gesetz einzuarbeiten. Natürlich müsse man sich genau über jeden einzelnen Bewerber informieren. Da dabei Irrtum möglich sei, müsse man aber auch eine Möglichkeit haben, jemanden wieder zu entlassen. Im übrigen sei er für jede Anregung in diesen Fragen dankbar.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BerendsenFritz_1953-10-06">Berendsen</name> empfiehlt, den Ausschuß nicht durch präzise Forderungen und Formulierungen so festzulegen, daß man dann keine Bewegungsfreiheit mehr habe. Was den Personalgutachterausschuß anbelange, so sei im Arbeitskreis V die Meinung vertreten worden, daß es genüge, wenn er in seinen Mitgliedern vom Sicherheitsausschuß anerkannt sei, während andere seine gesetzliche Verantwortung wünschten.</p>
				<p>Als Termin für die Befristung des Freiwilligengesetzes empfehle sich der 31. 3. 1956, da man sonst Ende des Jahres in erneute, vielleicht nicht erwünschte Debatten kommen werde.</p>
				<p>In bezug auf das Tempo der Aufstellung der Streitkräfte sei empfehlenswert, nicht die Kadres für alle 12 Divisionen auf einmal aufzustellen, sondern mit drei Divisionen zu beginnen, diese dann auf sechs und diese wiederum auf 12 zu verdoppeln. Dadurch ließen sich gewisse Risiken am leichtesten ausschließen.</p>
				<p>Zur Frage des Eides sei er der Meinung, daß man um die Vereidigung der Freiwilligen nicht herumkommen könne. Über den Namen für die Streitkräfte solle man sich ebenfalls noch einigen; dabei werde darauf hingewiesen, daß die Bezeichnung »Wehrmacht« im Auslande Ressentiments auslösen könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> bittet zunächst darum, daß die Redner der Fraktion sich auch mit dem Bundesverteidigungsminister abstimmen möchten. Es sei zu bitter, wenn etwa vorhandene Meinungsverschiedenheiten im Plenum zutage träten, wie das leider wiederholt geschehen sei. Dies sei ein Zeichen der Schwäche nach außen, das man z. B. bei der SPD nie erleben würde.</p>
				<p>Er wolle offen sagen, daß ihm vor dem Personalgutachterausschuß etwas bange sei. Trotzdem sei er notwendig wegen der außergewöhnlichen Situation; nach den üblen Erscheinungen im Dritten Reich, die uns noch im Ausland belasteten, wo er selbst übrigens immer das Wort Wehrmacht gebraucht habe, müsse jetzt dafür gesorgt werden, daß nicht wieder Kräfte hereinkämen, die sich durch ihre politische und ethische Haltung als eines Soldaten unwürdig erwiesen hätten. Dabei werde man sich nicht immer auf die Beurteilung durch frühere Kameraden verlassen können; hier liege eine der Aufgaben des Ausschusses. Doch soll man vermeiden, daß sich der Ausschuß nach parteipolitischen Interessen gruppiere. Das würde zu einer ganz unerwünschten Politisierung der Wehrmacht führen.</p>
				<p>Die Frage des Oberbefehls dürfe nicht unter dem Eindruck geregelt werden, daß der Bundeskanzler jetzt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> heiße und der Bundespräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name>. Dies sei eine Entscheidung auf viele Jahre, während die Inhaber der Positionen wechselten. Das müsse man bedenken. Wer die Befehlsgewalt habe, müsse der parlamentarischen Kontrolle unterstehen. Das gelte auch, wenn man den Oberbefehl dem Bundespräsidenten geben wolle; Folge davon sei, daß dann dessen Stellung entsprechend verändert werden müsse. Auch eine Regelung mit Gegenzeichnungsverpflichtungen bringe, wie Weimar gezeigt habe, keine befriedigende Lösung. Wenn der Bundespräsident in der Lage sei, die Befehlsgewalt einer ihm genehmen Person zu übertragen, wie solle dann der Verteidigungsminister im Ernstfall sein Gegenzeichnungsrecht verwirklichen können? Aus all diesen Überlegungen ergebe sich die Notwendigkeit der parlamentarischen Verantwortlichkeit des Oberbefehlshabers.</p>
				<p>Was das Tempo der Aufstellung der Streitkräfte anbelange, so solle man nicht übersehen, daß es immerhin möglich sei, daß eines Tages die Standhaftigkeit des Wartens gegenüber dem Osten nachlassen könne. Wenn das Parlament die 12 Divisionen in Raten zu je drei bewilligen werde, könne es sein, daß Frankreich und England entsprechend reagierten; dann würde man gegenüber den Sowjets zu schwach. Diese Frage müsse nach den militärischen Möglichkeiten gelöst werden, wenn auch nicht ohne die nötige Vorsicht. Aber nur, wenn man selbst täte, was möglich sei, könne man auch an die Partner entsprechende Forderungen stellen. Zeige man aber Schwäche, so werde das auch bei diesen Zögern auslösen. Das Kabinett in seiner Mehrheit sei für den Soldateneid; er bedeute ein Bekenntnis der Bindung an Gott und man solle sich überlegen, ob man in der Entblößung des öffentlichen Lebens von jedem Bekenntnis zu Gott noch weiter gehen solle als das schon der Fall sei.</p>
				<p>Noch einmal wolle er auf den Beginn der Genfer Konferenz am 18. Juli hinweisen. Es werde den denkbar schlechtesten Eindruck machen, wenn bis dahin nicht mit der Verwirklichung der Verträge begonnen sei. Dies solle man bei den bevorstehenden Verhandlungen nicht übersehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> bedauert, daß das FWG, dessen Notwendigkeit er nicht bestreiten wolle, einen so ungünstigen psychologischen Start gehabt habe. Man werde also das Gesetz nicht loben, seine Verabschiedung aber auch nicht unmöglich machen können. Die Fraktion solle sich nun darüber klar werden, ob der Personalgutachterausschuß gesetzlich verankert werden solle, was er persönlich für richtig halte. Obschon er selbst für den Eid sei, solle man sich doch für diese Zeit des Überganges mit einer schriftlichen Verpflichtung begnügen.</p>
				<p>Um das FWG durchführen zu können, müsse nicht unbedingt die Oberbefehlsfrage geklärt werden. Das bisher Gesagte habe allerdings nicht überzeugend gewirkt. Er sei der Ansicht, daß man für den Fall des Einsatzes die Unterschrift des Bundespräsidenten mit der Gegenzeichnung des Bundeskanzlers haben solle. Doch müsse man diese wichtige Frage noch im einzelnen abklären.</p>
				<p>Gegen den Namen »Wehrmacht« habe er gewisse Bedenken, »Streitkräfte« sei ein typischer Arbeitstitel, »Bundeswehr« biete sich in Anlehnung an »Reichswehr« an und betone den reinen Defensivcharakter am stärksten. Ein gewisser Anklang an die Schweizer Verhältnisse unterstreiche den Gedanken, daß der Staatsbürger seiner Pflicht nachkomme, indem er Waffen trägt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> wiederholt, daß er keine Bedenken gegen den Namen »Wehrmacht« habe. Seiner Überzeugung nach sei es nicht die alte Wehrmacht gewesen, die dem deutschen Namen Unehre gemacht habe.</p>
				<p>Für die Debatte wolle er anregen, die Frage des Einsatzes der Wehrmacht im Innern nicht zu erörtern. Dies werde sich später finden, wenn man die Frage des Notstandes behandeln werde. Im übrigen sei er der Ansicht, daß der Bundespräsident aus allen solchen Sachen herausgehalten werden solle. Vor allem aber solle man dafür sorgen, daß die Truppe nicht als etwas Besonderes direkt vom Bundespräsidenten sich abhängig fühle, sondern klar der Regierung unterstehe.</p>
				<p>Bundesverteidigungsminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> erklärt, daß er nicht um den Namen »Streitkräfte« kämpfen werde. Wenn das Parlament, das gewiß als unverdächtig gelten dürfe, etwa den Namen »Wehrmacht« beschließen sollte, werde wohl auch das Ausland dies einfach zur Kenntnis nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> bedauert, daß der Bundeskanzler offenbar gelegentlich meine, daß, wenn einmal einer eine andere Meinung äußere, man ihm dann in den Rücken falle. Dies treffe aber nicht zu. Gerade die Kritik komme aus dem Bewußtsein tiefer Verantwortung, und dieses Gesetz bedürfe tatsächlich noch wesentlicher Veränderungen. Keiner aber, der solche für notwendig halte, wolle deshalb die Verabschiedung des Gesetzes verhindern. Es habe aber keinen Sinn, Meinungsverschiedenheiten zu vertuschen, nein, man müsse sie klären. Das Gesetz sei nicht bei der Regierung und nicht aus der Fraktion entstanden, daß es einfach hingenommen werde. Gerade bei dieser Lage werde freimütige, aber loyale Kritik der Fraktion ihre Glaubwürdigkeit stärken und die innerpolitische Lage wesentlich verbessern können.</p>
				<p>Bundesminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#TillmannsRobert_1949-09-07">Tillmanns</name> legt dar, daß »Oberbefehl« der Inbegriff der gesamten Exekutive in der Frage der Verteidigung sei und damit ein Teil der höchsten Funktionen des Staates. Die diesbezügliche Aufteilung der Funktionen beinhalte das GG, jede Abweichung bedinge dessen Änderung. Von dieser Überlegung müsse man bei der Behandlung der Frage ausgehen. Er habe Bedenken gegen die Vereidigung der Soldaten. Der affirmative Eid beinhalte ein Versprechen vor Gott für ein künftiges Verhalten. Man solle sich den aufgrund eines Gesetzes eingezogenen Menschen vorstellen, der ohne persönliche Entscheidungsmöglichkeit gezwungen sei, diesen Eid zu leisten. Auf diese ernste Frage wolle er nachdrücklich hinweisen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> begrüßt diese Darlegung und bittet dann, bei der Frage der landsmannschaftlichen Gliederung über den berechtigten bayerischen Forderungen nicht die Situation in den norddeutschen Gebieten zu übersehen.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BroekelschenElse_1949-09-07">Brökelschen</name> regt an, auch eine Frau in den Personalgutachterausschuß zu bringen, da bei der Frau und Mutter ein Angelpunkt in allen diesen Fragen liege.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Pitz-SavelsbergElisabeth_1953-10-06">Pitz</name> empfiehlt, dafür zu sorgen, daß auch den in der Erwachsenenbildung und Jugendführung erfahrenen Organisationen einen gebührenden Einfluß zu verschaffen; der Kantinengeist dürfe nicht überhandnehmen. Je mehr man den Soldaten als Menschen fertige, um so besser werde er auch als Soldat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> dankt für diese Anregungen und erklärt sich bereit, ihre Verwirklichungsmöglichkeiten zu erörtern und zu prüfen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> unterstreicht die Verpflichtung der Fraktion, alle diese Fragen durchzuklären. Es sei auch seine, des Vorsitzenden, Pflicht, dazu jede Möglichkeit zu schaffen. Die Fraktion habe ihre Bedingungen genannt und auch realisiert erhalten.</p>
				<p>So könne man in der ersten Lesung einen einheitlichen Tenor wahren. Es solle aber ruhig gesagt werden, daß man einer gesetzlichen Verankerung des Personalgutachteraus-schusses durchaus zugeneigt sei und zwar für die Dauer seiner Aufgabe. Er unterstreiche auch die aufgestellte Forderung nach einer ungeteilten parlamentarischen Kontrolle der Streitkräfte wie beim Oberbefehl. Aber man sollte Bedenken gegen noch weitergehende Vorstellungen haben, wie sie nun in den Koalitionsgesprächen aufgetaucht seien.</p>
				<p>Als Redner werden vorgeschlagen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeyeHellmuthGuidoAlexander_1953-10-06">Heye</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerendsenFritz_1953-10-06">Berendsen</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoehrWalter_1953-10-06">Löhr</name> (für Fragen der Beschaffung).</p>
				<p>Die Fraktion stimmt diesem Vorschlag zu, lediglich zur Frage der Beschaffung werden Bedenken erhoben, und es wird beschlossen, dazu nicht zu sprechen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-06-27-t1720_EP_FN006" type="comment"><p>In der Debatte sprachen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerendsenFritz_1953-10-06">Berendsen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeyeHellmuthGuidoAlexander_1953-10-06">Heye</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> setzten sich für einen gesetzlich verankerten Personalgutachterausschuß ein. Vgl. Sten. Ber., 93. Sitz. am 28. 6. 1955, S. 5223–5302.</p></note></seg></p>
				<p>2. Delegation zur Interparlamentarischen Union</p>
				<p>Als Delegation für Helsinki billigt die Fraktion folgenden Vorschlag: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuberthHans_1953-10-06">Schuberth</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Manteuffel-SzoegeGeorg_1953-10-06">Baron Manteuffel-Szoege</name>, Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FurlerHans_1953-10-06">Furler</name>, Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaxseinAgnesKatharina_1952-02-01">Maxsein</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrookmannWalter_1949-09-07">Brookmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WullenhauptHeinrich_1953-10-06">Wullenhaupt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name>, Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BleylerHildegard_1953-10-06">Bleyler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuemmeleOskar_1949-09-07">Rümmele</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name> (DP).<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1955-06-27-t1720_EP_FN007" type="comment"><p>Siehe Nr. 160, 4.</p>
							<p>Zu dieser Sitzung liegt auch ein Eintrag im Tagebuch von Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzOtto_1953-10-06">Lenz</name> vor, der sie jedoch als Vorstandssitzung kennzeichnet, die Darstellung aber ergänzt: »Großer Unmut über die Afrika-Reise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaiers</name>. Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberHelene_1949-09-07">Weber</name> berichtet darüber, daß die Montan-Union nicht abstimmungsfähig gewesen sei, wegen Abwesenheit zahlreicher Mitglieder.</p>
							<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> über Fraktionsarbeit:</p>
							<p>1. Festlegung des Gesetzgebungs-Programms.</p>
							<p>2. Arbeitsreform des Parlaments.</p>
							<p>a) Abschaffung der Beschränkung der 1. Lesung (evtl. öffentl. Sitzung der Ausschüsse)</p>
							<p>b) Redezeitbeschränkung</p>
							<p>c) Arbeitszeiteinteilung</p>
							<table rendition="#hidden">
								<row>
									<cell>3. Arbeitsreform der Fraktion:</cell>
									<cell>Geschäftsstelle</cell>
								</row>
								<row>
									<cell/>
									<cell>keinen geschäftsführenden Vorstand aber Arbeitsverteilung: <list type="undefined">
											<item><label>a)</label><p>inneres Gefüge (Beobachtung der Arbeitskreise und Ausschüsse) – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name></p></item>
											<item><label>b)</label><p>Publizistik – Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzOtto_1953-10-06">Lenz</name></p></item>
											<item><label>c)</label><p>Verhältnis zur Koalition – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScharnbergHugo_1949-09-07">Scharnberg</name></p></item>
											<item><label>d)</label><p>Rechtsfragen – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name></p></item>
											<item><label>e)</label><p>Geschäftsführer – genannt sind: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeffrinRoland_1953-10-06">Seffrin</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuthEugen_1949-09-07">Huth</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name></p></item>
										</list></cell>
								</row>
							</table>
							<p>B[undes]k[anzler] erscheint, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Kr[one]</name> gratuliert zur Verlobung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerPaul">Paul</name>.</p>
							<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Kr[one]</name> unterbricht Debatte über Geschäftsführer und erklärt, daß Mehrheit wohl für Verabschiedung des Freiwilligengesetzes bis 15. 7. sei, wenn Personalausschuß geklärt werde.</p>
							<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="AdenauerKonrad_1949-09-07">B[undes]k[anzler]</name> beschwert sich über die Disziplinlosigkeit während der Haushaltsberatung.</p>
							<p>(<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreseWilhelm_1949-09-07">Brese</name>: Erlöschen jeder 4. Beamtenstelle, Streichung der OEEC Stelle in New York).</p>
							<p>[…]</p>
							<p>Man kommt dann wieder auf das Thema ›Fraktionsarbeit‹ zurück. <name type="Person" role="Sprecher" ref="AdenauerKonrad_1949-09-07">B[undes]k[anzler]</name> kommt auf die Sozialreform zu sprechen.</p>
							<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CillienAdolf_1953-10-06">Cillien</name> wirft dann konfessionelle Gesichtspunkte auf (alle fünf Arbeitskreisvorsitzenden katholisch, 22 kath[olische] Vorstandsmitglieder gegen 12 ev[an]g[e]l[isch]e.« ACDP, I-172–008.</p></note></seg></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
