<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-02_1956-07-03-t1445_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HeidemeyerHelge"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#GutzlerKarl"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KilpertDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SolbachDaniel"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 10. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1953-1957. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/II</title>
						<author>Helge Heidemeyer</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2003</date>
						<idno>https://d-nb.info/964846314</idno>
						<idno>https://d-nb.info/967578256</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001–1007/2</idno>
							<objectName>Nicht überliefert</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 3. Juli 1956</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>16 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1956-07-03"><time type="start" when="14:45:00"/><time type="end" when="19:15:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BuchkaKarl_1953-10-06"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">02</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-15" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">280</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, VIII-001–1007/2. Zeit: 14.45 Uhr–19.15 Uhr. Vorsitz: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name>, Dr. von Buchka.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-02_1956-07-03-t1445_EP_div_SVP-1">
				<p>1. [Vorsitz der Landsmannschaft der Oberschlesier]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> teilt mit, daß die Landsmannschaft der Oberschlesier <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WiedeckHugo_1953-10-06">Wiedeck</name> in Bochum zu ihrem Vorsitzenden gewählt habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-07-03-t1445_EP_FN001" type="comment"><p>Die Bundeshauptversammlung der Landsmannschaft Oberschlesien in Bochum hatte Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WiedeckHugo_1953-10-06">Wiedeck</name> am 29. 6. 1956 gewählt. Vgl. die Protokolle des Bundesvorstandes der Landsmannschaft, Landsmannschaft Oberschlesien, Ratingen.</p></note></seg> Bei der steigenden Bedeutung der Landsmannschaften im Gegensatz zum Bund vertriebener Deutscher könne diese Entwicklung nur begrüßt werden. Er beglückwünsche namens der Fraktion <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WiedeckHugo_1953-10-06">Wiedeck</name> zu seiner Wahl.</p>
				<p>2. [Abordnung der Gesamtdeutschen Synode]</p>
				<p>Eine Abordnung der Gesamtdeutschen Synode sei in Bonn eingetroffen, um der Bundesregierung und dem Bundestag »die Auffassung von Synodalen« zu den anstehenden Problemen auch der Wehrpolitik kundzutun.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-07-03-t1445_EP_FN002" type="comment"><p>Siehe Nr. 279, 1.</p></note></seg> Die Herren seien heute von Vizekanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name>; den Ministern Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">von Merkatz</name> empfangen worden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-07-03-t1445_EP_FN003" type="comment"><p>Die Synodalen hatten, begleitet vom Bevollmächtigten der EKD, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunstHermann">Kunst</name>, am Vormittag die genannten Kabinettsmitglieder getroffen. Vgl. Bulletin v. 5. 7. 1956, S. 1215: »Kein Synodal-Beschluß gegen die Wehrpflicht«.</p></note></seg> Außerdem habe ein kleines Essen der Fraktionsvorsitzenden beim Bundestagspräsidenten stattgefunden, an dem außer den Synodalen auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CillienAdolf_1953-10-06">Cillien</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MelliesWilhelm_1949-09-07">Mellies</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FellerErwin_1953-10-06">Feller</name>, Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BruehlerErnst-Christoph_1953-10-06">Brühler</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ManteuffelHasso_1953-10-06">von Manteuffel</name> teilgenommen hätten. Darüber hinaus fänden keine Gespräche mit einzelnen Fraktionen statt. Es sei dem Bundestagspräsidenten besonders zu danken, daß er diesen Weg gefunden habe.</p>
				<p>Die Herren, die hier gewesen seien, hätten nicht die Meinung der Synode, sondern nur Bedenken einzelner Synodaler zum Ausdruck gebracht. Sie hätten dies als Männer der Kirche getan und selbst festgestellt, daß sie den Politikern die Entscheidung nicht abnehmen könnten und wollten. Diese Feststellung sei auch wichtig wegen des Verhältnisses zwischen Kirche und Staat. Nun sei zu erwarten, daß dieses Ereignis in der Diskussion von den anderen Parteien aufgegriffen werde. Es sei notwendig, sich mit den damit gestellten Fragen entsprechend auseinanderzusetzen.</p>
				<p>Eine Aussprache über diesen Besuch solle zurückgestellt werden, bis <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CillienAdolf_1953-10-06">Cillien</name> nach Beendigung der Gespräche mit den Synodalen zurückkomme. (Anm.: Der vorgesehene Bericht von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CillienAdolf_1953-10-06">Cillien</name> und die Aussprache fanden in dieser Fraktionssitzung nicht mehr statt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-07-03-t1445_EP_FN004" type="comment"><p>Die Fraktion kam auch später nicht auf diesen Punkt zurück.</p></note></seg>)</p>
				<p>3. [Deutschlandtag der Jungen Union]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> referiert über den Deutschlandtag der Jungen Union in Travemünde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-07-03-t1445_EP_FN005" type="comment"><p>Siehe Nr. 279, 2.</p></note></seg> Leider habe die Presse bei der Berichterstattung nur einzelne Diskussionsbeiträge erwähnt, die nicht offizielle Meinung der Tagung gewesen seien. Der Gesamteindruck der Tagung sei ausgezeichnet gewesen, welcher Meinung auch der Bundesgeschäftsführer Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> und der ebenfalls anwesende Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> gewesen seien.</p>
				<p>Am Freitagabend sei im Bundesvorstand der JU entsprechend dem Vorbild der CDU beschlossen worden, der Presse den Zutritt zu gestatten. Allerdings hätten die Referenten nichts von diesem Beschluß erfahren. So erkläre sich, daß offenbar auf die Anwesenheit von Pressevertretern nicht hinreichend Rücksicht genommen worden sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> berichtet, daß er dem Arbeitskreis Wehrfragen auf dieser Tagung angehört habe. Bedauerlich sei es bei dessen Sitzungen gewesen, daß es nicht bekannt gewesen sei, daß Presse anwesend sei. Ob ein Zusammenhang damit bestehe, daß ausgerechnet Frankfurter Zeitungen die Berichterstattung in dieser Weise aufgegriffen hätten, mit der Tat-Sache, daß die JU Hessen keinen Vertreter im Bundesvorstand der JU bekommen hätte, müsse noch geprüft werden. Dieser Landesverband mache sowieso schwere Sorgen.</p>
				<p>Referent in diesem Arbeitskreis für Wehrpolitik sei Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> gewesen, den Vorsitz habe Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>, München, geführt. Bei der Aussprache habe es eine sehr scharfe, gelegentlich unsachliche Kritik gegeben. Als er, [der] Redner, den Verteidigungsminister verteidigt und konkrete Beispiele verlangt habe, seien solche genannt worden, wie man sie nachher in der Presse habe finden können.</p>
				<p>Abschließend sei eine Resolution gefaßt worden, in der die Wehrpflicht bejaht, der Kampf gegen alle Feinde der Demokratie gefordert und die Bitte ausgesprochen worden sei, daß auch Parlament und Bundesregierung sich vor allem für diese Aufgabe ein-setzen sollten.</p>
				<p>Sicherlich laufe jungen Menschen gelegentlich einmal das Herz über; bedauerlich sei also mehr die Panne, die organisatorisch passiert sei. Man könne nur von einem ausgesprochenen Übelwollen der Frankfurter Presse sprechen, die nun den Anschein erwecke, als ob die JU nicht hinter dem Bundeskanzler stehe. Aber es sei ja heute üblich, alles aufzugreifen, was nach negativer Kritik aussieht. Positives werde nicht erwähnt. Leider gebe es in jeder Organisation eben Leute, die einen üblen Eindruck hervorrufen könnten. Sicher hätten sich auch unter diesen Vertretern der JU solche befunden, die sich vor allem eine persönliche Karriere erwarten.</p>
				<p>Bundesverteidigungsminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> erklärt, daß er es nicht als Entschuldigung gelten lassen könne, wenn jungen Leuten das Herz überlaufe. Man hätte wissen müssen, daß die Presse mit der Schlagzeile erscheinen würde: »Der Mann muß weg!« Das sei eine solche politische Tölpelei, daß man sich nur wundern könne, daß dort niemand mit energischer Hand eingegriffen habe.</p>
				<p>Auch sei er ja einmal aus der Jugend hervorgegangen, könne sich aber nicht entsinnen, daß man es damals gewagt habe, die politisch führenden Männer in einer derartigen Tonart zu kritisieren.</p>
				<p>Wenn dort ein junger Mann gesagt habe, seine, des Redners, Tätigkeit als Gewerkschaftssekretär sei noch keine Befähigung zum Verteidigungsminister, dann könne er sich mit diesem jungen Mann überhaupt nicht unterhalten. Schließlich habe er schon mehr geleistet.</p>
				<p>Und wenn gesagt werde, daß jemand nicht eingestellt werde, wenn er von der CDU empfohlen werde, so müsse er dazu feststellen, daß er schließlich keine karitative Einrichtung, sondern eine Armee aufzustellen habe. In gleicher Weise sei er neulich von der SPD angegriffen worden. Man solle doch einmal mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KemmerEmil_1949-09-07">Kemmer</name> sprechen, der wohl am meisten draußen herumgekommen sei und sagen könne, ob die jetzt gewonnenen Offiziere schlecht seien. Er wolle darauf hinweisen, daß der erste Spion in seinem Hause nicht etwa von der SPD, sondern aus der JU gekommen sei, und der erste, der in die Kasse gegriffen habe und deshalb ins Gefängnis gekommen sei – (Unruhe). Er verlange, daß die dort angegebenen Fälle genau belegt würden, damit er der Sache nachgehen könne. Er könne sich z. B. auch nicht erinnern, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PlatnerEduard_1953-10-06">Platner</name> wegen eines Angehörigen der SRP bei ihm gewesen sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> bezeichnet es als unglaublich, daß man in einer solchen Tagung die Presse zu geschlossenen Arbeitskreisen zugelassen habe, ohne die Referenten über diese Tatsache zu unterrichten. Es wäre im übrigen im Interesse der JU, wenn sie selbst die Verantwortlichen für diese Panne feststellen würde. Es erscheine ihm auffallend, daß ausgerechnet Frankfurter Zeitungen einen Berichterstatter in Travemünde gehabt hätten. Hier schienen ihm gewisse Zusammenhänge vorzuliegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenHermann_1949-09-07">Ehren</name> erklärt, daß er über den Bericht in der »Westdeutschen Allgemeinen Zeitung« erschüttert gewesen sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-07-03-t1445_EP_FN006" type="comment"><p>Die WAZ hatte am 2. 7. 1956 einen Bericht unter der Überschrift »Junge Union ist unzufrieden. Harte Worte gegen den Bundeskanzler und Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> auf dem Jahreskongreß in Travemünde« veröffentlicht, der eine große Anzahl von Zitaten aus den dortigen Reden enthielt.</p></note></seg> Er habe angenommen, daß nicht alles gesprochen worden sei, wie es dort stehe; entscheidend sei aber, daß es in die Presse gekommen sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammJustin">Hamm</name>, der dort genannt und der auch immer hier im Kreise der Fraktion anwesend sei, habe alle Veranlassung, in einer Pressekonferenz festzustellen, ob das Gemeldete wirklich gesagt worden sei oder nicht.</p>
				<p>Während seiner Tätigkeit vor 30 Jahren im Windthorst-Bund habe man nicht in solchem Sinne gearbeitet. Damals habe man immer versucht, bei Meinungsverschiedenheiten zu kitten und das Gemeinsame herauszustellen. Es werde langsam Zeit, daß man aus solchen Dingen herauskomme. Man müsse sehen, was an Dummheiten auf dieser Tagung angerichtet worden sei und müsse der Öffentlichkeit gegenüber Klarheit schaffen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PlatnerEduard_1953-10-06">Platner</name> betont, daß das Problem Vater und Sohn sich in jeder Generation stelle. Jedenfalls halte er es nicht für richtig, den Vater mit den Äußerungen seines immerhin 30-jährigen Sohnes zu identifizieren.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-07-03-t1445_EP_FN007" type="comment"><p>Insbesondere <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PlatnerEduard_1953-10-06">Platners</name> Sohn Ernst hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> in Travemünde angegriffen. Mündliche Information von Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PlatnerErnst">Platner</name>.</p></note></seg> Er habe tatsächlich aus der Marburger Gegend ein Schreiben erhalten, daß ein Mann, der noch wenige Tage vor Kriegsende Leute ans Messer geliefert habe, nun in der Uniform eines Majors herumspaziere. Darüber habe es Beunruhigung gegeben. Sein Sohn habe ihn gebeten, diesen Fall im Ministerium zu klären. Er habe Bedenken gehabt, darüber einen Brief zu schreiben, weil man ja nicht wisse, welch ein Schicksal solch ein Brief im Ministerium haben werde. Allenfalls, so habe er gesagt, wolle er die Sache mit dem Minister besprechen. Aber auch dazu habe er wenig Neigung verspürt, nachdem er in einem anderen Fall von Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> in einer Art und Weise behandelt worden sei, wie sie einem Bundestagsmitglied gegenüber nicht angebracht sei. Er habe eines Tages den Minister gefragt, auf Veranlassung eines ihm zugegangenen Schreibens, ob in Nordhessen Garnisonen eingerichtet werden sollten. Daraufhin habe ihm der Minister in schroffer Weise die Antwort verweigert, weil er sich doch nicht als Hoch- oder Landesverräter schuldig machen könne. Allerdings scheine der Minister damals sehr überarbeitet und sehr gereizt gewesen zu sein. Deswegen habe er ihm dies nachgesehen. Die Art und Weise habe er allerdings nicht für angemessen gehalten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> schlägt vor, diese Frage im persönlichen Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> zu klären. Die JU werde Anlaß nehmen, diese Dinge in den eigenen Reihen in Ordnung zu bringen.</p>
				<p>Das sei der bessere Weg. Auch sei in der Presse (»Kölner Rundschau«) bereits eine berichtigende Stellungnahme des DUD erschienen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-07-03-t1445_EP_FN008" type="comment"><p>»›Akzente verschoben‹«. »Kölner Rundschau« v. 3. 7. 1956.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion habe jedenfalls Anlaß, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> für seine jahrelange aufopfernde Arbeit ihren Dank auszusprechen. Man wisse, was es bedeute, ein solches Ministerium aus dem Nichts aufzubauen. Daß dabei nicht alles gelingen könne, wisse auch jeder. Aber im großen und ganzen könne man nur für die geleistete Arbeit danken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> erklärt, daß er selbstverständlich auch der Ansicht sei, daß die Mitgliedschaft in der JU keinen Freibrief für die Verwendung in den Streitkräften darstelle. Aber er wolle doch dringend bitten, nicht anzunehmen, daß die ganze JU gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> oder den Bundeskanzler Stellung nehme, und man solle die JU nicht mit den Diskussionsbeiträgen Einzelner belasten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> fragt an, ob der Fraktionsvorstand bei dieser Tagung vertreten gewesen sei; wenn nicht, dann bitte er, daß dieser sich in Zukunft bei allen derartigen Tagungen auch offiziell vertreten lasse.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> beantwortet diese Frage damit, daß Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> und noch einige andere Herren anwesend gewesen seien.</p>
				<p>4. [Brief von Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NuschkeOtto">Nuschke</name>]</p>
				<p>Sodann berichtet Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> über einen Brief des Vorsitzenden der CDU Deutschland, Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NuschkeOtto">Nuschke</name>, den dieser an die Fraktion gesandt habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-07-03-t1445_EP_FN009" type="comment"><p>Nicht ermittelt.</p></note></seg> Er lege dar, wie friedliebend man auf der anderen Seite sei, daß man abrüste, daß man doch auch im Westen das Wehrpflichtgesetz ablehnen und sich mit der Freiwilligenwerbung begnügen solle. Es stehe einer christlichen Partei nicht gut an, anders zu handeln.</p>
				<p>Die Fraktion nimmt diesen Brief zur Kenntnis.</p>
				<p>5. [Steuervorlagen]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LindrathHermann_1953-10-06">Lindrath</name> referiert über die Steuervorlagen. Der Finanz- und Steuerausschuß habe am Freitag endgültig Stellung genommen, und die jetzt gefaßten Beschlüsse entsprächen der Initiative der Fraktion.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-07-03-t1445_EP_FN010" type="comment"><p>Siehe Nr. 279, 5.</p></note></seg> Das von der Fraktion entwickelte Programm solle man nun festhalten ohne Rücksicht darauf, ob die Vorlage dann an den Vermittlungsausschuß komme. Ein Abweichen in einzelnen Punkten bringe die Gefahr von Zufallsmehrheiten mit sich und gefährde das gesamte Programm. Es komme nun darauf an, eine einheitliche Willensbildung der Fraktion herbeizuführen. Als Generalberichterstatter sei von den Arbeitskreisen II und III <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeuburgerAugust_1949-09-07">Neuburger</name> vorgeschlagen.</p>
				<p>Zu klären sei die Frage der Reihenfolge der Behandlung. Während die CDU auf dem Standpunkt stehe, zuerst die Gewerbesteuer, dann die Umsatzsteuer, dann die Einkommensteuer und dann das Notopfer zu behandeln, wolle die SPD das Notopfer vor der Einkommensteuer behandelt wissen.</p>
				<p>Zur Gewerbesteuer [Entwürfe von FDP, Drucksache II/2086 v. 7. 2. 1956, und von CDU/CSU und DP, Drucksache II/2088 v. 9. 2. 1956] würde als Sprecher vorgeschlagen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehlthauWalter_1953-10-06">Kühlthau</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlickJosef_1953-10-06">Schlick</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>. Die Arbeitskreise II und III empfehlen die Annahme des Vorschlags.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-07-03-t1445_EP_FN011" type="comment"><p>Es sprach außerdem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeuburgerAugust_1949-09-07">Neuburger</name>. Vgl. Sten. Ber., 158. Sitz. am 5. 7. 1956, S. 8661–8724.</p></note></seg></p>
				<p>Bei der Umsatzsteuer [CDU/CSU, DP, DA-Antrag, Drucksache II/2282 v. 11. 4. 1956 handele es sich darum, diese von 4 auf 3% zu senken bei Umsätzen bis zu 42 000 DM, wenn der Gesamtumsatz des Vorjahres 300 000 DM nicht übersteige. Auch an dieser Regelung sollte festgehalten werden, weil diese eine wirksame Hilfe für den Mittelstand bedeute. Außerdem habe sich erst kürzlich der Bundeskanzler noch einmal für diesen Antrag eingesetzt. Hier sei noch zu berichtigen, daß diese Regelung schon am 1. Oktober 1956 in Kraft treten solle.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> habe Bedenken zu diesem Punkt geäußert und habe sich eine abweichende Stellungnahme Vorbehalten. Als Sprecher seien <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckhardtWalter_1953-10-06">Eckhardt</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> vorgesehen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-07-03-t1445_EP_FN012" type="comment"><p>Zur Umsatzsteuer sprachen von der Unionsfraktion <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeuburgerAugust_1949-09-07">Neuburger</name>. Vgl. ebd.</p></note></seg></p>
				<p>Bei der Einkommensteuer [Entwürfe von FDP, Drucksache II/1764 v. 11. 10. 1955, von CDU/CSU, DP und DA, Drucksache II/2283 v. 11. 4. 1956, und von SPD, Drucksache II/2295 v. 13. 4. 1956] sei es bei den beabsichtigten Regelungen geblieben mit der Maßgabe, daß gewisse Ermäßigungen zugunsten des Mittelstandes in Wegfall kommen, weil die Gewerbesteuersenkung durchgeführt werde.</p>
				<p>Drei Dinge müßten noch geklärt werden: die Verkürzung der Festlegungsfristen für Sparverträge, wozu die Bundesregierung bei der Konjunkturdebatte in Aussicht gestellt habe, daß sie das Sparen weiterhin unterstützen wolle auch dadurch, daß, wenn 10% des Einkommens gespart würden, 5% als Sonderausgaben abgesetzt werden könnten. Der Bundesfinanzminister habe erklärt, das sei sehr verwaltungskomplizierend. Es ergebe sich die Frage, ob diese Materie nicht in einem besonderen Gesetz geregelt werden solle. In diesem Falle müsse man eine entsprechende Entschließung einbringen, daß die Regierung ein solches Gesetz so rechtzeitig vorlegen wolle, daß es noch im Laufe dieses Jahres mit rückwirkender Kraft beschlossen werden könne.</p>
				<p>Eine weitere Frage sei der Freibetrag für das 2. Kind. Der Familienminister sei der Auffassung, daß die beschlossene Erhöhung von 720 DM auf 1 080 DM nicht genüge, und schlage vor, eine Erhöhung auf 1 440 DM vorzusehen. Die Arbeitnehmergruppe unterstütze diesen Antrag, da es ihr dann leichter fallen werde, den von der SPD zu erwartenden Antrag abzulehnen, einen Freibetrag für Arbeitnehmer von 600 DM jährlich zu schaffen; dieser Antrag würde 1 100 Mio. DM kosten, was finanziell unmöglich sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-07-03-t1445_EP_FN013" type="comment"><p>Die SPD-Fraktion brachte einen entsprechenden Änderungsantrag als Umdruck 754 am 5. 7. 1956 ein (ebd., S. 8739). Der Antrag wurde abgelehnt (vgl. ebd., S. 8719).</p></note></seg></p>
				<p>Die 3. Frage sei die Herabsetzung der Altersgrenze für die Einstufung unverheirateter Frauen in Steuerklasse II.</p>
				<p>Als Redner zu diesem Komplex seien Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HellwigFritz_1953-10-06">Hellwig</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> vorgesehen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-07-03-t1445_EP_FN014" type="comment"><p>Zur Einkommensteuer sprachen von der Unionsfraktion <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PelsterGeorg_1949-09-07">Pelster</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LindrathHermann_1953-10-06">Lindrath</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HellwigFritz_1953-10-06">Hellwig</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeuburgerAugust_1949-09-07">Neuburger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name> und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehlingLuise_1949-09-07">Rehling</name>. Vgl. ebd., S. 8661–8724.</p></note></seg></p>
				<p>Das Thema Notopfer [Gesetzentwürfe der Regierung, Drucksache II/2277 v. 10. 4. 1956, und von SPD, Drucksache II/2299 v. 13. 4. 1956] habe nicht mehr ausdiskutiert werden können. Im Fraktionsprogramm sei die Streichung des Notopfers vorgesehen für diejenigen, die nicht mehr als 30 DM zu zahlen hätten. Die SPD wolle die Streichung des Notopfers überhaupt, was 1 400 Mio. DM Steuerminderung bedeute. Zu diesen Fragen seien <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name> als Redner benannt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-07-03-t1445_EP_FN015" type="comment"><p>Zum Notopfer sprach von der Unionsfraktion nur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeuburgerAugust_1949-09-07">Neuburger</name>. Vgl. ebd.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> wendet sich der Frage der Reihenfolge der Erledigung zu. Die SPD habe zu erkennen gegeben, daß sie, wenn die Beseitigung des Notopfers abgelehnt werde, eine Unterbrechung beantragen möchte, um überprüfen zu können, ob sie dann der Einkommensteuersenkung zustimmen könnte. Das habe einige Vorteile; aber nur dann, wenn sicher sei, daß das Notopfer tatsächlich abgelehnt werde, könne man es vor der Einkommensteuer erledigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NeuburgerAugust_1949-09-07">Neuburger</name> greift das Thema Notopfer wieder auf und stellt dar, daß das Fraktionsprogramm rund 5 Mio. Einkommensteuerpflichtige, d. i. 40% aus dem Notopfer herausnehme. Das bedeute eine wesentliche Steuervereinfachung. Dem Antrag der SPD zu folgen, sei finanziell unmöglich.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> verweist auf die wiederholten Beratungen über das Thema in der Fraktion und auf die Beschlußfassung des Stuttgarter Parteitages.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-07-03-t1445_EP_FN016" type="comment"><p>Der Parteitag hatte global steuerliche Entlastungen als Wirtschaftsförderung gefordert. Vgl. CDU Deutschlands: 6. Bundesparteitag, S. 202.</p></note></seg> An diesen Beschlüssen solle man festhalten. Wenn man es nicht tue, gefährde man das gesamte Programm.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LotzeWilhelm_1954-11-01">Lotze</name> wendet sich gegen die derzeitige Form der Ehegattenbesteuerung, die er als verfassungswidrig bezeichnet. Art. 6 GG stelle die Familie unter den besonderen Schutz des Staates. Die derzeitige Steuergesetzgebung aber gehe davon aus, daß die Ehegatten durch gemeinsame Haushaltführung geringere Lebenshaltungskosten hätten, und steuere diese Ersparnis weg. Das sei auf die Dauer unmöglich. Die Fraktion habe besorgt zu sein, diese Ungerechtigkeit zu beseitigen und dafür zu sorgen, daß der Beruf der Hausfrau nicht weiter benachteiligt werde. Die gegenwärtige Regelung sei geradezu ein Anreiz zum Konkubinat.</p>
				<p>Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> bittet um Klarstellung der wesentlichen Fragen. Die Senkung der Umsatzsteuer sei das Präjudiz für die Beantwortung der übrigen Fragen. Sie koste den Bund 350 Mio. DM. Die Gesamtsteuerminderung betrage 1 215 Mio. DM. Wenn der Bundesfinanzminister die bevorstehenden Ausgaben und diese Steuerminderung überlege, dann komme er zu der Überzeugung, daß schon fast ein Wunder geschehen müsse, wenn man dieses Werk vollenden wolle. Deswegen bitte er, bei der vereinbarten Summe von 1 215 Mio. DM zu bleiben. Er sei bereit, bei Umsatzsteuer, Einkommensteuer und bei der Senkung des Notopfers mitzumachen. Mehr werde er allerdings nicht verantworten können, wenn er nicht die Öffentlichkeit belügen wolle.</p>
				<p>Er müsse Sicherheit darüber haben, daß die Streichung des ganzen Notopfers von der CDU/CSU-Fraktion abgelehnt werde. Dann könne man über Einzelfragen bei der Einkommensteuer noch weiter verhandeln. Der Widerstand der Länder sei nur zu überwinden, wenn man ihnen nichts Unmögliches zumute. Stelle man neue Forderungen, so werde man sich nicht gegen sie durchsetzen können.</p>
				<p>Im übrigen bestehe ja immer noch die Möglichkeit, wenn sich die Haushaltslage verbessere, noch weiteres zu unternehmen, was vielleicht im Hinblick auf den Wahlkampf wünschenswert sein könne. Jedenfalls aber müsse der Haushalt des Wahljahres ausgeglichen vorgelegt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> stellt dann durch Abstimmung fest, daß die Fraktion</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>a) die Gewerbesteuer</cell>
						<cell>– einstimmig,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>b) die Umsatzsteuer</cell>
						<cell>– einstimmig bei 4 Enthaltungen,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>c) die Ablehnung der völligen Streichung des</cell>
						<cell>– gegen eine Stimme und</cell>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>Notopfers–</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>d) die Einkommensteuer</cell>
						<cell>– einstimmig</cell>
					</row>
				</table>
				<p>nach dem Fraktionsprogramm und der erarbeiteten Vorlage billigt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NeuburgerAugust_1949-09-07">Neuburger</name> weist darauf hin, daß Änderungsanträge in jedem Falle erst in der 3. Lesung gestellt werden könnten. Solche stünden in bezug auf die Erhöhung des Kinderfreibetrages, auf die Herabsetzung des Einstufungsalters von 55 auf 50 Jahre und zur Verkürzung der Festlegungsfristen bevor. Er halte es für richtig, besonders die letzte Frage erst später zu regeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> weist auf die bevorstehenden Auseinandersetzungen mit dem Bundesrat hin. Dazu müsse man eine möglichst günstige Position gewinnen. Der Bundesrat habe die Vorlagen gekannt und könne sich nur schlecht gegen eine Zustimmung weigern, wenn nun nicht neue Forderungen gestellt würden. Die Länder hätten sich in ihren Haushalten bereits auf eine Minderung von 775 Mio. DM eingestellt. Gehe man darüber hinaus, dann werde man erhebliche Schwierigkeiten bekommen.</p>
				<p>Er habe sich das Für und Wider dieser Steuersenkungsvorschläge wirklich eifrig überlegt. Wenn das Sozialreformprogramm noch durchgeführt werde, würden die Mehrausgaben in 1957 mehr als 4 Mrd. DM betragen. Der Bundesfinanzminister sei an die Grenze dessen gegangen, was er verantworten könne, wenn er den 1 215 Mio. DM Steuersenkung zugestimmt habe. Er bitte herzlich, ihm das zu glauben.</p>
				<p>Eine weitere Erhöhung der Freigrenze für das 2. Kind bringe erneut 120 Mio. DM Ausfall. Er wolle dringend bitten, bei dem zu bleiben, was bis jetzt beschlossen sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolfAlbert_1953-11-13">Wolf</name> setzt sich trotz dieser Ausführungen, wie er sagt, für die Erhöhung der Freigrenze für das 2. Kind auf 1 440 DM ein. Der Betrag von 1 080 DM bedeute praktisch überhaupt keine Erleichterung. Familienpolitische Maßnahmen seien notwendig, sie müßten sogar in erster Linie gesehen und dürften nicht wie Almosen für arme Leute behandelt werden. Arbeitskreis IV habe sich ebenfalls für diese Regelung eingesetzt. Er, der Redner, glaube, daß der Antrag auf Erhöhung jedenfalls komme und auch im Plenum nicht abgelehnt werde. Warum also wolle man diesen Erfolg den anderen lassen. Im Gesamtrahmen von 1 215 Mio. DM sei dieser Betrag außerdem nicht so erheblich, daß daran die Sache scheitern könne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> wendet sich erneut gegen den Antrag. Diese weitere Erhöhung komme ja in der Praxis nur den Wohlhabenderen zu Gute, da die Einkommen bis zu 4 500 DM jährlich sowieso steuerfrei seien. Er könne nicht einsehen, warum man Leuten mit 10 000 oder 20 000 DM so weit entgegenkommen müsse. Man solle doch diese Frage zurückstellen, bis das Gesamtprogramm durchgezogen sei.</p>
				<p>Bundesfamilienminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> erklärt, daß nie bestritten worden sei, daß Einkommen unter 400 DM monatlich von dieser neuen Begünstigung nicht betroffen würden. Bei der Familienpolitik gehe es ja nicht darum, den »armen Leuten mit Kindern« zu helfen, sondern darum, daß man innerhalb jeder Einkommensschicht sehen müsse, wie Kinderlose und Familien mit Kindern nebeneinander stünden. Auch bei zwei Kindern sei schon ein starker Druck auf die Familie festzustellen, besonders auch bei den Einkommensschichten von vielleicht 500 oder 600 DM monatlich. Dies seien doch auch die Einkommen eines großen Teiles des Mittelstandes. Der Familienvater mit zwei Kindern habe vor einem Verheirateten, Kinderlosen einen ganzen Steuervor-sprung von 21 DM im Monat, also 10,50 DM für das Kind. Jeder müsse einsehen, daß das keine ausreichende steuerliche Begünstigung sei. Folge man dem neuen Vorschlag, so erhöhe sich der Vorsprung immerhin auf 27 DM.</p>
				<p>Er sei der festen Überzeugung, daß die hier in Frage stehende Summe das Gesamtprogramm nicht gefährde, und er wolle erst abwarten, ob der Bundesrat es wagen werde, an dieser Frage seine Zustimmung scheitern zu lassen. Immerhin liege dann die Schuld beim Bundesrat, und CDU/CSU hätten getan, was sie konnten.</p>
				<p>Familienpolitisch könne man nur dann einen Fortschritt machen, wenn man irgendwie zusätzliche Kaufkraft gewinnen könne. Hier sei nun eine letzte Gelegenheit vor der Wahl des neuen Bundestages. Man könne nicht sagen, daß nur Leute mit größerem Einkommen geholfen werde. Es gäbe eine große Anzahl von Menschen, die zwischen 5 000 und 15 000 DM Einkommen jährlich hätten.</p>
				<p>Er sei der Meinung, man solle diesen Versuch ruhig wagen. Es komme dabei auf das Stehvermögen an. Er könne nicht Familienminister spielen, wenn es immer nur rückwärts gehe und keine Fortschritte erzielt würden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> erklärt, daß man es dem Familienminister nicht verübele, wenn er seine Sache vertrete. Aber man könne nicht sagen daß es in der Familienpolitik nur rückwärts gegangen sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlickJosef_1953-10-06">Schlick</name> unterstreicht die vom Bundesfinanzminister vorgetragenen Bedenken gegen eine Erhöhung und bittet, die Angelegenheit noch zurückzustellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndgenJosef_1949-09-07">Arndgen</name> teilt mit, daß von Arbeitnehmerseite her gegen den Freibetrag für Arbeitnehmer gesprochen werde. Eine solche Maßnahme komme nur den Ledigen und kinderlos Verheirateten zu Gute. Das könne man nicht machen. Wenn man sich aber dagegen wende, müsse man schon aus taktischen Gründen einen familienpolitisch wirkenden Vorschlag machen. Deswegen bitte er den Finanzminister, seinen Widerstand gegen die Erhöhung des Kinderfreibetrages aufzugeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> bemerkt, daß natürlich an sich das Kabinett eine einheitliche Meinung vertreten müsse; aber darüber wolle er mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> im Kabinett sprechen.</p>
				<p>Die vorgeschlagene Erhöhung des Freibetrages komme ja nicht denen zugute, die in Not seien, sondern man mache eine allgemeine Regelung für Kreise, die es wirklich nicht nötig hätten. Schon jetzt sei man mit Freibeträgen sehr weit gegangen, aber man müsse das Bewußtsein des Bürgers auch durch Steuern erhalten, daß er für das gesamte Leben mitverantwortlich sei und dürfe nicht durch allzu starken Abbau der Steuern das Interesse am Staat verringern.</p>
				<p>Außerdem werde ja eine allgemeine Steuersenkung um 10% durchgeführt, und die Senkung des Notopfers betreffe vor allem die kleinen Einkommen. Die Ehefrau bekomme einen Freibetrag, und für später müsse man ja auch noch etwas haben. Das sei allerdings nicht möglich, wenn man jetzt schon an die äußersten Grenzen gehe. Nach wie vor müsse er sich dafür aussprechen, bei den bisherigen Beschlüssen zu verbleiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NeuburgerAugust_1949-09-07">Neuburger</name> regt an, das ganze Programm möglichst unverändert anzunehmen. Die Einkommensteuerdebatte werde sowieso im Herbst wiederkehren, wenn man sich mit der Erweiterung der Sparmöglichkeiten beschäftigen müsse. Und wenn nun der Finanzminister schon mit einer Entschließung im Sinne des Antragstellers einverstanden sei, so sei ja die Geschichte nicht ad calendas greacas vertagt, sondern in erreichbarer Nähe.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PraetoriusGisela_1953-10-06">Praetorius</name> betont, daß Familienpolitik keine Fürsorge für arme Leute sei, sondern alle Stände des Volkes in gleicher Weise umfasse, weil diese ja auch gleich wertvoll für das Ganze des Volkes seien. Die lineare Steuersenkung begünstige ja auch nicht gerade die kleinen Leute. Deshalb müsse man gleichzeitig eine Erleichterung für die Familie beschließen. Deshalb trete sie für die Erhöhung des Kinderfreibetrages ein.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RehlingLuise_1949-09-07">Rehling</name> erinnert daran, daß diese bescheidenen familienpolitischen Anliegen in der Programmkommission vorgetragen und akzeptiert gewesen seien, bevor von einer linearen Steuersenkung die Rede gewesen sei. Sie habe immer wieder gebeten, diesen Anliegen Rechnung zu tragen. Nun nehme man doch keine Rücksicht darauf. Es werde keinen guten Eindruck machen, wenn man diese Sache auf den Herbst vertage. Die eingeholten Gutachten der Professoren hätten nachgewiesen, daß an der Spitze jeder Sozialreform der Familienlastenausgleich stehen müsse. Hier könne ein kleiner Teil dieses Ausgleichs verwirklicht werden. Wenn man schon wisse, daß damit den Großfamilien noch nicht hinreichend geholfen werde und auch erkannt habe, daß das nur auf dem Wege der indirekten Steuern geschehen könne – eine Forderung, die man noch nicht angemeldet habe -, so wäre es doch zu begrüßen, wenn man sich nun diesem Antrag nicht verschlösse.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LindrathHermann_1953-10-06">Lindrath</name> betont, daß man sich über die Notwendigkeit familienpolitischer Maßnahmen einig sei. Da aber durch diese Maßnahme nur höhere Einkommen betroffen würden, wirke sich dies auf die Dringlichkeit des Antrages aus. Man solle doch die Sache bis zum Herbst zurückstellen oder eine entsprechende Entschließung einbringen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HellwigFritz_1953-10-06">Hellwig</name> weist darauf hin, daß der Freibetrag für die Ehefrau und die jetzt vorgesehene Erhöhung des Freibetrages für das zweite Kind schon insgesamt 610 DM oder 50 DM monatlich ausmache. Bisher beginne die Steuerpflicht bei einer Familie mit zwei Kindern bei 348 DM, in Zukunft bei 420 DM. Man solle doch nun nicht sagen, daß das alles nichts sei. Die Opposition warte nur auf eine solche Äußerung, um damit gegen die CDU/CSU agitieren zu können. Die weiteren Möglichkeiten könne man doch später behandeln. Jetzt aber solle man keine zusätzlichen Anträge stellen und dadurch die Sache außerordentlich erschweren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> stellt dar, daß alle übrigen Maßnahmen von linearer Wirkung seien und somit die Ledigen und Kinderlosen stärker begünstige als die Familien mit Kindern. Noch einmal wolle er für dieses Anliegen eintreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> erklärt, daß dieser Antrag natürlich nicht 60 Mio. DM, sondern etwa 110 Mio. DM kosten werde. Im übrigen wolle er feststellen, daß er seinen Vorschlag, den Freibetrag auf 1 080 DM zu erhöhen, mit Kenntnis des Familienministers gemacht habe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> schließt diese Aussprache mit dem Vorschlag, über diese Fragen vor der 3. Lesung noch einmal zu verhandeln<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-07-03-t1445_EP_FN017" type="comment"><p>Siehe Nr. 283, 1.</p></note></seg> und im übrigen jetzt der Koalition zu erklären, daß man an den bisherigen Beschlüssen festhalten werde.</p>
				<p>Die Fraktion ist damit einverstanden.</p>
				<p>6. [Wehrpflichtgesetz, Drucksache II/2303 v. 12. 4. 1956]</p>
				<p>Dann wendet sich Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> dem Wehrpflichtgesetz zu und bedauert, daß wenigstens 100 Fraktionsmitglieder z. Zt. unentschuldigt in der Sitzung fehlten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> weist auf die Notwendigkeit hin, das Wehrpflichtgesetz durch Tagesordnungsdebatte zur Beratung zu bringen. Vorher werde als Punkt 1 die Wahl eines zusätzlichen Vizepräsidenten des Bundestages zu erledigen sein.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-07-03-t1445_EP_FN018" type="comment"><p>In der Plenarsitz. am 4. 7. 1956 stellte Rasner den Antrag, das Wehrpflichtgesetz zu behandeln. Der Antrag wurde angenommen, und nach der Wahl Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerMax_1949-09-07">Beckers</name> zum Vizepräsidenten trat der Bundestag in seine Behandlung ein. Vgl. Sten. Ber., 157. Sitz., S. 8571–8574.</p></note></seg></p>
				<p>In der Koalition sei man sich einig, daß, wenn überhaupt Änderungen vorgenommen werden könnten, das erst in der 3. Lesung erfolgen könne.</p>
				<p>Die SPD habe angekündigt, daß sie schon für die 2. Lesung den Bundeskanzler herbeirufen wolle. Diesen Antrag werde man ablehnen müssen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-07-03-t1445_EP_FN019" type="comment"><p>Vgl. ebd., S. 8574f.</p></note></seg> Außerdem werde sie 30 Änderungsanträge einbringen, von denen 17 bereits veröffentlicht seien. Diese seien überprüft; ein großer Teil sei bereits im Gesetz berücksichtigt, ein anderer Teil im Ausschuß mit Mehrheit abgelehnt. Die Redner der Fraktion hätten sich über die Behandlung dieser Anträge bereits abgesprochen. Es werde darauf ankommen, daß die Fraktion an diesen drei Tagen die bis in die Nacht dauernden Sitzungen mit gutem Besuch durchhalte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BerendsenFritz_1953-10-06">Berendsen</name> hält es für nicht erforderlich, noch einmal in eine ausführliche Besprechung einzutreten. Außerdem werde man nach der 2. Lesung sowieso noch einmal eine Fraktionssitzung durchführen müssen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-07-03-t1445_EP_FN020" type="comment"><p>Siehe Nr. 282, 4, Nr. 284, 2 und Nr. 285.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name>, der hier den Vorsitz übernimmt, tritt dieser Auffassung bei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NellenPeter_1949-09-07">Nellen</name> greift den § 25 des Wehrpflichtgesetzes auf und stellt die verschiedenen vorliegenden Fassungen einander gegenüber. Wenn die jetzt vom Ausschuß vorgesehene Formulierung angenommen werde, dann bedeute das, um mit Dr. Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutherMartin">Luther</name> zu sprechen, daß nur die »Schwarmgeister« als Kriegsdienstverweigerer geschützt würden, also die Zeugen Jehovas, die Bibelforscher, die Neuapostolischen und die Quäker. Nach den Gutachten von Bischof Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunstHermann">Kunst</name> und Pater <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschmannHans">Hirschmann</name> habe er ernste Bedenken, ob man bei dieser Formulierung bleiben könne. Er halte es für nur schwer vertretbar.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> stellt fest, daß es erfreulich sei, daß man auf Änderungsanträge in der 2. Lesung verzichten wolle, sonst werde der ganze Zeitplan gefährdet.</p>
				<p>Die Ausführungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NellenPeter_1949-09-07">Nellen</name> könne er nicht unwidersprochen lassen. Die jetzige Formulierung sei im Ausschuß einstimmig angenommen worden, und es werde der SPD nicht leicht falle, davon wieder herunterzugehen. Das Grundgesetz gewährleiste nur den Gewissensentscheid gegenüber dem Kriegsdienst, nicht gegenüber dem Waffendienst im Frieden. Insofern gehe die neue Formulierung über das Grundgesetz hinaus. Man könne aber nicht weitergehen und dürfe nur den prinzipiellen Gegnern jeder Waffenanwendung das Recht der Kriegsdienstverweigerung geben. Außerdem sei zu bedenken, daß man doch nicht im totalitären Staat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitlers</name> lebe, der über Nacht einen Angriffskrieg vom Zaune gebrochen habe. Jetzt wähle der Bürger das Parlament. Das Parlament entscheide, und nur im Falle eines Angriffs auf den Staat werde, allerdings auch dann durch verfassungsmäßige Instanzen, ohne sofortige Beteiligung des Parlaments entschieden. Man mache immer den Fehler, von der Situation eines Gewaltstaates auszugehen. Wenn im übrigen wirklich eine Diktatur wiederkomme, so werde sich diese nicht um das Grundgesetz kümmern. Daß diese Demokratie aber keinen Angriffskrieg führen werde, das sei sicher.</p>
				<p>Der Gesetzgeber habe auch nicht nur an das Einzelgewissen zu denken, sondern müsse auch das allgemeine Wohl im Auge behalten. Es gäbe nun einmal Grenzfälle, in denen man nicht alle Konflikte ausschalten könne. Man dürfe nicht so weit gehen mit dem Schutz des Gewissens des Einzelnen, daß man politische Entscheidungen auf die Ebene einer Gewissensentscheidung emporhebe. Deshalb solle man an der Ausschußformulierung festhalten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> bezeichnet es als unmöglich zu bestreiten, daß es einen sittlichen Anspruch gäbe, aus Gewissensgründen den Kriegsdienst zu verweigern. Aber es gäbe keinen Anspruch auf Befreiung vom Grundwehrdienst. Darum handele es sich hier. Wenn man in einzelnen Fällen entgegenkomme, so doch nur aus Vernunftgründen, weil es unsinnig sei, jemanden auszubilden, der später doch den Kriegsdienst verweigere. Es sei auch nicht angebracht, jemanden von der militärischen Ausbildung zu befreien, der nur in einer ganz bestimmten Situation, von der man nicht Voraussagen könne, ob sie eintreten werde, Gewissensnöte geltend machen könne. Man müsse auf der Auffassung beharren, daß ein zu gewährendes Recht auch dem Umfange des bestehenden Anspruches entsprechen müsse.</p>
				<p>Die Beratungen über diese Formulierung seien so ausgiebig und gründlich gewesen, daß die SPD sich nun nicht leicht distanzieren könne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaslerHorst_1953-10-06">Haasler</name> betont, daß die Formulierung nicht so eng sei, wie das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NellenPeter_1949-09-07">Nellen</name> annehme. Wer aus echter Gewissensnot den Kriegsdienst verweigere, könne sich auf den § 25 berufen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NellenPeter_1949-09-07">Nellen</name> bezieht sich erneut auf die abgegebenen Gutachten, aus denen hervorgehe, daß auch für einen Gewissensanspruch aus der Situation heraus Schutz gefordert werden müsse. Die evangelische Kirche habe bedauert, daß ihre Ratschläge und Bitten nicht berücksichtigt werden können. Man müsse hier für diese Gewissensnot Hilfe schaffen und dürfe nicht so eng formulieren, daß praktisch nur die vier genannten Gruppen in den Schutz dieser Vorschrift kämen.</p>
				<p>Er habe keinen Zweifel, daß die SPD ihre Abänderungsanträge mit allem Nachdruck vertreten werde und daß man dadurch in eine sehr ernste Lage kommen könne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauschPaul_1949-09-07">Bausch</name> weist darauf hin, daß die neue Formulierung sich fast wörtlich an den Vorschlag des Bischofs Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunstHermann">Kunst</name> anlehne, den dieser im Namen der evangelischen Kirche gemacht habe. Auch habe die Bundesregierung erklärt, daß die Ablehnung der Kriegsdienstverweigerung keinen endgültigen Charakter habe, sondern daß der Betreffende weitere Möglichkeiten besitze, seinen Standpunkt zu vertreten. Eine liberalere Praxis sei kaum möglich.</p>
				<p>Schließlich müsse man auch erkennen, daß die Kriegsdienstverweigerer durch ihre Haltung keinen echten Beitrag zur Erhaltung des Friedens leisten, sondern daß diese vielmehr durch diejenigen geschehe, die sich ihrer staatsbürgerlichen Verpflichtung nicht entzögen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name> schließt diesen Abschnitt mit der Feststellung, daß Einigkeit darüber besteht, in der 2. Lesung keine Abänderungsanträge zu stellen und alle Änderungsanträge abzulehnen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-07-03-t1445_EP_FN021" type="comment"><p>Entsprechend verlief die 2. Lesung. Vgl. ebd., S. 8574–8638</p></note></seg> Er wolle an dieser Stelle Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> und allen anderen Beteiligten namens der Fraktion den herzlichsten Dank aussprechen.</p>
				<p>7. [SPD-Entwurf betr. Änderung des Krieggefangenenentschädigungsgesetzes, Drucksache II/1771 v. 12. 10. 1955]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> teilt mit, daß zum Kriegsgefangenenentschädigungsgesetz Einmütigkeit mit der Koalition bestehe. Es müsse verhindert werden, daß die Opposition diese Gelegenheit benütze, um zu filibustern.</p>
				<p>Dr. Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> berichtet, daß Arbeitskreis I diese Frage auf dem Hintergrund der an den Gauleiter Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HellmuthOtto">Hellmuth</name> ausbezahlten Heimkehrerentschädigung diskutiert habe. Man sei sich einig gewesen, daß alles geschehen müsse, um derartige Mißbräuche für die Zukunft zu verhindern. Es sei zu überprüfen, ob dies durch die Änderung der §§ 2 und 8 geschehen könne. Es sei dringend notwendig, diese Frage zu prüfen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HornPeter_1950-06-10">Horn</name> bemerkt dazu, daß Arbeitskreis IV die Annahme der Vorlage empfohlen habe, nachdem bestehende Meinungsverschiedenheiten ausgeräumt worden seien.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LulayWilhelmAdam_1953-10-06">Lulay</name> erklärt, daß es sich darum handele, den Begriff des Kriegsgefangenen richtig zu definieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzeFranz_1953-10-06">Lenze</name> erläutert, daß der § 8 bisher nur den Kameradenschinder von Leistungen ausgeschlossen habe. Die neue Formulierung gehe weiter. Man könne heute nicht mehr das Kriegsbeil ausgraben, ob einer Nationalsozialist gewesen sei oder nicht, sondern könne nur fragen, ob jemand verbrecherisch und verwerflich gehandelt habe. Das werde man im Einzelfalle feststellen können. Eine schärfere Formulierung habe sich als unmöglich erwiesen. Wenn man die einstimmige Auffassung des Kriegsopferausschusses nicht annehmen wolle, müßten neue Vorschläge erarbeitet werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LulayWilhelmAdam_1953-10-06">Lulay</name> teilt mit, daß er als Mitglied eines Beschwerdeausschusses habe feststellen müssen, daß von 73 abgelehnten Entschädigungsansprüchen 71 von höchst zweifelhaften Antragstellern gekommen seien, bei denen man nur auf Grund des mangelhaften Gesetzes einen Zusammenhang mit Kriegsereignissen konstruiert habe.</p>
				<p>Dr. Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> stellt fest, daß er einen Mann wie Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HellmuthOtto">Hellmuth</name> nicht als Kriegsgefangenen bezeichnen könne. Dieser sei wegen Mord zum Tode verurteilt, dann begnadigt worden und habe jetzt nach seiner Entlassung aus Landsberg Heimkehrerentschädigung erhalten. Das sei eine Beleidigung für alle anständigen Kriegsgefangenen.</p>
				<p>(Starker Beifall.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> regt an zu überprüfen, ob diese Materie noch vor den Ferien verabschiedet werden müsse. Er könne nicht beurteilen, ob es zutreffe, daß in dem Falle, daß man die Vorlage liegenlasse, erhebliche finanzielle Auswirkungen für den Bund einträten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzeFranz_1953-10-06">Lenze</name> weist darauf hin, daß durch die Aufhebung der 3. DVO durch das Bundesverfassungsgericht<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-07-03-t1445_EP_FN022" type="comment"><p>Vgl. die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts v. 13. 6. 1956, in: Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichtes, Bd. 5, S. 71–77.</p></note></seg> nun unübersehbare Scharen, die bisher ausgeschlossen gewesen seien, unter dieses Gesetz fielen. Deshalb müsse das entstandene Vakuum sofort geschlossen werden. Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoeschJulie_1949-09-07">Rösch</name> vertritt den gleichen Standpunkt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name> stellt fest, daß die Fraktion der Verabschiedung des Gesetzes zustimmt mit der Maßgabe, daß eine Abklärung der angeschnittenen Fragen zwischen Mitgliedern des Ausschusses Nr. 29 und Dr. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> stattfinden solle.</p>
				<p>8. [Gesetzentwurf über den Vertrag zwischen der Bundesrepublik und Jugoslawien über wirtschaftliche Zusammenarbeit, Drucksache II/2399 v. 25. 5. 1956]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> berichtet über den Jugoslawien-Vertrag, der von der Bundesregierung seinerzeit eilig und vordringlich eingebracht worden sei. Seine finanziellen Konsequenzen beliefen sich auf 300 Mio. DM. Der Ausschußbericht liege nun vor [Drucksache II/2539 v. 20. 6. 1956],</p>
				<p>Inzwischen sei ja nun einiges geschehen; insbesondere die Erklärungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TitoJosipBroz">Titos</name> in Moskau und nach seiner Rückkehr von dort.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-07-03-t1445_EP_FN023" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TitoJosipBroz">Tito</name> hatte sich vom 1. bis 23. 6. 1956 in der Sowjetunion aufgehalten. Der Besuch bewirkte eine Entspannung des Verhältnisses zwischen den beiden sozialistischen Staaten. Zur Deutschlandfrage hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TitoJosipBroz">Tito</name> in einer Rede in Moskau am 19. 6. 1956 die sowjetische Position vertreten, daß Gespräche zwischen Vertretern beider deutscher Staaten stattfinden müßten. Damit hatte Jugoslawien faktisch die Existenz zweier deutscher Staaten anerkannt. Vgl. DzD III/2, S. 481f. und EA 1956, S. 9061–9063.</p></note></seg> Ob dieses Gesetz vor diesem Hintergrund nun verabschiedet werden solle oder nicht, sei eingehend erörtert worden. Wenn es abgesetzt werde, dann nur mit Aplomb, weil die SPD auf Verabschiedung vor den Ferien bestehe. Deren Argumente seien nicht außenpolitischer Natur, sondern sie stelle das Ganze als Wiedergutmachungsfrage hin. Auch sei zu überlegen, daß im Falle einer Absetzung die Gefahr bestehe, daß man für den Fall, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TitoJosipBroz">Tito</name> noch deutlicher in ein anderes Lager übergehen werde, sagen könne, daß die Deutschen das Maß zum Überlaufen gebracht hätten. Eine Regelung, wie sie die Amerikaner getroffen hätten, bei denen die Auslandshilfe weiterlaufe, aber die Regierung überprüfen könne, in welcher Weise, bestehe bei uns nicht. Der Anregung der SPD zu folgen, den Vertrag ohne Aussprache zu ratifizieren, gehe auch nicht an.</p>
				<p>Die Besprechungen mit dem Auswärtigen Amt hätten dazu geführt, daß man nun die Regierung fragen werde, wie die Geschichte dieses Abkommens und wie seine Geschäftsgrundlagen seien. Es sei im Vertrag nichts enthalten, daß Jugoslawien nur Bonn und nicht auch Pankow anerkennen werde. Aber etwas Ähnliches wie eine derartige Geschäftsgrundlage sei beim Abschluß in Rede gewesen. In Kenntnis der Antwort der Regierung auf diese Frage könnte dann der Vertrag ratifiziert werden.</p>
				<p>In der Koalitionsbesprechung sei zum Ausdruck gekommen, daß man den Vertrag am liebsten ablehne. Man habe aber dann eingesehen, daß das doch nicht zweckmäßig sei. Gegen eine vorgeschlagene Entschließung habe man mit Recht eingewandt, daß eine solche rechtlich nicht die geringste Wirkung habe. Man habe sich dann auf den eben erwähnten Weg geeinigt, den wahrscheinlich auch die SPD mitgehen werde. Der Versuch, die Sache bis nach den Ferien zu verschieben, sei gescheitert; auch wisse man nicht, ob sich bis dahin die Situation zum Guten werde geändert haben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Manteuffel-SzoegeGeorg_1953-10-06">Baron Manteuffel-Szoege</name> ergänzt diese Darstellung. Das Auswärtige Amt habe seinen Standpunkt zweimal gewechselt. Zuerst habe es den Vertrag möglichst schnell durchbringen wollen, ohne Gründe dafür zu nennen. In der letzten Sitzung des Auswärtigen Ausschusses habe Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> erklärt, man werde den Vertrag nicht Vorbringen, solange man nicht eine befriedigende Erklärung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TitoJosipBroz">Tito</name> habe. Heute habe im Arbeitskreis V Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GreweWilhelmGeorg">Grewe</name> gesagt, daß man eine solche Aufklärung nicht erhalten würde. Man sei aber trotzdem für den Vertrag. Dieser wechselvollen Haltung des Auswärtigen Amtes könne man nur schwer folgen.</p>
				<p>Wenn man nicht abschließe, sei man dem Druck ausgesetzt, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TitoJosipBroz">Tito</name> Pankow anerkenne. Wenn man unterzeichne, müsse man erwarten, daß er es dann entsprechend später tue.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-07-03-t1445_EP_FN024" type="comment"><p>Die Dinge entwickelten sich nach dem hier vorausgesagten Schema: Der Bundestag verabschiedete das Vertragsgesetz am 27. 9. 1956, nachdem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> eine Erklärung abgegeben hatte, Jugoslawien beabsichtige nicht, die DDR anzuerkennen (vgl. Sten. Ber., 160. Sitz., S. 8925–8929) – was der Balkanstaat dann im Oktober 1957 doch tat (vgl. EA 1957, S. 10288).</p></note></seg> Damit liefere man sich doch der Erpressung durch jeden kleinen Staat aus.</p>
				<p>Es handele sich auch gar nicht um eine Wiedergutmachungsfrage, sondern man finanziere einen kommunistischen Staat, einen Staat, in dem die Kirche schlechter behandelt werde als in irgendeinem der Satellitenstaaten. Außerdem sei festzustellen, daß die Anspräche der Jugoslawien-Deutschen gegen Jugoslawien in diesem Vertrag nicht berücksichtigt seien.</p>
				<p>Dieser Vertrag sei außerdem ein Modellfall. Es könne und es werde der Tag kommen, an dem man mit den Satellitenstaaten Verträge schließen müsse, und dann werde es nur schwer möglich sein, Abmachungen zu treffen, die hinter dem Zurückbleiben, was man Jugoslawien zugebilligt habe. Dieser Staat sei nicht durch das Potsdamer Abkommen gebunden. Wenn man schon hier keine Aufrechnung vornehme, dann werde das bei den Satellitenstaaten überhaupt nicht möglich sein. Man gebe also a priori allen Satellitenstaaten gegenüber Positionen preis.</p>
				<p>Jeder, der diesem Vertrag zustimme, müsse sich der Folgen bewußt sein, die er damit schaffe.</p>
				<p>Er, [der] Redner, habe kein Verständnis für eine Methode, durch die das Parlament in einen Zeitdruck hineinmanövriert werde bei lebensentscheidenden Fragen. Er begrüße, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> das Heimatrecht ausdrücklich anerkannt habe. Unverständlich sei, daß dieser Vertrag nun eine entgegengesetzte Tendenz zeige. Die außenpolitische Methode des Auswärtigen Amtes halte er für außerordentlich gefährlich. Letztlich werde nicht der Beamte X oder Y des Auswärtigen Amtes zur Verantwortung gezogen werden, sondern das Parlament.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> schließt sich diesem Vorbringen an. Wenn die SPD so auf Verabschiedung des Vertrages dränge, so scheine es sich doch dabei um eine Frage der politischen Blutgruppe zu handeln. Hier finanziere man einen Unrechtsstaat, ohne zu wissen, ob das Geld wirklich bei den Geschädigten ankommen werde. Man müsse sogar damit rechnen, daß es dieser Staat noch gegen sie verwende. Auch sei der Rechtsanspruch der Vertriebenen hier nicht anerkannt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TitoJosipBroz">Tito</name> sei völlig auf die Linie der Moskauer Deutschland-Politik eingeschwenkt. Einen solchen Staat könne man nicht finanzieren, weil man damit gleichzeitig Hindernisse gegen die Wiedervereinigung schaffe. Zu allem Überfluß habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TitoJosipBroz">Tito</name> den politischen Machthabern Glückwünsche ausgesprochen zur Niederschlagung des Aufstandes in Posen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-07-03-t1445_EP_FN025" type="comment"><p>In Posen war es am 28./29. 6. 1956 zu einer Revolte gekommen, die blutig niedergeschlagen wurde. Offizielle polnische Stellungnahmen machten »feindliche« bzw. »imperialistische Agenten« für den Aufstand, der über 75 Todesopfer gefordert hatte, verantwortlich. AdG 1956, S. 5863f., Zimmer, S. 126–136 und v. a. Thadden, S. 87–91</p></note></seg> Er, [der] Redner, wolle erklären, daß er einem solchen Abkommen nicht zustimmen könne. Man solle wenigstens eine Verschiebung der Sache erreichen. Dieser Vertrag sei, um es sehr gemäßigt zu sagen, nicht sehr glücklich vom Auswärtigen Amt behandelt worden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name> stellt fest, daß die Bundesregierung den Vertrag paraphiert habe. Die SPD wolle ihn akzeptieren. Aus der CDU-Fraktion kämen ernste Bedenken. Man müsse nun dafür sorgen, daß dieses Thema keinesfalls morgen behandelt werde, ohne erst noch in der Fraktion in Anwesenheit des Staatssekretärs Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> sorgfältig behandelt zu werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-07-03-t1445_EP_FN026" type="comment"><p>Siehe Nr. 281, 2. Der Vertrag wurde erst nach der Sommerpause im Bundestag behandelt (siehe Anm. 24).</p></note></seg></p>
				<p>9. [Bundesleistungsgesetz, Drucksache II/1804 v. 21. 10. 1956]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KihnKarlAlfred_1953-10-06">Kihn</name> referiert zu den auf Wunsch des Auswärtigen Amtes und des Bundesinnenministers nach Abschluß der Beratungen im Ausschuß für innere Verwaltung noch vorgenommenen Änderungen bei den §§ 7, 31, 31 a, Abs. 1, Abs. 4, 38, 47, 79 und 85 des Bundesleistungsgesetzes und empfiehlt die Annahme dieser interfraktionellen Änderungsanträge.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-07-03-t1445_EP_FN027" type="comment"><p>Der Änderungsantrag aller Fraktionen (Umdruck 732 v. 4. 7. 1956, in: Sten. Ber., 158. Sitz. am 5. 7. 1956, S. 8746f.), wurde angenommen (vgl. ebd., S. 8725–8727).</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchkaKarl_1953-10-06">von Buchka</name> tritt dieser Auffassung bei, obschon der Meinung des Rechtsausschusses nicht 100%ig entsprochen sei. Er betont, daß dieses Gesetz wohl für den Frieden ausreiche, im Ernstfalle aber wohl ergänzt werden müsse.</p>
				<p>Die Fraktion billigt den gemachten Vorschlag.</p>
				<p>10. [Schreiben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauers</name> zum Wehrpflichtgesetz]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> macht Mitteilung von einem Schreiben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauers</name>, in dem er darum bittet, ob angesichts der Darlegungen der Vertreter der Gesamtdeutschen Synode nicht die Verabschiedung des Wehrpflichtgesetzes überprüft werden solle.</p>
				<p>Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, habe sich daraufhin mit der Koalition verständigt, an der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name> vorgeschlagenen Besprechung nicht teilzunehmen. Man werde sagen, daß man die Ausführungen der Herren der Gesamtdeutschen Synode als ernste Äußerungen einzelner Synodalen gewürdigt habe, sich aber auch aus Gewissensgründen nicht in der Lage sehe, von dem beschrittenen Wege abzuweichen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-02_1956-07-03-t1445_EP_FN028" type="comment"><p>Siehe TOP 1 und vgl. Sicherheitspolitik, Bd. 3, S. 531.</p></note></seg></p>
				<p>11. [Schutzbereichgesetz, Drucksache II/1664 v. 12. 9. 1956]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> referiert zum Schutzbereichgesetz über die im Ausschuß erarbeiteten Änderungen und die noch vorzunehmenden Änderungen in den §§ 1, 2, 6, 19 b, 19 c, 22. Dann stellt er besonders die Problematik des § 18 dar und trägt als besonderes Anliegen vor, in § 17 die Entschädigung den Schutzbereichsbehörden zur Festsetzung zu übertragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KunzeJohannes_1949-09-07">Kunze</name> bemerkt, daß er überzeugt sei, daß von den 37 noch Anwesenden sicher 99% das Vorgetragene nicht verstanden hätten, weil sie gar keine Vorlage zur Hand hätten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchkaKarl_1953-10-06">von Buchka</name> übernimmt den Vorsitz mit der Bemerkung: »res ad triarios venit«. Es entspinnt sich sodann eine Debatte, in der Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConringHermann_1953-10-06">Conring</name> ernste Bedenken dagegen erhebt, daß weiter eine Zersplitterung des Entschädigungsrechtes stattfinde. Man habe deutlich den Wunsch zum Ausdruck gebracht, daß diese Fragen in einem allgemeinen Enteignungsgesetz geregelt werden sollten. Diese Forderung bestehe weiterhin und er wolle sie ausdrücklich anmelden. Er sei auch der Meinung, daß bei Beschränkung des Eigentums nicht nur dann zu entschädigen sei, wenn diese Beschränkung für den Betroffenen ein »besonderes Opfer« darstelle. Diese Formulierung sei nicht akzeptabel. Auch in dem Falle, daß die Fortführung der Bewirtschaftung nicht mehr zugemutet werden könne, dürfe es nicht nur bei »unbilliger Härte« eine Entschädigung geben. Hier sei darauf abzustellen, daß keine Entschädigung in Geld, sondern in Naturgewährt werde. Man habe alle Veranlassung, dafür zu sorgen, daß der völlig überflüssige Grundbesitz des Staates zugunsten derjenigen verwertet werde, die durch den Eingriff des Staates ihr Eigentum nicht mehr benutzen könnten. Außerdem erscheine die für Leistungen auf Grund zwischenstaatlicher Verträge vorgesehene Regelung bedenklich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> wendet sich gegen die Anregung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingls</name> zu § 17 und bittet, beim Ausschußbeschluß [Drucksache II/2510 v. 12. 6. 1956] zu bleiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KortmannJohannes_1953-10-06">Kortmann</name> erklärt, daß es sein Gewissen belaste, wenn er sich vorstelle, daß man solch wichtige Gesetze in solcher Häufung und mit solcher Schnelligkeit annehmen solle. Man sei von der Voraussetzung ausgegangen, daß das Gesetz nicht verabschiedet werden solle, wenn die Entschädigungsfrage nicht eindeutig geklärt sei. Diese Regelung sei nicht erfolgt. Unter diesen Voraussetzungen falle es ihm schwer, dem Gesetz zuzustimmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchkaKarl_1953-10-06">von Buchka</name> stellt fest, daß noch 28 Personen anwesend sind.</p>
				<p>Dr. Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> unterstreicht die Bedenken <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KortmannJohannes_1953-10-06">Kortmanns</name>. Dieses Gesetz habe Modellcharakter und werde für die weitere Gesetzgebung wirken. Es müsse betont werden, daß es sich nur um eine vorläufige Regelung bis zur einheitlichen Regelung des Entschädigungsrechts handeln könne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SabaßWilmar_1953-10-06">Samwer</name> unterstützt die Bedenken <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KortmannJohannes_1953-10-06">Kortmanns</name> und bemerkt, daß er es im übrigen für sinnlos halte, bei dieser Besetzung der Fraktion weiterzuberaten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KihnKarlAlfred_1953-10-06">Kihn</name> stellt fest, daß die Entschädigung für Grundentziehung sich nach Maßgabe des Landbeschaffungsgesetzes regele. Diese Frage werde also erst bei der Behandlung dieses Gesetzes akut. Es sei allerdings zu prüfen, ob man nicht den Entwurf [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuthEugen_1949-09-07">Huth</name>, Dr. Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderLudwig_1949-09-07">Schneider</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittenburgOtto_1949-09-07">Wittenburg</name> und Gen. betr. die Entschädigung für die Enteignung von Grundstücken, die Beschränkung von Grundeigentum und die Entziehung und Beschränkung anderer Rechte,] Drucksache II 1426 v. 27. 5. 1955 vorziehen und eine grundsätzliche Regelung für die Entschädigung von Grundeigentum schaffen wolle. Dabei werde auch die Frage des Preisstopps eine besondere Rolle spielen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> bittet darum, wenigstens die interfraktionellen Anträge zu akzeptieren, um sie in den Geschäftsgang bringen zu können.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchkaKarl_1953-10-06">von Buchka</name> stellt das Einverständnis mit diesem Vorschlage fest mit der Maßgabe, daß die offengebliebenen Fragen noch zu behandeln seien.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SabaßWilmar_1953-10-06">Samwer</name> bemerkt, daß man doch solche Entschließungen nicht mehr fassen könne. Es sei einmal notwendig, die Arbeit in der Fraktion zu besprechen. Ein solcher Zustand sei unerträglich.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchkaKarl_1953-10-06">von Buchka</name> zählt auf, welche Materien unbehandelt bleiben müssen. Darunter: Vorwegbewilligung von Mitteln für das Kriegsgefangenenentschädigungsgesetz, Nachtragshaushalt für das Verteidigungsministerium, Wehrbeauftragter und einiges mehr und schließt die Sitzung um 19.15 Uhr.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
