<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-02_1955-05-03-t0000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZellhuberAndreas"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HoelscherWolfgang"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949–1972.</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/I</title>
                  <author>Andreas Zellhuber</author>
                  <author>Tim B. Peters</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2011</date>
                  <idno type="DNB">https://d-nb.info/101322325X</idno>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
                     <idno>LG Protokolle, 1955/18</idno>
                     <objectName>[Kein Titel überliefert]</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CSU-Landesgruppe am 3. Mai 1955</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>2 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1955-05-03">
               <time type="start"/>
               <time type="end"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">02</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf: (147.)</head>
            <list type="SVP">
               <item corresp="#csu-lg-02_1955-05-03-t0000_EP_div_SVP-1" xml:id="csu-lg-02_1955-05-03-t0000_EP_SVP-1">A. Tagesordnung der Plenarsitzungen: BHE-Anfrage zur Lastenausgleichsbank, Deutscher Wetterdienst, Grenzlandförderung, Arbeitslosenversicherung, Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen in Grenz- und Notstandsgebieten, Krankenversicherung für Rentner, Kassenarztrecht, Zündwarensteuer. – unzureichende Teilnahme an den Sitzungen der Landesgruppe; geplante Sitzung in Weißenburg. – Außenpolitische Arbeitsgruppe der Landesgruppe. – Entsendung des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrafBenno_1953-10-06">Graf</name> zur Berichterstattung über den Wahlkampf in Großbritannien.</item>
            </list>
         </div>
         <div type="Anwesenheitsliste">
            <head>Anwesend:</head>
            <p>Die Mitglieder der Landesgruppe außer den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DonhauserAnton_1949-09-07">Donhauser</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GleissnerFranz_1953-10-06">Gleissner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenckelvonDonnersmarckGeorg_1953-10-06">Henckel von Donnersmarck</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KahnKarl_1949-09-07">Kahn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KarpfHugo_1949-09-07">Karpf</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KemmerEmil_1949-09-07">Kemmer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KramelAngelo_1953-10-06">Kramel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LangAugust">Lang</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Manteuffel-SzoegeGeorg_1953-10-06">von Manteuffel-Szoege</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OesterleJosef_1949-09-07">Oesterle</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiederervonPaarMax_1953-10-06">Riederer von Paar</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RinkeWalter_1953-10-06">Rinke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuberthHans_1953-10-06">Schuberth</name>.</p>
         </div>
         <div type="Anwesenheitsliste">
            <head>Anwesende Gäste:</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuggervonGloettJosef-Ernst_1949-09-07">Fugger von Glött</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Martiusvon">von Martius</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SoenningRudolf">Soenning</name>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="csu-lg-02_1955-05-03-t0000_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>1. Tagesordnung der Plenarsitzungen</p>
            <p>a) Zur BHE-Anfrage betreffend Lastenausgleichsbank wird Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzHans_1949-09-07">Schütz</name>, falls erforderlich, sprechen.</p>
            <p>b) Den Antrag betreffs Deutschen Wetterdienst wird Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeigerHugo_1953-10-06">Geiger</name> begründen.</p>
            <p>c) Zum Antrag Sontra weist der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name> darauf hin, daß der Bundesfinanzminister billige Kredite (2 Prozent) in Höhe von 15 Millionen zur Verfügung stelle. Er vergleicht die Situation in den Grenzgebieten mit Sontra, und gibt der Hoffnung Ausdruck, daß der Bundesfinanzminister auch bezüglich von Krediten für Grenzgebiete sich ähnlich großzügig zeigen möge. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name> bietet sich an, zu dieser Frage zu sprechen. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Vorsitzende</name> ersucht ihn, sich vorher jedoch mit Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> zu verständigen.</p>
            <p>d) Zur Frage AVAVG wird Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> den Standpunkt der CSU vertreten. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name> kritisiert die bisher geltenden Bestimmungen der Arbeitslosenversicherung, die nach seiner Ansicht den Faulenzern Vorschub leiste. Die jetzige Novelle müsse zu einer Verschärfung der Bestimmungen benutzt werden.</p>
            <p>e) Frau Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> schneidet die Frage der Arbeitsbeschaffung im Spessartraum und anderen Notstandsgebieten an und hält es für notwendig, in einer eigenen Landesgruppensitzung darüber zu sprechen. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> vertritt den Standpunkt, daß im Zuge der Aufrüstung öffentlich gelenkte Kapitalmarktmittel vor allem zur Schaffung neuer Arbeitsstellen in Grenz- und Notstandsgebieten und damit zu einer Auflockerung der industriellen Massierung verwandt werden sollten. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WacherGerhard_1953-10-06">Wacher</name> regt an, den Leiter der Beschaffungsstelle in Koblenz, Herrn Ministerialrat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RentropWilhelm">Rentrop</name>, zu einer Landesgruppensitzung über das Thema Auftragsvergebung einzuladen.</p>
            <p>f) Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name> berichtet über den Entwurf zu den Rentnerkrankenkassen. Er wird den Standpunkt der CSU vertreten. In einer kurzen Diskussion kommt übereinstimmend die Auffassung zum Ausdruck, daß eine Beteiligung der Rentner an den Krankenhauskosten undiskutabel, an den Arzneikosten und einer Krankenscheingebühr kaum tragbar sei.</p>
            <p>g) In der Frage Kassenarztrecht entspinnt sich nach einem kurzen Bericht des Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WieningerKarl_1953-10-06">Wieninger</name> mit dem anwesenden Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SoenningRudolf">Soenning</name> eine lebhafte Diskussion über die Frage: Soll die Zwangsschlichtung eingeführt werden oder nicht. Sie endet mit dem Beschluß, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SoenningRudolf">Soenning</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GugelvonBrandtundDiepoltsdorfWolframFreiherrvon">von Gugel</name>, Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WieningerKarl_1953-10-06">Wieninger</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidlFranz_1953-10-06">Seidl</name> sich am kommenden Morgen nochmals zusammensetzen, um einen Kompromißvorschlag auszuarbeiten.</p>
            <p>h) In der Frage Zündwarensteuer wird die CSU keinen eigenen Standpunkt vertreten, wenn auch Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> ankündigt, daß er diese Steuer angesichts des nicht ausgeglichenen Haushalts nicht senken könne.</p>
            <p>2. Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gibt seiner Sorge darüber Ausdruck, daß die Landesgruppensitzungen immer schlechter besucht werden und damit die Arbeitsfähigkeit und Bedeutung der Landesgruppe in Frage gestellt sei. Er kündigt an, in einem Schreiben alle Mitglieder der Landesgruppe nochmals eindringlich auf ihre Pflichten hinzuweisen und bittet die anwesenden Kolleginnen und Kollegen, nochmals auf die Säumigen einzuwirken.</p>
            <p>3. Zur geplanten Sitzung in Weißenburg am 21. Mai regt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> ein geselliges Beisammensein eventuell mit der mittelfränkischen Wirtschaft an.</p>
            <p>4. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Vorsitzende</name> gibt bekannt, daß der Vorstand sich mit dem Antrag der Landesgruppe wegen einer außenpolitischen Arbeitsgruppe befaßt und entsprechende Schritte in die Wege geleitet habe.</p>
            <p>5. Für eine Englandreise zum Studium des englischen Wahlkampfes wird der Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrafBenno_1953-10-06">Graf</name> benannt mit der Auflage, in Zusammenarbeit mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpretiKarl_1949-09-07">Graf von Spreti</name> ein Exposé über die Erfahrungen im englischen Wahlkampf auszuarbeiten.</p>
            <p>[Unterzeichnet: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>. Protokollant: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DonatKarl">Donat</name>.]</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>