<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-02_1955-02-07-t1800_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZellhuberAndreas"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HoelscherWolfgang"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949–1972.</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/I</title>
                  <author>Andreas Zellhuber</author>
                  <author>Tim B. Peters</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2011</date>
                  <idno type="DNB">https://d-nb.info/101322325X</idno>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
                     <idno>LG-Protokolle, 1955/8</idno>
                     <objectName>[Kein Titel überliefert]</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CSU-Landesgruppe am 7. Februar 1955</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>3 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1955-02-07">
               <time type="start" when="18:00:00"/>
               <time type="end"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">02</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf: (137.)</head>
            <list type="SVP">
               <item corresp="#csu-lg-02_1955-02-07-t1800_EP_div_SVP-1" xml:id="csu-lg-02_1955-02-07-t1800_EP_SVP-1">A. Verhalten der Staatsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeislhoeringerAugust">Geislhöringer</name> (BP) und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumgartnerJosef_1949-09-07">Baumgartner</name> (BP). – Einladung des Brauerbundes. – gemeinsame Sitzung der Vorstände der Landesgruppe und der CSU-Landtagsfraktion in München.</item>
               <item xml:id="csu-lg-02_1955-02-07-t1800_EP_SVP-2" corresp="#csu-lg-02_1955-02-07-t1800_EP_div_SVP-2">B. TOP 1: Ausführliche Debatte über die Verkehrsgesetzgebung und ihre Auswirkung auf Bayern.</item>
            </list>
         </div>
         <div type="Anwesenheitsliste">
            <head>Anwesend:</head>
            <p>Die Mitglieder der Landesgruppe außer den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FuchsGustav_1949-09-07">Fuchs</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisendoerferIngeborg_1953-10-06">Geisendörfer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KihnKarlAlfred_1953-10-06">Kihn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LangAugust">Lang</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuberthHans_1953-10-06">Schuberth</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpoerlMax_1953-10-06">Spörl</name>.</p>
         </div>
         <div type="Anwesenheitsliste">
            <head>Anwesende Gäste:</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrenckHeinz_1961-10-17">Brenck</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GramppCarl">Grampp</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HundhammerAlois">Hundhammer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Martiusvon">von Martius</name>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="csu-lg-02_1955-02-07-t1800_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>I. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Vorsitzende</name> bringt sein Bedauern darüber zum Ausdruck, daß trotz des für Bayern so wichtigen Themas ein großer Teil der Abgeordneten nicht gekommen sei. Er bittet die Anwesenden, ihre Kollegen eindringlich auf ihre Verantwortung hinzuweisen, damit in Zukunft sich ähnliche Fälle nicht wiederholen. Der Vorsitzende gibt einen kurzen Überblick über die politische Situation, so wie sie sich nach dem Sturz von Pierre <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendesFrancePierre">Mendès-France</name> darbiete. Er warnt davor, hinsichtlich der Pariser Verträge einen allzu großen Optimismus an den Tag zu legen, weil eine mögliche Enttäuschung sonst um so schwerwiegendere innenpolitische Folgen für die CSU haben müßte. Dagegen sei es richtig, den Termin für die Ratifizierung der Pariser Verträge nicht aufzuschieben.</p>
            <p>Der Vorsitzende weist ferner auf das merkwürdige Verhalten des Bayerischen Innenministers bezüglich einer Lautsprechergenehmigung für Aschaffenburg hin. Der Landrat von Aschaffenburg hätte ein Ansuchen der SPD auf Genehmigung von 8 Lautsprecherwagen gemäß § 5 der Straßenverkehrsordnung abgelehnt. Das Innenministerium habe in Abwesenheit von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeislhoeringerAugust">Geislhöringer</name> daraufhin eine Ausnahmegenehmigung erteilt. Erst auf die Vorstellungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GreibKarl">Greib</name> hin hätte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeislhoeringerAugust">Geislhöringer</name> diese Ausnahmegenehmigung rückgängig gemacht, aber den Landrat ermächtigt, in eigener Zuständigkeit eine Ausnahmegenehmigung zu erteilen. Unter diesen Umständen habe der Landrat die schon vorher vom Innenministerium erteilte Genehmigung nicht mehr widerrufen können.</p>
            <p>II. Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> fordert die Landesgruppe auf, dieses Verhalten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeislhoeringerAugust">Geislhöringers</name> in der Öffentlichkeit anzuprangern. Gebrandmarkt müsse auch das Verhalten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumgartnerJosef_1949-09-07">Baumgartners</name> werden, der mit seinem Besuch beim Bundeskanzler gezeigt habe, daß er entweder den Wähler betrogen habe oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> betrügen wolle.</p>
            <p>III. Der Vorsitzende fordert schließlich die Anwesenden auf, einer etwaigen Einladung des Brauerbundes für den nächsten Tag nach Möglichkeit Folge zu leisten.</p>
            <p>IV. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Vorsitzende</name> berichtet über die gemeinsame Sitzung der beiden Vorstände in München. Als wichtigstes Ergebnis bezeichnet er vorbehaltlich eines späteren ausführlichen Berichtes die Betrauung des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> für die Landesgruppe mit der gesamten Frage der Koordinierung, während die Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WieningerKarl_1953-10-06">Wieninger</name>, Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name> und Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrafBenno_1953-10-06">Graf</name> durch möglichst regelmäßige Teilnahme an den Fraktionssitzungen in München für die ständige Verbindung sorgen sollten.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="csu-lg-02_1955-02-07-t1800_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>V. Verkehrsgesetze</p>
            <p>a) Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DonhauserAnton_1949-09-07">Donhauser</name> hält ein Referat über den Stand der Verkehrsgesetze in den Ausschüssen und die darin aufgetretenen Probleme (siehe Anlage).<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-02_1955-02-07-t1800_EP_FN001" type="comment">
                     <p>Vgl. <bibl type="item-in-archive">Leitsätze der CSU zu den Verkehrsgesetzen vom 8. Februar 1955, ACSP, LG-Protokolle, 1955/8.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>b) Stellungnahme des Bundesministers der Finanzen: Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Bundesfinanzminister</name> bezeichnet es als den Sinn des Gesetzes, der Bundesbahn eine Sanierung zu geben und die Straßen auszubauen. Er lehnt eine starre Bindung der Mittel als Unsinn ab, ist aber nach seinen Worten gern bereit, eine Entschließung anzunehmen, daß die Bundesregierung ein langjähriges Straßenbauprogramm mit einem Finanzierungsplan vorlegen solle. Der Bundesfinanzminister stimmt bezüglich der Kraftfahrzeugsteuer seinem Vorredner zu, weil sonst der leichte Lkw durch den schweren Wagen zum Nachteil der Straße verdrängt würde. Die Anhänger sollten beschränkt werden, deshalb solle man in ihrer Besteuerung festbleiben. Bezüglich der 5 Pfennig für den Werksfernverkehr vertritt der Bundesfinanzminister die Auffassung, daß dieser Betrag noch nicht prohibitiv wirke, sondern damit lediglich übertriebene Spitzen abgeschnitten würden. Man solle auf 1 bis 2 Jahre 5 Pfennig festsetzen und später wieder auf 4 Pfennig zurückgehen. Für den Güternahverkehr seien 2 Pfennig notwendig, um die Gleichstellung zu gewährleisten. Der Bundesfinanzminister befürwortet schließlich eine Erhöhung des Preises für Dieselkraftstoff über die vorgesehenen 5 Pfennige hinaus auf 11 oder 12 Pfennige. Da dann die Preisdifferenz gegenüber anderen Ländern (Schweiz, Holland, Dänemark) sehr hoch würde, beabsichtige er die bisherige Freigrenze insofern zu beschränken, als nur einmal am Tag jenseits der Grenze aufgetankt werden dürfe.</p>
            <p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GumrumOtto_1953-10-06">Gumrum</name> ergänzt als Korreferent die Ausführungen des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DonhauserAnton_1949-09-07">Donhauser</name>. Er fordert, daß nicht mehr als die vorgesehenen 150 Mio. DM für die Sanierung der Bundesbahn verwendet würden und daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> der CSU die Zusicherung geben müsse, daß die übrigen Mittel nur für den Straßenbau Verwendung finden sollten. Die Steuer für den Werknahverkehr wird von ihm völlig abgelehnt. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GumrumOtto_1953-10-06">Gumrum</name> bezeichnet auch die Begrenzung auf 1,5 to für falsch, weil die gesamte Wirtschaft sich dann auf diese Tonnage umstellen würde. Man solle vielmehr die Steuer für Dieselkraftstoff erhöhen. Ziel müsse es bleiben, die Kraftfahrzeugsteuer auf die Treibstoffsteuer umzulegen, um den gewaltigen Verwaltungsapparat einzusparen.</p>
            <p>d) Auf Anregung des Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> werden in der folgenden ausgedehnten Diskussion folgende Grundsätze für das weitere Taktieren der Landesgruppe bei der Behandlung der Verkehrsgesetze im Bundestag aufgestellt.</p>
            <p>1. Die Landesgruppe hält eine wesentliche Erhöhung (450–500 Mio. DM) des vorgesehenen Aufkommens aus den Verkehrsgesetzen für wünschenswert unter der Voraussetzung, daß der über die für die Sanierung der Bundesbahn vorgesehene Summe von 150 Mio. DM hinausgehende Betrag für den Bau von Straßen und Autobahnen verwandt wird.</p>
            <p>2. Nach Ansicht der Landesgruppe kann im gegenwärtigen Zeitpunkt kein Gesetz eine endgültige Lösung des Verkehrsproblems beinhalten. Das vorliegende Verkehrsfinanzgesetz ist eine gewisse Problemlösung, aus deren Erfahrungen entsprechende Schlüsse gezogen werden müssen.</p>
            <p>3. Es herrscht Übereinstimmung darüber, daß ohne förmlich Zweckbindung eine Zusicherung des Bundesfinanzministers vorliegen müsse, daß die Mittel tatsächlich nur für den Ausbau unserer Straßen und Autobahnen Verwendung finden. Bei der vorangegangenen Aussprache hatte Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name> die Frage aufgeworfen, ob unsere Baukapazität überhaupt ausreiche, um diesen hohen Betrag zu bewältigen. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DonhauserAnton_1949-09-07">Donhauser</name> ergänzt, daß im Haushaltsjahr 1953 von den 160 Mio. DM für den Bau von Bundesstraßen usw. 40 Mio. DM und im vergangenen Jahr 60 Mio. nicht verbaut werden konnten. Als Begründung sei schlechtes Wetter und die mangelnden Mittel angeführt worden, die die Länder für die Vorbereitung erhalten hätten. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DonhauserAnton_1949-09-07">Donhauser</name> weist auf gewisse Äußerungen von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name> hin, die den Plan einer späteren Bundesbauverwaltung vermuten lassen.</p>
            <p>4. Unbeschadet ihres Zieles, zu einem geeigneten Zeitpunkt die gesamte Kraftfahrzeugsteuer auf die Treibstoffsteuer umzulegen, wird die Landesgruppe im gegenwärtigen Zeitpunkt den Regierungsentwurf, der eine Senkung der Kraftfahrzeugsteuer für Pkw um 20 % vorsieht, unterstützen. In der Aussprache war geltend gemacht worden, daß es sich um eine Ländersteuer handle. Der Bundesrat würde einem Wegfall dieser Steuer voraussichtlich nicht zustimmen, sodaß die Gefahr einer außerordentlichen Verzögerung der Verkehrsgesetze entstünde.</p>
            <p>5. Die Landesgruppe hält eine Beseitigung des sogenannten Knicks bei der Besteuerung für Lkw für notwendig. Der Übergang sollte in linearer Form erfolgen, d.h., daß eine Besteuerung mit 22,50 DM pro 200 kg des Gesamtgewichtes ohne Sonderregelung für die Schwerstfahrzeuge erfolgen soll. Die Einschränkung der ganz schweren Fahrzeuge soll nach Ansicht der CSU über die Straßenverkehrszulassungsordnung erfolgen.</p>
            <p>6. Entgegen dem Regierungsentwurf, der eine gleichmäßige Besteuerung der Anhänger mit den Lastkraftwagen vorsieht, tritt die CSU für eine Besteuerung mit nur 17 DM pro 200 kg Eigengewicht ein. Die Umstellung bei Anhängern auf den Satz für Zugmaschinen und Lkw soll innerhalb von drei Jahren erfolgen. In der vorangegangenen Aussprache wurde geltend gemacht, daß die Entwicklung zwar auf den Sattelschlepper hinausgehe, der Anhänger stelle aber zur Zeit eine Ausgleichsreserve dar, deren entscheidende Besteuerung sich gerade für die bayerische Wirtschaft außerordentlich nachteilig auswirken müßte.</p>
            <p>7. Die Erhöhung der Beförderungssteuer für den Werkfernverkehr auf 5 Pfg. wird abgelehnt. Die CSU hält eine Besteuerung in Höhe von 2,5 Pfg. pro Tonnenkilometer für die Grenze des Zumutbaren. Sollte dieser Vorschlag der CSU nicht zu erreichen sein, wird sie sich für eine Sonderregelung für verkehrsferne Gebiete einsetzen. In der vorangegangenen Diskussion wurde verschiedentlich darauf hingewiesen, daß es äußerst schwer sein werde, eine Definition für diesen Begriff zu finden. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> schlug vor, neben den Grenzgebieten alle jene Gebiete in den Genuß einer solchen Vergünstigung kommen zu lassen, die bisher auch bei der Frachthilfe berücksichtigt werden. Bei der Ablehnung der vorgesehenen Erhöhung der Beförderungssteuer für den Werkfernverkehr auf 5 Pfg. wiesen die Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> auf die Gefahr der Verteuerung gerade der Baustoffe und die daraus erwachsenden<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-02_1955-02-07-t1800_EP_FN002" type="critical">
                     <p>Verbessert aus »erwachsenen«.</p>
                  </note>
               </seg> inflatorischen Tendenzen hin.</p>
            <p>8. Die vorgesehene Regelung für den Güterfernverkehr wird für untragbar gehalten.</p>
            <p>9. Auf eine Besteuerung des Nahverkehrs sollte nach Ansicht der CSU verzichtet werden. Der Ausgleich sollte in einer Erhöhung der Treibstoffsteuer erfolgen. Ein Vorschlag des Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, den gestaffelten Zonenpreis durch einen Einheitspreis für Treibstoff zu ersetzen und die vorgesehenen Summen für den Verkehr allein aus einer Erhöhung der Treibstoffsteuer aufzubringen, wird als nicht erreichbar bezeichnet.</p>
            <p>10. Die Landesgruppe schlägt als Ersatz für die nach ihren Vorschlägen zu erwartenden Ausfälle beim Werknahverkehr und Werkfernverkehr in Höhe von zirka 275 Millionen DM eine Erhöhung der Treibstoffsteuer für Benzin um 1 bis 2 Pfennige und für Dieselkraftstoff um 10 bis 12 Pfennige vor (Benzin 62 Millionen und Dieselkraftstoff 288 Millionen DM). Der überschüssige Betrag von zirka 70 Millionen DM sollte für die Verbilligung von Dieselkraftstoff für die Landwirtschaft Verwendung finden. Nach den Angaben von Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DonhauserAnton_1949-09-07">Donhauser</name> waren die bisher im Haushalt eingesetzten 20 Millionen DM für verbilligten Dieselkraftstoff für die Landwirtschaft, Hochseefischerei usw. für die 170 000 landwirtschaftlichen Zugmaschinen berechnet. Diese Zahl wäre inzwischen auf 370 000 Zugmaschinen gestiegen, ohne daß das Kontingent erhöht worden ist.</p>
            <p>[Unterzeichnet: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>. Protokollant: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DonatKarl">Donat</name>.]</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>