<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-02_1953-12-09-t0000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZellhuberAndreas"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HoelscherWolfgang"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949–1972.</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/I</title>
                  <author>Andreas Zellhuber</author>
                  <author>Tim B. Peters</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2011</date>
                  <idno type="DNB">https://d-nb.info/101322325X</idno>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
                     <idno>LG-Protokolle, 1953/29</idno>
                     <objectName>[Kein Titel überliefert]</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CSU-Landesgruppe am 9. Dezember 1953</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>2 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1953-12-09">
               <time type="start"/>
               <time type="end"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">02</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf: (97.)</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="csu-lg-02_1953-12-09-t0000_EP_SVP-1" corresp="#csu-lg-02_1953-12-09-t0000_EP_div_SVP-1">A. Tagesordnung der anstehenden Plenarsitzung: Parität in der Landwirtschaft, Konsumgenossenschaften. – Bildung eines Kabinettsausschusses zur Beratung des Bundeskanzlers während der Viermächtekonferenz in Berlin. – Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PferdmengesRobert_1950-01-12">Pferdmenges</name> (CDU) vor dem Wirtschaftsbeirat in München. – Antrag der DP zur Eigentumsbildung. – Schwerbeschädigtenabgabe. – Ernennung Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name> zum Bundespostminister.</item>
               <item xml:id="csu-lg-02_1953-12-09-t0000_EP_SVP-2" corresp="#csu-lg-02_1953-12-09-t0000_EP_div_SVP-2">B. Wehrhoheit. – Forderung des Bundesvertriebenenministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OberlaenderTheodor_1953-10-06">Oberländer</name> nach Ausweitung seiner Kompetenzen. – Besetzung der Bundestagsauschüsse. – Stellungnahme des Bundesrates zur Bundesnotenbank. – Restitutionsgesetz. – Themen der gemeinsamen Sitzung mit der CSU-Landtagsfraktion am 14. Dezember 1953. – Wiedereinführung der Todesstrafe. – Weihnachtszuwendung für Hausangestellte.</item>
            </list>
         </div>
         <div type="Anwesenheitsliste">
            <head>Anwesend:</head>
            <p>Die Mitglieder der Landesgruppe außer den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DonhauserAnton_1949-09-07">Donhauser</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuberthHans_1953-10-06">Schuberth</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpretiKarl_1949-09-07">von Spreti</name>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="csu-lg-02_1953-12-09-t0000_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>1. Zur Tagesordnung der Plenarsitzung:</p>
            <p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> berichtet, daß im Rahmen des Arbeitskreises 2 eine Studienkommission gebildet werde, die die Frage der Parität in der Landwirtschaft genau untersuchen und konkrete Vorschläge machen solle. Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> empfiehlt in der Frage Konsumgenossenschaften, gegen eine Verlängerung der Ausnahmebedingungen zu stimmen. Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> wird beauftragt, kurz zu dieser Frage im Plenum Stellung zu nehmen, während sich Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HorlacherMichael_1949-09-07">Horlacher</name> vorbehält, den gegenteiligen Standpunkt zu vertreten.</p>
            <p>2. Interimsausschuß:</p>
            <p>Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> berichtet, daß ein Kabinettsausschuß mit Vertretern der Fraktionen gebildet werden solle, dessen Aufgabe es sei den Bundeskanzler während der Viermächtekonferenz in Berlin zu beraten. Obwohl er selbst Mitglied dieses Ausschusses von Kabinett aus sei, hält er es für wünschenswert, daß bei Bedarf noch ein weiteres Mitglied der Landesgruppe als Fachmann in verfassungsrechtlichen Fragen zugezogen werde und schlägt hierfür den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> vor. Die Landesgruppe empfiehlt daraufhin Min. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> zuzuziehen, wenn und sobald er es für zweckmäßig halte.</p>
            <p>3. Rede von Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PferdmengesRobert_1950-01-12">Pferdmenges</name> vor dem Wirtschaftsrat in München:</p>
            <p>Aus der Landesgruppe werden kritische Stimmen zu den Ausführungen von Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PferdmengesRobert_1950-01-12">Pferdmenges</name> hinsichtlich des Wohnungsbaues und einer höheren Miete laut. Es wird übereinstimmend als notwendig bezeichnet, von Seiten der CSU offiziell dazu Stellung zu nehmen. Die Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeukertEdmund_1953-10-06">Leukert</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StillerGeorg_1953-10-06">Stiller</name> werden beauftragt, bis Montag das Redekonzept von Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PferdmengesRobert_1950-01-12">Pferdmenges</name> zu prüfen und der Landesgruppe einen Vorschlag für eine Stellungnahme zu unterbreiten.</p>
            <p>4. Gegen 16 Stimmen spricht sich die Mehrheit der Landesgruppe gegen eine Überweisung des DP-Antrages betreffend Wohnungseigentum an den Ausschuß aus. Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StillerGeorg_1953-10-06">Stiller</name> soll auf die völlig undurchdachte Form dieses Antrages hinweisen und für die CSU kurz die positive Stellung in der Frage Eigentumsbildung vertreten.</p>
            <p>5. Die Landesgruppe bezeichnet die Herabsetzung der Schwerbeschädigtenquote, wie sie von der FDP gefordert wird, als politisch untragbar.</p>
            <p>6. Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> beglückwünscht Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name> zu seiner Ernennung und sagt ihm volle Unterstützung durch die Landesgruppe zu. Er bittet ihn gleichzeitig, nach Möglichkeit den Landesgruppensitzungen beizuwohnen. Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name> dankt der Landesgruppe für das Vertrauen und gibt der Hoffnung Ausdruck, das in ihn gesetzte Vertrauen rechtfertigen zu können.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="csu-lg-02_1953-12-09-t0000_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>7. Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> berichtet über die interministeriellen und interfraktionellen Vorbesprechungen über eine Verfassungsänderung hinsichtlich der Wehrhoheit. Er weist unter dem Beifall der Landesgruppe darauf hin, daß eine Berücksichtigung der Länderinteressen in dieser Frage für die CSU von entscheidender Bedeutung ist. Die Landesgruppe ermächtigt zugleich Min. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, bei Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> gegen Verlautbarungen aus seiner Dienststelle, die in dieser Frage gegen die CSU gerichtet sind, zu protestieren und ihre Abstellung zu verlangen.</p>
            <p>8. Die Landesgruppe spricht sich gegen alle Tendenzen von Min. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OberlaenderTheodor_1953-10-06">Oberländer</name> auf Erweiterung seiner Zuständigkeiten aus und bittet festzustellen, worauf sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OberlaenderTheodor_1953-10-06">Oberländer</name> bei seiner Berufung auf Zusagen des Bundeskanzlers stützt. Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> teilt mit, daß er Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlobkeHans">Globke</name> in dieser Frage bereits um Auskunft ersucht habe.</p>
            <p>9. Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> regt auf einen Beschwerdebrief des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LermerJosef_1953-10-06">Lermer</name> wegen mangelhafter Berücksichtigung bei der Ausschußbesetzung an, bis Ende Februar die augenblickliche Ausschußbesetzung zu überprüfen und dann gewisse notwendige Korrekturen vorzunehmen. Die Landesgruppe beauftragt mit dieser Aufgabe die Abgeordneten Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunkFriedrich_1949-09-07">Funk</name>.</p>
            <p>10. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, der inzwischen den Vorsitz übernommen hat, unterrichtet die Landesgruppe über die Stellungnahme des Bundesrates in der Frage Bundesnotenbank. Die Landesgruppe macht sich diese Stellungnahme zu eigen und stellt sich damit eindeutig hinter den Bundesfinanzminister.</p>
            <p>11. Mitglieder der Landesgruppe regen an, den Antrag des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpiesJosef_1949-09-07">Spies</name> und Genossen betreffend Restitutionsgesetz auch auf andere Gebiete auszudehnen. Der Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OesterleJosef_1949-09-07">Oesterle</name> bietet sich an, diese Frage genau zu prüfen und einen entsprechenden Vorschlag zu machen.</p>
            <p>12. Gemeinsame Sitzung am 14. Dezember:</p>
            <p>Es wird vorgeschlagen, bei Abwesenheit von Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> die Frage Familienministerium überhaupt nicht zu behandeln und Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> das Referat für die Pfalzfrage zu übertragen. Gleichzeitig wird der Wunsch laut, von der Landtagsfraktion bzw. vom Bayerischen Kultusminister einen Bericht über die schwebenden Schulfragen zu erhalten. Die Landtagsfraktion soll schnellstens von diesem Wunsch unterrichtet werden.</p>
            <p>13. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> regt an, die Landesgruppensitzungen so rechtzeitig abzuhalten, daß die Landesgruppe in wichtigen Fragen schon mit einer einheitlichen Meinung in die Fraktionssitzungen gehen kann.</p>
            <p>14. Die von Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name> angeregte Behandlung der Todesstrafe wird allgemein als aussichtslos bezeichnet.</p>
            <p>15. Die Landesgruppe schlägt vor, daß die Fraktion die Regelung von Weihnachtszuwendungen für Hausangestellte übernimmt.</p>
            <p>[Unterzeichnet: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>. Protokollant: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DonatKarl">Donat</name>.]</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>